<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!--Generated with LocalizationBuddy.-->
<!--Copyright Firaxis Games 2010-->
<!--All Rights Reserved-->
<GameData>
  <Language_RU_RU>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BABYLON_BOWMAN_HEADING">
      <Text>Аккадские лучники</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BABYLON_BOWMAN_HELP">
      <Text>Одно из первых дальнобойных подразделений, аккадские лучники замещают обычных лучников. Они лучше противостоят атакам в ближнем бою, чем лучники всех других цивилизаций.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BABYLON_BOWMAN_INFO">
      <Text>Аккадские лучники - это пехотное подразделение Древнейшего мира, способное издалека поражать противника. Они лучше противостоят атакам в ближнем бою, чем остальные лучники, которых они и замещают.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BABYLON_BOWMAN_STRATEGY">
      <Text>Аккадские лучники являются уникальным подразделением Вавилона. Они замещают обычных лучников. В бою аккадские лучники сильнее своих обычных собратьев как в нападении, так и в обороне. Их даже можно размещать в первой линии. Усиленная боевая мощь таких подразделений не оставляет надежд даже самым сильным противникам.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BABYLON_BOWMAN_TEXT">
      <Text>Благодаря дошедшим до нас мозаикам мы довольно хорошо представляем, как выглядели аккадские лучники. Они одевались в цветные одежды, их луки были около 1,2 м длиной; за спиной у них висели колчаны со стрелами. Кроме того, у лучников были копья или кинжалы. Вероятно, их использовали в рукопашном бою.[NEWLINE][NEWLINE]Отдельные подразделения, несущие огромные, в рост человека щиты, могли сопровождать лучников, образуя своего рода передвижную крепость. Лучники составляли существенную часть вавилонской пехоты: их было гораздо легче тренировать, и в целом они обходились гораздо дешевле, чем кавалерия. Гарнизон знаменитых стен Вавилона в значительной степени состоял именно из лучников: они размещались в многочисленных башнях.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BABYLON_FACTOID_HEADING">
      <Text>Факты о Вавилоне</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BABYLON_FACTOID_TEXT">
      <Text>До строительства Колосса Родосского вавилонские ворота Иштар считались одним из семи чудес света Древнего мира. Восьмые ворота внутреннего города в Вавилоне одновременно были и входом, и храмом богини плодородия и плотской любви Иштар. [NEWLINE][NEWLINE]Знаменитые стены Вавилона также одно время считались одним из чудес света. По словам древнегреческого историка Геродота, эти стены, окружавшие город, были высотой в 100 метров, толщиной в 24 метра и длиной около 90 километров. Впрочем, эти цифры считаются современными археологами недостоверными.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BABYLON_HEADING_1">
      <Text>История</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BABYLON_HEADING_2">
      <Text>Ландшафт и климат</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BABYLON_HEADING_3">
      <Text>Старовавилонское царство</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BABYLON_HEADING_4">
      <Text>Ведение учета и математика</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BABYLON_HEADING_5">
      <Text>Постоянный хаос завоеваний</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BABYLON_HEADING_6">
      <Text>Нововавилонское царство</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BABYLON_HEADING_7">
      <Text>Навуходоносор II</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BABYLON_HEADING_8">
      <Text>Падение Вавилона</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BABYLON_HEADING_9">
      <Text>Итог</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BABYLON_STATBOX">
      <Text>[NEWLINE]        Лидер: Навуходоносор II[NEWLINE]        Уникальный юнит: аккадские лучники[NEWLINE]        Уникальная постройка: ворота Иштар[NEWLINE][NEWLINE]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BABYLON_TEXT_1">
      <Text>Вавилонское царство было в некотором смысле не новым государственным образованием: оно скорее продолжало древнее шумерское царство города Ур. Оно также занимало земли так называемого Плодородного полумесяца, который располагается на территории современного южного Ирака. Вавилонское царство было создано из десятка городов-государств и было названо так в честь своей столицы, города Вавилона. Сам город Вавилон существовал задолго до возникновения Вавилонии, по крайней мере с XXIV века до н.э.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BABYLON_TEXT_2">
      <Text>Вавилон находился на территории Плодородного полумесяца, чрезвычайно богатого осадками региона между реками Тигр и Евфрат. Оттуда он расширяется на запад до Средиземного моря, простираясь на юг до территории современного Израиля. Преимущества данному региону дают не только плодороднейшие земли междуречья, но и положение на карте мира: Плодородный полумесяц находится на стыке Европы, Азии и Африки. Это означает, что здесь можно встретить представителей животного мира, растений и насекомых со всех трех частей суши. Такое разнообразие форм жизни не встречается больше нигде в мире. В древнейшие времена это давало местному населению массу возможностей для экспериментов по культивированию растений и одомашниванию животных. Неудивительно, что именно здесь зародились земледелие и скотоводство.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BABYLON_TEXT_3">
      <Text>Изначально разрозненные земли Вавилонии стали центром культуры, торговли и религии при царе Хаммурапи в 1728 году до н.э. Хаммурапи был первым известным правителем единого Вавилонского царства, равно как и величайшим законодателем в его истории. Свод законов Хаммурапи содержал в себе описание правонарушений и наказаний за них. С появлением записанных законов жители города перестали зависеть от милости судей или знати, которые до этого сами могли решать, что законно. Этот свод был столь всеобъемлющим, что за следующие 1200 лет существования империи он практически не подвергался изменениям.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BABYLON_TEXT_4">
      <Text>Вавилоняне, как и их предшественники шумеры, были фанатичными поклонниками ведения учета. Начиная с Хаммурапи и вплоть до падения империи от рук Кира и великих персидских царей каждая финансовая сделка, каждое судебное решение, каждый контракт - в общем все, что можно было записать, - было зафиксировано на глиняных табличках. А поскольку законы регламентировали практически каждый аспект повседневной жизни, был записан невероятный объем данных. Множество глиняных таблиц сохранилось до наших дней и было найдено во время археологических раскопок. Исследователи обнаружили даже несколько оптических устройств вроде увеличительных стекол: они позволяли учетчикам писать более мелким шрифтом, помещая больше ценной информации на одной табличке. [NEWLINE][NEWLINE]Политический строй Вавилонии неоднократно менялся, однако во все времена эта земля славилась научными открытиями и образованием. Технические достижения Вавилонского царства вроде создания шестидесятеричной системы счисления используются и в наши дни. Шестьдесят секунд в минуте, шестьдесят минут в часе - по сути мы живем по вавилонскому времени.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BABYLON_TEXT_5">
      <Text>После смерти Хаммурапи (около 1750 г. до н.э.) Вавилонское царство стало клониться к упадку. После вторжения хеттов, резко ослабившего город, около 1600 года до н.э. он был завоеван племенами касситов, пришедших из горных районов современного Ирана. Касситы контролировали территорию Вавилонии более пятисот лет. Они даже переименовали государство в Кардуниаш. [NEWLINE][NEWLINE] В 1234 году до н.э. ассирийский царь Тукульти-Нинурта I захватил город. Вскоре касситы вернули себе контроль над Вавилонией, впрочем, лишь на время: в 1158 году до н.э. город был полностью разорен эламитами. После этого Вавилон получил независимость и горожане стали управлять городом. Вероятно, эламиты настолько опустошили город, что для любых потенциальных захватчиков Вавилон не представлял ничего ценного. В 1124 году вавилонский царь Навуходоносор I разграбил эламский город Суза, отомстив тем самым за вторжение. К 1000 году до н.э. Вавилон вновь оказался под властью возродившейся Ассирии, под чьим владычеством он оставался до 627 года до н.э.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BABYLON_TEXT_6">
      <Text>В 627 году до н.э. Вавилония подняла очередное успешное восстание против власти ассирийцев. Лидером его был Набопаласар, который основал новую династию вавилонских царей. Он правил больше двадцати лет, передав свой трон своему более знаменитому сыну.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BABYLON_TEXT_7">
      <Text>Сын Набопаласара, Навуходоносор II, правил Вавилонским царством с 605 по 561 год до н.э. Проявив свой военный талант под крылом отца (во время Ассирийской кампании), он вскоре получил под командование собственное войско и в битве при Каркемише разгромил египетскую армию фараона Нехо II. Таким образом под контроль Вавилона отошла вся Сирия.[NEWLINE][NEWLINE] Навуходоносор уделял огромное внимание Вавилону: город пережил полное возрождение. Царь полностью перестроил город, восстановил старые храмы и здания, построил новые крепостные стены. Он также создал знаменитые Висячие сады - одно из семи чудес света. Для наиболее тяжелой работы он использовал пленников и иностранную рабочую силу, что, помимо всего прочего, значительно увеличило население города. Умер Навуходоносор в 561 год до н.э. Узнать о нем больше можно в Цивилопедии.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BABYLON_TEXT_8">
      <Text>Цари, приходившие на смену Навуходоносору, были менее выдающимися, и в последующие тридцать лет Вавилон потерял большую часть своей власти и утратил свои позиции. Достаточно сказать, что когда персидский царь Кир II атаковал город в 539 году до н.э., тот сдался без малейшего сопротивления. Вавилон оставался под контролем персов до 331 года до н.э., когда он был захвачен Александром Македонским. После смерти Александра Вавилон отошел к эллинистической династии Селевкидов. С тех пор от некогда великого города остались лишь развалины, таинственные холмы и кучи мусора, ждущие археологов. А после нападения США и оккупации Ирака в 2003 году многое было еще больше повреждено или уничтожено.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BABYLON_TEXT_9">
      <Text>Вавилонское царство оказало огромное влияние на законы, созданные во многих других странах. Кодекс Хаммурапи и старания его наследников поддерживали эти законы, демонстрируя, насколько успешной и богатой может быть держава, основанная на организованной системе управления. Конец Вавилона в очередной раз напоминает, что ничто не вечно под луной, и даже величайшие империи однажды становятся лишь пылью под колесами чужих колесниц - или под гусеницами танков.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BABYLON_TITLE">
      <Text>Вавилон</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BABYLON_WALLS_HEADING">
      <Text>Ворота Иштар</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BABYLON_WALLS_INFO">
      <Text>Ворота Иштар увеличивают урон, наносимый дистанционной атакой города, а также укрепляют его защиту.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BABYLON_WALLS_STRATEGY">
      <Text>Ворота Иштар являются уникальной вавилонской постройкой, замещающей обычные стены. Они не только серьезно увеличивают оборонительные возможности города (особенно в сравнении с обычными стенами), но и позволяют ему наносить больший урон при дистанционной атаке.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BABYLON_WALLS_TEXT">
      <Text>Ворота Иштар - знаменитая часть вавилонских стен. Впервые стены Вавилона были упомянуты в списке семи чудес света, составленном Антипатром из Сидона. Они окружали город со всех сторон (даже со стороны Евфрата, несущего воды прямо через центр города). Внешние стены тянулись на 16 километров, их ширина составляла 7,5 метров, а башни возвышались, по словам Геродота, на 100 метров в высоту. Меньшие внутренние стены обеспечивали вторую линию обороны. Около 250 крепостных башен гарантировали защитникам города прекрасный обзор и одновременно служили боевыми позициями для опытных вавилонских лучников. Стены были неприступны для осадных орудий того времени. Огромные металлические ворота, установленные на реке, защищали город от проникновения по воде. Восемь массивных ворот, самыми знаменитыми из которых были Ворота Иштар, контролировали вход и выход из города. Эти стены эффективно защищали город почти сто лет.[NEWLINE][NEWLINE]До 539 года до н.э. стены города оставались неприступными, пока Кир Великий не разработал план, чтобы обойти их. Он изменил направление Евфрата выше по течению, снизив уровень воды в реке возле города настолько, что по руслу можно было пройти пешком. Его армия тайком пробралась ночью через металлические ворота, закрывавшие реку, и захватила город изнутри. Способные остановить любой прямой штурм, стены пали перед изобретательностью одного человека.[NEWLINE][NEWLINE]Большая часть стен существует по сей день. В 1983 году Саддам Хусейн начал проект по реконструкции развалин древнего города, среди прочего планировалось восстановление древних стен и Ворот Иштар. Позже этот проект был отменен, но правительство Ирака надеется продолжить восстановление стен, мечтая вновь сделать Вавилон чудом света.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_NEBUCHADNEZZAR_FACTOID_HEADING">
      <Text>Факты о Навуходоносоре II</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_NEBUCHADNEZZAR_FACTOID_TEXT">
      <Text>Имя Навуходоносора можно перевести с аккадского языка примерно как "О божественный Набу, храни моего первенца".</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_NEBUCHADNEZZAR_HEADING_1">
      <Text>История</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_NEBUCHADNEZZAR_HEADING_2">
      <Text>Ранние годы</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_NEBUCHADNEZZAR_HEADING_3">
      <Text>Приход к власти</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_NEBUCHADNEZZAR_HEADING_4">
      <Text>Дипломатия</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_NEBUCHADNEZZAR_HEADING_5">
      <Text>Внутренняя политика</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_NEBUCHADNEZZAR_HEADING_6">
      <Text>Приговор истории</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_NEBUCHADNEZZAR_LIVED">
      <Text>ок. 634-562 гг. до н.э.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_NEBUCHADNEZZAR_NAME">
      <Text>Навуходоносор II</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_NEBUCHADNEZZAR_SUBTITLE">
      <Text>Лидер Вавилона</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_NEBUCHADNEZZAR_TEXT_1">
      <Text>Навуходоносор II правил Вавилоном около 43 лет (605-562 гг. до н.э.). Он известен благодаря своим военным кампаниям и восстановлению Вавилона. Он также удостоился большого внимания в Библии, в первую очередь из-за завоевания Иудеи и переселения евреев в Вавилон.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_NEBUCHADNEZZAR_TEXT_2">
      <Text>Навуходоносор был старшим сыном Набопаласара, основателя халдейской династии. Навуходоносор немало послужил под началом отца в его военных кампаниях, а в 605 году армия под его командованием разбила войско египтян в битве при Каркемише, после чего Сирия перешла под власть Вавилона.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_NEBUCHADNEZZAR_TEXT_3">
      <Text>После смерти своего отца в 605 году Навуходоносор вернулся в Вавилон и взошел на трон. Он не долго оставался в городе: вскоре ему пришлось продолжить военные кампании по покорению небольших государств, среди которых была и Иудея. Он воевал до 600 года до н.э., когда из-за затянувшейся войны и чрезмерной удаленности мест сражений потерпел сокрушительное поражение от египтян. Воспользовавшись этим, Иудея и ряд других подчиненных государств восстали против власти Навуходоносора. [NEWLINE][NEWLINE]Царю потребовалось два года, чтобы набрать и обучить новую армию, и в 598 году он вновь перешел в наступление. На следующий год Навуходоносор захватил Иерусалим, низложил иудейского царя Иехонию и привел его и других знатных горожан в качестве пленников в Вавилон. Вероятнее всего, они были заложниками на случай нового восстания в Иудее. Навуходоносор продолжал расширять свои земли вплоть до самой смерти и провел более или менее успешные кампании в Восточном Средиземноморье, Малой Азии и на Ближнем Востоке.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_NEBUCHADNEZZAR_TEXT_4">
      <Text>Навуходоносор был не только талантливым полководцем, но и прекрасным дипломатом. Он посылал и принимал послов от всех сопредельных царств. Именно его посредничество позволило уладить конфликт в Малой Азии между мидийцами и лидийцами.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_NEBUCHADNEZZAR_TEXT_5">
      <Text>В периоды мира Навуходоносор уделял все свое внимание перестройке Вавилона и улучшению его фортификационных сооружений. Он восстановил множество храмов и мощеных дорог, вырыл каналы, создал ров и стены вокруг города. Он также создал Висячие сады, одно из семи чудес света Древнего мира. Согласно легенде, он построил их, чтобы порадовать свою жену Семирамиду, скучавшую по родным холмам Мидии.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_NEBUCHADNEZZAR_TEXT_6">
      <Text>Несмотря на завоевание Иудеи и переселение евреев, Библия относится к Навуходоносору довольно благосклонно. Его благодарят за защиту иудейских пророков и жителей от гонений. А пророк Иеремия даже верил, что Навуходоносор был орудием мести в руках бога. Навуходоносор II умер в Вавилоне в 562 году до н.э. Он остался в памяти потомков великим полководцем, значительно расширившим земли царства, прекрасным администратором, который усилил и улучшил Вавилон, и добрым монархом, хорошо относившимся ко всем своим подданным. И именно поэтому его называют Навуходоносором Великим.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_NEBUCHADNEZZAR_TITLES_1">
      <Text>Навуходоносор II</Text>
    </Row>
  </Language_RU_RU>
</GameData>