<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!--Generated with LocalizationBuddy.-->
<!--Copyright Firaxis Games 2010-->
<!--All Rights Reserved-->
<GameData>
  <Language_DE_DE>
    <Row Tag="TXT_KEY_MONGOL_SCENARIO_ALMATY_FALLEN">
      <Text>Der Stadtstaat von Almaty wurde von unseren mongolischen Truppen eingenommen. Wir haben {1_NumUnits} ihrer Reiter für unsere Sache verpflichtet. Ihr findet sie nahe Karakorum, Großer Khan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MONGOL_SCENARIO_BRIEFING">
      <Text>Info</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MONGOL_SCENARIO_CIV5_ABBASIDS_TEXT">
      <Text>Die Dynastie der Abbasiden, das dritte der islamischen Kalifate, herrschte von der Hauptstadt Bagdad aus über das Königreich. Das Kalifat wurde von Nachfahren des Propheten Mohammed im Jahr 750 n. Chr. begründet und erlebte eine mehrere Jahrhunderte dauernde Blütezeit. Die Abbasiden herrschten einige Hundert Jahre, aber ihr Einfluss auf die umliegenden Provinzen schwand mit der Zeit. 1258 fielen die Mongolen im Kalifat ein, plünderten Bagdad und entzogen den Abbasiden jegliche politische Macht. Das Kalifat wurde formell aufgelöst und das Einzige, das den Abbasiden blieb, war geringe religiöse Autorität.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MONGOL_SCENARIO_CIV5_CRUSADERS_TEXT">
      <Text>Während der Kreuzzüge der westeuropäischen Staaten in das Heilige Land entstanden im 12. und 13. Jahrhundert[NEWLINE]n. Chr. einige kleine Feudalstaaten. Die ersten vier Kreuzfahrerstaaten entstanden in der Levante, einem Gebiet an der Ostküste des Mittelmeers. Später, während des Dritten Kreuzzugs, gründete Richard Löwenherz das Königreich Zypern, das bis 1571 ein Stützpunkt für die christlichen Streitkräfte sein sollte. Die Mongolen starteten keinerlei formelle Angriffe auf die Kreuzfahrerstaaten, und die Mehrheit wurde erst in einer Reihe von Eroberungszügen der Osmanen im 16. Jahrhundert eingenommen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MONGOL_SCENARIO_CIV5_DAI_VIET_TEXT">
      <Text>Das Goldene Zeitalter der Dai-Viet-Ära Vietnams begann mit der Gründung der Lý-Dynastie im Jahr 1009 n. Chr. Zu diesem Zeitpunkt entwickelte das Land eine formelle strategische Vision und begann, sich auf die Entwicklung einer starken Wirtschaft und den Abschluss ziviler Projekte zu konzentrieren. Die Mongolen versuchten 1257, 1284 und 1288, dieses so wertvolle Juwel an ihrer Grenze zu erobern, scheiterten jedoch jedes Mal. Die Dai Viet taten, wozu die meisten anderen Nationen in dieser Zeit nicht fähig waren - sie vermieden den Kampf auf offenem Gelände gegen die überlegenen mongolischen Streitkräfte und traten ihnen nur dann entgegen, wenn sie im Vorteil waren. So sicherten sie die Unabhängigkeit ihrer Nation.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MONGOL_SCENARIO_CIV5_DALI_TEXT">
      <Text>Das Königreich Dali in der heutigen chinesischen Provinz Yúnnán wurde 937 n. Chr. in einer turbulenten Zeit geprägt von kleineren Dynastien gegründet. Das Gebiet des Königreichs eignete sich hervorragend zur Verteidigung und es heißt, dass nur eine Handvoll Männer ausreichte, um das Tal über Jahre beschützen zu können. Diese Behauptung scheint nicht ganz aus der Luft gegriffen, da die Mongolen wiederholt versuchten, das Königreich zu erobern, aber jedes Mal scheiterten. Laut Berichten führte ein Verräter Dalis die mongolische Armee schließlich auf einem geheimen Weg über die Berge und nur so konnte die undurchdringliche Verteidigung schließlich überrannt werden. Im Jahr 1253 war der Eroberungszug der Mongolen abgeschlossen und 1274 wurde die Provinz Yúnnán gegründet.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MONGOL_SCENARIO_CIV5_DAWN_MONGOLIA_TEXT">
      <Text>
				SZENARIO-BESCHREIBUNG[NEWLINE]Seid gegrüßt, mächtiger Khan, Herrscher über die vereinigten Stämme des zentralasiatischen Plateaus! Ihr habt die Merkiten, Naimanen, Keraiten und Tataren mit Euren treuen Keshiks erobert. Ihr kontrolliert fünf Reiterstämme. Jetzt wird es Zeit, den Rest Eurasiens einzunehmen. Aber das wird nicht leicht. Eure gierigen Stammesmitglieder bleiben Eurer Yassa nur dann treu, wenn Ihr sie mit genügend Beute versorgt. Es gibt also keine Zeit zu verlieren. Zieht in die Steppen hinaus und beginnt Eure Eroberung!  [NEWLINE][NEWLINE]SIEGBEDINGUNGEN[NEWLINE]Der Sieg ist Euer, wenn Ihr mindestens 4 große Zivilisationen vor Ablauf von 100 Runden erobert (oberhalb der Schwierigkeitsstufe Prinz müsst Ihr mehr als 4 erobern). Zögert Ihr zu lange, werden Eure Mitstreiter ungeduldig, und Euer einst mächtiges Imperium wird sich in zankende Machtbereiche verwandeln.[NEWLINE][NEWLINE]BESONDERE REGELN[NEWLINE]Eure Eroberung wird reichhaltige und vielfältige Beute einbringen, die Euch anspornen und mit den nötigen Ressourcen versorgen wird. Die Truppen militaristischer Stadtstaaten werden sich Euch anschließen. Kultivierte Stadtstaaten werden Euch eine kostenlose Sozialpolitik eröffnen, und maritime Eure Schatzkammer mit Gold füllen. Die Eroberung großer Zivilisationen wird Euch eine kostenlose Technologie sowie noch größere Reichtümer einbringen!
			</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MONGOL_SCENARIO_CIV5_GEORGIA_TEXT">
      <Text>Die vollständige Vereinigung des Gebiets, das bereits seit der frühen Steinzeit bewohnt war, fand erst im 11. Jahrhundert n. Chr. unter König Bagrat V. statt. Das neue Königreich Georgien blühte schnell auf und erreichte nur ein Jahrhundert später bereits seinen Höhepunkt. Diese georgische Renaissance verschaffte dem Gebiet zahlreiche Fortschritte, darunter philosophische Durchbrüche, die Schreibkunst epischer Poesie und die Errichtung fantastischer Kathedralen. Trotz der schnellen und erfolgreichen Entwicklung kam das Goldene Zeitalter Georgiens mit der Eroberung durch die Mongolen im Jahr 1236 zu einem raschen Ende. Das Königreich war gegen Ende des 15. Jahrhunderts komplett zusammengebrochen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MONGOL_SCENARIO_CIV5_GREECE">
      <Text>Byzanz</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MONGOL_SCENARIO_CIV5_GREECE_HEADING_1">
      <Text>Geschichte</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MONGOL_SCENARIO_CIV5_GREECE_TEXT_1">
      <Text>Die antike griechische Stadt Byzanz, die zum Machtsitz zweier Reiche werden sollte, wurde 667 v. Chr. von einem griechischen Kolonisten namens Byzas gegründet. Obwohl die frühe Geschichte von Byzanz eng mit den Legenden der griechischen Mythologie verknüpft ist, sind die Historiker sich relativ sicher, dass diese Siedler aus der griechischen Stadt Megara übersiedelten, nachdem sie über das Ägäische Meer gesegelt waren.[NEWLINE][NEWLINE]Dank seiner günstigen Lage an den Handelswegen zwischen Europa und Asien gewann Byzanz schnell an Größe und Wohlstand. 324 n. Chr. beschloss der römische Kaiser Konstantin, Byzanz nach dem Vorbild Roms neu zu erbauen, und machte es zur neuen Hauptstadt des Oströmischen Reiches (das wir heute als Byzantinisches Reich kennen). Die Stadt war von diesem Zeitpunkt an unter dem Namen Konstantinopel bekannt und blieb bis zum Untergang des Byzantinischen Reiches etwa 1.000 Jahre später dessen Hauptstadt.[NEWLINE][NEWLINE]1453 eroberte das Osmanische Reich die Stadt Konstantinopel und läutete damit das Ende des Byzantinischen Reiches ein. Der osmanische Herrscher Mehmet II. führte das Vermächtnis Konstantinopels jedoch fort, indem er es zur neuen Hauptstadt des Osmanischen Reiches ernannte. Obwohl die Türken die Stadt damals schon als "Istanbul" kannten, wurde sie erst 1930 offiziell umbenannt.[NEWLINE][NEWLINE]Von Byzanz über Konstantinopel bis Istanbul hat sich die kleine griechische Kolonie von ihren anfänglichen Wurzeln zu einer der größten und wohlhabendsten Städte der Welt entwickelt. Das moderne Istanbul gilt als "Megastadt" und ist mit einer Bevölkerung von mehr als 13 Millionen Menschen die größte Stadt der Türkei. Als UNESCO-Welterbe setzt Istanbul die Tradition seiner Vergangenheit fort und jedes Jahr finden dort vielfältige soziale und kulturelle Ereignisse statt.
			</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MONGOL_SCENARIO_CIV5_HUNGARY_TEXT">
      <Text>Ungarn, das 895 n. Chr. gegründet wurde, ist eines der ältesten Länder Europas. Jahrhundertelang verteidigte sich das Königreich gegen zahlreiche Angriffe an seinen Grenzen und war Heimat einiger der reichsten Könige auf dem Kontinent - zeitweise waren die Einnahmen des ungarischen Königs doppelt so hoch wie die seines englischen Pendants. 1217 führte die Krone den Fünften Kreuzzug in das Heilige Land an und versammelte dazu die größte königliche Armee in der Geschichte der Kreuzzüge. Aber nicht einmal diese mächtige Armee konnte den Vormarsch der Mongolen aufhalten. 1241 eroberten die Mongolen Ungarn und brachten etwa die Hälfte der Bevölkerung des Landes um - beinahe eine Million Menschen. Der ungarische König Béla IV. ordnete die Errichtung Hunderter Steinbefestigungen an den Grenzen an und konnte so zwar kleinere Streitkräfte aufhalten, aber der größte Schaden war bereits angerichtet.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MONGOL_SCENARIO_CIV5_KOREA_TEXT">
      <Text>Zur Zeit des mongolischen Reiches herrschte die Goryeo-Dynastie über das Königreich Korea, die 918 n. Chr. an die Macht kam. Während dieser Herrschaft erblühte die Nation: Das Rechtssystem und ein öffentliches Verwaltungssystem wurden eingeführt und mit der Erfindung der ersten Druckerpresse mit beweglichen Lettern aus Metall konnten großartige kulturelle Fortschritte erzielt werden. Ab den 1230er Jahren wuchs jedoch die Bedrohung durch die mongolischen Streitkräfte, die in einem hitzigen Eroberungsversuch gipfelte, der sich über die nächsten Jahrzehnte hinzog. 1259 bat die Nation um Frieden und ein Vertrag zwischen Korea und den Mongolen wurde geschlossen. Goryeo konnte seine Souveränität behalten, während das Mongolische Reich einen großen Teil der nördlichen Provinzen annektierte.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MONGOL_SCENARIO_CIV5_SIAM">
      <Text>Jin</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MONGOL_SCENARIO_CIV5_SIAM_HEADING_1">
      <Text>Geschichte</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MONGOL_SCENARIO_CIV5_SIAM_TEXT_1">
      <Text>Die Jin-Dynastie (auch bekannt als Jurchen-Dynastie) wurde 1115 n. Chr. in der nordöstlichen Region Chinas gegründet, die historisch als Mandschurei bekannt ist. Die Jurchen waren ein Stammesvolk, das von den früheren Mohe-Stämmen der Region abstammte, vornehmlich Jäger und Sammler, die als Vasallen unter der Liao-Dynastie lebten. Unter der Führung von Wanyan Aguda, dem Anführer des Wanyan-Stammes, vereint, überwanden die Jurchen schnell die Liao und einen Großteil Nordchinas. Wanyan gab seiner neuen Dynastie den Namen "Jin", was "golden" bedeutet.[NEWLINE][NEWLINE]Ähnlich wie die Mongolen waren die Jurchen für ihre furchteinflößende Reiterschaft bekannt, deren Talente wohl auf der ausgeprägten Jagdtradition der Stämme beruhen. Nachdem die Jurchen die Liao mit Hilfe der Song-Dynastie bezwungen hatten, drangen sie auch in das Song-Gebiet ein, wodurch ein beinahe 20-jähriger Krieg begann. 1141 kehrte nach dem Vertrag von Shaoxing Frieden zwischen den beiden Dynastien ein. Die Grenze verlief am Huai-Fluss.[NEWLINE][NEWLINE]Auf dem Höhepunkt umfasste die Jin-Dynastie mehr als 30 Millionen Menschen und ganz Nordchina. Mit dem Aufstieg des Dschingis Khan bekamen die benachbarten mongolischen Stämme jedoch eine neue Führung, und schon bald begann die legendäre Eroberung Asiens durch die Mongolen, die auch die Jin betraf. Im Jahr 1227, dem Todesjahr von Dschingis Khan, hatten die Mongolen den Großteil der Jin-Streitkräfte bezwungen. Doch die tapferen Jin-Krieger wehrten sich nach Dschingis Khans Tod weitere sieben Jahre gegen die Herrschaft der Mongolen und erlagen ihrer Macht erst 1234.
			</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MONGOL_SCENARIO_CIV5_UIGHUR_TEXT">
      <Text>Das Reich der Uiguren, das 742 n. Chr. gegründet wurde, erlebte bald seine Blütezeit, die es bis in das späte achte Jahrhundert ausdehnen konnte. 840 jedoch wurde das junge und unerfahrene Reich von den Kirgisen erobert und die Uiguren teilten sich in drei Königreiche auf: Gansù, Turpan und das Reich der Karachaniden. Dieses Szenario handelt von den Uiguren in Turpan, einem recht erfolgreichen Stammeskönigreich, das erst mit der Eroberung der Mongolen 1389 zusammenfiel. Die Mongolen sollten später, als die Uiguren unterworfen waren, das uigurische Schriftsystem übernehmen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MONGOL_SCENARIO_CIV5_WESTERN_XIA_TEXT">
      <Text>Die Xi-Xia-Dynastie, auch bekannt als Tanguten, wurde 1038 n. Chr. gegründet, als ein Häuptling der Tanguten sich zum Herrscher über die Region erklärte. Bald darauf wurde das Königreich von zahlreichen Eroberungszügen der Mongolen unter der Führung von Dschingis Khan - sechs Angriffe in 22 Jahren - heimgesucht; die Zerstörung war verheerend. Während der letzten Angriffswelle starb Dschingis Khan (die Todesursache ist bis heute nicht geklärt) und die wütende Horde überrannte 1227 die Hauptstadt des Reiches, zerstörte dabei Gebäude und schriftliche Überlieferungen und ermordete Zehntausende Tanguten, darunter auch ihren Herrscher.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MONGOL_SCENARIO_CIVILOPEDIA_LEADERS_ALEXANDER_LIVED">
      <Text>1224-1282 n. Chr.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MONGOL_SCENARIO_CIVILOPEDIA_LEADERS_ALEXANDER_NAME">
      <Text>Michael VIII.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MONGOL_SCENARIO_CIVILOPEDIA_LEADERS_ALEXANDER_SUBTITLE">
      <Text>Staatsoberhaupt des Byzantinischen Reiches</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MONGOL_SCENARIO_CIVILOPEDIA_LEADERS_RAMKHAMHAENG_LIVED">
      <Text>1168-1208 n. Chr.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MONGOL_SCENARIO_CIVILOPEDIA_LEADERS_RAMKHAMHAENG_NAME">
      <Text>Zhangzong</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MONGOL_SCENARIO_CIVILOPEDIA_LEADERS_RAMKHAMHAENG_SUBTITLE">
      <Text>Staatsoberhaupt der Jin-Dynastie</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MONGOL_SCENARIO_CIVSALIVE">
      <Text>Zu erob. Zivilisationen: {1_CivsRemaining}[NEWLINE]Verbl. Runden: {2_TurnsRemaining}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MONGOL_SCENARIO_CULTURED_FALLEN">
      <Text>Unsere mongolischen Truppen haben einen kultivierten Stadtstaat erobert. Über diese Leute haben wir die Geheimnisse einer neuen Sozialpolitik entschlüsselt. Wählt nach Eurem Belieben eine neue Sozialpolitik aus, Großer Khan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MONGOL_SCENARIO_DALI_FALLEN">
      <Text>Der Stadtstaat von Dali wurde von unseren mongolischen Truppen eingenommen. Wir haben {1_NumUnits} ihrer Pikeniere für unsere Sache verpflichtet. Ihr findet sie nahe Karakorum, Großer Khan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MONGOL_SCENARIO_DESC">
      <Text>Reitet mit Dschingis Khan und seinen mongolischen Reitern, um das größte zusammenhängende Imperium aller Zeiten zu errichten.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MONGOL_SCENARIO_FREE_TECH">
      <Text>Freie Technologie durch Eroberung einer gr. Zivilisation</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MONGOL_SCENARIO_KOREA_FALLEN">
      <Text>Der Stadtstaat von Korea wurde von unseren mongolischen Truppen eingenommen. Wir haben {1_NumUnits} ihrer Armbrustschützen für unsere Sache verpflichtet. Ihr findet sie nahe Karakorum, Großer Khan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MONGOL_SCENARIO_LEADER_ALEXANDER_FIRSTGREETING_1">
      <Text>Ich, Michael VIII., Herrscher des wiedererrichteten Byzanz, grüße Euch. Möget Ihr Euch als standhafter Verbündeter oder würdiger Gegner erweisen! </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MONGOL_SCENARIO_LEADER_ALEXANDER_FIRSTGREETING_2">
      <Text>Ich grüße Euch! Ich bin Michael VIII. Palaiologos, Herrscher von Byzanz. Möget Ihr unsere Länder besser behandeln als die Ritter des vierten Kreuzzuges!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MONGOL_SCENARIO_LEADER_ALEXANDER_FIRSTGREETING_3">
      <Text>Willkommen, Fremder! Ich bin Michael VIII. Ich habe das byzantinische Reich wiederaufgebaut. Wir begrüßen Euch in unseren kürzlich von den lateinischen Rittern des vierten Kreuzzuges zurückeroberten Landen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MONGOL_SCENARIO_LEADER_RAMKHAMHAENG_FIRSTGREETING_1">
      <Text>Willkommen in Nord-China, Fremdling. Ich bin Zhangzong. Euer Besuch ehrt uns sehr. </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MONGOL_SCENARIO_LEADER_RAMKHAMHAENG_FIRSTGREETING_2">
      <Text>Es ehrt mich, Eure Bekanntschaft zu machen. Ich bin Zhangzong von der Jin-Dynastie aus Nord-China.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MONGOL_SCENARIO_LEADER_RAMKHAMHAENG_FIRSTGREETING_3">
      <Text>Seid gegrüßt. Ich bin Zhangzong, Herrscher der Jin-Dynastie. Euer Besuch ist eine große Ehre für ganz Nord-China. </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MONGOL_SCENARIO_MAJOR_FALLEN">
      <Text>Gratulation! Eine weitere große Ziviliation ist unseren mongolischen Reitern unterlegen. Wir haben aus ihrem Staatsschatz große Reichtümer ({1_NumGold} Gold) erbeutet, und das Studium ihrer fremdländischen Gebräuche hat zu einer wissenschaftlichen Entdeckung geführt. Wählt eine freie Technologie aus, großer Khan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MONGOL_SCENARIO_MAJOR_FALLEN_TO_ALLY">
      <Text>Mit der Hilfe einer anderen Staatsmacht ist eine weitere große Zivilisation gefallen. Wir haben bescheidene Reichtümer ({1_NumGold} Gold) aus ihrer Schatzkammer erbeutet.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MONGOL_SCENARIO_MARITIME_FALLEN">
      <Text>Unsere mongolischen Streitkräfte haben einen maritimen Stadtstaat erobert. Das einfache Volk dieses Landes hat uns ein Lösegeld ({1_NumGold} Gold) gezahlt, damit wir ihr Leben verschonen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MONGOL_SCENARIO_TITLE">
      <Text>Der Aufstieg der Mongolen</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MONGOL_SCENARIO_XIA_FALLEN">
      <Text>Der Stadtstaat Xi-Xia wurde von unseren mongolischen Streitkräften eingenommen. Wir haben {1_NumUnits} ihrer Reiter für unsere Sache verpflichtet. Ihr findet sie nahe Karakorum, Großer Khan.[NEWLINE][NEWLINE]Es wäre empfehlenswert, eine Straße zwischen dieser Stadt und Eurer Hauptstadt zu bauen, um sich Handelseinkommen zu sichern. Vielleicht wollt Ihr auch eine Garnison aus schwachen Truppen in der Stadt stationieren, damit die Bevölkerung etwas zufriedener ist.</Text>
    </Row>
  </Language_DE_DE>
</GameData>