<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!--Generated with LocalizationBuddy.-->
<!--Copyright Firaxis Games 2010-->
<!--All Rights Reserved-->
<GameData>
  <Language_JA_JP>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_CITYSTATE_CONNACHT">
      <Text>コナハト</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_CITYSTATE_CONNACHT_ADJ">
      <Text>コナハトの</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_CITYSTATE_GALLOWAY">
      <Text>ギャロウェイ</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_CITYSTATE_GALLOWAY_ADJ">
      <Text>ギャロウェイの</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_CITYSTATE_GWYNEDD">
      <Text>グウィネズ</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_CITYSTATE_GWYNEDD_ADJ">
      <Text>グウィネズの</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_CITYSTATE_MEATH">
      <Text>ミース</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_CITYSTATE_MEATH_ADJ">
      <Text>ミースの</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_CITYSTATE_MUNSTER">
      <Text>マンスター</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_CITYSTATE_MUNSTER_ADJ">
      <Text>マンスターの</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_CITYSTATE_NORTHUMBRIA">
      <Text>ノーサンブリア</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_CITYSTATE_NORTHUMBRIA_ADJ">
      <Text>ノーサンブリアの</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_CITYSTATE_POWYS">
      <Text>ポーイス</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_CITYSTATE_POWYS_ADJ">
      <Text>ポーイスの</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_CITYSTATE_SCOTLAND">
      <Text>スコットランド</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_CITYSTATE_SCOTLAND_ADJ">
      <Text>スコットランドの</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_VIKING_SCENARIO_CITYSTATE_CONNACHT_DESC">
      <Text>アイルランドの北西部にある遺跡群は、最後の氷河期の終盤に、後退した氷河の跡地で居住が行われていたことを示している。アイルランドの伝説によれば、トゥアハ・デ・ダナーンがこの地に侵攻してフィル・ボルグ族と戦った時、彼らはフィル・ボルグ族に大きな感銘を受け、彼らのために島の4分の1を残した。 そしてその地が、後のコナハト王国となったのだという。[NEWLINE][NEWLINE]この地域に関するはっきりとした記録は、紀元6世紀頃の「アルスター年代記」を始めとしており、そこには当時力を持っていた君主たちの死に関する事柄が記されている。コナハトにヴァイキングが現れ始めたのは9世紀からで、この頃にはコンホヴァル・マック・タイ・モアがコナハトの支配体制を確立している。その後は15世紀まで、コンホヴァル家がコナハトを統治し、コナハトの王たちは他のアイルランド人の王国としばしば戦を行い、イギリスやこの島に定住を始めたヴァイキングとも戦いを繰り広げた。[NEWLINE][NEWLINE]コナハトには2つの奇妙な巨石、タロ・ストーンとキャッスルストレンジ・ストーンがあり、石器時代のヨーロッパ本土でよく見られた様式と方法で模様が刻み込まれている。巨石はアイルランドに持ち込まれた後、時代と共に移動を繰り返した形跡があり、それはおそらく何度も島に攻め入ってくる侵略者たちから石を守るためであったと考えられる。 </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_VIKING_SCENARIO_CITYSTATE_GALLOWAY_DESC">
      <Text>スコットランドの南西端は、外国ゲールの土地という意味を持つ「ゴール・ガイディーライボ(Gall-Ghaidhealaibh)」と呼ばれている。岩だらけの海岸線と北部の険しい山によって分断された土地であるが、ブリテンのプトレマイオス図にはしっかりと描かれていた。ローマ人はこの地に住む人々をノヴァンタエと呼んでおり、宣教師である聖ニニアンはこの地に教会を建てているが、その他の歴史の大部分は伝説によって覆い隠されてしまっている。ウェールズの詩人たちは、アーサー王のペン・リオニッドと呼ばれる、ブリテンの三玉座のうちの1つがギャロウェイにあると信じていた。[NEWLINE][NEWLINE]それと同じ時期の7世紀後半、ギャロウェイの支配国がブリテンからバイニシア王国に変わり、住人たちは耕作に適した平坦な大地から山間部へと追いやられた。しかしこの土地が他の地域から分断されていたため、アイルランド海を少し沖に行ったところに住んでいたアイルランド人(特にアイルランド人ヴァイキング)やヴァイキングの格好の餌食となった。[NEWLINE][NEWLINE]ギャロウェイの住人の中ではノース・ゲール「ゴール・ガエディル(Gall-Gaedhil)」が最も有名である。アイルランド海を支配していたノースは、海の縁に沿うような形に点々と集落を作り、孤立した土地から船を使ってブリテンの海岸を混乱に陥れていた。初期のスコットランド人と同じようにゲール語も使用していたが、独自の言葉を用いていたことはまず間違いない。分断された土地であったことから、ロードと呼ばれていたギャロウェイの指導者たちが、事実上、王としての役割を担っていた。この呼び名については10世紀のスイブン・マック・シナエダから始まり中世後期の12世紀まで続いた。名目上はスコットランド上王の下に位置していたが、力の強さ次第で上王を無視したり、貢ぎ物をしたりしていたようである。[NEWLINE][NEWLINE]ギャロウェイの法律はロードが力を失った後も、2世紀の間、影響力を持ち続けた。これもこの土地と民が孤立していたおかげである。 </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_VIKING_SCENARIO_CITYSTATE_GWYNEDD_DESC">
      <Text>ローマ人たちは、オルドビス、ガンガニ、デセアングリを、まとめて「ウェネドーティ」と呼んでいたが、アイルランド海にあるこの山地をローマ人たちが支配することはなかった。ブリテンでのローマの影響力が衰退して行くにつれ、ロシア(Lothia)の伝説の人物であるキネダが建国したグウィネズ王国が頭角を現わし始める。この土地の名は「戦争を司る地」と解釈することができるが、本当の意味は時代の流れの中で失われてしまった。[NEWLINE][NEWLINE]それから間もなくグウィネズは、ウェールズに多数あった小国の中で傑出した存在になっていた。特にマエルグウィンは、この当時の人物として神話や伝説の中で語られる事が多く、ギルダスには、最も偉大な5人のイギリス王の1人として取り上げられている。ギルダスはさらに、「島のドラゴン(Dragon)」という奇妙なあだ名をマエルグウィンに付けている。これが「古代ウェールズの王(Pendragon)」という、文字通り、名誉あるあだ名に変わっていった可能性もある。547年のマエルグウィン逝去後は歴史に空白期間があり、その後は断続的に戦争が勃発している。6世紀にはグウィネズがポーイスと同盟を結んでアングル人たちと戦い、カドワロン・アプ・カドヴァンがノーサンブリアに大規模な攻撃を仕掛けている。カドワロンは633年にヨークを飲み込むと、同国の領土の破壊を行った。カドワロンと息子のカドワレイダー・フェンディガドがブリテンの最後の上王となった。[NEWLINE][NEWLINE]キネダ家は8世紀初期に血筋が途絶えたため、今度はアバーフラウ家がヴァイキングやアイルランド人の襲撃に対処し、属国のポーイスを治め、ウェールズの他の有名な一家たちと戦わなければならなくなった。この状態はハウェル善行王に倒されるまで続いた。その後グウィネズはハウェルによって近代化され、王国らしい姿になった。その姿はまるで、成文法や自国通貨を持つウェセックスの先進的な王国を模したようであった。[NEWLINE][NEWLINE]ノルマンの侵攻により、グウィネズで再び貴族たちによる内紛が勃発する。その後ウィリアム征服王が自国の男爵たちを使い、手の届く限りのウェールズの土地を支配下に置いた。しかしノルマンの権力者でも、グウィネズの高地と、自分たちが王であったころを覚えている人々の心を掌握することはほとんどできなかった。 </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_VIKING_SCENARIO_CITYSTATE_MEATH_DESC">
      <Text>ミース(ミディ)王国は千年にわたり、アイルランドの地理と宗教の中心地であった。伝承によればミースは、偉大な「9人の人質の二アル」の祖先に当たるトゥアサル・テホマルによって紀元1世紀に創始されたと言われている。トゥアサルは、アルスター、コナハト、マンスターから奪った土地に国を建て、その国にミースという名を付けた。ミースの王位は南方のウイ・ネイルの王たちが引き継ぐのが慣例であった。[NEWLINE][NEWLINE]タラの丘がこの場所に位置していたため、ミースはアイルランド上王たちにとって非常に重要な国であった。タラの丘には鉄器時代の塚や土塁が多数存在しており、上王の戴冠はこの丘で行うのが通例であった。新石器時代からは儀式でも使用されるようになり、12世紀まではアイルランドの宗教の中心になっていた。しかしイギリスの台頭とキリスト教の拡大により、その重要性も衰えていった。[NEWLINE][NEWLINE]実際にタラの丘で戴冠式が行われていたかどうかはともかく、この地域は近くにノースたちが定住し、地理的にアイルランドの中心に位置していることからも非常に重要であった。アイルランド最後の偉大な上王、ブライアン・ボールーは、この土地で行われたクローンターフの戦いで最期を迎えている。 </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_VIKING_SCENARIO_CITYSTATE_MUNSTER_DESC">
      <Text>アイルランド南西部に位置するマンスターは、アイルランドにある偉大な5つの王国のうちの1つである。2世紀のプトレマイオスの記録には、この土地を支配していたのはインバーニ人であったと書かれている。伝説によるとボスブ・デルグは、トゥアサ・デ・ダナンの第2代国王であり、マンスターの初代国王でもあったとされている。ファイルベ・フラン・マック・アエド・ドゥイブによる征服の後、7世紀からはエオガナクタ王朝がこの土地を治めた。この当時エオガナクタは非常に強い力を持つ一族になっていたが、この一族が上王になることは一度もなかった。[NEWLINE][NEWLINE]8世紀になるとヴァイキングが侵攻を開始し、コークやウォーターフォード、リメリックといった都市をこの地に建てた。[NEWLINE][NEWLINE]アイルランド最後の偉大な上王であるブライアン・ボールーは、自らをマンスターの王に指名した後、ウイ・ネイルの王の座を奪い取った。12世紀初期にマンスターが消滅するまで、王位は世襲によって子孫のブライアンたちに引き継がれていった。[NEWLINE][NEWLINE]1118年を迎えた頃マンスターは、トモンド、デスモンド、オモンドの3つの小さな王国に分裂していた。 </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_VIKING_SCENARIO_CITYSTATE_NORTHUMBRIA_DESC">
      <Text>604年、バルネシアのアエセルフリス王が隣国デイラを侵略し、力によって両国を統一する。しかしこの勝利の余韻も余り長続きせず、616年にはアエセルフリスが殺され、前デイラ王の息子であるエドウィンが統一王国の王となる。そして634年、オスワルド王がノーサンブリアの統一を果たし、ついに単一のアングル人国家が誕生する。その後オスワルドは急速に王国を拡大し、イオナの聖アイダンの手を借りてキリスト教を広めた。[NEWLINE][NEWLINE]ノーサンブリアはマーシアと戦争を繰り返し、650年、オスワルドが命を落とす。そして685年、ノーサンブリアは台頭してきたピクト人に敗北を喫する。その後アルドフリスによる統治の下、ノーサンブリアはつかの間の安定を手に入れるが、その名声と力は既に失われており、最後にはデンマーク人兄弟―個性的な異名をもつ「骨なし」のイーヴァーとハルフダン・ラグナルソン―から侵略を受けることになった。ノーサンバーランドのアエラが反乱を起こすものの、瞬く間に鎮圧される。その後ノーサンブリアはデーンローの属国となり、954年にエリック・ブラッドアックスが現れるまで傀儡王たちが統治を続けた。 それ以降ノーサンブリアは王国ではなく、ただの伯爵領となった。[NEWLINE][NEWLINE]ウィリアム征服王は、ノーサンブリアが北部に対する重要な緩衝地帯であり、自分への抵抗の象徴でもあると考え、即座に同地域に狙いを定める。支配下の男爵をノーサンブリアの大領主に据えようとするが、男爵と700人の家来たちは都市ダラムで虐殺されてしまう。ウィリアムはこれに応じるかたちで懲罰的な軍事行動を開始し、ノーサンブリアをダラムのある伯爵領とノーサンバーランド地域に分割する。新しい領土を守るためにニューキャッスルを建てるが、この支配も暫定的なものとなった。その後ノーサンブリアは長い間、紛争の火種となり、南部からの支配に抵抗するための戦いや、北部のスコットランド人に対する国境を守る戦いが起こるようになった。 </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_VIKING_SCENARIO_CITYSTATE_POWYS_DESC">
      <Text>ブリテンにおけるローマ帝国は、カンブリア山地とミッドランド西部の間をそのテリトリーとし、現在のラクスターにあたる土地に首都ウィロコニウム・コルノウィオラムを築いた。暗黒時代になってローマの力が衰え始めると、カンブリア山地からミッドランド西部に広がる大地オルドビスとコルノビスに新たな勢力が誕生し、紀元5世紀にはポーイスがブリテン王国として確かな基盤を確立するに到った。[NEWLINE][NEWLINE]ポーイスの最初にして最も偉大な統治者であるゴールスリニオンは、自らの始祖が伝説の人物であるヴォーティガーンであると主張した。この伝説の王は後にアーサー王伝説のモデルとなり、物語によってアーサー王の存在が装飾されたことで、ポーイスの国家としての神秘性もまた高まっていった。 [NEWLINE][NEWLINE]ポーイスは6世紀初期にノーサンブリア人によって大きな被害を受け、国の一部をかつての同盟国であるマーシア人たちに併合されたが、後に逆襲に転じ、マーシア人の土地の征服を開始した。戦いは7世紀中頃に両国の同意の下、オファズ・ダイクに国境線が引かれるまで続いた。オファズ・ダイクは現在も、ウェールズとイングランドの国境になっている。[NEWLINE][NEWLINE]最後のゴールスリニオン家の王が855年に死亡すると、ポーイスはグウィネズ王国に吸収されることになった。942年にハウェル善行王がグウィネズの王になった時には、現在のウェールズに当たる土地の大部分がハウェルの統治下にあった。卓越した政治手腕と法改正により、ハウェルは王国をブリテンにおける一大勢力へと変え、ウェールズの法を制定し、青銅器時代以来となるウェールズの硬貨を作成した。ハウェルが死亡すると、ポーイスの統治はその息子の１人に託されたが、ウェールズ王国全体の統治者としてその名を残したのは、彼の孫であるマレダズ・アブ・オワインである。[NEWLINE][NEWLINE]しかし時代と共にウェールズ王家の力は衰え、やがてポーイスの王位はアイルランドからの侵略者やヴァイキングたちによって引き裂かれていった。王位は外から来た者によって奪われ、さらにそれを旧王家の名をかたる者が奪い返すといったやりとりが繰り返され、ノルマン人が侵攻してきた頃には、島中で間断なく戦が行われていた。そしてウィリアム征服王が男爵たちに任せてウェールズを離ると、今度はその男爵たちが順番にウェールズを破壊していった。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_VIKING_SCENARIO_CITYSTATE_SCOTLAND_DESC">
      <Text>ブリテン島の北部に人類が住み始めたのは、最後の氷河期が終わりを迎えた頃で、これはローマ人が島のことを記録に残した時より約8千5百年も前のことであった。スコットランドにある新石器時代の遺物は、オークニー諸島の有名なスカラブレイより前の時代のもので、考古学的証拠から、鉄器時代には守りを固めた村々に人間が住んでいたことも分かっている。[NEWLINE][NEWLINE]古代スコットランド人たちは激戦を繰り返し、何度もブリテンのローマ人たちに勝利し、ハドリアヌスの防壁の向こう側に設置された仮設要塞や前哨基地までローマ人を追い返した。スコットランドはその後、ピクト人とブリトン人が占拠し、暗黒時代にはアイルランド系アングロ・サクソン人が支配し、最後にはヴァイキングが永住の地とした。紀元450年には聖ニニアンの使節団によりキリスト教が伝来したが、563年に聖コロンバが訪れるまでは、ピクト人たちの反対があって受け入れられなかったようだ。[NEWLINE][NEWLINE]ピクト人がスコットランド王のケネス・マック・カルピンに裏切られたという伝説が残っており、その内容は、「スコットランド王がピクト人の王であるドレストと貴族たちを晩餐に招き、たらふく酒を飲ませた後に、彼らが座っていた椅子の釘を抜き、足下に隠してあった釘だらけの穴に落とした」というものである。しかし真実は、両国の国王となったマック・アルピンが国を1つにまとめ、それが後にアルバ王国になった、というもっと無味乾燥なものであった。[NEWLINE][NEWLINE]アルバ王国は現在のスコットランドの核となる王国に成長していた。侵略と拡大によりストラスクライド王国を支配下に置たアルバは、現在のスコットランド南東部の国境に当たる、ツイード川まで南の国境線を押し下げていた。[NEWLINE][NEWLINE]1039年には、ライバルであるマクベスの土地を国王のダンカンが奪おうとするが、最期には命を落とすという悲劇に見舞われ、スコットランドの王位はマクベスに引き継がれることになった。マクベスとダンカンの争いはシェイクスピアの戯曲にもなっており、ダンカンとマクベスの年齢、戯曲内の2人の関係、年代全般といった細かい点を無視すれば、歴史的にも正しい内容になっている。マクベスの後はダンカンの息子のマルカムがスコットランド王になっており、この点も確かに戯曲の内容に合致している。また、シェイクスピアの後援者が国王ジェームズであったことを考えると、シェイクスピアによって華やかに解釈された歴史がパトロンを褒め称えていたとしても、納得のできる話と言える。[NEWLINE][NEWLINE]ウィリアム征服王がブリテンに対して侵攻を開始すると、南部での王位を宣言するためにエドガー・アシリングがスコットランドに逃避先を求めるが、1072年にはウィリアムがスコットランドに対する侵略を成功させ、国王のマルカム(1057年に戴冠)は貢ぎ物と人質をウィリアムに差し出すことになった。</Text>
    </Row>
  </Language_JA_JP>
</GameData>