<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!--Generated with LocalizationBuddy.-->
<!--Copyright Firaxis Games 2010-->
<!--All Rights Reserved-->
<GameData>
  <Language_JA_JP>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_ALLY_GAINED">
      <Text>都市国家{1_CityStateName}の軍事ユニットがあなたの軍に加わった！</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_ALLY_LOST">
      <Text>都市国家{1_CityStateName}の軍事ユニットが自国に帰還した。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_BRIEFING">
      <Text>概要</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_BUILDING_COURTHOUSE_HELP">
      <Text>1ターンにごとに5[ICON_GOLD]ゴールドが贈られる。ロンドンでドゥームズデイ・ブックを作るには、前もって州民会を6つ作っておかなければならない。アングロ・サクソン・イングランドが創建したロンドンから8タイル以上離れた場所にしか作れない。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_BUILDING_COURTHOUSE_PEDIA">
      <Text>ドゥームズデイ州民会は、税金の査定を目的とした集会で、ウィリアム征服王時代に開かれていた。市民や地方領主たちは、ここで行われるドゥームズデイ調査のために民会に招集された。自分の領土や家畜の数を州民会の役人に報告しなければならなかったため、州民会はイギリス人たちに酷く嫌われていた。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_BUILDING_COURTHOUSE_STRATEGY">
      <Text>ドゥームズデイ州民会を作成して州の資産を調べることで、その地域に住む市民たちから税収を得られるようになる。州民会を6つ作るとドゥームズデイ・ブックの作成が可能になり、イングランドの征服も完了間近となる。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_BUILDING_NATIONAL_COLLEGE_HELP">
      <Text>ドゥームズデイ・ブックをロンドンに作ることでこのシナリオの勝者となる。これを作成するには、先にドゥームズデイ州民会を6つ作らなければならない。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_BUILDING_NATIONAL_COLLEGE_PEDIA">
      <Text>ドゥームズデイ・ブックとは、ドゥームズデイ調査によるイングランド国民の家畜や土地の記録であり、ウィリアム征服王時代の紀元1085年に行われていた。エドワード懺悔王時代に支払われていなかった税金を査定するためにウィリアムが考案したもので、国の役人たちが記入した内容そのものが最終決定となることから、後にドゥームズデイは「審判の本」と呼ばれるようになった。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_BUILDING_NATIONAL_COLLEGE_STRATEGY">
      <Text>遺産であるドゥームズデイ・ブックを完成させれば、イングランド全土の調査と支配が完了することになる。ドゥームズデイ・ブックを完成させてシナリオの勝者となれ。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_CIV_DENMARK_HEADING_1">
      <Text>歴史</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_CIV_DENMARK_TEXT_1">
      <Text>デンマーク王国は、ヴァイキング全盛の紀元8世紀から11世紀を通して繁栄を続けたが、11世紀初頭にはノルウェーが行っていた戦争に巻き込まれることになった。1047年、国王マグヌスノルの逝去によりスヴェンが王位継承を宣言するが、ノルウェーのハーラル苛烈王がこれに意義を唱え、これ以降ハーラルがデンマーク王スヴェン2世の宿敵になった。数年にわたり武力衝突が続いたが、どちらも勝利を挙げられないことが明白となった約15年後、ついに両国の間で講和が結ばれた。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_CIV_ENGLAND_HEADING_1">
      <Text>歴史</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_CIV_ENGLAND_TEXT_1">
      <Text>1065年にエドワード懺悔王が死去すると、すぐに「ウィテナゲモット」として知られた貴族たちの諮問機関が、ハロルド・ゴドウィンソンを王として承認した。その後ほどなくしてノルウェーのハーラル苛烈王と、ノルマンディー公ウィリアムによる侵略が行われ、イングランドの政治体制は２度と戻らない変化の道を歩むこととなる。1066年9月、スタンフォード・ブリッジの戦いでハーラル苛烈王を退けたゴドウィンソンは、それからわずか数週間後に、ウィリアムとの戦いに備えて部隊を再編成し、南に向かった。しかしウィリアムに率いられたノルマン軍の力は圧倒的であり、1066年、ゴドウィンソンはヘイスティングズの戦いで死亡し、イングランドの玉座はウィリアムの手に渡ることとなった。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_CIV_NORMANDY_HEADING_1">
      <Text>歴史</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_CIV_NORMANDY_TEXT_1">
      <Text>ノルマンディー公国は「ルーアン」として知られるフランスの一地域に作られた国で、紀元9世紀後期にスカンジナビアのヴァイキングの入植によって創建された。911年、フランスのシャルル3世によるサン＝クレール＝シュール＝エプト条約の締結によって、正式にヴァイキングの長ロロンがこの土地の支配者となり、その後ノルマンディーとして知られるようになる国の基礎を築き上げた。ノルマンディー公の中では、1066年にイングランドの玉座を手に入れたウィリアム征服王が最も有名である。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_CIV_NORWAY_HEADING_1">
      <Text>歴史</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_CIV_NORWAY_TEXT_1">
      <Text>ノルウェーのハーラル「苛烈王」シガードソンは、11世紀の間、デンマークの玉座を奪うためにデンマークに何度も侵攻をかけた。1047年のマグヌス1世の死後、デンマーク王の正統な後継者にスヴェン2世の名が挙げられたことに意義を唱えたことで、両者は歴史上でも有名なライバル関係へと発展することになる。何度も侵略を試みるものの打倒スヴェンは一度もかなわず、ハーラルは次にイギリスの王位に目をつける。1066年9月、ハーラルはイングランドに侵攻するが、結局、スタンフォード・ブリッジの戦いでハロルド・ゴドウィンソン軍の前に命を落とすこととなった。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_CIV5_DAWN_VIKING_TEXT">
      <Text>シナリオ内容[NEWLINE]ようこそ、偉大なるヴァイキングの王よ！　イングランド王国エドワード懺悔王が逝去され、すぐにその王座はアングロ・サクソン系のハロルド・ゴドウィンソンが引き継いだ。だがこの王位は決して盤石なものではない。ノルマンディーのウィリアム、ノルウェーのハーラル3世苛烈王、デンマーク王のスヴェンも王位継承者に名を連ねているからだ。このヴァイキング王たちの1人となり、偉大なるイングランドの王座を手に入れるのだ。船に乗り込み、オーディンの選ばれし戦士であることを全世界に証明してみせよ。[NEWLINE][NEWLINE]勝利条件[NEWLINE]時間内に国家遺産ドゥームズデイ・ブックをロンドンに完成させることで勝利となる。ドゥームズデイ・ブックを作成するには、アングロ・サクソン・イングランドが元々所有していた都市にドゥームズデイ州民会を6つ建設しておかなければならない。州民会はロンドンから8タイル以上離れた都市にしか作れない。[NEWLINE][NEWLINE]特別ルール[NEWLINE]全4文明がシナリオを通して常に戦争状態になる。このシナリオでは、科学、社会制度、幸福度システムが全てオフになる。テクノロジーと社会制度を新たに獲得することはできない。幸福度を気にすることなく、作成した都市や奪った都市を成長させることができる。都市国家と同盟を結ぶと、同盟関係が続いている間のみ、その都市の軍隊を友軍として使用できるようになる。全ユニットが出航時に役立つ守備的なレベルアップを所持している。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_DESC">
      <Text>エドワード懺悔王の逝去により、イングランドの王座を手に入れる好機が到来した。イングランド王になるために、戦士を率いて他の王位継承者たちを倒せ。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_LEADER_GODWINSON_HEADING_1">
      <Text>歴史</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_LEADER_GODWINSON_LIVED">
      <Text>紀元1022年頃 - 1066年</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_LEADER_GODWINSON_NAME">
      <Text>ハロルド・ゴドウィンソン</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_LEADER_GODWINSON_SUBTITLE">
      <Text>イングランド王</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_LEADER_GODWINSON_TEXT_1">
      <Text>ハロルド・ゴドウィンソンの在位期間は非常に短く、1066年1月にイングランド王になると、同年10月にはヘイスティングズの戦いに敗れてその座を失うことになった。また、イングランド最後のアングロ・サクソン人の王でもある。北方から侵入してきたハーラル苛烈王を退けることには成功したが、その後1ヵ月もしない内にウィリアム征服王との戦闘が始まり、ゴドウィンソンたちは丸一日続いた激しい戦いにより、跡形もなく蹴散らされることになった。ゴドウィンソンの死亡原因は、目を矢で射抜かれたことによるものだと言われている。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_LEADER_HARDRADA_HEADING_1">
      <Text>歴史</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_LEADER_HARDRADA_LIVED">
      <Text>紀元1015年頃 - 1066年</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_LEADER_HARDRADA_NAME">
      <Text>ハーラル苛烈王</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_LEADER_HARDRADA_SUBTITLE">
      <Text>ノルウェー王</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_LEADER_HARDRADA_TEXT_1">
      <Text>ハーラル「苛烈王」やハーラル厳格王として知られるハーラル・シガードソンは1047年から1066年までノルウェーを統治した。イングランドに侵攻をかけ、1066年9月にスタンフォード・ブリッジの戦いで敗れたことで知られている。非公式ではあるが、この時にヴァイキング時代が終わりを迎えたとされている。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_LEADER_SWEYN_HEADING_1">
      <Text>歴史</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_LEADER_SWEYN_LIVED">
      <Text>紀元1019年頃 - 1075年</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_LEADER_SWEYN_NAME">
      <Text>スヴェン2世</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_LEADER_SWEYN_SUBTITLE">
      <Text>デンマーク王</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_LEADER_SWEYN_TEXT_1">
      <Text>スヴェン2世は1047年から1074年までデンマークを統治した。在位中は、ノルウェーのハーラル苛烈王(スヴェンに何度も戦争を仕掛けた)との長年の確執により、両者の間で幾度となく戦争が起こった。生涯を通して20人の子の父親となり、そのうちの5人が60年をかけて、争うことなく順番に王位を継承していった。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_LEADER_WILLIAM_HEADING_1">
      <Text>歴史</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_LEADER_WILLIAM_LIVED">
      <Text>紀元1028年頃 - 1087年</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_LEADER_WILLIAM_NAME">
      <Text>ウィリアム征服王</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_LEADER_WILLIAM_SUBTITLE">
      <Text>ノルマンディー公</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_LEADER_WILLIAM_TEXT_1">
      <Text>ウィリアム征服王(ウィリアム1世)はノルマン・コンクエストの指揮を執り、イングランド初のノルマン人の王になった。1066年10月にヘイスティングズの戦いでハロルド・ゴドウィンソンの軍を破り、イングランド人の反乱を鎮めることにも成功すると、1087年に逝去するまでの20年間、イングランドを統治し続けた。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_LONDON_STATUS">
      <Text>ロンドンの統治国:{1_CivilizationName}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_NEW_RECRUITS">
      <Text>イングランドには金目の物と土地があるらしいという噂が新兵たちの間で広まっている。新たに採用された{1_NumUnits}ユニットが首都近郊に現れた。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_SHIRE_COURT_STATUS">
      <Text>作成した州民会:{1_NumBuildings}/6</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_TAX_COLLECTION">
      <Text>イングランド各州に派遣していた収税官が帰ってきた。{1_GoldCollected}[ICON_GOLD]ゴールドを市民から回収した。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_TITLE">
      <Text>1066:ヴァイキングの運命の年</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_TRAIT_CITY_STATE_FRIENDSHIP_SHORT">
      <Text>ブリテンの同盟国</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_TURNSREMAINING">
      <Text>残りのターン数: {1_TurnsRemaining}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILD_MOTTE_BAILEY">
      <Text>モット・アンド・ベイリー型要塞を建設</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILD_MOTTE_BAILEY_HELP">
      <Text>このタイルにいる全ユニットに[ICON_STRENGTH]防御力を+100%付与する。モット・アンド・ベイリー型要塞に隣接するタイルでターンを終了した全敵ユニットにダメージを3与える。ユニットの消費なし。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILD_MOTTE_BAILEY_REC">
      <Text>このタイルにいる全軍事ユニットに[ICON_STRENGTH]防御力ボーナスが付与され、要塞に隣接するタイルでターンを終了した敵ユニットにダメージを与える。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_IMPROVEMENTS_HADRIANS_WALL_TEXT">
      <Text>紀元122年に建築が始まったハドリアンの城壁は、その建築を指示したローマ皇帝ハドリアンに由来するもので、イングランド北部の開拓地域の土地を分かつ巨大な防衛要塞であった。約117キロメートル長のこの城壁は、西海岸のボウネス・オン・ソルウェイから始まり、東海岸のウォールズエンド(ローマの要塞セジドウナムがあった土地)まで続いている。大部分が石灰岩でできたこの城壁は、建設から数年経つうちに、12以上のフルサイズの要塞で防衛力が強化され、各要塞には最大で千のローマ兵が駐屯するようになった。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_IMPROVEMENTS_MOTTE_BAILEY_HELP">
      <Text>ノルマンの剣士はモット・アンド・ベイリー型要塞を作ることができる。このタイルにいる全ユニットに[ICON_STRENGTH]防御力+100%を付与する。モット・アンド・ベイリー型要塞に隣接するタイルでターンを終了した全敵ユニットにダメージを3与える。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_IMPROVEMENTS_MOTTE_BAILEY_TEXT">
      <Text>モット・アンド・ベイリー様式は10世紀のノルマンに始まったもので、土を盛った山の頂上という高所に城を築くことを特徴としている。モットは、城を建てる予定の土地を中心にして周囲を堀で囲むことによって作成された。そこで掘り出した土を利用して人口的に丘陵や土手を築き、その上に城を建設した。「ベイリー」とは低地の中庭を意味する言葉で、巨大な壁に囲まれ、兵舎が置かれ、役人の居住区があり、貯蔵庫が建設されるのが通例であった。モット・アンド・ベイリーに駐屯している全ユニットに+100%の防御力ボーナスが付与される。モット・アンド・ベイリーに隣接するタイルでターンを終了した全敵ユニットにダメージを3与える。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_UNITS_NORMAN_KNIGHT_TEXT">
      <Text>ノルマンの騎士は11世紀のイングランド侵攻時に活躍した兵隊で、「ホーバーク」と呼ばれる膝丈の鎖かたびらを装備し、放たれた矢を逸らすことを目的とした円錐形の兜をかぶった姿が一般的であった。ノルマンの騎士と言えば何よりも、白兵戦で馬上の騎士の脚を守るために使用された長い盾、「カイト・シールド」が一番に挙げられるだろう。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_UNITS_SAXON_HUSCARL_TEXT">
      <Text>アングロ・サクソンのハスカールは、専門的な訓練と高額の報酬を受けて王や貴族たちに仕えていた中世の軍人で、現代ではボディーガードに当たる職業である。「バーニー」と呼ばれる腰丈の鎖かたびらとバトルアックスが標準装備で、11世紀から12世紀の時代において、脅威的な守備隊であった。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_IMPROVEMENT_HADRIANS_WALL">
      <Text>ハドリアンの城壁</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_IMPROVEMENT_MOTTE_BAILEY">
      <Text>モット・アンド・ベイリー型要塞</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_CASTLE_BUILDERS">
      <Text>長槍兵と剣士はモット・アンド・ベイリー型要塞を作ることができる。この固有の資源活用施設は、労働者による要塞建設時と同じ建設時間で作成することができる。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_CASTLE_BUILDERS_SHORT">
      <Text>城の建設者</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_HELP_NORMAN_KNIGHT">
      <Text>中世の強力な騎乗ユニットで、長槍兵に弱い。「電撃攻撃」のレベルアップを保有している。他の文明では騎士に当たるノルマンの固有ユニット。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_HELP_SAXON_HUSCARL">
      <Text>中世の強力な白兵ユニットで、騎乗ユニットと遠隔攻撃ユニットに対して力を発揮する。「援護 I」と「対騎乗ボーナス(50)」の能力を持つ。イギリスの固有ユニットで、他の文明では長剣士に当たる。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_NORMAN_KNIGHT_STRATEGY">
      <Text>ノルマンの騎士はノルマンの固有ユニットで、他の文明では騎士に当たる。能力は普通の騎士と同じだが、「電撃攻撃」のレベルアップにより、1ターンで複数回の攻撃が可能になる。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_SAXON_HUSCARL_STRATEGY">
      <Text>ハスカールはアングロ・サクソン・イングランドの固有ユニットで、他の文明では長剣士に当たる。「援護 I」と「対騎乗ボーナス(50)」のレベルアップを保有しているため、攻撃を受けた時に防御壁を作ることができる。</Text>
    </Row>
  </Language_JA_JP>
</GameData>