<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!--Generated with LocalizationBuddy.-->
<!--Copyright Firaxis Games 2010-->
<!--All Rights Reserved-->
<GameData>
  <Language_JA_JP>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_DENMARK_BERSERKER_HEADING">
      <Text>バーサーカー</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_DENMARK_BERSERKER_HELP">
      <Text>中世の強力な最前線陸上ユニット。デンマーク固有のユニットで、海上からの攻撃で力を発揮する。他の文明の長剣士に相当するが、このユニットの方が先に生産できる。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_DENMARK_BERSERKER_STRATEGY">
      <Text>バーサーカーは、デンマークが持つ2つの固有ユニットのうちの1つで、他の文明では長剣士に当たる。長剣士よりも[ICON_MOVES]移動力が+1多く、「上陸作戦」のレベルアップを保有している。このレベルアップにより、沿岸タイルからでもペナルティーを受けずに陸上の敵を攻撃することができる。鉄鋼の代わりに鋳金を研究すると使用可能になる。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_DENMARK_BERSERKER_TEXT">
      <Text>大異教徒軍に参加していたバーサーカーは、9世紀後半に人々に最も恐れられていたユニットであった。バーサーカー、戦士、水夫で構成されたこのヴァイキングの大軍は、兵士の増加や戦術の精錬を繰り返しながら、紀元845年から850年にかけてパリとルーアンに幾度も攻撃を仕掛けた。865年には、全島を支配して入植をおこなうために、ブリテン島の東岸部に上陸を果たす。そのわずか1年後にノーサンブリア王国を占拠すると、870年にはイースト・アングリア王国、874年にはマーシアに対して勝利を挙げる。その後、大異教徒軍と行動をともにしていた移民者たちの手により、瓦礫からヨーク王国が建国される。大異教徒軍は878年に敗北を喫することになるが、生き残った兵たちはその後もイースト・アングリア、エセックス、マーシアに定住を続けた。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_DENMARK_FACTOID_HEADING">
      <Text>デンマークの擬似事実</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_DENMARK_FACTOID_TEXT">
      <Text>「デンマークでは何かが腐っている。」この言葉はシェイクスピアの「ハムレット」から引用したものだが、これは実兄(ハムレットの父親)を殺害した架空のデンマーク王クローディアスによる誤った統治方法に言及したものである。[NEWLINE][NEWLINE]「デニッシュ」は世界的にも有名なペストリー生地であるが、これは1850年に行われたパン焼き職人組合のストの最中に、デンマークのパン屋で働いていたオーストリア人パン焼き職人たちに由来するものである。デンマークではこの手のパンを「ウィーン風のパン」や「ヴィエナ・ブロート」と呼んでいる。[NEWLINE][NEWLINE]「デーンゲルト」は文字通り「デンマークのゴールド」を意味する言葉で、元々は、ヴァイキングたちに力で対抗するのではなく金銭で話を付けるためとして、フランスとイギリスの王たちによって行われた税制度を指すものであった。デーンゲルトは現在、その内訳に関係なく、強制された他者への支払いを指す言葉となっている。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_DENMARK_HEADING_1">
      <Text>歴史</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_DENMARK_HEADING_2">
      <Text>地形と風土</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_DENMARK_HEADING_3">
      <Text>起源と歴史初期</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_DENMARK_HEADING_4">
      <Text>ヴァイキング時代</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_DENMARK_HEADING_5">
      <Text>王国の誕生</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_DENMARK_HEADING_6">
      <Text>歴史後期</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_DENMARK_HEADING_7">
      <Text>第2次世界大戦</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_DENMARK_HEADING_8">
      <Text>現代デンマーク</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_DENMARK_HEADING_9">
      <Text>文化人</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_DENMARK_SKI_INFANTRY_HEADING">
      <Text>ノルウェーのスキー歩兵</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_DENMARK_SKI_INFANTRY_HELP">
      <Text>ゲーム中盤に登場する強力な最前線陸上ユニット。デンマーク固有のユニットであり、氷土、ツンドラ、丘陵で力を発揮する。他の文明ではライフル兵に当たる。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_DENMARK_SKI_INFANTRY_STRATEGY">
      <Text>ノルウェーのスキー歩兵は、デンマークが持つ2つの固有ユニットのうちの1つで、他の文明ではライフル兵に当たる。氷土、ツンドラ、丘陵での移動力が2倍になる。森林やジャングルがなければ、氷土、ツンドラ、丘陵で戦闘ボーナス+25%。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_DENMARK_SKI_INFANTRY_TEXT">
      <Text>この勇猛なスキー歩兵たちは、1807年から1814年まで続いたナポレオン戦争で、スウェーデンに対抗する手段としてデンマークにより大量に投入された。軽騎兵と同等の機動力を持ち、山岳や雪に覆われた大地ではあらゆる歩兵や騎兵よりも素早い移動が可能であった。一般的な騎兵では道なき道や雪深い大地の移動が困難であったため、森林や険しい大地も効率よく移動することができるスキー歩兵は、貨物車だけでなく他の部隊に先行する部隊としても用いられた。記録に残っている最古のスキー歩兵は、およそ13世紀にまでさかのぼることができる。[NEWLINE][NEWLINE]スキー歩兵は現在もデンマーク海軍に存在しており、他の手段では移動が困難な、グリーンランドの北部と東部に広がる非常に険しい大地のパトロールに用いられている。ノルウェーでは今でも全陸軍兵にスキー戦闘の訓練が課されており、スポーツイベントのバイアスロンは、その訓練方法とパトロールルートに触発されて作られたものである。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_DENMARK_STATBOX">
      <Text>[NEWLINE]        指導者: ブルートゥース[NEWLINE]        固有ユニット: バーサーカー[NEWLINE]        固有ユニット: ノルウェーのスキー歩兵[NEWLINE][NEWLINE]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_DENMARK_TEXT_1">
      <Text>北欧諸国に囲まれているデンマーク王国は、本土のみならず、グリーンランドとフェロー諸島を自国領とする国家である。世界でも屈指の長い歴史を持ち、最も古い記録として紀元6世紀から7世紀のものが残されている。その頃のデンマーク人たちはまだ部族で分かれており、現在のデンマークに当たる土地のあちこちに集落を作って生活をしていた。 やがてハーラル・ブルートゥース王が統一を果たし、ヴァイキングの侵攻が活発になった時代には、多くのデンマーク人たちがイングランドやアイルランドに移住するようになっていた。ヴァイキングの探検や征服といった初期の物語から、現在のデンマークまでを鑑みると、この数世紀の間、デンマーク人たちが世界の出来事に大きな役割を果たしている事が分かる。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_DENMARK_TEXT_2">
      <Text>デンマークは北欧に位置しており、国土は比較的狭い (アメリカのメイン州の半分程度) 。隣にはノルウェーとスウェーデンがあり、スカンジナビアの一部を領土としている。国の特徴として数百の小さな島々から構成されていることが挙げられるが、南部でドイツと国境を接しているユトランド半島が本土の本体であるため、スカンジナビアにある国としては唯一、欧州本土と陸続きの国となっている。[NEWLINE][NEWLINE]デンマークは平坦な地形を持つ国として有名であり、最も高い場所でも海抜171メートル程度しかない。温帯に位置しているため、時々訪れる極端な気温の変化や大雨を除けば、夏冬問わず比較的穏やかな気候となっている。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_DENMARK_TEXT_3">
      <Text>最後の氷河期には、現在のデンマークに当たる場所の大部分が氷に覆われていた。紀元前1万2千年から1万4千年頃になるとようやく氷が姿を消し始め、トナカイなどを主な糧とする狩猟民族たちがこの地域に住むようになる。この狩人たちは遊牧民のような生活を送っており、生活を支えていた動物たちの移動パターンや季節に従って移動を繰り返していた。[NEWLINE][NEWLINE]この小さな島に住む人々の数は時間とともに増加を続け、北に移住した人間たちからは新しい農業の知識がもたらされるようになった。デンマークのいたるところで原始時代のものと見られる斧が多数発見されているため、早ければ紀元前3千年ごろから、農夫たちによって、デンマーク一帯に繁茂していた落葉樹の伐採が行われ始めたと考えられている。[NEWLINE][NEWLINE]墓の一種である「ドルメン」を作る風習があり、その後には「パッセージ・グレーブ」もこの地域一帯で建築されるようになった。陵墓であるドルメンは、幾つかの石を真っ直ぐに立てて置き、その上に巨大な岩を乗せて作られる。歴史初期に作られたこの陵墓はやがて、巨石が立ち並ぶ狭い入口が土や石で覆われた玄室へと誘う、巨大なパッセージ・グレーブへと姿を変えた。この巨大墓は、幾つかの地域に住む人々が総出で数年をかけて建築したと考えられているが、見つかった墓のどれもに人間の遺体が残っていなかったことから、この建造物の本当の目的は考古学者の間でも謎のままになっている。[NEWLINE][NEWLINE]北欧が青銅器時代を迎えていた頃この墓は再び形式を変え、現在ではヴァイキングにつきものとなった埋葬塚「テュムラス」へと発展を遂げた。石器時代から青銅器時代初期のものへと姿を変えたヴァイキングの伝統的な武器、戦斧が登場するのもこの時代である。デンマークでは青銅器を作るための銅の入手方法は限られていたが、北部地域に対する取引や侵略で大量に入手することができたため、デンマーク人たちは金属細工術に長けた民族へと成長した。紀元8世紀には鉄が容易に利用できるようになっていたため、ヴァイキングたちも伝統的な武器で装備を固めるようになっていた。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_DENMARK_TEXT_4">
      <Text>8世紀後半に入ると、毎年春に、デンマーク、ノルウェー、スウェーデンのヴァイキングたちが北海からイングランドに急襲をかけ、さらにはフランスやスペインをはじめとする西岸地域にも侵略をかけるようになっていた。793年にはイギリス岸沖にあるキリスト教修道院リンディスファーンに対して、悪名高い略奪行為を行った。西ヨーロッパを震撼させることになったこの出来事こそが、非公式ではあるものの、いわばヴァイキング時代の夜明けを意味するものとなったのである。[NEWLINE][NEWLINE]845年、セーヌ川を利用してパリを脅かした伝説のヴァイキング、ラグナル・ロズブロークが、街を侵略せずに7,000ポンドの銀を解放料として手に入れたことで、その後11世紀までヨーロッパを悩ませ続けることになるヴァイキングがその名を歴史に残すようになった。キリスト教的考えを持つヨーロッパ貴族たちは、ラグナルに捕らえられた捕虜たちが北欧の神々に捧げられるという噂に震え上がり、解放料としてヴァイキングたちに支払っていた金銭(デーンゲルトとして知られている)の量を日ごとに積み上げていった。[NEWLINE][NEWLINE]悪名高いヴァイキングの略奪が成功した背景には、スカンジナビアの卓越した造船技術があった。よどみのない航海術や「ロングシップ」を建造したことで知られていたヴァイキングは、当時としては前例のない有利な立場に立っていた。外洋を移動する際には伝統的な航海術に頼っていたが、海岸の近くや川に入ると船の機動力を高めるために即座に櫂を手に取った。この発想の柔軟性はやがて、ヨーロッパ沿岸に住む人々の破滅を意味するようになった。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_DENMARK_TEXT_5">
      <Text>紀元958年に逝去するまで権力の座についていたゴーム王により、936年頃からデンマーク王国の基礎が作られ始めた。デンマークの統一を初めて果たしたのは息子のハーラル・ブルートゥースで、王国の領土はノルウェーとスウェーデンの一部にまで及んでいた。ブルートゥースはデンマーク人たちに対してキリスト教への改宗を強く推し進め、この政策はカヌートやスヴェン2世といった後の王たちにも引き継がれていった。 [NEWLINE][NEWLINE]カヌート(クヌートとも呼ばれる)は1016年から1035年の逝去まで国を治め、ある一時期にはイングランド、デンマーク、ノルウェーの王となり、スウェーデンの複数の地域も支配していた。特にイングランドの支配は重要であり、この時にはキリスト教の布教を強化するために、イングランドからデンマークに修道士が送られている。イギリスの教会に対する賠償としてカヌートは、ヴァイキングに破壊されたり損害を受けたりした経験を持つ教会と修道院を全て修善するように命じ、略奪によって奪われた富などの返済まで行った。[NEWLINE][NEWLINE]カヌートの死後は暫くの間、マグヌス1世がノルウェーとデンマークを治めることになった。しかしその後継者であるスヴェン2世の方が、国に大きな影響力を残したという点で、優れたリーダーシップを発揮した。デンマークの至る所に教会を置いたスヴェンは、ラテンに対する国民の知識を高め、ヨーロッパ中のキリスト教徒たちと自国民をひとつにしようと尽力した。しかしスヴェンに対して反対意見がなかった訳ではなく、教会との関係に緊張感が生まれることも少なくなかった。彼はその生涯を通して20人の子の父親となったが、そのうちの19人が婚外子であることがわかっている。1074年にスヴェンが亡くなった後、その19人のうちの5人(ハーラル3世、カヌート4世、オーラヴ1世、エリック1世、ニールス)が、秩序を保ちながら60年にわたり順次デンマークの王位を継承していった。[NEWLINE][NEWLINE]デンマークは1397年から1526年まで、カルマル同盟に属し、デンマーク王国、ノルウェー、スウェーデンを1人の王が統治していた。デンマーク初の女性君主であるマーガレット1世政権誕生の1412年までこの同盟関係は続いた。現在のデンマーク女王マーガレット2世は、その時以来初の女性君主である。   </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_DENMARK_TEXT_6">
      <Text>ヨーロッパ諸国との貿易が増加したことで、デンマークは16世紀から18世紀にかけて経済的に成長を遂げた。デンマーク史上最長の在位期間(1588年から1648年)を誇るクリスチャン4世によって、国防の増強と経済・文化の基礎の強化を目的とする、いくつかの方針が制定された。クリスチャン4世時代にはデンマーク海軍が2倍以上の規模になり、数え切れないほど多くの要塞が作られた。1616年にはデンマーク東インド会社を創設した後、政策により多様な茶をイングランドに密輸することで貿易を独占し、つかの間の棚ぼた的利益を獲得することに成功する。クリスチャン4世は現在もデンマークでは有名な指導者だが、30年戦争をはじめとする様々な争いに関わったことで、バルト諸国に対するデンマークの影響力の低下を招いた人物でもある。[NEWLINE][NEWLINE]ナポレオン戦争時代には、デンマークがフランスと取引を続けていたことにイギリスが不快感を抱き、海上での両国の小競り合いが激しさを増していった。1801年、コペンハーゲン沖で、デンマーク海軍の大半がイギリス艦隊によって撃沈される。イギリス国内では、デンマークがフランスに取り込まれるのは避けられず、そうなればイギリスはバルト海への侵入に制限を課せられ、イギリス陸軍司令部にとって非常に大きな痛手となるとの見方が強くなっていった。[NEWLINE][NEWLINE]1807年、降伏を拒否したデンマークに対し、圧倒的な数的優位にあったイギリス陸海軍は、包囲していたコペンハーゲンに対して砲撃を開始した(第2次コペンハーゲン戦争)。コペンハーゲンは大きな損害を被り、市民と兵士を合わせて5千人以上が犠牲になった。残っていた海軍船をひとつ残らずイギリスに押収されたことで、デンマークはフランス側について戦争に参加することになった。デンマークは1813年まで戦争を続けたが、この戦争が原因で財政破綻を起こし、イギリス、スウェーデン、デンマークの同盟国、ノルウェーによるキール条約に強制的に署名させられることになった。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_DENMARK_TEXT_7">
      <Text>第1次世界大戦では中立を守ったデンマークだったが、第2次世界大戦では参戦せざるを得ない状況に追い込まれることになった。1940年、ほとんど何の抵抗もなく、ドイツがデンマークへ侵攻する。1943年までのドイツ占領時代では、デンマーク政府による自治が大部分で認められており、ドイツとの間で経済的な協力も続いていた。同年8月デンマーク政府はついに、これ以上この戦争に関わることを拒否し、自国の艦隊の大部分を放棄するよう指示を出す。ドイツ占領時には政府と反ドイツ勢力の手助けにより、デンマークにいたユダヤ人の大半がスウェーデンに逃れることに成功している。[NEWLINE][NEWLINE]1945年の独立後、デンマークはすぐに連合軍に加わり、国際連合創設メンバーの一国となった。1949年初期には軍事同盟の北大西洋条約機構(NATO)創設にも関わった。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_DENMARK_TEXT_8">
      <Text>デンマークは現在も君主制を敷いており、議院内閣制の上に国家元首である女王マーガレット2世を置いている。1972年、国民投票で賛成多数を獲得した後、デンマークは欧州経済共同体(欧州連合の前身) に加わった。しかし他の国とは違い、国の通貨をユーロに変更することは拒否している。堅調な経済基盤を築いているため、小さな国でありながら現在も成長を続けており、GDPは世界16位を誇っている。主要な輸出品としては食料や家畜、さらには機械や産業資材などが挙げられる。石油資源が潤沢でありながら、風力発電の導入で世界をリードする国となっている。現在では国の総発電量の15％が風力で賄われており、一国の総電力量のうち風力が占める割合としては世界一の規模となっている。石器時代に控えめにスタートを切ったデンマークは、今では世界屈指の進歩的な国家へと発展を遂げている。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_DENMARK_TEXT_9">
      <Text>デンマークはその歴史を通して、重要な文化人や科学者たちを多数排出している。作家であり詩人でもあるハンス・クリスチャン・アンデルセンもデンマーク人であり、有名な童話作品の数々は現在も様々な分野の表現に影響を与えている。1922年にノーベル賞を獲得し、世界初の原子爆弾の開発にも寄与した物理学者のニールス・ボーアもデンマーク人である。20世紀中期に活躍した「デンマーク芸術の父」であるアルネ・ヤコブセンは、近代的でありながら実用性も併せ持つスタイルによって、世界中の芸術家や建築家にインスパイアを与えており、その影響力は家具から照明器具にいたるあらゆる物の中に垣間見ることができる。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_DENMARK_TITLE">
      <Text>デンマーク</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_HARALD_FACTOID_HEADING">
      <Text>ハーラル・ブルートゥースの擬似事実</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_HARALD_FACTOID_TEXT">
      <Text>ハーラルのあだ名である「ブルートゥース」の由来ついては、現在もまだ意見の一致を見ていない。神経の通っていない歯が黒く変色してしまったためであるというのが最も一般的な説であるが、好きなブルーベリーを食べ過ぎて歯が青色になったからだ、という説もインターネットでまことしやかに伝えられている。[NEWLINE][NEWLINE]1994年にスウェーデンの通信事業者であるエリクソンが作ったBluetooth規格の名称は、ハーラル・ブルートゥースから取ったものである。エリクソンがデザインしたBluetoothのロゴは、ルーン文字のハガルとビャルカンを合わせたものであり、ハーラル・ブルートゥースのイニシャルを示すものである。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_HARALD_HEADING_1">
      <Text>歴史</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_HARALD_HEADING_2">
      <Text>若年期</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_HARALD_HEADING_3">
      <Text>デンマーク統一</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_HARALD_HEADING_4">
      <Text>建築計画</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_HARALD_HEADING_5">
      <Text>キリスト教への改宗</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_HARALD_HEADING_6">
      <Text>歴史の審判</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_HARALD_LIVED">
      <Text>紀元920年頃-986年</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_HARALD_NAME">
      <Text>ハーラル・ブルートゥース</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_HARALD_SUBTITLE">
      <Text>デンマークの指導者</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_HARALD_TEXT_1">
      <Text>ハーラル「ブルートゥース」ゴームソンは紀元958年頃から30年間、デンマーク王として国事に従事した。ブルートゥースはその政権時代に、デンマークの辺境の地にいた部族たちの統一を果たし、ノルウェーとドイツによる襲撃から国民を守り、国防を強化するための壮大な建築計画を実行に移した。またブルートゥースは、スカンジナビアの異教徒の伝統を放棄してキリスト教へ改宗し、デンマーク国民に対して熱心かつ平和的にキリスト教への改宗政策を推し進めた人物としても知られている。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_HARALD_TEXT_2">
      <Text>ブルートゥースの正確な誕生日は定かではないが、王として成し遂げた数々の業績の記録から、生を受けたのは紀元920年頃ではないかと言われている。王ゴームと女王テューラ・ダンネボッドの息子であるブルートゥースは、本当の意味でヴァイキングとして生まれ育った人物である。若年期は兄弟のカヌート(クヌッドとも呼ばれる)と一緒に船で略奪や強奪を行い、父の前に現れる時には戦利品を抱えて戻った。ゴームが愛した最初の息子であるカヌートは、アイルランド近郊を襲撃した際にイングランドで殺害されたと言われている。カヌートの死によりデンマークの王位継承者はブルートゥースのみとなった。958年、ゴームが逝去したことでブルートゥースが王位を継承し、戦場の内外でその卓越したリーダーシップを発揮することとなった。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_HARALD_TEXT_3">
      <Text>父の逝去直後、ブルートゥースは自身の力の強化を図ろうと、デンマーク国内に残っていた少数部族たちの統一に取り掛かった。父ゴームが最初のデンマーク王であるとされているが、その政権下では国土は現在よりも狭く、部族の統一も果たしていなかった。ブルートゥース政権では現在のデンマークに当たる領土を全て内包し、ノルウェーとスウェーデンの一部も支配下に置いていた。その権限の程度については疑問が残るものの、一時的にノルウェーの王にもなっている。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_HARALD_TEXT_4">
      <Text>ブルートゥースはデンマーク全土を対象とした数々の重要な建築計画も実行に移している。ブルートゥースは両親に敬意を示すために、墓碑として一般的に使用されていた、死者を称え、その行いを認めるという意味を持つ「ルーンストーン」を利用しようと考えた。両親を記憶に留めるためとしてブルートゥースが建築を命じた第2のイェリング墳墓群(デンマークのイェリングにあるルーンストーン群)は、今ではデンマークに残されているルーン文字が刻まれたものの中で最も有名な例として挙げられている。キリストが十字架に磔にされている姿を鮮明に映し出しているイェリング墳墓群は、「デンマークの洗礼証明書」と呼ばれることが多く、デンマーク人たちによる多神教の伝統の終焉を意味するものであった。[NEWLINE][NEWLINE]ブルートゥースはイェリング墳墓群の建築の他に、「トレルボルグ」と呼ばれるヴァイキングの円形砦を6つ築き上げた。これは、ドイツの部族たちに遠隔地をいくつか奪われたことで、デンマーク全土の戦略的地域にこの砦を置くよう命じたことで作られた。最大で500名の戦士が収容可能なこの砦の建築により、それ以上領土を奪われることなく、将来の襲撃からデンマークを守ることにも成功した。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_HARALD_TEXT_5">
      <Text>ブルートゥースがキリスト教に改宗したのは960年頃であるとされているが、その改宗の経緯について多くの説が存在していることもあり、現在では多くの歴史家たちがこの改宗年に意義を唱えている。改宗について当時の歴史家の中で最も説得力のある考察は、コルヴェイのビドキントのものとブレーメンのアダムのものである。ビドキントの説では、王宮が招いた客かデンマークに自発的に訪れた宣教師で、単に「おじさん」と呼ばれていた聖職者の手によってブルートゥースは改宗を行ったとしている。ブレーメンのアダム(100年以上後になって文字に起こされた)は、敗戦によりドイツのオットー1世から強制的に改宗を迫られたと考えている。[NEWLINE][NEWLINE]改宗の経緯がどうあったにせよハーラルが敬虔なキリスト教徒であったことには間違いなく、これは両親を追悼したイェリング墳墓群にキリストの像が残されているだけでなく、父親の遺体を伝統的なヴァイキング方式の埋葬塚から取り出し、自分が建てた教会の下に埋葬し直したことからも見て取ることができる。父親を埋めた場所にあるイェリング墳墓群は、今でも立ったままの姿を見ることができる。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_HARALD_TEXT_6">
      <Text>ハーラル・ブルートゥースに対する現代の評価は、約30年間デンマークの王位についていた公明正大な王であるというものが最も一般的である。隣国から影響を受けながら(何度か後退を経験して)も自国の主権を維持し続け、その後の数世紀にわたって影響を残すことになった自国民の文化の形成にも寄与している。最後には自分の息子であるスヴェンが起こした反乱により、デンマークから追放を受けている。986年にブルートゥースが逝去した後は叉髭王のスヴェンがその王位を継ぎ、価値ある遺産の形成に取り掛かることになった。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_HARALD_TITLES_1">
      <Text>デンマーク王</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_HARALD_TITLES_2">
      <Text>ノルウェー王</Text>
    </Row>
  </Language_JA_JP>
</GameData>