<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!--Generated with LocalizationBuddy.-->
<!--Copyright Firaxis Games 2010-->
<!--All Rights Reserved-->
<GameData>
  <Language_FR_FR>
    <Row Tag="TXT_KEY_BULLIED_PROTECTED_CITY_STATE_1">
      <Text>La façon dont vous traitez {@1_MinorCivName} est intolérable. J'exige que vous cessiez de réclamer des tributs aux cités-états placées sous ma protection.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BULLIED_PROTECTED_CITY_STATE_2">
      <Text>Je sais ce que vous avez fait à {@1_MinorCivName}. Vous ne saviez pas que ses habitants étaient sous ma protection ? Cessez immédiatement vos provocations.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_DIPLO_DISCUSS_DONT_STOP_DIGGING">
      <Text>Je creuse où je veux.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_DIPLO_DISCUSS_STOP_DIGGING">
      <Text>Nous ne pensions pas à mal en tentant de prendre votre héritage culturel.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GENERIC_CAUGHT_YOUR_SPY_FRIENDLY_1">
      <Text>J'accepte de ne pas vous tenir rigueur du vol récent de l'un de mes secrets technologiques si vous me faites la promesse de ne pas recommencer.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GENERIC_CAUGHT_YOUR_SPY_HOSTILE_1">
      <Text>Comment l'un de vos misérables agents est-il parvenu à voler l'un de nos plus importants secrets technologiques ? Vous venez de mettre en péril la paix qui nous unissait.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GENERIC_CIVIL_RESISTANCE_ON_AI_BY_AUTOCRACY_1">
      <Text>Votre message de force par le pouvoir suprême a su parler à notre peuple. Devons-nous suivre votre voie, celle d'un redoutable état totalitaire ?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GENERIC_CIVIL_RESISTANCE_ON_AI_BY_FREEDOM_1">
      <Text>Mon peuple s'est laissé corrompre par vos messages petit-bourgeois de liberté et d'égalité. Il semble croire qu'il est autorisé à défiler dans la rue !</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GENERIC_CIVIL_RESISTANCE_ON_AI_BY_ORDER_1">
      <Text>Votre complot idéologique nous fait craindre une révolution de l'ordre dans nos terres. Ces grèves ouvrières ne cesseront-elles jamais ?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GENERIC_CIVIL_RESISTANCE_ON_HUMAN_BY_AUTOCRACY_1">
      <Text>Votre peuple est agité et a besoin d'un dirigeant charismatique. Venez donc écrire l'histoire avec nous, plutôt que de rester là à rien faire.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GENERIC_CIVIL_RESISTANCE_ON_HUMAN_BY_FREEDOM_1">
      <Text>Vos citoyens réclament plus de libertés. Faites tomber ce mur d'oppression et rejoignez la cause de l'égalité et du progrès !</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GENERIC_CIVIL_RESISTANCE_ON_HUMAN_BY_ORDER_1">
      <Text>Les travailleurs opprimés de votre nation sont mécontents. Que ça vous plaise ou non, l'histoire est avec nous. Nous mettrons fin à votre règne !</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GENERIC_CONFRONT_YOU_KILLED_MY_SPY_1">
      <Text>Ah, bonjour ! Vous venez me parler de ce petit problème d'espionnage ?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GENERIC_DECLARATION_PROTECT_CITY_STATE_1">
      <Text>{@2: plural 1?{@2: gender *:no_article?; *:vowel?L'; m?Le ; f?La ;}; 2?Les ;}{2_MajorCivName:textkey} {@2: plural 1?protège; 2?protègent;} {1_MinorCivName:textkey} et le {@2: plural 1?fait; 2?font;} savoir au monde entier. Toute offensive contre la cité-état ou demande de tribut nuira gravement aux relations que vous entretenez avec ses nouveaux protecteurs et pourra entraîner une guerre.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GENERIC_EMBASSY_EXCHANGE_1">
      <Text>Nous devrions peut-être installer une ambassade dans nos civilisations respectives. Nos deux peuples pourraient ainsi entretenir des relations diplomatiques plus poussées.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GENERIC_EMBASSY_OFFER_1">
      <Text>Nous souhaiterions installer une ambassade dans votre capitale. Qu'en pensez-vous ?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GENERIC_GREETING_WILL_ACCEPT_SURRENDER_1">
      <Text>Nous attendons avec impatience votre reddition sans condition.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GENERIC_GREETING_WILL_ACCEPT_SURRENDER_2">
      <Text>Votre capitulation totale semble raisonnable.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GENERIC_GREETING_WILL_ACCEPT_SURRENDER_3">
      <Text>Nous pouvons passer un accord maintenant pour empêcher votre destruction totale.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GENERIC_HOSTILE_WE_BULLIED_MINOR_BAD_1">
      <Text>C'est ce que nous verrons.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GENERIC_HOSTILE_WE_BULLIED_MINOR_GOOD_1">
      <Text>Oui, en effet.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GENERIC_HUMAN_BULLIED_MINOR_GOOD_1">
      <Text>Très bien. Je vais surveiller la situation.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GENERIC_HUMAN_CAUGHT_YOUR_SPY_BAD_1">
      <Text>Votre indiscrétion ne me surprend pas.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GENERIC_HUMAN_CAUGHT_YOUR_SPY_GOOD_1">
      <Text>Je vous remercie d'avoir accepté de mettre un terme à ces vols mesquins.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GENERIC_HUMAN_FOILED_OUR_PROPOSAL_1">
      <Text>Votre délégation a joué un rôle important dans l'échec de notre proposition {@1: plural 1?{@1: gender *:no_article?à ; *:vowel?à l'; m?au ; f?à la ;}; } {1_LeagueName}. Je ne l'oublierai pas de sitôt.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GENERIC_HUMAN_FOILED_OUR_PROPOSAL_2">
      <Text>Notre proposition faite {@1: plural 1?{@1: gender *:no_article?à ; *:vowel?à l'; m?au ; f?à la ;}; }{1_LeagueName} a échoué par la faute de vos délégués. Vous pouvez faire une croix sur l'appui de notre délégation à l'avenir.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GENERIC_HUMAN_STOP_CONVERSIONS_BAD_1">
      <Text>Votre ferveur religieuse est troublante.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GENERIC_HUMAN_STOP_CONVERSIONS_GOOD_1">
      <Text>Je vous remercie d'avoir accepté de mettre un terme à votre prosélytisme.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GENERIC_HUMAN_SUPPORTED_OUR_HOSTING_1">
      <Text>Nous vous remercions de confier les rênes du Congrès mondial à nos mains expertes. J'ai de grands projets pour {@1: plural 1?{@1: gender *:no_article?; *:vowel?l'; m?le ; f?la ;}; 2?les ;}{1_LeagueName}.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GENERIC_HUMAN_SUPPORTED_OUR_PROPOSAL_1">
      <Text>Grâce à l'aide de vos délégués, notre proposition {@1: plural 1?{@1: gender *:no_article?à ; *:vowel?à l'; m?au ; f?à la ;}; }{1_LeagueName} a été acceptée. Nous espérons continuer à profiter de votre soutien et ferons en sorte de vous renvoyer l'ascenseur.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GENERIC_HUMAN_SUPPORTED_OUR_PROPOSAL_2">
      <Text>Notre proposition {@1: plural 1?{@1: gender *:no_article?à ; *:vowel?à l'; m?au ; f?à la ;}; }{1_LeagueName} a été acceptée grâce au soutien de votre délégation. Ensemble, nous accomplirons de grandes choses.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GENERIC_INFLUENTIAL_ON_AI_1">
      <Text>Notre people achète désormais vos jeans et écoute votre musique pop. J'ai bien peur que le reste du monde ne succombe aussi à votre influence culturelle.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GENERIC_INFLUENTIAL_ON_HUMAN_1">
      <Text>Nous sommes heureux de constater que les ventes de souvenirs aux touristes de votre pays ont atteint de nouveaux records. Les oeuvres incroyables de notre civilisation sont une grande source d'inspiration !</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GENERIC_KILLED_MY_SPY_1">
      <Text>Je vous présente mes excuses si les activités récentes de notre pauvre agent tombé au combat ont semé la confusion dans vos rangs. J'espère que nous pourrons enterrer avec lui toute trace d'hostilité.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GENERIC_KILLED_YOUR_SPY_1">
      <Text>Nous avons tué votre espion alors qu'il tentait de nous voler. Je vous parle d'expérience, il est bien moins dangereux de lire un livre pour tenter de s'enrichir par soi-même.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GENERIC_RESPONSE_HUMAN_KILLED_MY_SPY_FORGIVEN_1">
      <Text>Vous acceptez d'oublier ce malheureux incident ? C'est une bien belle nouvelle !</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GENERIC_RESPONSE_HUMAN_KILLED_MY_SPY_UNFORGIVEN_1">
      <Text>Je comprends que certaines actions ne peuvent pas être pardonnées.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GENERIC_RESPONSE_HUMAN_STOP_CONVERSIONS_AGREE_1">
      <Text>Très bien, nos missionnaires ne partageront plus la seule véritable foi avec les habitants de vos villes.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GENERIC_RESPONSE_HUMAN_STOP_CONVERSIONS_DISAGREE_1">
      <Text>Malgré vos protestations, vos citoyens continueront à recevoir les enseignements de nos missionnaires, même si vous préféreriez voir votre peuple vivre dans l'ignorance.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GENERIC_RESPONSE_HUMAN_STOP_DIGGING_BAD_1">
      <Text>Vous voulez vraiment envenimer les choses ?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GENERIC_RESPONSE_HUMAN_STOP_DIGGING_GOOD_1">
      <Text>Merci d'avoir accédé à notre requête. Un artefact découvert sur nos terres revient de droit à notre peuple, et non au vôtre.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GENERIC_RESPONSE_SHARE_INTRIGUE_AMPHIBIOUS_SNEAK_ATTACK_KNOWN_CITY_1">
      <Text>Nos espions ont découvert {@1: gender *:vowel?qu'; other?que ;}{1_PlayerName} a fait embarquer une armée accompagnée d'escortes navales pour lancer une attaque surprise sur {2_CityName}, votre ville. Nous espérons que vous partagerez avec nous toute conspiration éventuelle découverte par vos agents.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GENERIC_RESPONSE_SHARE_INTRIGUE_AMPHIBIOUS_SNEAK_ATTACK_UNKNOWN_CITY_1">
      <Text>Nos espions ont découvert {@1: gender *:vowel?qu'; other?que ;}{1_PlayerName} a fait embarquer une armée accompagnée d'escortes navales pour lancer une attaque surprise sur votre civilisation. Nous espérons que vous partagerez avec nous toute conspiration éventuelle découverte par vos agents.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GENERIC_RESPONSE_SHARE_INTRIGUE_ARMY_SNEAK_ATTACK_KNOWN_CITY_1">
      <Text>Nos espions ont découvert {@1: gender *:vowel?qu'; m?que ;f?que ;}{1_PlayerName} a envoyé une armée lancer une attaque surprise sur {2_CityName}, votre ville. Nous espérons que vous partagerez avec nous toute conspiration éventuelle découverte par vos agents.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GENERIC_RESPONSE_SHARE_INTRIGUE_ARMY_SNEAK_ATTACK_UNKNOWN_CITY_1">
      <Text>Nos espions ont découvert {@1: gender *:vowel?qu'; m?que ;f?que ;}{1_PlayerName} a envoyé une armée lancer une attaque surprise contre vous. Nous espérons que vous partagerez avec nous toute conspiration éventuelle découverte par vos agents.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GENERIC_RESPONSE_SHARE_INTRIGUE_DECEPTION_1">
      <Text>Nos espions ont découvert {@1: gender *:vowel?qu'; m?que ;f?que ;}{1_PlayerName} complotait contre vous. Nous espérons que vous partagerez avec nous toute conspiration éventuelle découverte par vos agents.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GENERIC_RESPONSE_STOP_DIGGING_AGREE_1">
      <Text>Très bien, nous arrêterons de chercher des artefacts à l'intérieur de vos frontières.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GENERIC_RESPONSE_STOP_DIGGING_DISAGREE_1">
      <Text>Désolé, nos plans sont trop importants pour être enrayés par une sombre histoire de babiole.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GENERIC_RESPONSE_STOP_DIGGINGX_1">
      <Text>Nous avons remarqué votre insistance à chercher des artefacts culturels à l'intérieur de nos frontières. Il faut que cela cesse.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GENERIC_RESPONSE_STOP_SPYING_NO_1">
      <Text>Nos agents se chargent de protéger notre civilisation contre les menaces, y compris celle que vous représentez. Ils répondent à nos ordres, vos exigences n'ont que peu d'importance.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GENERIC_RESPONSE_STOP_SPYING_YES_1">
      <Text>Suite à votre demande, nos agents ne mèneront plus d'opérations sur votre territoire.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GENERIC_RESPONSE_WARNED_ABOUT_INTRIGUE_1">
      <Text>Merci de nous avoir dévoilé le complot {@1_CivAdjective}. Maintenant que nous sommes avertis, nous nous tiendrons sur nos gardes. Nous saurons nous souvenir de votre aide généreuse.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GENERIC_SAME_POLICIES_AUTOCRACY_1">
      <Text>Bienvenue, grand empereur ! Il est bon de voir que vous avez choisi le chemin de l'autocratie. Travaillons de concert pour faire en sorte que seules les nations les plus puissantes survivent et atteignent la plus belle des grandeurs !</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GENERIC_SAME_POLICIES_FREEDOM_1">
      <Text>Recevez nos plus chaleureuses salutations ! C'est un plaisir de voir que vous aussi avez su choisir la voie de l'égalité. Le monde libre sera plus fort avec une nation de plus à nos côtés pour combattre l'oppression.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GENERIC_SAME_POLICIES_ORDER_1">
      <Text>Salutations, camarade ! C'est un réel plaisir de voir que vous avez choisi la voie de l'ordre. Peut-être trouverons-nous quelque opportunité d'entraide au cours du prochain plan quinquennal de nos empires respectifs !</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GENERIC_STOP_CONVERSIONS_1">
      <Text>Nous avons remarqué les conversions religieuses que vous entreprenez au sein de notre empire. Nous vous prions de cesser immédiatement !</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GENERIC_SUSPECT_YOU_OF_SPYING_1">
      <Text>Un cambriolage a été commis dans l'une de mes villes, et des secrets technologiques ont été volés. Pourriez-vous m'affirmer que vous n'avez rien à voir dans cette histoire ?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GENERIC_SUSPECT_YOU_OF_SPYING_2">
      <Text>Je n'ai aucun doute que vous espionnez ma grande civilisation. Je vous suggère d'arrêter avant qu'il ne soit trop tard.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GENERIC_SWITCHED_TO_AUTOCRACY_1">
      <Text>Vous ne regretterez pas d'avoir choisi l'autocratie. C'est l'état qui fait tout, et il n'accepte ni compromis, ni adversaire. Les grands dirigeants des nations les plus puissantes doivent se serrer les coudes pour faire entrer le monde dans une nouvelle ère.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GENERIC_SWITCHED_TO_FREEDOM_1">
      <Text>C'est avec joie que nous vous accueillons à nos côtés dans notre quête d'égalité. Ne vous demandez pas ce que nous pouvons faire chacun, demandez-vous plutôt ce que nous pouvons accomplir ensemble.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GENERIC_SWITCHED_TO_ORDER_1">
      <Text>Laissez-nous l'enfant pendant huit ans, et nous en ferons un véritable socialiste. Votre classe ouvrière connaît cette vérité ; aujourd'hui, nous accueillons ses membres au sein de notre combat révolutionnaire pour l'Ordre.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GENERIC_TRADE_CANT_MATCH_OFFER_1">
      <Text>Nous ne sommes disposés à vous offrir suffisamment pour rendre ce marché équitable.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GENERIC_TRADE_CANT_MATCH_OFFER_2">
      <Text>Toute offre de notre part représenterait un marché inéquitable pour vous.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GENERIC_WE_BULLIED_MINOR_BAD_1">
      <Text>J'ai confiance d'avoir pris la meilleure décision possible pour mon peuple et ma nation.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GENERIC_WE_DISLIKE_HUMAN_PROPOSAL_1">
      <Text>Votre proposition {@1: plural 1?{@1: gender *:no_article?à ; *:vowel?à l'; m?au ; f?à la ;}; }{1_LeagueName} est une insulte indigne à nos intérêts. J'espère que cela ne nous mènera pas au conflit.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GENERIC_WE_DISLIKE_HUMAN_PROPOSAL_2">
      <Text>J'ai trouvé votre proposition {@1: plural 1?{@1: gender *:no_article?à ; *:vowel?à l'; m?au ; f?à la ;}; }{1_LeagueName} assez déstabilisante. Nous devrions trouver un moyen de résoudre nos différends sans recourir à des mesures mesquines.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GENERIC_WE_LIKE_HUMAN_PROPOSAL_1">
      <Text>Votre récente proposition {@1: plural 1?{@1: gender *:no_article?à ; *:vowel?à l'; m?au ; f?à la ;}; }{1_LeagueName} nous a fait particulièrement chaud au coeur. Il semblerait que nous ayons les mêmes objectifs. </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GENERIC_WE_LIKE_HUMAN_PROPOSAL_2">
      <Text>Votre proposition {@1: plural 1?{@1: gender *:no_article?à ; *:vowel?à l'; m?au ; f?à la ;}; }{1_LeagueName} est en accord avec nos intérêts. Nous vous remercions chaleureusement.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_HOSTILE_WE_ATTACKED_YOUR_MINOR_1">
      <Text>J'ai pensé que vous aimeriez savoir que j'ai lancé l'assaut sur l'un de vos petits états amis. Mon territoire saura profiter pleinement des terres {@1: plural 1?{@1: gender *:vowel?d'; other?de ;}; 2?des ;}{@1_MinorCivName}.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_HOSTILE_WE_ATTACKED_YOUR_MINOR_2">
      <Text>Oups ! Il me semble que j'ai attaqué votre petit camarade, {@1_MinorCivName}. Comptez-vous réagir ?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_HOSTILE_WE_BULLIED_YOUR_MINOR_1">
      <Text>Nous avons récemment fait une demande de tribut {@1: plural 1?{@1: gender *:vowel?d'; other?de ;}; 2?des ;}{@1_MinorCivName},  qui a été acceptée. Vous aviez promis de les protéger contre ce genre de choses, mais vous savez comme moi que vous n'avez pas les moyens de vos prétentions.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_HOSTILE_WE_BULLIED_YOUR_MINOR_2">
      <Text>{@1_MinorCivName} {@1: plural 1?est; 2?sont;} si {@1: plural 1?{@1: gender m?facile; f?facile;}; 2?{@1: gender m?faciles; f?faciles;};} à malmener ! Ils ont accepté nos demandes de tribut, et je ne pense pas que vous puissiez y faire grand-chose.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WE_ATTACKED_YOUR_MINOR_1">
      <Text>Il semblerait que j'ai attaqué {@1_MinorCivName}, une cité-état sous votre protection. Je ne cherche pas à entrer en conflit avec votre empire, mais je n'avais malheureusement pas d'autre choix.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WE_ATTACKED_YOUR_MINOR_2">
      <Text>Je viens d'apprendre que mon empire avait lancé une attaque contre {@1_MinorCivName}. Je vous assure que cela était totalement indépendant de ma volonté, et j'espère que cela ne nuira pas à nos, par ailleurs, excellentes relations.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WE_BULLIED_YOUR_MINOR_1">
      <Text>On me signale que j'aurais maltraité {@1_MinorCivName}, une cité-état sous votre protection. J'espère que vous n'estimez pas leurs besoins plus que les miens ?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WE_BULLIED_YOUR_MINOR_2">
      <Text>On me signale que mes armées ont maltraité {@1_MinorCivName}, une cité-état sous votre protection. Je peux vous assurer qu'il s'agit d'une erreur, et j'espère que vous ne nous en tiendrez pas rigueur.</Text>
    </Row>
  </Language_FR_FR>
</GameData>