<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!--Generated with LocalizationBuddy.-->
<!--Copyright Firaxis Games 2010-->
<!--All Rights Reserved-->
<GameData>
  <Language_JA_JP>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILD_MOAI">
      <Text>[LINK=IMPROVEMENT_MOAI]モアイ[\LINK]を建設</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILD_MOAI_HELP">
      <Text>このタイルにモアイ([ICON_CULTURE]文化+1)を建てる。海岸沿いにモアイを並べて建てると文化ポイントが加算される。飛行機のテクノロジー獲得後は[ICON_GOLD]ゴールド産出量に+1加算される。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILD_MOAI_REC">
      <Text>タイルが[ICON_CULTURE]文化ポイントを(飛行機のテクノロジー獲得後は[ICON_GOLD]ゴールドも)産出するようになる。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_DAWN_POLYNESIA_TEXT">
      <Text>散り散りとなった民をまとめるべく、天に選ばれしカメハメハ大王よ、そなたに祝福あれ。偉大なる王よ、そなたは紀元1791年に、歴史上初めて巨大なハワイ島に統一をもたらした。1810年にはこれに続き、残りの島々をもその支配下に治めた。ハワイの初代王であるそなたは、法制度と税制度を整備し、 戦時下の市民の保護を目的としたママラホエ・カナヴィを発布した。1819年に死を迎えることとなったが、その後もこの厳格な法とその実績により、島々の統一と主権を揺るぎないものとしたのである。[NEWLINE][NEWLINE]聡明で高貴なる王よ、民は王国の再建と、比類なき偉大な指導者を必要としているのだ！　民の声に応え、太平洋の獅子たる重責を担ってはくれぬか？　そして時の試練を耐え抜く文明を築き上げるのだ。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_IMPROVEMENTS_MOAI_HELP">
      <Text>モアイは沿岸タイルにしか建設できない。モアイを並べて建設すると[ICON_CULTURE]文化ポイントの産出量が多くなる。飛行機のテクノロジー獲得後は[ICON_GOLD]ゴールドも産出するようになる。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_IMPROVEMENTS_MOAI_TEXT">
      <Text>もしかしたら「イースター島の石像」と言ったほうが分かりやすいかもしれないが、モアイとは、凝灰岩などの火砕岩を彫って作った人間のような姿をした石像である。イースター島には887体のモアイが点在しており、紀元1250年頃から1500年頃の間に作られたと言われている。その内の約半数が採石所に残されたままになっているが、残りのモアイは運ばれた後に海岸沿いに立てられた。巨大な頭と長細い姿が非常に特徴的で、亡くなった祖先や力のあった首長を表現したものであるとされている。[NEWLINE][NEWLINE]この石像を作った理由と作成方法に関しては学者の間でも意見が一致しているが、その運搬方法については未だに謎のままである。1体につき9トンから86トンもある石像を、採石場から目的地に運ぶにはとてつもなく優れた技術が必要であると言われている。[NEWLINE][NEWLINE]1994年、モアイはユネスコの世界遺産に登録され、正式に保護されることになった。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_KAMEHAMEHA_FACTOID_HEADING">
      <Text>カメハメハの擬似事実</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_KAMEHAMEHA_FACTOID_TEXT">
      <Text>多くの事物がカメハメハにちなんで名付けられており、カメハメハ学校やカメハメハの日、組織であるロイヤルオーダー・オブ・カメハメハ1世などがその代表として挙げられる。[NEWLINE][NEWLINE]有名なドラゴンボールの作者である鳥山明氏は、ハワイを訪れた後にカメハメハにちなんで、悟空の必殺技をかめはめ波と名付けた。[NEWLINE][NEWLINE]国王として米国の硬貨になったのはカメハメハだけである。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_KAMEHAMEHA_HEADING_1">
      <Text>歴史</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_KAMEHAMEHA_HEADING_2">
      <Text>若年期、1つの予言</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_KAMEHAMEHA_HEADING_3">
      <Text>最初の目的地、ハワイ島</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_KAMEHAMEHA_HEADING_4">
      <Text>さらなる予言、さらなる征服</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_KAMEHAMEHA_HEADING_5">
      <Text>太平洋のナポレオン</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_KAMEHAMEHA_HEADING_6">
      <Text>伝説の死</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_KAMEHAMEHA_HEADING_7">
      <Text>歴史の審判</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_KAMEHAMEHA_LIVED">
      <Text>紀元1758-1819年頃</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_KAMEHAMEHA_NAME">
      <Text>カメハメハ1世</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_KAMEHAMEHA_SUBTITLE">
      <Text>ポリネシアの指導者</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_KAMEHAMEHA_TEXT_1">
      <Text>カメハメハ1世は、ハワイ史上最も尊敬されている指導者として名前を挙げられることが多く、ハワイ島の統一を初めて成し遂げ、ハワイ独立王国を建国した人物でもある。誕生から若年期にかけては、古代ハワイの多くの予言を満たす人生を送っており、ハワイ史上まれに見る偉大な戦士へと成長した。カメハメハは軍事的能力のみならず政治的手腕にも非常に長けており、世界の多くの人道法の基礎となった戦時下の勅令の制定を行った。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_KAMEHAMEHA_TEXT_2">
      <Text>古代の伝説では、「いつの日かハワイの統一を成し遂げる偉大な王が誕生する。そしてその訪れは、天を走る炎によって告げられるだろう」、とされていた。1758年、ハワイの夜空をハレー彗星が横切った――その直後にカメハメハが誕生したとする記述が多く残されている。元々パイエア(堅い殻のカニ)という名であったカメハメハは、ハワイ島の首長であるケオウア・ヌイの子として生まれた。そのころのハワイ島は、前世代の長期にわたる戦争が原因でいくつもの地域に分断されており、ケオウアはそのハワイ島にいた、地位の低い首長の1人でしかなかった。島の分断後、同じ地域にいた宿敵のアラパイヌイアカウアウナが島の大半を取り戻し、事実上の指導者となった。[NEWLINE][NEWLINE]パイエア誕生の報告は人々に恐れを抱かせた。というのも、別の予言で偉大な伝説の王は、ハワイが統一されれば他の首長が必要でなくなることから、「首長殺し」として伝えられていたのである。 アラパイはこの子供を殺害するよう命じるが、自分の子の不幸な生まれに気付いていたケオウアは、パイエアを匿うために他の貴族一家に託していた。[NEWLINE][NEWLINE]その後、アラパイの保護を受けるために宮殿に招待(理由は不明)されるまでの5年間、パイエアが生きていることは隠され続けた。パイエアはこの頃に、王としての外交術や戦争の仕方を学び、「孤独な人間」を意味するカメハメハという名前を授けられた。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_KAMEHAMEHA_TEXT_3">
      <Text>アラパイの死後、カメハメハは新首長政権の補佐官の1人となった。この状態は、新しい首長に王権が移り、カメハメハが重要な宗教職に任命される1782年まで続いた。これにより新たな力を手に入れたカメハメハは、コナ地域に住む地位の低い首長たちの間で支持基盤を築き始める。そしてついに5人の首長から支持を得たカメハメハは、地方の宮殿に攻撃を仕掛ける。カメハメハはモクオハイの戦いでその地域を統治していた首長を破ると、コハラ、コナ、ハマクア地域の新たな指導者の座に就いた。[NEWLINE][NEWLINE]カメハメハはこれに続く形で1790年に隣のプナを征服したが、すぐにカウで宿敵のケオウア・クアフウラによる反乱に直面することになる。熱心な信仰者であったカメハメハは反乱を鎮めるために、神からの恩恵を受け、神の息吹を感じようと、大きな寺院の建設を行った。1791年、寺院を完成させたカメハメハはケオウアを招待した。海岸で行われたこの運命の会談での出来事には諸説あるものの、最後には、ケオウアがマスケット銃で殺害され、カメハメハがハワイ島の王となった。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_KAMEHAMEHA_TEXT_4">
      <Text>カメハメハによる統一への思いはハワイ島だけに留まらず、1つの旗の下に全ハワイ諸島を治めようという考えに突き動かされていた。カメハメハの望みを後押ししたのは、自身がそれを満たしたと言われていた古代のある伝説であった。ハワイ島には神が置いたとされる、1,360キロもあるナハ・ストーンと呼ばれる巨大な岩があった。伝説では、「いつの日か強大な戦士がこれを持ち上げ、ついには島々を統一する偉大な王として名を馳せるようになるであろう」 とされていた。この偉業を成し遂げたのは、14歳のカメハメハだけであると記録されている。カメハメハは、度重なる勝利と無数の予言を満たした自信から、他の島々への遠征の計画を立て始める。[NEWLINE][NEWLINE]その計画と時を同じくしてカメハメハには幸運が訪れていた。イギリスとアメリカの商人たちがハワイ島に次々に訪れ、我先にとカメハメハに銃や弾薬を売るようになっていたのである。相手より優れた武器を手に入れたカメハメハは、1795年、マウイとオアフを手に入れるためにすぐに行動に出る。 わずか1万の兵で瞬く間にマウイ軍を壊滅させると、次はオアフ島に着手した。断崖のパリで(主に傷を負った司令官から)激しい抵抗を受けるものの、最後には敵を退けることに成功し、多くの敵兵たちを断崖絶壁から落とした。[NEWLINE][NEWLINE]今や残りはカウアイとニイハウの2島だけとなった。1796年、巨大な軍艦を建造したカメハメハは、首都のホノルルから船を進め、初のカウアイ侵攻に乗り出す。しかし、ハワイ島で実の兄弟による反乱が起きたことで、カメハメハは帰国と兵の再配置を余儀なくされる。希望を簡単に捨てなかったカメハメハは、1803年に再度カウアイへの侵攻を試みるが、今度は酷い疫病が兵たちの間で蔓延してしまう。度重なる障害に疲れ果てたカメハメハだったが、その後、西欧のスクーナーや巨大な戦闘カヌーに、強力なカノンを加えた、ハワイ史上最大の艦隊を作り上げた。カウアイの首長であるカウムアリイは、迫ってくる艦隊を目にして恐怖に恐れおののいたのか、 交渉に自分たちの命運を託すことにする。1810年、カウムアリイを家臣にしたカメハメハは、ついにハワイ諸島唯一の支配者となった。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_KAMEHAMEHA_TEXT_5">
      <Text>征服を行った戦争の英雄であるカメハメハは、すぐに島民の生活の向上させるためと、統一を強固にするための仕事に着手した。カメハメハは全島共通の法制度を整備すると、税金を導入し、欧米との取引を正式に開始した。さらに、後にハワイの憲法の基礎となるママラホエ・カナヴィ（折れた櫂の法）も制定している。この法は、カメハメハが若い頃に戦争で経験した些細な出来事を背景に作られたものである。襲撃をかけていたある日、石の間に足をはさまれたカメハメハは2人の漁師から待ち伏せ攻撃を受けてしまう。伝説の戦士を非常に恐れていた漁師たちはカメハメハに殺されてしまうのではないかと恐怖し、カメハメハの頭をカヌーの櫂で殴りつけてしまう。殴りつけた際にカヌーの櫂を真っ二つにしてしまった漁師たちは、カメハメハが気絶している間にカメハメハを置き去りにしてその場から立ち去った。12年後、発見された2人の漁師たちは、処罰をうけることを覚悟しながらカメハメハのもとへと連行された。しかしカメハメハは罰を与える代わりに、非戦闘民の2人に攻撃を仕掛けたことに謝罪し、さらに土地を分け与えた。そしてカメハメハは、今後、戦時下ではいかなる非戦闘民も保護されるという宣言を出した。ママラホエはそれ以来、世界中の戦争に対する人道法に影響を与え続けている。[NEWLINE][NEWLINE]他のポリネシアの島々が、貪欲に植民地政策を進める国々に飲み込まれていく中、カメハメハ政権のハワイは独立を守り続けた。独立という遺産を残したカメハメハは、「太平洋のナポレオン」というあだ名で呼ばれるようになった。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_KAMEHAMEHA_TEXT_6">
      <Text>1819年5月8日、カメハメハは尊敬される王や伝説の戦士としてのみならず、7人の子供の父として逝去した。カメハメハの力やマナが盗まれて個人の欲望のために利用されないようにと、ハワイ教の神聖な習慣に則り、近しい友人の手によってカメハメハの体は誰も知らない場所へと葬られた。今日でもカメハメハが埋められた場所は分かっていない。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_KAMEHAMEHA_TEXT_7">
      <Text>カメハメハは現在でも、ハワイの歴史上、最も重要で尊敬できる指導者として名前を挙げられる。カメハメハは人間による生け贄の儀式を廃止し、戦時中の非戦闘員を保護し、ポリネシアでも数少ない独立国を作り上げた。その生まれが神によるものであろうとなかろうと、数世紀前の古代予言で伝えられた偉大な王に合致するという点については異論のないところだろう。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_KAMEHAMEHA_TITLES_1">
      <Text>ハワイ諸島の王</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_POLYNESIA_FACTOID_HEADING">
      <Text>ポリネシアの擬似事実</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_POLYNESIA_FACTOID_TEXT">
      <Text>タヒチを起源とする「タトゥー」という言葉は、世界中の魚の色彩と模様を司る、その地域の神トフに由来するものである。[NEWLINE][NEWLINE]作家のロバート・ルイス・スティーブンソンはサモア島を非常に気に入り、晩年をサモア島で過ごした。[NEWLINE][NEWLINE]ハワイ諸島は世界最大の群島で、端から端まで[NEWLINE]約2,400キロもある。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_POLYNESIA_HEADING_1">
      <Text>歴史</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_POLYNESIA_HEADING_2">
      <Text>地形と風土</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_POLYNESIA_HEADING_3">
      <Text>歴史初期:最初の移住者</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_POLYNESIA_HEADING_4">
      <Text>航海術</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_POLYNESIA_HEADING_5">
      <Text>アメリカとの繋がり</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_POLYNESIA_HEADING_6">
      <Text>ヨーロッパ人の到来</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_POLYNESIA_HEADING_7">
      <Text>現在と未来</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_POLYNESIA_MAORI_HEADING">
      <Text>マオリの戦士</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_POLYNESIA_STATBOX">
      <Text>[NEWLINE]        指導者:カメハメハ[NEWLINE]        固有ユニット:マオリの戦士[NEWLINE]        固有ユニット:モアイ[NEWLINE][NEWLINE]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_POLYNESIA_TEXT_1">
      <Text>統合された文明というよりも、緩い繋がりを持つ島々の集まりといったポリネシアは、豊かな文化と魅力的な歴史を誇る島々である。暗黒時代に入り苦境に陥っていた西欧を尻目に、航海術が確立されたポリネシアでは、小さなカヌーが太平洋を行き来していた。航行は、星、気候、野生動物の動きを読むことで行われていた。最後には島々のほとんどが西欧諸国の植民地になってしまったが、 未来の世代に残すためとして、先住民族の文化や言語は熱心に守り続けられている。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_POLYNESIA_TEXT_2">
      <Text>ポリネシアとは、太平洋中部と南部の島々を総称して呼ぶ時に用いる呼び名であり、ポリネシア・トライアングルと呼ばれることもある。西はニュージーランドから北はハワイ、そして東はイースター島にいたるまでの1,000以上の有人島を含めた地域を指す。この呼び名は1756年に、フランス人作家のシャルル・ド・ブロスが太平洋の島々を総称してそのように呼んだことに由来するが、現在の定義と同じになったのはその後のことである。[NEWLINE][NEWLINE]島々のほとんどが火山島であり、その多くが美しい砂浜や椰子の木、そして透き通ったラグーンなどを持っている。つまり典型的な南国パラダイスである。ポリネシアの気候は熱帯性で暖かく、強い貿易風のおかげで島々が灼熱に達することはない。1月から3月にかけては、活動が活発になったタイフーンにより大きな被害を受けることもある。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_POLYNESIA_TEXT_3">
      <Text>古代のポリネシア人についてはいまだ謎のままだが「3つの仮説の内のどれかが、どうやって人々が島に辿り着いたかを説明しているはずだ」、という点では考古学者と人類学者の間で意見が一致している。[NEWLINE][NEWLINE]急行列車モデルと呼ばれる第1の仮説では、ポリネシア人はおよそ3,000年前、約1,000年かけて台湾から移動してきたとしている。移動の最中に出会った民族たちと多少接触があったため、現在のような遺伝子的特徴や言語的特徴を持つようになったと説明している。 残りの2つの仮説、もつれた列モデルとスローボートモデルでは、もっと長い時間をかけて移住を行ったとしており、特にメラネシア人をはじめとする各地の原住民たちと、相互に深い関わり合いを持ったとしている。[NEWLINE][NEWLINE]西ポリネシアにどの程度の時間をかけて辿り着いたかについては諸説あるが、どの経路を辿って移動を行ってきたかについてはかなり信頼できる程度にまで分析が進んでいる。最北端のハワイに人々が辿り着いたのは紀元500年頃で、それに続く紀元1000年頃、ニュージーランドに人々が住み始めたとされている。ポリネシア人がいつイースター島を発見したかについてはいまだ議論の最中である。イースター島に人々が住み始めたのは、考古学的証拠から紀元300年から500年の間だとする場合もあるが、 現在では800年頃であるという意見が主流となっている。また中には、紀元1200年になってようやく人々が定住し始めたとする科学者もいる。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_POLYNESIA_TEXT_4">
      <Text>ポリネシア・トライアングルは非常に巨大であり、各辺の長さはそれぞれ約4,400キロメートルもある。この広さの外洋を航行するには、非常に高いレベルの海軍技術と航海術が要求され、それに加えて勇気も必須となる。航海士は航海術のウェイファインディングを用いて、特定の星と野生動物の動き、気候の移り変わり、そして波の進む方向などを記録した。記録された情報は口頭で新人の航海士たちに伝えられ、選ばれた家系の間で厳重に守られた。彼らが発明したカヌー用の舷外浮材も、広大な海を安全に航行するたの助けとなっていた。こういった技術や航海術の多くは、現在でも、ポリネシアの船乗りたちの間で使用されている。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_POLYNESIA_TEXT_5">
      <Text>現在のハワイの岸に初めてポリネシア人が辿り着いたのは、紀元500年頃だとされている。ただし、考古学的見地から紀元300年頃だとする意見もある。この歴史初期の移住者たちは、ハワイの西方約6,400キロメートルにあるマルケサス諸島から移動してきたと考えられている。移動の第2陣は、11世紀頃のラテイア島とボラボラ島からのもので、タヒチから移動してきた可能性もある。古代ハワイの伝承に、パアオと呼ばれるタヒチ人の子孫が出てくることから、ハワイ人の祖先はタヒチ人であるとする考古学者もいる。この説を支持する歴史家たちは、この時移住してきたタヒチ人の中には位の高い首長たちも多数おり、法律のカプや人間による生け贄などの習慣も同時に伝えられたとしている。[NEWLINE][NEWLINE]また、ポリネシア人がアメリカ大陸に到達し、後に母国の島々にアメリカの動物や植物を広めたという証拠も存在している。例えば、西欧の探検家が初めてポリネシア人と出会ったとき、アメリカ先住民族の植物であるサツマイモが島中に繁茂していたという記録が残っている。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_POLYNESIA_TEXT_6">
      <Text>ポリネシア人は西欧諸国と出会うまで、他の文明からほとんど隔離された状態になっており、新たな土地や交易路を模索している最中だった。1500年代半ばには、島々の多くが旅行者や宣教師などの西欧人と接触を持つようになっていた。しかし1800年代に入ると、植民地政策を推し進めるフランス、イギリス、アメリカなどが有人島を力ずくで植民地にし、 島々を自らの保護国や帝国領にしていった。このとき独立を守り切ったのは、ハワイをはじめとするごく少数の島々だけであった。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_POLYNESIA_TEXT_7">
      <Text>広い範囲にわたって様々な島が散らばっているが、今でも原住民のポリネシア人たちは似たような文化的習慣や信仰を共有し、同じ言語を使用している。残念なことに、マオリをはじめとする先住民族の多くが少数民族になっており、その代わりに西欧の子孫たちが人口の大半を占めるようになっている。しかし、島々に住む原住民の大半が自分たちの文化や言葉を残すために尽力しており、主要な地域の多くでは、伝統の再生や浸透が精力的かつ効果的に実施されている。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_POLYNESIA_TITLE">
      <Text>ポリネシア</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_POLYNESIAN_MAORI_WARRIOR_HELP">
      <Text>威嚇により、近くにいる敵との戦闘を有利に運ぶことのできる、太古のユニット。ポリネシアの固有ユニットで、他の文明では戦士に当たる。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_POLYNESIAN_MAORI_WARRIOR_STRATEGY">
      <Text>マオリの戦士は大将軍と同じような能力を持っているが、味方ユニットの戦闘力を上げるのではなくて、近接する敵ユニットの戦闘力を減少させる。このレベルアップはアップグレードしても引き継がれるため、ユニットを早い段階で大量に生産しておくといい。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_POLYNESIAN_MAORI_WARRIOR_TEXT">
      <Text>マオリ族はポリネシアでも最も恐れられた戦士の一団であった。彼らは、数々の戦闘の成果を詳細に記した、複雑でぞっとするようなタトゥーを自らの顔に彫り込んだ。本格的な衝突が始まる前には、双方がハカと呼ばれる洗練された出陣の踊りを行い、敵を待ち受けている必然の運命を身振りで表わした。これは、敵を怖じ気づかせて戦場から後退させることで、戦闘が始まる前に負けを認めさせるという目的で踊られた。そうすることで、戦いによって双方が無駄な時間とエネルギーを消費せずに済むと考えたのである。[NEWLINE][NEWLINE]またマオリ族は、殺害した戦士の闘魂と力を取り込むためとして、カニバリズムを行ったことでもよく知られている。これには、島でタンパク質を取るための貴重な機会というだけではなく、殺害した戦士に敬意を払うという意味もあった。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_IMPROVEMENT_MOAI">
      <Text>モアイ</Text>
    </Row>
  </Language_JA_JP>
</GameData>