<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!--Generated with LocalizationBuddy.-->
<!--Copyright Firaxis Games 2010-->
<!--All Rights Reserved-->
<GameData>
  <Language_RU_RU>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_CITYSTATE_CONNACHT">
      <Text>Коннахт|Коннахта|Коннахту|Коннахт|Коннахтом|Коннахте</Text>
      <Gender>masculine</Gender>
      <Plurality>1</Plurality>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_CITYSTATE_CONNACHT_ADJ">
      <Text>Коннахтск.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_CITYSTATE_GALLOWAY">
      <Text>Гэллоуэй|Гэллоуэя|Гэллоуэю|Гэллоуэй|Гэллоуэем|Гэллоуэе</Text>
      <Gender>masculine</Gender>
      <Plurality>1</Plurality>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_CITYSTATE_GALLOWAY_ADJ">
      <Text>Гэллоуэйск.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_CITYSTATE_GWYNEDD">
      <Text>Гвинед|Гвинеда|Гвинеду|Гвинед|Гвинедом|Гвинеде</Text>
      <Gender>masculine</Gender>
      <Plurality>1</Plurality>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_CITYSTATE_GWYNEDD_ADJ">
      <Text>Гвинедск.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_CITYSTATE_MEATH">
      <Text>Мит|Мита|Миту|Мит|Митом|Мите</Text>
      <Gender>masculine</Gender>
      <Plurality>1</Plurality>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_CITYSTATE_MEATH_ADJ">
      <Text>Митск.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_CITYSTATE_MUNSTER">
      <Text>Манстер|Манстера|Манстеру|Манстер|Манстером|Манстере</Text>
      <Gender>masculine</Gender>
      <Plurality>1</Plurality>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_CITYSTATE_MUNSTER_ADJ">
      <Text>Манстерск.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_CITYSTATE_NORTHUMBRIA">
      <Text>Нортумбрия|Нортумбрии|Нортумбрии|Нортумбрию|Нортумбрией|Нортумбрии</Text>
      <Gender>feminine</Gender>
      <Plurality>1</Plurality>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_CITYSTATE_NORTHUMBRIA_ADJ">
      <Text>Нортумбрийск.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_CITYSTATE_POWYS">
      <Text>Поуис|Поуиса|Поуису|Поуис|Поуисом|Поуисе</Text>
      <Gender>masculine</Gender>
      <Plurality>1</Plurality>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_CITYSTATE_POWYS_ADJ">
      <Text>Поуисск.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_CITYSTATE_SCOTLAND">
      <Text>Шотландия|Шотландии|Шотландии|Шотландию|Шотландией|Шотландии</Text>
      <Gender>feminine</Gender>
      <Plurality>1</Plurality>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_CITYSTATE_SCOTLAND_ADJ">
      <Text>Шотландск.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_VIKING_SCENARIO_CITYSTATE_CONNACHT_DESC">
      <Text>Люди живут в северо-западной части Ирландии с тех самых пор, как здесь растаяли ледники в конце последнего ледникового периода. Об этом свидетельствуют найденные в Коннахте большие могильные комплексы. Ирландские легенды утверждают, что когда племена богини Дану (Туата Де Дананн) вторглись в Ирландию, то жившие здесь Фир Болг были столь поражены ими, что выделили захватчикам одну четверть острова; территорию, ставшую потом королевством Коннахт.[NEWLINE][NEWLINE]Первое однозначное упоминание о Коннахте относится к VI веку нашей эры, когда в Анналах Ольстера были записаны сведения о смерти местных представителей знати. Викинги приплыли в Коннахт в начале IX века, и примерно в это же время власть в королевстве перешла в руки Конхобара мак Тайдг Мойра, основателя династии О'Конхобар, правившей Коннахтом до середины XV века. Местные правители постоянно враждовали с остальными ирландскими королевствами, равно как с британцами и викингам, заселявшими остров.[NEWLINE][NEWLINE]В Коннахте находятся два странных мегалита: камень Турой и камень Каслстрендж, покрытые орнаментом, характерным для материковой Европы эпохи железного века. Вероятнее всего, эти камни были перевезены в Ирландию с материка, после чего их неоднократно переносили все дальше и дальше, чтобы они не попали в руки захватчикам, вторгавшимся на остров.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_VIKING_SCENARIO_CITYSTATE_GALLOWAY_DESC">
      <Text>В самом дальнем углу юго-западной Шотландии находится Галлоуэй, "земля нездешних гэлов". Изолированная от остального мира изрезанным побережьем на юге и холмами на севере, эта территория, тем не менее, попала на карту Британии, составленную Птолемеем. Римляне называли местных жителей новантами, а первый христианский проповедник в Шотландии, Святой Ниниан, построил здесь церковь. Впрочем, большая часть истории Галлоуэя покрыта легендами, и ее достоверность сомнительна. Уэльские поэты верят, что один из трех тронов Британии короля Артура, называвшийся Пен Рионид, находился в Галлоуэе.[NEWLINE][NEWLINE]Где-то в конце VII столетия Галлоуэй перешел из-под власти бриттов к королевству Берниции, чьи правители заставили местное население покинуть пахотные земли плоскогорья и уйти в холмы. Однако удаленность региона позволила ему стать легкой добычей викингов и ирландцев (особенно ирландских викингов), которым добираться сюда не составляло ни каких проблем, ведь им достаточно было лишь пересечь Ирландское море.[NEWLINE][NEWLINE]Самыми известными жителями Галлоуэя были скандинавские гэлы. Норвежцы контролировали Ирландское море, а их поселения были рассеяны по всему побережью. Несмотря на общее происхождение с зарождавшимися шотландцами, это, несомненно, был отдельный народ, покидавший свои изолированные земли, чтобы сеять хаос на побережье Британии. Благодаря такой изоляции правители Галлоуэя оставались независимыми до позднего Средневековья, от Суибн мак Кинайда в начале XI века и вплоть до XIII века. Номинально подчиняясь королю Шотландии, они могли игнорировать его или же платить ему столько, сколько считали нужным.[NEWLINE][NEWLINE]Принятые при прежних правителях законы действовали здесь еще два столетия после того, как Галлоуэй утратил свою независимость. </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_VIKING_SCENARIO_CITYSTATE_GWYNEDD_DESC">
      <Text>Римляне называли территорию, населенную племенами ордовиков, ганганиев и декеанглиев Венедотией. Однако эта гористая местность возле Ирландского моря никогда не контролировалась Римом. После ухода римлян из Британии здесь было создано королевство Гвинед; его основателем был легендарный Кунеда ап Эдерн. Название "Гвинед", как считалось, означало "Земля воинств", хотя истинный его смысл утерян во тьме веков.[NEWLINE][NEWLINE]Гвинед быстро возвысился среди других маленьких королевства Уэльса. Его правитель Майлгун Высокий, описанный в сочинении Гильды Премудрого "О погибели Британии" как один из пяти великих британских королей, был фигурой полулегендарной, чья жизнь окружена мифами и преданиями. Гильда также дал Майлгуну интересное прозвище - "островной дракон", которое со временем, вероятно, трансформировалось в известное имя "Пендрагон". Однако после смерти Майлгуна в 547 начались войны за оставленное им наследство. В начале VII века Гвинед заключил союз с Поуисом, чтобы дать отпор англичанам. Король Кадваллон ап Кадван сумел разорить Нортумбрию и даже захватить в 633 году Йорк. Он и его сын Кадвалар Фендигайд были последними верховными королями в Британии.[NEWLINE][NEWLINE]Род потомков основателя королевства Кунеды пресекся в начале IX века, и на троне Гвинеда воцарилась династия Аберфрау, отдаленно связанная с предыдущей родственными связями. Им пришлось иметь дело с набегами викингов и ирландцев, управлять унаследованным королевством Поуис, сражаться с другими уэльскими кланами. Так продолжалось до тех пор, пока Хивел Добрый не объединил под своей властью почти всю территорию Уэльса и не модернизировал страну. Подобно более прогрессивным правителям Уэссекса, он кодифицировал законы и стал чеканить собственную монету.[NEWLINE][NEWLINE]Ко времени нормандского завоевания Гвинед снова вернулся в состояние постоянной борьбы за власть между кланами, так что Вильгельм Завоеватель разрешил своим баронам захватывать земли Уэльса по собственному желанию. Но власть норманнов в умах и сердцах народа горного Гвинеда никогда не была прочной; они прекрасно помнили о том времени, когда сами были королями.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_VIKING_SCENARIO_CITYSTATE_MEATH_DESC">
      <Text>В течение тысячи лет Миде, или Мит, был центральным королевством Ирландии, как географически, так и духовно. Согласно преданиями, оно было основано в первом веке нашей эры Туаталом Техтмаром, от которого вел свой род великий Ниалл Девять Заложников. Туатал сам создал себе королевство из территорий, захваченных у Ольстера, Лейнстера, Коннахта и Манстера, назвав его Митом. Наследники Ниалла, Уи Нейллы, в течение многих лет были правителями Мита.[NEWLINE][NEWLINE]Мит был крайне важен для верховных королей Ирландии, поскольку именно здесь находится холм Тара, представляющий собой комплекс курганов и земляных валов, датируемых железным веком. Считается, что эта земля в течение столетий была резиденцией верховных королей Ирландии, а также местом их коронации. Холм Тара со времен неолита и до XII столетия был духовным центром, сердцем Ирландии. Однако с распространением христианства и постепенным захватом острова англичанами его значение стало падать.[NEWLINE][NEWLINE]Был ли холм Тара резиденцией верховных королей Ирландии, или нет - не так уж и важно. Центральное положение Мита в Ирландии и его близость к скандинавским поселениям на острове в любом случае делали его важным королевством. Именно в Мите произошла битва при Клонтарфе, в которой погиб последний великий верховный король Ирландии, Бриан Бору.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_VIKING_SCENARIO_CITYSTATE_MUNSTER_DESC">
      <Text>Манстер, находящийся на юго-западе Ирландии, является одним из пяти великих королевств Ирландии. В своей "Географии", написанной во втором веке нашей эры, великий Птолемей поместил сюда племя ивернов.  Согласно легендам, Бодб Дерг был вторым королем племени богини Дану и первым королем Манстера. С VII века, после завоеваний Файльбе Фланна мак Аэдо Дуба, здесь правила династия Эоганахтов. Эоганахты были одним из самых влиятельных кланов Ирландии, хотя они так и не стали верховными королями.[NEWLINE][NEWLINE]В VIII веке сюда стали проникать викинги; именно они основали города Корк, Уотерфорд и Лимерик.[NEWLINE][NEWLINE]Последний великий верховный король Ирландии, Бриан Бору, прежде чем стал правителем всего остров, был королем Манстера. Его наследники, О'Брианы, оставались наследственными властителями Манстера до распада королевства в начале XII века.[NEWLINE][NEWLINE]В 1118 году Манстер разделился на три небольших королевства: Томонд, Десмонд и Ормонд.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_VIKING_SCENARIO_CITYSTATE_NORTHUMBRIA_DESC">
      <Text>Два сопредельных королевства Дейра и Берниция были объединены отнюдь не мирным путем в 604 году, когда правитель Берниции король Этельфрит завоевал Дейру. Однако плоды этой победы были недолговечны: в 616 Этельфрит был убит, и его место на троне объединенного королевства занял Эдвин, сын бывшего короля Дейры. Однако окончательно Нортумбрия стала единым королевством англов только в 634 году, под руководством Освальда, сына Этельфрита. Освальд значительно расширил свое королевство. Он также крестил население своей страны в христианство, в чем ему помог святой Айдан Линдисфарнский.[NEWLINE][NEWLINE]Нортумбрия часто воевала с Мерсией - именно так в 650 и погиб Освальд. После его смерти подняли восстание пикты, которые, в конечном итоге, смогли в 685 году разгромить войско королевства. Затем, после восшествия на престол короля Элдфрита, в Нортумбрии воцарился мир. Однако королевство постепенно утрачивало свои позиции в Англии, и в середине IX века было завоевано датчанином Хальвданом Рагнарссоном и его братом, Иваром Бескостным. Последнего короля Нортумбрии, Эллу, ждала мучительная смерть. Следующие сто лет в Нортумбрии правили датчане, пока в 954 году не погиб Эйрик Кровавая Секира, последний датский правитель этого региона. С тех пор Нортумбрия перестала быть независимой державой, а стала одним из графств английского королевства.[NEWLINE][NEWLINE]После захвата Англии Вильгельм Завоеватель немедленно обратил свой взгляд на Нортумбрию, ведь она могла стать как прекрасным буфером против скоттов, так и символом сопротивления саксов. Он попытался поставить здесь одного из своих баронов, но тот вместе с 700 своими людьми был убит в городе Дарем. Вильгельму пришлось организовать карательную экспедицию в Нортумбрию, результатом которой стало разделение страны на две части: графство с центром в Дареме и регион Нортумберленд. Норманны, чтобы закрепиться на захваченной территории, построили здесь город Ньюкасл. Однако власть норманнов еще долгое время была здесь достаточно условной, а Нортумбрия оставалась крайне беспокойной приграничной территорией, всегда готовой как поднять восстание против своих правителей на юге, так и вести постоянную войну против скоттов на севере.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_VIKING_SCENARIO_CITYSTATE_POWYS_DESC">
      <Text>Римская империя выделила в отдельную область территорию между Камбрийскими горами и Западным Мидлендом и построила здесь город Вироконий Корновиор, современный Роксетер. С уходом римлян из Британии в начале Средневековья здесь, на традиционных землях ордовиков и корновиев, появилось новое государство, которое окончательно сложилось к середине V века. Так в число британских королевств вошел Поуис.[NEWLINE][NEWLINE]Первой и величайшей династией Поуиса был клан Гвертринион, считавший своим основателем легендарного Вортигерна. Реальная историческая фигура Вортигерна стала прообразом вымышленного короля Артура, и описанные в литературе деяния Артура оказали свое влияние на мифологизацию Поуиса.[NEWLINE][NEWLINE]В начале VI века Поуис был разорен нортумбрийцами и частично аннексирован бывшими союзниками Поуиса, мерсийцами. Однако затем Поуис нанес ответный удар и захватил часть английской территории. В середине VII века по общему соглашению сторон граница между английскими королевствами и Поуисом была установлена вдоль вала Оффы. Этот вал и сейчас разделяет Уэльс и Англию.[NEWLINE][NEWLINE]В 855 году, после смерти последнего короля из рода Гвертринион, Поуис стал частью королевства Гвинед. Когда в 942 году Хивел Добрый стал королем Гвинеда, он оказался правителем почти всей территории современного Уэльса. Проведя успешные реформы, Хивел сделал свои владения ведущей державой на острове; он кодифицировал законы и первым в Уэльсе стал чеканить собственную монету. После смерти Хивела Поуис перешел к одному из его сыновей, однако великое королевство валлийцев вновь объединилось при его внуке Маредиде ап Оуайне.[NEWLINE][NEWLINE]Со временем власть великих валлийских кланов ослабела, и интервенты из Ирландии и Скандинавии серьезно подорвали королевскую власть: сначала они захватили Поуис, но затем были изгнаны претендентами из старых династий. К началу нормандского завоевания постоянные войны всех со всеми настолько ослабили страну, что Вильгельм Завоеватель оставил Уэльс на милость собственных баронов. Они, в свою очередь, еще сильнее разделили страну. </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_VIKING_SCENARIO_CITYSTATE_SCOTLAND_DESC">
      <Text>Люди жили на севере Британии со времен окончания последнего ледникового периода, за 8500 лет до того, как римляне записали первые сведения об острове. В Шотландии обнаружены руины эпохи неолита, относящиеся даже к более раннему периоду, чем знаменитые Скара-Брей на Оркнеях, а обнаруженные археологами свидетельства подтверждают наличие враждующих сообществ, живших в эпоху железного века в укрепленных деревнях.[NEWLINE][NEWLINE]Каледонцы упорно и часто успешно сражались с римлянами; они даже заставили их покинуть свои временные крепости и аванпосты за Адриановым валом. Впоследствии эта земля была захвачена пиктами и бриттами, в Средние века здесь появились ирландцы, саксы, а затем и викинги, которые создали в Шотландии свои поселения. Христианство появилось здесь около 450 года благодаря усилиям святого Ниниана. Впрочем, пикты вскоре отринули новую веру, и первый христианский монастырь в Шотландии появился лишь в 563 году; его основателем был святой Колумба.[NEWLINE][NEWLINE]По легенде, король скоттов Кеннет Макальпин предал пиктов. Он пригласил короля пиктов Дреста и его вельмож на пир, угостил их и напоил, а затем выбил из-под них скамьи, под которым оказались скрытые ямы с острыми шипами. Впрочем, реальность имеет мало общего с этой историей. У Макальпина были права на корону обоих королевств, и он смог объединить их в единое королевство Альба.[NEWLINE][NEWLINE]Королевство Альба стало основой того, что сейчас является Шотландией. При помощи силы и оружия правители Альбы захватили королевство Стратклайд, а свои южные рубежи отодвинули до реки Твид, и сегодня являющейся юго-восточной границей Шотландии.[NEWLINE][NEWLINE]Примерно в 1039 году король Шотландии Дункан I организовал экспедицию, пытаясь захватить земли своего врага Макбета. Этот поход стал настоящей катастрофой, сам Дункан погиб в битве, а Макбет стал королем всех скоттов. Этот конфликт между Макбетом и Дунканом лег в основу известной пьесы Шекспира, которую можно счесть исторически достоверной, если проигнорировать такие мелкие детали, как возраст обоих противников, их реальные взаимоотношения, и даже всю хронологию действий, описанных в драме. Впрочем, как минимум одно Шекспир описал верно: Мальком, сын Дункана, стал после Макбета королем Шотландии. А поскольку покровителем Шекспира был шотландский король Яков, красочное переосмысление истории, проделанное автором, можно понять и простить: в конце концов, он всего лишь платил по счетам.[NEWLINE][NEWLINE]Когда Вильгельм Завоеватель вторгся в Британию, Эдгар Этелинг, провозглашенный англосаксонским королем, нашел на севере убежище, а также поддержку своим планам по возвращению захваченного королевства. Однако в 1072 Вильгельм вторгся в Шотландию и заставил Малькома (ставшего королем в 1057 году) заплатить дань и отказать Эдгару в помощи.</Text>
    </Row>
  </Language_RU_RU>
</GameData>