<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!--Generated with LocalizationBuddy.-->
<!--Copyright Firaxis Games 2010-->
<!--All Rights Reserved-->
<GameData>
  <Language_RU_RU>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_ALLY_GAINED">
      <Text>Военные отряды {1_CityStateName[2]} присоединились к вашей армии!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_ALLY_LOST">
      <Text>Военные отряды {1_CityStateName[2]} теперь возвращаются домой.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_BRIEFING">
      <Text>Сводка</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_BUILDING_COURTHOUSE_HELP">
      <Text>Дает 5 [ICON_GOLD] золота за ход. Необходимо построить 6 таких зданий, прежде чем вы сможете создать в Лондоне Книгу Страшного суда. Такие здания можно строить только в городах, изначально контролируемых англо-саксонской державой и расположенных в 8 и более клетках от Лондона.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_BUILDING_COURTHOUSE_PEDIA">
      <Text>Судебная коллегия графства, в период правления Вильгельма Завоевателя отвечавшая также и за налоги, была собранием горожан и местных феодалов, созванных для проведения переписи Книги Страшного суда. Этот орган был крайне непопулярен среди населения. Люди с большой неохотой отчитывались королевским чиновникам о своей собственности и земельных владениях.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_BUILDING_COURTHOUSE_STRATEGY">
      <Text>Создайте судебные коллегии графств, чтобы начать перепись в Англии. Как только это здание будет построено, вы начнете взимать налоги с жителей этого региона страны. Когда у вас будет 6 таких судов, вы получите возможность создать в Лондоне Книгу Страшного суда. Это позволит вам завершить завоевание Англии.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_BUILDING_NATIONAL_COLLEGE_HELP">
      <Text>Чтобы одержать победу в этом сценарии, необходимо построить это здание в Лондоне. Но для этого сначала надо создать 6 судебных коллегий графств в городах вашей империи.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_BUILDING_NATIONAL_COLLEGE_PEDIA">
      <Text>Книга Страшного суда, содержащая сведения о хозяйственном состоянии земельных владений в Англии, была создана на основе переписи населения, проведенной в 1085 году по приказу короля Вильгельма Завоевателя. Король хотел знать, кто и чем владеет в его стране, и какие налоги не были уплачены за те 20 лет, что миновали со смерти Эдуарда Исповедника. Книга Страшного суда получила такое название потому, что все записи, сделанные в ней королевскими чиновниками, считались окончательными и не подлежащими изменениям.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_BUILDING_NATIONAL_COLLEGE_STRATEGY">
      <Text>Создание национального чуда - Книги Страшного суда - означает, что вы закончили завоевание и подчинение Англии и теперь являетесь властелином этих земель. Создайте Книгу, чтобы одержать победу в сценарии.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_CIV_DENMARK_HEADING_1">
      <Text>История</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_CIV_DENMARK_TEXT_1">
      <Text>Датское королевство, процветавшее в эпоху викингов в VIII-XI веках, в начале XI века оказалось втянуто в постоянную войну с Норвегией. Харальд Суровый, ставший королем Норвегии после смерти в 1047 году Магнуса I, оспаривал право Свена II править Данией. Два монарха стали смертельными врагами и в течение 15 лет воевали друг с другом. В конце концов стало ясно, что победителя в в этой борьбе не будет, и две державы заключили мирный договор.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_CIV_ENGLAND_HEADING_1">
      <Text>История</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_CIV_ENGLAND_TEXT_1">
      <Text>После смерти Эдуарда Исповедника в 1066 году королевский совет Витенагемот, состоящий из представителей англосаксонской знати и духовенства, практически единогласно избрал новым королем Англии Гарольда Годвинсона. Но вскоре в страну вторглись норвежский король Харальд Суровый, и, что важнее, Вильгельм, герцог Нормандский. Это полностью изменило политический ландшафт Англии и навсегда определило ее судьбу. Одержав в сентябре 1066 года победу над Харальдом в битве при Стамфорд-Бридже, король Гарольд был вынужден немедленно отправиться на юг, чтобы противостоять Вильгельму. Однако норманнская армия оказалась Годвинсону не по зубам, и в битве при Гастингсе 14 октября 1066 года Гарольд погиб.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_CIV_NORMANDY_HEADING_1">
      <Text>История</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_CIV_NORMANDY_TEXT_1">
      <Text>Регион во Франции около города Руана, ставший центром будущего герцогства Нормандия, был в конце IX века колонизирован викингами. В 911 году король Франции Карл III Простоватый и предводитель викингов Роллон заключили в Сен-Клер-сюр-Эпт договор, по которому викинг получил во владение территорию вокруг Руана, перейдя при этом в христианство и принеся вассальную присягу. Так было образовано герцогство Нормандия. Один из потомков Роллона, Вильгельм Завоеватель, в 1066 году стал королем Англии.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_CIV_NORWAY_HEADING_1">
      <Text>История</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_CIV_NORWAY_TEXT_1">
      <Text>В середине XI века Норвегия, чьим правителем был Харальд Сигурдссон, известный как Харальд Суровый, неоднократно пыталась покорить соседнюю Данию. После смерти в 1047 году Магнуса I, бывшего одновременно монархом и Норвегии, и Дании, Харальд, назначенный Магнусом годом ранее соправителем в Норвегии, отказался признать новым королем Дании Свена II и начал против него войну. Два короля стали смертельными врагами, они неоднократно сходились друг с другом в битве. Но, несмотря на все усилия, Харальду так и не удалось покорить Данию. Тогда он подписал со Свеном мир, отказался от претензий на датский трон и обратил свой взор на Англию. В сентябре 1066 года Харальд вторгся на Британские острова, но вскоре погиб в битве при Стамфорд-Бридже.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_CIV5_DAWN_VIKING_TEXT">
      <Text>Славься, великий конунг! Король Англии Эдуард Исповедник умер, и на престол взошел его бывший приспешник, сакс Гарольд Годвинсон. Впрочем, его права на корону неочевидны. Вильгельм Нормандский, король Норвегии Харальд Суровый и Свен II, король Дании также могут претендовать на англосаксонский трон. Наденьте доспехи одного из этих славных викингов и станьте великим королем Англии! Соберите мощный флот и докажите миру, что вы достойны зваться избранным воином Одина![NEWLINE][NEWLINE]Условия победы:[NEWLINE]Прежде чем кончится время, отведенное на сценарий, вы должны будете создать национальное чудо - Книгу Страшного суда. Для этого вам надо построить 6 судебных коллегий графств в городах, изначально контролируемых англо-саксонской державой. Такие здания можно строить только в городах, расположенных на расстоянии 8 и более клеток от Лондона.[NEWLINE][NEWLINE]Специальные правила:[NEWLINE]Все четыре державы в этом сценарии находятся в состоянии постоянной войны друг с другом. Системы исследований, настроения и общественных институтов отключены. Вы не сможете открывать новые технологии или вводить социальные институты во время игры. Все контролируемые или захваченные города могут спокойно расти, не заботясь о настроении жителей. Если вы станете союзником города-государства, то на время действия альянса возьмете под контроль его военные подразделения. У всех юнитов в игре имеется повышение "Оборона при погрузке на борт".</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_DESC">
      <Text>Король Эдуард Исповедник мертв, и английский трон пустует. Сможете ли вы победить других храбрых викингов в борьбе за престол?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_LEADER_GODWINSON_HEADING_1">
      <Text>История</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_LEADER_GODWINSON_LIVED">
      <Text>ок. 1022-1066 гг.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_LEADER_GODWINSON_NAME">
      <Text>Гарольд Годвинсон</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_LEADER_GODWINSON_SUBTITLE">
      <Text>Король Англии</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_LEADER_GODWINSON_TEXT_1">
      <Text>Гарольд Годвинсон был последним англосаксонским королем Англии, правившим всего лишь несколько месяцев: с января по октябрь 1066 года, до своей гибели в битве при Гастингсе. Несмотря на успешное отражение атаки Харальда Сурового, вторгшегося в Англию с севера, меньше месяца спустя Годвинсон и его армия были разбиты Вильгельмом Нормандским в сражении при Гастингсе. По легенде Гарольд был убит стрелой, попавшей ему в глаз.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_LEADER_HARDRADA_HEADING_1">
      <Text>История</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_LEADER_HARDRADA_LIVED">
      <Text>ок. 1015-1066 гг.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_LEADER_HARDRADA_NAME">
      <Text>Харальд Суровый</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_LEADER_HARDRADA_SUBTITLE">
      <Text>Король Норвегии</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_LEADER_HARDRADA_TEXT_1">
      <Text>Харальд Сигурдссон, также известный как Харальд Хардрада или Харальд Суровый, был королем Норвегии с 1047 по 1066 гг. В историю он вошел преимущественно благодаря своему вторжению в Англию, закончившемуся его гибелью в битве при Стамфорд-Бридже в сентябре 1066 года. Этот день неофициально считается завершением Эпохи Викингов.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_LEADER_SWEYN_HEADING_1">
      <Text>История</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_LEADER_SWEYN_LIVED">
      <Text>ок. 1019-1075 гг.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_LEADER_SWEYN_NAME">
      <Text>Свен II</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_LEADER_SWEYN_SUBTITLE">
      <Text>Король Дании</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_LEADER_SWEYN_TEXT_1">
      <Text>Свен II был королем Дании с 1047 по 1074 гг. Во время его правления старый враг Свена, король Норвегии Харальд Суровый, неоднократно пытался завоевать Данию. Свен был отцом примерно 20 детей, в том числе и 5 будущих королей Дании, мирно один за другим всходивших на трон и правивших страной последующие 60 лет.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_LEADER_WILLIAM_HEADING_1">
      <Text>История</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_LEADER_WILLIAM_LIVED">
      <Text>ок. 1028-1087 гг.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_LEADER_WILLIAM_NAME">
      <Text>Вильгельм Завоеватель</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_LEADER_WILLIAM_SUBTITLE">
      <Text>Герцог Нормандии</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_LEADER_WILLIAM_TEXT_1">
      <Text>Вильгельм I Завоеватель, был организатором и руководителем нормандского завоевания Англии, в результате которого он стал первым правителем Англии из нормандской династии. Разгромив армию Гарольда Годвинсона в битве при Гастингсе в октябре 1066 года, Вильгельм постепенно подавил сопротивление саксов и царствовал еще 20 лет до самой своей смерти в 1087 году.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_LONDON_STATUS">
      <Text>Контроль Лондона: {1_CivilizationName}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_NEW_RECRUITS">
      <Text>Наши ряды вот-вот пополнятся новыми сторонниками, привлеченными рассказами о добыче и землях, которые ожидают их в Англии. Вы можете найти новые подразделения около своей столицы, их число равно {1_NumUnits}.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_SHIRE_COURT_STATUS">
      <Text>Судебные коллегии графств: {1_NumBuildings}/6</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_TAX_COLLECTION">
      <Text>Сборщики налогов вернулись из своей поездки по графства. Они смогли собрать с населения {1_GoldCollected} [ICON_GOLD] золота.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_TITLE">
      <Text>Судьба викингов</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_TRAIT_CITY_STATE_FRIENDSHIP_SHORT">
      <Text>Союзники-бритты</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_TURNSREMAINING">
      <Text>Осталось ходов: {1_TurnsRemaining}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILD_MOTTE_BAILEY">
      <Text>Построить мотт и бейли</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILD_MOTTE_BAILEY_HELP">
      <Text>Любой юнит на этой клетке получает +100% [ICON_STRENGTH] к обороне. Любому вражескому юниту, остановившемуся в конце хода возле мотт и бейли, будет нанесено 3 единицы повреждений. После сооружения мотт и бейли этот юнит НЕ исчезнет.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILD_MOTTE_BAILEY_REC">
      <Text>Это улучшит [ICON_STRENGTH] обороноспособность любых войск, расположенных на этой клетке. Любое вражеское подразделение, закончившее ход рядом с мотт и бейли, получит урон.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_IMPROVEMENTS_HADRIANS_WALL_TEXT">
      <Text>Вал Адриана, названный так в честь римского императора, при котором в 122 году он был построен, являлся огромным оборонительным укреплением, призванным защитить Британию от набегов каледонцев с севера. Длина вала, протянувшегося от Боунесс-он-Солвей на западе до Уоллсенда на востоке, равнялась 117 километрам. Построенная преимущественно из известняка стена была впоследствии усилена множеством крупных крепостей, способных вместить до 1000 солдат каждая.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_IMPROVEMENTS_MOTTE_BAILEY_HELP">
      <Text>Мотт и бейли, построенный норманнскими мечниками, дает +100% [ICON_STRENGTH] к обороне всякому подразделению, размещенному на этой клетке. А любому вражескому юниту, остановившемуся в конце хода возле мотт и бейли, будет нанесено 3 единицы повреждений.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_IMPROVEMENTS_MOTTE_BAILEY_TEXT">
      <Text>Мотт и бейли, который в X веке стали строить норманны, представлял собой замок, построенный на вершине насыпного холма. Вокруг предполагаемого замка выкапывали глубокий ров, а вынутую землю использовали для создания искусственного холма или кургана, на котором и возводили крепость, называемую "мотт". "Бейли" называли внутренний двор, примыкавший к мотту и окруженный, как правило, деревянным палисадом. В бейли располагались казармы, жилища хозяина замка и его воинов, склады и многое другое. Любое подразделение, находящееся в мотт и бейли, получает 100% бонус к обороне. Более того, любой юнит противника, закончивший свой ход рядом с мотт и бейли, получит 3 единицы урона.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_UNITS_NORMAN_KNIGHT_TEXT">
      <Text>Рыцари в норманнской армии времен завоевания Англии были облачены в длинные, до колен, кольчуги, называемые хауберками; на голове у них обычно находился конический шлем, призванный (в теории) отражать летящие стрелы. Рыцари норманнов, вероятно, в первую очередь знамениты своими каплевидными щитами, защищавшими ноги всадников во время ближнего боя.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_UNITS_SAXON_HUSCARL_TEXT">
      <Text>Англосаксонские хускарлы, средневековый эквивалент современных телохранителей, были профессиональными, прекрасно обученными и хорошо оплачиваемыми солдатами, служившими королю и знати. Облаченные в длинные кольчуги и обычно вооруженные боевыми топорами, хускарлы были грозной в обороне силой в XI и XII столетиях.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_IMPROVEMENT_HADRIANS_WALL">
      <Text>Вал Адриана|вала Адриана|валу Адриана|вал Адриана|валом Адриана|вале Адриана</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_IMPROVEMENT_MOTTE_BAILEY">
      <Text>Мотт и бейли|Мотт и бейли|Мотт и бейли|Мотт и бейли|Мотт и бейли|Мотт и бейли</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_CASTLE_BUILDERS">
      <Text>Мечники могут строить уникальное улучшение "Мотт и бейли" так же быстро, как рабочие строят форт.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_CASTLE_BUILDERS_SHORT">
      <Text>Строители замков</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_HELP_NORMAN_KNIGHT">
      <Text>Мощная кавалерия эпохи Средневековья, уязвимая для копейщиков. Обладают умением "Блиц-атака". Только Нормандия может создавать их. Замещают обычных рыцарей.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_HELP_SAXON_HUSCARL">
      <Text>Мощное подразделение ближнего боя эпохи Средневековья, крайне эффективное против кавалерии и стрелков. Обладают умениями "Прикрытие I" и "Бонус против кавалерии (50)". Только Англия может создавать их. Замещают мечников с длинным мечом.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_NORMAN_KNIGHT_STRATEGY">
      <Text>Норманнские рыцари - уникальное подразделение Нормандии, замещающее обычных рыцарей. Этот юнит отличается от своего аналога наличием умения "Блиц-атака", позволяющего ему атаковать больше одного раза за ход.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_SAXON_HUSCARL_STRATEGY">
      <Text>Хускарлы - это уникальное подразделение англосаксонской Англии, замещающее мечников с длинным мечом. Этот юнит обладает умениями "Прикрытие I" и "Бонус против кавалерии (50)", дающие способность возводить стену из щитов во время атаки противника.</Text>
    </Row>
  </Language_RU_RU>
</GameData>