<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!--Generated with LocalizationBuddy.-->
<!--Copyright Firaxis Games 2010-->
<!--All Rights Reserved-->
<GameData>
  <Language_RU_RU>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_DENMARK_BERSERKER_HEADING">
      <Text>Берсерки</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_DENMARK_BERSERKER_HELP">
      <Text>Мощная средневековая пехота первой линии, предназначенная в первую очередь для атаки с моря. Строительство доступно только датчанам. Заменяют мечников с длинными мечами, но становятся доступны раньше их.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_DENMARK_BERSERKER_STRATEGY">
      <Text>Берсеркеры - один из двух уникальных датских юнитов. Они заменяют мечников с длинными мечами. У этого юнита на 1 [ICON_MOVES] очко перемещения больше, чем у мечников с длинными мечами, и имеется повышение "Морской десант", благодаря чему берсеркеры могут атаковать наземные клетки с прибрежных, не получая штрафов. Для создания необходимо изучить литье вместо стали. </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_DENMARK_BERSERKER_TEXT">
      <Text>Берсерки, входившие в Великую армию язычников, были самыми страшными солдатами конца IX века. Эта огромная армия скандинавских берсерков, мореходов и воинов появилась на свет в ходе ряда нападений на Париж и Руан в 845-850 годах, когда викинги получили опыт управления большими отрядами и отточили свою тактику. В 865 году эта великая армия высадилась на восточном побережье Британии, намереваясь подчинить себе весь остров. Спустя год пало королевство Нортумбрия, в 870-м та же участь постигла королевство восточных англов, а в 874-м настал черед Мерсии. На их развалинах было основано королевство викингов Йорк. В конце концов великая армия была разгромлена в 878 году, однако ее воины создали постоянные поселения викингов в Восточной Англии, Эссексе и Мерсии.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_DENMARK_FACTOID_HEADING">
      <Text>Факты о Дании</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_DENMARK_FACTOID_TEXT">
      <Text>"Не все в порядке в Датском королевстве" - часто цитируемая фраза из шекспировской трагедии "Гамлет", относящаяся к плохому управлению Данией выдуманным королем Клавдием, убийцей собственного брата, отца Гамлета.[NEWLINE][NEWLINE]"Датская булочка", или "дэниш" - популярное во всем мире кондитерское изделие из слоеного теста. Несмотря на свое название, оно было впервые изготовлено в 1850 году австрийскими булочниками, работавшими в Дании во время забастовки местных пекарей. В самой Дании такие булочки называют "Винерброд", то есть "Венский хлеб".[NEWLINE][NEWLINE]Термин "данегельд" ("датские деньги") изначально обозначал налог, введенный французскими и английскими королями для выплаты викингам дани за прекращение набегов вместо борьбы с ними. В современном мире это название используют для обозначения любых принудительных выплат.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_DENMARK_HEADING_1">
      <Text>История</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_DENMARK_HEADING_2">
      <Text>География и климат</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_DENMARK_HEADING_3">
      <Text>Ранняя история и происхождение</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_DENMARK_HEADING_4">
      <Text>Эпоха викингов</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_DENMARK_HEADING_5">
      <Text>Создание королевства</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_DENMARK_HEADING_6">
      <Text>Поздняя история</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_DENMARK_HEADING_7">
      <Text>Вторая мировая война</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_DENMARK_HEADING_8">
      <Text>Современная Дания</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_DENMARK_HEADING_9">
      <Text>Деятели культуры</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_DENMARK_SKI_INFANTRY_HEADING">
      <Text>Лыжники</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_DENMARK_SKI_INFANTRY_HELP">
      <Text>Сильное сухопутное подразделение средних этапов игры для сражений на передовой, специализирующееся на действиях в снегу, тундре и на холмах. Только датчане могут создавать их. Замещают стрелков.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_DENMARK_SKI_INFANTRY_STRATEGY">
      <Text>Лыжники - одно из двух уникальных подразделений Дании, замещающее стрелков. Этот юнит передвигается по снегу, тундре и холмам с удвоенной скоростью. Если на этих клетках нет лесов или джунглей, то он дополнительно получает +25% к боевой мощи.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_DENMARK_SKI_INFANTRY_TEXT">
      <Text>Эти неустрашимые норвежские пехотинцы активно использовались Данией в войне со Швецией в 1807-1814 гг. Столь же быстрые, как и легкая кавалерия, эти солдаты пересекали горные склоны и заснеженные поля гораздо эффективнее, чем кто-либо другой, хоть пешком, хоть на коне. Лыжную пехоту также использовали для доставки снабжения воюющим частям или даже перевозки других солдат там, где недостаток дорог или глубокий снег делали традиционное использование лошади невозможным. Первые письменные записи о лыжниках относятся к XIII веку.[NEWLINE][NEWLINE]Сегодня датский флот по-прежнему использует лыжников для патрулирования больших участков северной и восточной Гренландии, которые иначе просто невозможно пересечь, а в Норвегии каждого солдата в армии и сейчас учат ходить на лыжах. Кстати, прародителем входящего в олимпийскую программу биатлона как раз и были соревнования военных патрулей на лыжах.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_DENMARK_STATBOX">
      <Text>[NEWLINE]        Лидер: Харальд Синезубый[NEWLINE]        Уникальный юнит: берсерки[NEWLINE]        Уникальный юнит: лыжники[NEWLINE][NEWLINE]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_DENMARK_TEXT_1">
      <Text>Королевство Дания, наряду с другими скандинавскими странами, находится в Северной Европе и включает в себя территорию собственно Дании, Гренландии и Фарерских островов. Это одно из старейших ныне существующих королевств в мире: первые сведения о нем относятся к VI и VII векам нашей эры. Правда, тогда даны были всего лишь несколькими племенами, рассеянными по всему региону. Объединенные затем под властью единого короля Харальда Синезубого, многие датчане в эпоху викингов также расселились и в Англии с Ирландией. Со времен исследований и завоеваний викингов и до сегодняшних дней мы прекрасно знаем, что датчане всегда занимали важнейшее место во всех великих событиях человеческой истории.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_DENMARK_TEXT_2">
      <Text>Дания - довольно небольшая держава (по территории она равна примерно половине американского штата Мэн), расположенная в Северной Европе. Вместе со своими соседками, Норвегией и Швецией, Дания является частью региона под названием Скандинавия. Дания состоит преимущественно из нескольких сотен маленьких островов. И тем не менее она является единственной скандинавской страной, напрямую связанной с основной территорией Европы, ведь принадлежащий ей на 2/3 полуостров Ютландия граничит с Германией.[NEWLINE][NEWLINE]Дания - в значительной степени равнинная страна, самая высокая ее точка - 171 метр над уровнем моря. Находится она в зоне умеренного климата, поэтому и лето и зима там - относительно теплые, экстремальные температуры или сильные осадки бывают крайне редко.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_DENMARK_TEXT_3">
      <Text>Во время последнего ледникового периода территория, на которой сейчас расположена Дания, была полностью покрыта льдами. Когда в районе 12-14 тысячелетия до нашей эры ледниковый покров потихоньку стал сокращаться, небольшие группы охотников-собирателей стали заселять эту область, занимаясь охотой на северных оленей. Эти охотники вели кочевой образ жизни и меняли свое место жительства в соответствии со временем года и миграцией животных, от которых зависело их выживание.[NEWLINE][NEWLINE]Со временем население этого островного региона стало расти благодаря иммигрантам, переселявшимся на север и приносившим с собой знания о земледелии. Уже в районе 3 тысячелетия до нашей эры крестьяне начали постепенно расчищать обширные лесные пространства Дании, о чем свидетельствуют многочисленные кремневые топоры, найденные по всей стране уже в современности.[NEWLINE][NEWLINE]В это же время в Дании появилась традиция строить дольмены (гробницы из камней) и даже "коридорные гробницы". Дольмен - это гробница, состоящая из нескольких вертикально поднятых камней, вершина которых прикрыта другим большим камнем. Эти ранние могильники постепенно превратились в коридорные гробницы - мегалитические структуры, состоящие из узких проходов, выложенных огромными камнями, которые вели в погребальную камеру, прикрытую землей или другими камнями. Существовало мнение, что сооружение таких мегалитических гробниц требовало огромных многолетних усилий всей общины. Однако обнаружение гробниц без похороненных в них людей заставило историков усомниться в этом. Так что археологи до сих пор не знают, какова была истинная цель их возведения.[NEWLINE][NEWLINE]В эпоху бронзового века в Скандинавии эти гробницы превратились в "курганы", могильные холмы, создание которых в наше время связывают с викингами. Кстати, именно в этот период боевой топор, легендарное оружие викингов, из каменного стал бронзовым. И хотя в самой Дании было не так много меди, чтобы выплавлять из нее бронзу, северяне добывали ее путем торговли и захвата. Это позволило датчанам стать настоящими мастерами в кузнечном ремесле. К началу VIII века нашей эры, после распространения железа, топоры викингов стали еще более грозным оружием.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_DENMARK_TEXT_4">
      <Text>Каждую весну, начиная с конца VIII века, викинги из Дании, Норвегии и Швеции, переплыв Северное море, устремлялись в атаку на Англию, Францию, Испанию и дальше на восток. В 793 году печально известный набег на Линдисфарн, христианский монастырь на острове рядом с побережьем Англии, положил начало эпохе викингов в Западной Европе.[NEWLINE][NEWLINE]В 845 году легендарный викинг Рагнар Лодброк, проплыв по Сене, захватил Париж, после чего получил в дань 7 тысяч фунтов серебра в обмен на обещание не уничтожать город. Одно лишь это событие показывает, что викинги вплоть до XI столетия являлись настоящим бичом божьим для всей Европы. Как утверждается, любовь Рагнара к жертвоприношениям захваченных пленных во славу скандинавских богов вселила в сердца христианской знати Европы такой ужас, что они стали выплачивать викингам огромные суммы денег (так называемый "данегельд", "датские деньги"), лишь бы не воевать с ними.[NEWLINE][NEWLINE]Важнейшим фактором успеха набегов викингов было их выдающееся мастерство в строительстве кораблей. Неизменное бесстрашие викингов в освоении мореплавания наравне с созданием нового типа кораблей, драккаров, обеспечило северянам огромное преимущество перед другими народами. Полагаясь при перемещении в открытом море на обычные паруса, викинги могли быстро перейти на весла, что обеспечивало им дополнительную маневренность при движении вдоль побережья или по рекам. Из-за такой универсальности кораблей викингов жители европейских прибрежных поселений с трудом могли противостоять им.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_DENMARK_TEXT_5">
      <Text>Король Горм Старый, взошедший на престол около 936 г. н.э. и правивший до своей смерти в 958 году, заложил основы датского королевства. Однако честь объединить все датские земли под одним скипетром принадлежит его сыну, Харальду Синезубому, расширившему свои владения на часть Норвегии и Швеции. Харальд был ярым сторонником распространения христианства в Дании. Но этот процесс был длительным и продолжился при его наследниках, особенно при Кнуде Великом и Свене II.[NEWLINE][NEWLINE]Кнуд Великий, правивший с 1016 года до своей смерти в 1035 году, одновременно был королем Англии, Дании, Норвегии и части Швеции. Его царствование в Англии оказало огромное влияние на распространение христианства в Дании, поскольку Кнуд регулярно отправлял английских священников в свой северный удел. В качестве компенсации церкви Кнуд приказал восстановить и отремонтировать все английские монастыри и храмы, уничтоженные или поврежденные в прошлом викингами. Он даже приказал вернуть им все украденные у них ценности.[NEWLINE][NEWLINE]После смерти Кнуда короны Норвегии и Дании на короткое время объединил в своих руках Магнус I. Тем не менее правление его наследника, Свена II, оказало гораздо более сильное влияния на королевство. В этот период в Дании было построено множество новых церквей, а Свен приложил массу усилий, чтобы сделать Данию неделимой частью христианской Европы: например, он способствовал активному изучению датчанами латинского языка. Однако его отношения с церковью не всегда были радушными, а скорее даже наоборот. За свою жизнь Свен стал отцом примерно 20 детей, 19 из которых были незаконнорожденными, так как родились вне брака. Из этих 19 детей пять его сыновей (Харальд III, Кнуд IV, Олаф I, Эрик I и Нильс) последовательно и мирно сменяли один другого на троне Дании. В итоге они процарствовали целых 60 лет после смерти Свена в 1074 году.[NEWLINE][NEWLINE]Начиная с 1397 года и заканчивая 1523 годом Дания была частью так называемой Кальмарской унии, означавшей объединение Дании, Норвегии и Швеции под властью единого короля. В создании этой унии огромное участие приняла первая женщина на датском престоле, королева Маргрете I, правившая до 1412 года. С тех пор второй женщиной, правившей в Дании, смогла стать лишь ныне царствующая королева Маргрете II.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_DENMARK_TEXT_6">
      <Text>В период XVI-XVIII веков Дания была процветающей страной, получавшей выгоду от процветающей торговли с Европой. Король Кристиан IV, чье правление было самым долгим в истории Дании (он управлял страной с 1588 по 1648 гг.), учредил ряд институтов, укрепивших оборону страны и содействовавших ее экономическому и культурному развитию. За время своего царствования Кристиан более чем в два раза увеличил датский флот; кроме того, по его приказу было построено множество крепостей. В 1616 году была основана датская Ост-Индская компания, которая, благодаря торговой монополии, пожалованной Кристианом, и контрабандным поставкам чая в Англию, принесла значительную прибыль. Хотя в Дании Кристиан и считается наиболее популярным историческим деятелем, его участие во множестве конфликтов, особенно в Тридцатилетней войне, способствовало упадку Дании и закату ее политической гегемонии на Балтике.[NEWLINE][NEWLINE]Во время Наполеоновских войн Дания продолжала торговать с Францией, что вызвало резкое недовольство в Британии. Между странами на море стали постоянно происходить мелкие стычки, что в конечном счете вылилось в уничтожение в 1801 году британским флотом большей части датского на рейде Копенгагена. Однако это не успокоило Британию, наоборот, она с каждым годом все сильнее опасалось того, что Дания встанет на сторону Франции. Это перекрыло бы британцам доступ в Балтийское море - немыслимая потеря для Британии.[NEWLINE][NEWLINE]В 1807 году огромный британский флот, поддерживаемый с суши большим десантом, атаковал гораздо меньшие по численности датские войска, отказавшиеся сдаться. Так началась бомбардировка Копенгагена. Город серьезно пострадал от нее, около 5000 солдат и мирных жителей погибло под обстрелом. Остатки датского флота перешли в руки англичанам, однако Дания приняла сторону Наполеона. Датчане воевали с Британией до 1813 года - до тех пор, пока тяготы войны не стали для страны непосильными и не привели ее к банкротству. В результате между Великобританией и Швецией с одной стороны и Данией и Норвегией с другой был подписан Кильский мирный договор.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_DENMARK_TEXT_7">
      <Text>В Первой мировой войне Дания осталась нейтральной, однако оказалась втянутой поневоле во второй мировой конфликт. В апреле 1940 германские войска вторглись в Данию, практически не встретив сопротивления. Страна была оккупирована, и к власти в ней пришло марионеточное правительство, получившее достаточно свободы во внутренней политике. Однако экономически Дания оказалась крепко привязана к Германии. В августе 1943 года руководство страны отказалось сотрудничать с немцами и ушло в отставку, а датские моряки потопили свой флот. Однако полностью страна была освобождена лишь через полтора года. За время оккупации датское правительство и движение сопротивления успешно помогли спастись большинству евреев, проживавших в стране (они были переправлены в Швецию).[NEWLINE][NEWLINE]После своего освобождения в 1945 г. Дания тут же присоединились к союзникам и стала одним из основателей ООН. Дания также приняла активное участие в формировании Организации Североатлантического договора (НАТО), созданной в 1949 году.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_DENMARK_TEXT_8">
      <Text>В наше время Дания представляет собой конституционную монархию, в которой королева Маргрете II является главой государства, но реальная власть находится в руках парламента. В 1972 году, после публичного референдума, Дания присоединилась к Европейскому Экономическому Сообществу. Однако в отличие от многих других стран Дания не входит в еврозону и продолжает использовать собственную валюту, датскую крону. Несмотря на небольшие размеры, Дания обладает одной из наиболее устойчивых экономик и занимает 16-е место в мире по уровню ВВП. Основными статьями экспорта страны являются продовольствие и продукты животноводства, а также продукция машиностроения и товары для промышленности. Несмотря на значительные запасы нефти, Дания является мировым лидером в производстве ветряной энергии. На данный момент ветроэнергетика генерирует более 15% всего электричества страны и по этому показателю страна занимает первое в место в мире. Когда-то, еще в каменном веке, успехи данов были крайне скромными, сейчас же Дания - одна из самых передовых стран мира.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_DENMARK_TEXT_9">
      <Text>В истории Дании было много выдающихся ученых и деятелей культуры. Например, поэт и писатель Ганс Христиан Андерсен вошел в историю благодаря своим детским сказкам, и сегодня пользующимся популярностью. А физик Нильс Бор, получивший в 1922 году Нобелевскую премию, сыграл важную роль в создании первой атомной бомбы. В середине XX века "отец датского дизайна" Арне Якобсен вдохновил всех дизайнеров и архитекторов мира своим современным, функциональным стилем, нашедшим отражение во всем, от мебели до осветительных приборов.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_DENMARK_TITLE">
      <Text>Дания</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_HARALD_FACTOID_HEADING">
      <Text>Факты о Харальде Синезубом</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_HARALD_FACTOID_TEXT">
      <Text>Происхождение прозвища Харальда ("Синезубый") сегодня все еще является предметом споров. Наиболее популярная теория гласит, что у него было один или несколько мертвых зубов, почерневших со временем. Согласно другой версии (распространенной в Интернете), из-за пристрастия Харальда к чернике его зубы со временем посинели.[NEWLINE][NEWLINE]Созданный в 1994 году шведской телекоммуникационной компанией Ericsson стандарт беспроводных сетей Bluetooth был назван так в честь Харальда Синезубого. Разработанный Ericsson логотип стандарта является комбинацией двух нордических рун, "Хаглаз" (аналог латинской буквы H) и "Беркана" (аналог латинской буквы B), образуя тем самым инициалы Харальда Синезубого.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_HARALD_HEADING_1">
      <Text>История</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_HARALD_HEADING_2">
      <Text>Ранние годы</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_HARALD_HEADING_3">
      <Text>Объединение Дании</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_HARALD_HEADING_4">
      <Text>Сооружение замков и монументов</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_HARALD_HEADING_5">
      <Text>Принятие христианства</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_HARALD_HEADING_6">
      <Text>Суд истории</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_HARALD_LIVED">
      <Text>920-986 гг.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_HARALD_NAME">
      <Text>Харальд Синезубый</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_HARALD_SUBTITLE">
      <Text>Лидер Дании</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_HARALD_TEXT_1">
      <Text>Харальд Синезубый Гормссон был королем Дании около 30 лет примерно с 958 года. Он объединил разделенные племена Дании и защитил народ от вторжений со стороны Норвегии и Германии, построив множество оборонительных сооружение по всей стране. Харальд также вошел в историю как правитель, отринувший языческие традиции и верования предков скандинавов. Став набожным христианином, он приложил огромные усилия, чтобы мирно и без крови обратить свой народ в христианство.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_HARALD_TEXT_2">
      <Text>Хотя точная дата рождения Харальда неизвестна, но можно предположить, основываясь на записях о его свершениях на датском престоле, что он родился где-то около 920 года. Харальд был сыном короля Горма Старого и королевы Тиры Даннебод, он родился и вырос истинным викингом. В молодые годы Харальд и его брат Кнуд участвовали в набегах, грабили и убивали, а затем возвращались с трофеями к отцу. Считается, что Кнуд, старший и любимый сын Горма, был убит в Англии во время одного из набегов у побережья Ирландского моря. Смерть Кнуда сделала Харальда единственным наследником датского трона. После смерти Горма в 958 году Харальд Синезубый стал королем, быстро доказавшим, что способен вести за собой людей как на поле боя, так и вне его.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_HARALD_TEXT_3">
      <Text>Вскоре после смерти отца Харальд, укрепив свою власть, начал объединение оставшихся датских племен. И хотя его отец Горм считается первым королем всей Дании, в действительности же его владения не охватывали всю страну и многие датские племена оставались еще независимыми. При Харальде же вся территория Дании, равно как и части Норвегии и Швеции, стали частью одной державы. Какое-то время Харальд даже был королем Норвегии, хотя степень подчинения ему этой северной страны остается под вопросом.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_HARALD_TEXT_4">
      <Text>За время своего правления Харальд возвел в Дании множество зданий и монументов. В то время в стране были популярны так называемые рунные камни, которые устанавливались для почитания умерших. Этим же путем пошел и Харальд, приказавший воздвигнуть второй рунный камень в городе Еллинге в память о своих родителях. Сегодня эти камни являются наиболее известным в Дании примером рунического письма. Благодаря нанесенному на него изображению распятого Христа камень из Еллинга, возведенный Харальдом, часто называют "сертификатом крещения Дании", отражающим конец языческой традиции, приверженцем которой было большинство населения страны.[NEWLINE][NEWLINE]Харальд также вошел в историю как правитель, при котором были построены датские круговые замки, также известные как "Треллеборг". После потери некоторых удаленных территорий, перешедших под власть германцев, Харальд приказал построить шесть крепостей в стратегически важных местах страны. Эти замки, вмещавшие до 500 воинов, помогли сохранить территориальную целостность страны и обезопасили ее внутренние районы от потенциальных набегов.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_HARALD_TEXT_5">
      <Text>Принятие Харальдом христианства в районе 960 г. является предметом споров между многими современными историками, в основном по вопросу того, как именно он принял новую веру. У историков имеется два основных источника, противоречащих друг другу: хроники Видукинда Корвейского и Адама Бременского. Видукинд в своей хронике "Деяния саксов" писал, что Харальд перешел в христианство под влиянием священника по имени Поппа, который был то ли гостем при датском дворе, то ли миссионером, прибывшим в Данию. Согласно же Адаму Бременскому, который жил через сто лет после описываемых событий, Харальд принял Христову веру под принуждением германского императора Оттона I, который победил Синезубого в битве.[NEWLINE][NEWLINE]Как бы то ни было, Харальд стал неистовым приверженцем христианской веры. Он не только приказал вырезать христианские символы на знаменитых рунных камнях из Еллинга, поставленных в память о своих родителях, но и повелел перенести тело своего отца из традиционного для викингов могильного кургана в церковь в Еллинге, которую приказал построить специально для этого.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_HARALD_TEXT_6">
      <Text>Сегодня Харальд Синезубый считается справедливым и мудрым королем, правившим Данией тридцать с лишним лет. Он укрепил суверенитет своей державы, удержал ее от попадания под влияние соседних империй (пусть и с некоторыми потерями), в то же время заложив основы культуры страны на многие столетия вперед. Правда, сын Харальда, Свен, поднял против отца восстание и заставил того покинуть Данию. После смерти Харальда в 986 году трон занял его мятежный сын Свен Вилобородый, оставивший после себя не менее примечательное наследство, чем его отец.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_HARALD_TITLES_1">
      <Text>Король Дании</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_HARALD_TITLES_2">
      <Text>Король Норвегии</Text>
    </Row>
  </Language_RU_RU>
</GameData>