<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!--Generated with LocalizationBuddy.-->
<!--Copyright Firaxis Games 2010-->
<!--All Rights Reserved-->
<GameData>
  <Language_IT_IT>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BABYLON_BOWMAN_HEADING">
      <Text>Guerriero con arco babilonese</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BABYLON_BOWMAN_HELP">
      <Text>Una delle prime unità a distanza disponibili, questa unità esclusiva sostituisce l'Arciere. Il Guerriero con arco può sopportare meglio gli attacchi in mischia rispetto all'Arciere normale disponibile per le altre civiltà.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BABYLON_BOWMAN_INFO">
      <Text>Il Guerriero con arco è un'unità a distanza esclusiva dell'epoca antica che può attaccare i nemici da lontano. Quest'unità esclusiva babilonese può sopportare meglio gli attacchi in mischia rispetto all'Arciere normale che sostituisce.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BABYLON_BOWMAN_STRATEGY">
      <Text>Il Guerriero con arco è l'unità esclusiva babilonese, che sostituisce l'Arciere. Quest'unità è più forte in mischia dell'Arciere, sia in attacco che in difesa, il che ne consente il posizionamento nel rango frontale. La capacità migliorata in combattimento del Guerriero con arco aiuta a compensare le preoccupazioni sulla possibilità che sia travolto in fretta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BABYLON_BOWMAN_TEXT">
      <Text>Grazie a un bellissimo mosaico assiro che li raffigura in marcia verso la battaglia, conosciamo abbastanza bene l'aspetto degli straordinari arcieri babilonesi. Gli arcieri indossano colorate vesti imbottite, sono muniti di archi lunghi più di un metro e portano una faretra sulla schiena. Inoltre sono armati con lance e pugnali, per difendersi nel caso dovessero rimanere coinvolti in un corpo a corpo con il nemico. 
[NEWLINE][NEWLINE]Unità separate accompagnavano i guerrieri con arco, trasportando scudi alti quanto un uomo e formando di fatto una specie di fortezza mobile.  I guerrieri con arco erano una parte integrante della fanteria babilonese, poiché i loro ranghi erano più facili da addestrare e rimpiazzare rispetto alla più costosa cavalleria.  Inoltre aiutavano a difendere le famose Mura di Babilonia, prendendo posizione nelle loro numerose torri.  
</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BABYLON_FACTOID_HEADING">
      <Text>Fattoidi Babilonesi</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BABYLON_FACTOID_TEXT">
      <Text>Prima della costruzione del Colosso di Rodi, la porta di Ishtar a Babilonia era considerata una delle Sette Meraviglie dell'antichità. Ottavo passaggio verso la parte più interna della città, la porta di Ishtar era progettata per funzionare sia come ingresso, sia come santuario della dea babilonese dell'amore, della sessualità e della fertilità.[NEWLINE][NEWLINE]Anche le famose mura di Babilonia sono state considerate per un certo periodo tra le Sette Meraviglie del mondo. Lo storico della Grecia antica Erodoto ha scritto che le mura che racchiudevano la città erano alte più di 300 piedi, spesse 80 piedi e lunghe 56 miglia, sebbene il suo resoconto appaia alquanto improbabile agli occhi degli archeologi moderni.
      </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BABYLON_HEADING_1">
      <Text>Storia</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BABYLON_HEADING_2">
      <Text>Territorio e clima</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BABYLON_HEADING_3">
      <Text>Il vecchio impero babilonese</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BABYLON_HEADING_4">
      <Text>Registri e matematica</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BABYLON_HEADING_5">
      <Text>Caos intermittente, con possibilità di massacro</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BABYLON_HEADING_6">
      <Text>L'impero neobabilonese</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BABYLON_HEADING_7">
      <Text>Nabucodonosor II</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BABYLON_HEADING_8">
      <Text>La caduta di Babilonia</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BABYLON_HEADING_9">
      <Text>Conclusione</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BABYLON_STATBOX">
      <Text>[NEWLINE]        Leader: Nabucodonosor II[NEWLINE]        Unità esclusiva: Guerriero con arco babilonese[NEWLINE]        Edificio esclusivo: Mura di Babilonia[NEWLINE][NEWLINE]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BABYLON_TEXT_1">
      <Text>L'impero babilonese era, più che una nuova idea, un consolidamento del vecchio impero sumero della città di Ur, che aveva anche occupato la Mezzaluna fertile in quello che oggi è l'Iraq meridionale. Babilonia nacque dall'unione di una decina di città stati e prese il nome della capitale Babilonia. (Prima dell'impero, la città di Babilonia in sé esisteva almeno dal XXIV secolo a.C.)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BABYLON_TEXT_2">
      <Text>Babilonia era posizionata nella Mezzaluna fertile, la zona di grandissima fertilità attorno ai fiumi Tigri ed Eufrate, che si estendeva a ovest fino al Mediterraneo e fino all'attuale Israele. La Mezzaluna fertile non trae beneficio solo dal suolo ricco e dall'irrigazione fornita dai due antichi fiumi, ma giace anche al centro di tre principali masse continentali: Africa, Asia ed Europa, il che le permette di avere insetti, piante e animali di tutte e tre. Ciò dà alla regione una biodiversità senza paragoni al mondo. Significa anche che i suoi abitanti avevano una grande varietà di piante e animali con cui sperimentare in ambito agricolo e dell'allevamento, il che spiega come mai la razza umana si sia evoluta così in fretta in questa zona. </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BABYLON_TEXT_3">
      <Text>Dapprima una regione disorganizzata, Babilonia e il suo impero iniziarono a crescere come centro culturale, commerciale e religioso durante il regno di Hammurabi nel 1728 a.C. Hammurabi fu il primo governante noto della Babilonia unificata, nonché il suo più grande legislatore. Il Codice di Hammurabi elenca nello specifico gli atti considerati criminali, oltre alla punizione per ogni atto. I cittadini non furono più esposti ai capricci dei giudici o dei nobili, che potevano decidere i punto in bianco cosa fosse legale e cosa no. Il Codice era così completo che, nei 1200 anni d'esistenza dell'impero, cambiò poco o nulla nelle sue leggi o nel sistema governativo.  </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BABYLON_TEXT_4">
      <Text>Come i Sumeri da cui discendevano, anche i Babilonesi avevano una vera e propria mania per la compilazione di registri. A partire da Hammurabi e per tutta la durata dell'impero, fino alla sua dissoluzione per opera di Ciro e dei grandi imperatori persiani, ogni transazione finanziaria, ogni verdetto dei tribunali, ogni contratto fu trascritto su tavolette d'argilla, così come praticamente qualsiasi altra cosa potesse essere messa per iscritto. Furono registrate moltissime informazioni, anche perché quasi ogni aspetto della vita quotidiana era regolato da qualche legge. Gran parte di queste informazioni sono state scoperte e recuperate in epoca moderna grazie agli scavi archeologici. I ricercatori hanno trovato addirittura diversi congegni ottici, simili a lenti d'ingrandimento, utilizzati dagli scrivani per scrivere in cuneiforme più piccolo e sfruttare così al meglio lo spazio offerto dalle tavolette d'argilla.[NEWLINE][NEWLINE]Nonostante diversi cambi di regime, a Babilonia l'istruzione raggiunse un livello eccezionale. Alcune innovazioni tecniche sono in uso ancora oggi, come l'adozione del sistema matematico a base 60 o "sessagesimale". In un minuto ci sono 60 secondi, in un'ora 60 minuti: il tempo moderno, in realtà, è il tempo babilonese.
</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BABYLON_TEXT_5">
      <Text>Dopo la morte di Hammurabi (1750 a.C.), il potere e l'influenza dell'impero andò lentamente scemando. Dopo che un'incursione degli Ittiti aveva indebolito la città, intorno al 1600 a.C. Babilonia fu conquistata dai Cassiti, emersi da quelle che oggi sono le montagne dell'Iran. I Cassiti controllarono Babilonia per circa 500 anni, ribattezzandola Karanduniash.[NEWLINE][NEWLINE]Nel 1234 a.C. il re assiro Tukulti-Ninurta I riconquistò temporaneamente la città, ma i Cassiti ne dichiararono ancora l'indipendenza appena prima che gli Elamiti la saccheggiassero nuovamente nel 1158. A questo punto i Babilonesi riguadagnarono il controllo della città (forse perché gli Elamiti si erano presi tutto ciò che potesse interessare a un invasore). Nel 1124 il babilonese Nabucodonosor I saccheggiò la città elamita di Susa per vendicare il precedente attacco su Babilonia. Nel 1000 a.C., Babilonia era ancora una volta minacciata da un'Assiria in grande ripresa. Babilonia rimase più o meno sottoposta al dominio assiro fino al 627 a.C.
</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BABYLON_TEXT_6">
      <Text>Nel 627 a.C., Babilonia si ribellò con successo un'altra volta al controllo assiro. La rivolta fu guidata da un nuovo capo, Nabopolassar, che regnò per una ventina d'anni prima di cedere il trono al suo ben più famoso figlio.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BABYLON_TEXT_7">
      <Text>Il figlio di Nabopolassar, Nabucodonosor II, governò Babilonia dal 605 al 561 a.C. Si impose dapprima come capo militare, guidando un esercito al comando di suo padre in Assiria, poi come comandante indipendente in Egitto, distruggendo l'esercito egizio a Carchemish e mettendo sotto il controllo babilonese di tutta la Siria.[NEWLINE][NEWLINE]Nabucodonosor teneva moltissimo alla città di Babilonia, che durante il suo regno visse una sorta di rinascimento. Nabucodonosor si impegnò in una serie di progetti di rivitalizzazione della città, ricostruendo antichi templi ed edifici, costruendo fortificazioni difensive e così via. Creò anche i giardini pensili di Babilonia. Per eseguire molti dei lavori pesanti importò manodopera straniera, e di conseguenza la popolazione locale aumentò sensibilmente. Nabucodonosor morì nel 561 a.C. Per maggiori informazioni su di lui, leggi la sua voce nella Civilopedia.
</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BABYLON_TEXT_8">
      <Text>I successori di Nabucodonosor erano uomini inferiori, e in una trentina d'anni il potere e il prestigio di Babilonia si ridussero sensibilmente. Si dice che, quando Ciro II di Persia l'attaccò nel 539 a.C., la città cadde senza quasi opporre resistenza. Rimase sotto il controllo persiano fino al 331 a.C., quando fu conquistata da Alessandro Magno e poi dalla dinastia seleucide dopo la morte di Alessandro. Nel periodo successivo, Babilonia quasi sparì, ridotta a tumuli misteriosi e pile di macerie, in attesa che gli archeologi scoprissero i suoi segreti. Molto è stato danneggiato o distrutto dopo l'attacco e l'occupazione statunitense dell'Iraq dal 2003 a oggi. </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BABYLON_TEXT_9">
      <Text>Babilonia giocò un ruolo importante nello sviluppo del diritto in tutto il mondo. La creazione del Codice di Hammurabi, e lo zelo con cui i suoi successori, che gli fossero parenti o meno, difesero queste leggi, dimostrò alla storia quanto potesse diventare ricca e potente una nazione che seguiva un sistema di governo organizzato. Il resto della storia di Babilonia ci ricorda che niente dura per sempre, e che anche il più grande degli imperi un giorno sarà nient'altro che sabbia sotto le ruote dei carri nemici. O magari dei cingoli.
</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BABYLON_TITLE">
      <Text>Babilonia|di Babilonia|a Babilonia|Babilonia|da Babilonia</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BABYLON_WALLS_HEADING">
      <Text>Mura di Babilonia</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BABYLON_WALLS_INFO">
      <Text>Le Mura di Babilonia aumentano i danni prodotti da tutti gli attacchi a distanza della città e ne aumentano la difesa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BABYLON_WALLS_STRATEGY">
      <Text>Le Mura di Babilonia sono un edificio esclusivo babilonese, che sostituiscono le normali Mura della città. Le Mura di Babilonia non solo aumentano sensibilmente le capacità difensive della città (ben oltre le Mura normali), ma consentono alla città di infliggere molti più danni in combattimento durante i bombardamenti. </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BABYLON_WALLS_TEXT">
      <Text>In principio incluse nell'elenco di Antipatro delle Sette Meraviglie del mondo, le mura di Babilonia racchiudevano la città e la proteggevano dai pericoli, circondandola interamente e passando anche sopra il fiume Eufrate (che attraversava il centro dell'abitato). Le mura esterne erano lunghe oltre 15 chilometri e spesse più di 8 metri, e si diceva che svettassero per oltre 100 metri sopra la città. Dietro a quelle principali vi erano cerchi di mura più piccole, che fornivano una linea di difesa aggiuntiva se mai la prima fosse caduta. Circa 250 torri erano disseminate lungo le mura, fornendo eccellenti punti di osservazione per le sentinelle e ottime postazioni per gli abili arcieri babilonesi. Le mura erano in grado di resistere a qualsiasi tecnologia d'assedio disponibile all'epoca. Alle estremità del fiume erano stati posizionati grandi cancelli di metallo per impedire l'ingresso di intrusi via fiume. Per controllare il traffico a piedi erano state costruite otto enormi porte, la più nota delle quali era la famosa porta di Ishtar. Queste mura protessero efficacemente la città per quasi un secolo.[NEWLINE][NEWLINE]Bisognò attendere il 539 a.C. per trovare il modo di aggirare le difese della città: Ciro il Grande concepì un piano per deviare l'Eufrate, abbassando il livello dell'acqua in modo tale da entrare a piedi dal letto del fiume. Il suo esercito superò i cancelli metallici con il favore delle tenebre e catturò la città dall'interno. Per quanto fossero in grado di respingere ogni attacco diretto, le mura non poterono resistere all'ingegno di un uomo determinato.[NEWLINE][NEWLINE]A dimostrazione della loro resistenza, buona parte delle antiche mura esiste ancora. Nel 1983 Saddam Hussein iniziò un progetto di ricostruzione del sito dell'antica città, che includeva il restauro delle mura e la ricostruzione della porta di Ishtar. Il progetto è rimasto in sospeso, ma l'Iraq spera di riprendere il restauro per far sì che Babilonia torni a essere un luogo meraviglioso, sempre che le bombe americane lascino qualcosa ancora in piedi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_NEBUCHADNEZZAR_FACTOID_HEADING">
      <Text>Curiosità su Nabucodonosor II:</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_NEBUCHADNEZZAR_FACTOID_TEXT">
      <Text>Una traduzione approssimativa del nome Nabucodonosor è "O dio Nabu, proteggi il mio primogenito" in linguaggio accadico.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_NEBUCHADNEZZAR_HEADING_1">
      <Text>Storia</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_NEBUCHADNEZZAR_HEADING_2">
      <Text>Gioventù</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_NEBUCHADNEZZAR_HEADING_3">
      <Text>Assunzione del potere</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_NEBUCHADNEZZAR_HEADING_4">
      <Text>Diplomazia</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_NEBUCHADNEZZAR_HEADING_5">
      <Text>Politica interna</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_NEBUCHADNEZZAR_HEADING_6">
      <Text>Il giudizio della Storia</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_NEBUCHADNEZZAR_LIVED">
      <Text>634-562 a.C. circa</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_NEBUCHADNEZZAR_NAME">
      <Text>Nabucodonosor II</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_NEBUCHADNEZZAR_SUBTITLE">
      <Text>Leader di Babilonia</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_NEBUCHADNEZZAR_TEXT_1">
      <Text>Nabucodonosor II è stato re di Babilonia per 43 anni, dal 605 al 562 a.C. È rimasto famoso soprattutto per le sue conquiste militari e per lo sviluppo della città di Babilonia. Nabucodonosor II compare anche nella Bibbia per la sua conquista della Giudea e la deportazione forzata di molti Israeliti a Babilonia.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_NEBUCHADNEZZAR_TEXT_2">
      <Text>Nabucodonosor era il figlio primogenito di Nabopolassar, fondatore dell'impero caldeo, che aveva fatto molto per trasformare Babilonia in una potenza imperiale. Servì sotto il padre in diverse campagne militari e nel 606 a.C. comandò l'esercito che sconfisse gli Egiziani a Carchemish, assicurando a Babilonia il controllo della Siria.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_NEBUCHADNEZZAR_TEXT_3">
      <Text>Alla morte di suo padre, nel 605, Nabucodonosor tornò a Babilonia e salì al trono. Poco dopo riprese le campagne militari e conquistò diversi stati minori, tra cui la Giudea. Continuò a vincere fino al 600, quando, forse per aver sopravvalutato le sue forze, subì una dura sconfitta per mano degli Egiziani. Sfruttando il momento di difficoltà di Babilonia, la Giudea e molti altri stati vassalli si ribellarono.[NEWLINE][NEWLINE]Nabucodonosor ci mise qualche anno a riorganizzare i suoi eserciti, ma nel 598 riprese a marciare e un anno dopo occupò Gerusalemme, deponendo il re giudeo Jehoiachin e riportandolo come prigioniero insieme a molti altri cittadini importanti a Babilonia. Con ogni probabilità il suo intento era di usarli come ostaggi per prevenire ulteriori ribellioni dei Giudei. Fino alla fine del suo regno continuò le sue politiche di espansionismo militare, scontrandosi con successi alterni con le altre potenze del Mediterraneo orientale, dell'Asia Minore e del Medio Oriente. 
</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_NEBUCHADNEZZAR_TEXT_4">
      <Text>Nabucodonosor non fu solo un generale, ma fu anche molto attivo sul fronte diplomatico, ricevendo e inviando ambasciatori in tutti i regni vicini. Si narra che sia intervenuto come mediatore per risolvere un conflitto tra Media e Lidia, in Asia Minore. </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_NEBUCHADNEZZAR_TEXT_5">
      <Text>Quando non era impegnato in battaglia Nabucodonosor dedicò le sue energie a ricostruire Babilonia e a migliorarne le fortificazioni. È noto che ricostruì molti templi, pavimentò le strade, scavò canali e costruì mura e un fossato intorno alla città. Inoltre si dice che abbia costruito i famosi giardini pensili di Babilonia, che secondo la leggenda avevano lo scopo di compiacere la moglie che sentiva la nostalgia delle lussureggianti colline della sua Media natale. </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_NEBUCHADNEZZAR_TEXT_6">
      <Text>Nonostante la conquista della Giudea e la deportazione degli Israeliti, Nabucodonosor viene descritto in modo piuttosto positivo nella Bibbia. Nelle Scritture si afferma che abbia protetto i profeti e i cittadini ebrei dalla persecuzione; il profeta Geremia apparentemente riteneva che Nabucodonosor fosse lo strumento scelto da Dio per esercitare la sua vendetta sui malvagi.
Nabucodonosor II morì a Babilonia nel 562 a.C. Oggi viene ricordato come un comandante militare di successo, che riuscì a espandere i confini del suo regno, rafforzò e protesse la sua capitale Babilonia e governò i sudditi in modo equo. Nessuno può negare che abbia meritato ampiamente il titolo di "Nabucodonosor il Grande". 
</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_NEBUCHADNEZZAR_TITLES_1">
      <Text>Nabucodonosor II</Text>
    </Row>
  </Language_IT_IT>
</GameData>