<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!--Generated with LocalizationBuddy.-->
<!--Copyright Firaxis Games 2010-->
<!--All Rights Reserved-->
<GameData>
  <Language_PL_PL>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_ALLY_GAINED">
      <Text>Jednostki wojskowe państwa-miasta, {@1_CityStateName[2]}, dołączyły do twojej armii!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_ALLY_LOST">
      <Text>Jednostki państwa-miasta {1_CityStateName} powrócą do ojczyzny.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_BRIEFING">
      <Text>Odprawa</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_BUILDING_COURTHOUSE_HELP">
      <Text>Dostarcza 5 sztuk [ICON_GOLD] złota na turę. Musisz zbudować ich sześć, zanim w Londynie powstanie Księga Domesday. Można postawić go wyłącznie w mieście odległym od Londynu o 8 lub więcej pól, które od początku było kontrolowane przez anglosaską Anglię.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_BUILDING_COURTHOUSE_PEDIA">
      <Text>Sąd Domesday działał za czasów Wilhelma Zdobywcy i zajmował się nakładaniem podatków. Gromadzili się w nim mieszczanie i miejscowi władcy w celu dokonania spisu Domesday. Anglicy nienawidzili tegoż sądu, ponieważ niechętnie ujawniali urzędnikom królewskim informacje o ilości posiadanego żywca i ziem. </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_BUILDING_COURTHOUSE_STRATEGY">
      <Text>Zbuduj Sądy Domesday, żeby przeprowadzić spis w tym angielskim hrabstwie. Kiedy budynek powstanie, uzyskasz dochody z opodatkowania mieszkańców tego regionu. Po wzniesieniu sześciu takich sądów będziesz mógł stworzyć Księgę Domesday w Londynie i zakończyć podbój Anglii.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_BUILDING_NATIONAL_COLLEGE_HELP">
      <Text>Wygraj scenariusz, tworząc ją w Londynie. Możesz to zrobić dopiero, gdy stworzysz w swoim imperium 6 Sądów Domesday.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_BUILDING_NATIONAL_COLLEGE_PEDIA">
      <Text>Księga Domesday, dokumentująca ziemie i pogłowie żywca posiadane przez mieszkańców Anglii za czasów Wilhelma Zdobywcy, została stworzona podczas spisu Domesday w roku 1085. Z jej pomocą Wilhelm chciał ocenić, ile podatków nie zostało zapłaconych za panowania Edwarda Wyznawcy. Domesday nazwano potem „Księgą Sądu Ostatecznego”, ponieważ wszystkie dokonane w niej zapisy uznawano za ostateczne. </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_BUILDING_NATIONAL_COLLEGE_STRATEGY">
      <Text>Stworzenie cudu Księga Domesday oznacza, że udało ci się zakończyć wielki spis w Anglii i zostajesz niekwestionowanym władcą tych ziem. Stwórz Księgę, żeby wygrać ten scenariusz.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_CIV_DENMARK_HEADING_1">
      <Text>Historia</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_CIV_DENMARK_TEXT_1">
      <Text>Królestwo Danii po rozkwicie w okresie od VIII do XI wieku wdało się w długotrwałą wojnę z Norwegią na początku wieku XI. Harald Hardrada, król Norwegii podważający prawo Swena II do tronu duńskiego po śmierci króla Magnusa I w 1047 r., stał się głównym konkurentem duńskiego króla. Obaj królowie toczyli ze sobą wieloletnią walkę. Pogodzili się dopiero po prawie 15 latach, uświadomiwszy sobie, że żaden z nich nie może zwyciężyć.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_CIV_ENGLAND_HEADING_1">
      <Text>Historia</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_CIV_ENGLAND_TEXT_1">
      <Text>Po śmierci Edwarda Wyznawcy w roku 1065 rada angielskiej szlachty, zwana Witenagemot, szybko przyznała tron Haroldowi Godwinsonowi. Niedługo później najazdy króla Norwegii, Haralda Surowego, oraz przede wszystkim Wilhelma, księcia Normandii, na zawsze zmieniły polityczną mapę Anglii. Pokonawszy Haralda w bitwie pod Stamford Bridge we wrześniu 1066 r., Godwinson musiał szybko przegrupować siły i podążyć na południe, aby zmierzyć się z Wilhelmem. W roku 1066 armie normańskie dowodzone przez Wilhelma pokonały oddziały Godwinsona w bitwie pod Hastings. Harold poległ w boju, a droga do podboju Anglii stanęła otworem. </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_CIV_NORMANDY_HEADING_1">
      <Text>Historia</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_CIV_NORMANDY_TEXT_1">
      <Text>Księstwo Normandii, utworzone w regionie Francji znanym jako Rouen, zostało początkowo skolonizowane przez wikingów ze Skandynawii pod koniec IX wieku. Formalnie powstało dzięki traktatowi z Saint-Clair-sur-Epte podpisanego w 911 r., na mocy którego Karol III, król Francji, oddał te ziemie Rollo, przywódcy wikingów. Tak powstały fundamenty Normandii. Wilhelm Zdobywca, książę Normandii, był jej najsłynniejszym przywódcą, a w roku 1066 udało mu się zasiąść na tronie Anglii.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_CIV_NORWAY_HEADING_1">
      <Text>Historia</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_CIV_NORWAY_TEXT_1">
      <Text>W XI wieku Norwegia, rządzona przez króla Haralda „Surowego Władcę” Sigurdssona, stoczyła z Danią wiele wojen o tron duński. Po śmierci Magnusa I w 1047 r. Harald podważał prawo Swena II do korony Danii, co doprowadziło do licznych konfliktów zbrojnych. Mimo wielu prób Haraldowi nigdy nie udało się pokonać Swena, dlatego zainteresował się zdobyciem tronu Anglii. We wrześniu 1066 r. Harald najechał Anglię, lecz zginął w bitwie pod Stamford Bridge stoczonej z armiami Harolda Godwinsona.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_CIV5_DAWN_VIKING_TEXT">
      <Text>OPIS SCENARIUSZA[NEWLINE]Chwała ci, wielki wodzu wikingów! Król Anglii, Edward Wyznawca, nie żyje. Saksończyk Harold Godwinson, król-wasal Edwarda, szybko zajął tron, jednak uczynił to na słabych podstawach: Wilhelm Normandzki, Harald Hardrada z Norwegii i król Danii Swen, także znajdują się w linii sukcesji. Czy przyjmiesz rolę wodza wikingów i zostaniesz następnym wielkim królem Anglii? Zbierz okręty i pokaż światu, że jesteś prawdziwym wybrańcem Odyna.[NEWLINE][NEWLINE]WARUNKI ZWYCIĘSTWA[NEWLINE]Żeby zwyciężyć w tym scenariuszu, nim upłynie czas, musisz stworzyć w Londynie cud narodowy, Księgę Domesday. Zanim zaczniesz pracę nad Księgą Domesday, musisz zbudować 6 Sądów Domesday w miastach od początku znajdujących się pod kontrolą anglosaskiej Anglii. Sądy te można budować wyłącznie w miastach oddalonych od Londynu o 8 lub więcej pól.[NEWLINE][NEWLINE]ZASADY SPECJALNE[NEWLINE]W scenariuszu tym wszystkie 4 potęgi toczą ze sobą wojnę. Wyłączone są systemy nauki, ustrojów i zadowolenia. W trakcie gry nie otrzymasz nowych technologii i ustrojów społecznych. Wszystkie zdobyte lub kontrolowane miasta mogą rozwijać się samodzielnie, nie musisz martwić się ich zadowoleniem. Jeżeli jakieś państwo-miasto zostanie twoim sojusznikiem, jego jednostki wojskowe trafią pod twoją kontrolę na czas trwania sojuszu. Wszystkie jednostki posiadają awans obrony do zaokrętowania.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_DESC">
      <Text>Król Edward Wyznawca nie żyje. Rozpoczyna się gra o tron Anglii. Czy poprowadzisz swych wojowników do zwycięstwa i pokonasz innych wikingów ubiegających się o koronę?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_LEADER_GODWINSON_HEADING_1">
      <Text>Historia</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_LEADER_GODWINSON_LIVED">
      <Text>około 1022 – 1066 r. </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_LEADER_GODWINSON_NAME">
      <Text>Harold Godwinson</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_LEADER_GODWINSON_SUBTITLE">
      <Text>Król Anglii</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_LEADER_GODWINSON_TEXT_1">
      <Text>Harold Godwinson przez krótki czas zasiadał na tronie Anglii. Trwało to od stycznia 1066 r., aż do przegranej bitwy pod Hastings w październiku tego samego roku. Był on ostatnim królem anglosaskim. Udało mu się odeprzeć inwazję Haralda Hardrada na północy, ale miesiąc później Godwinson i jego armia zostali pokonani przez Wilhelma Zdobywcę w całodziennej bitwie. Wedle legendy Godwinson poległ ugodzony strzałą w oko.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_LEADER_HARDRADA_HEADING_1">
      <Text>Historia</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_LEADER_HARDRADA_LIVED">
      <Text>około 1015 – 1066 r. </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_LEADER_HARDRADA_NAME">
      <Text>Harald Hardrada</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_LEADER_HARDRADA_SUBTITLE">
      <Text>Król Norwegii</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_LEADER_HARDRADA_TEXT_1">
      <Text>Harald Sigurdsson, zwany także „Haraldem Hardradą”, czyli Haraldem Surowym Władcą, był królem Norwegii w latach 1047 – 1066. Hardrada zasłynął najazdem na Anglię i przegraną bitwą pod Stamford Bridge we wrześniu 1066 r. Datę tę uznaje się oficjalnie za koniec epoki wikingów. </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_LEADER_SWEYN_HEADING_1">
      <Text>Historia</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_LEADER_SWEYN_LIVED">
      <Text>około 1019 – 1075 r.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_LEADER_SWEYN_NAME">
      <Text>Swen II</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_LEADER_SWEYN_SUBTITLE">
      <Text>Król Danii</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_LEADER_SWEYN_TEXT_1">
      <Text>Swen II był królem Danii w latach 1047 – 1074. Za jego rządów zadawniony spór z Haraldem Hardradą z Norwegii (który często próbował podbić królestwo Swena) doprowadził do licznych starć między nimi. Swen miał ponad dwadzieścioro dzieci, a pięcioro z nich zostało królami Danii, pokojowo zajmując po sobie tron na przestrzeni kolejnych 60 lat.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_LEADER_WILLIAM_HEADING_1">
      <Text>Historia</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_LEADER_WILLIAM_LIVED">
      <Text>około 1028 – 1087 r.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_LEADER_WILLIAM_NAME">
      <Text>Wilhelm Zdobywca</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_LEADER_WILLIAM_SUBTITLE">
      <Text>Książę Normandii</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_LEADER_WILLIAM_TEXT_1">
      <Text>Wilhelm Zdobywca (zwany też Wilhelmem I) poprowadził Normanów na podbój Anglii i został pierwszym normańskim królem Anglii. Pokonawszy armię Harolda Godwinsona w bitwie pod Hastings w październiku 1066 r., Wilhelm w końcu zdławił opór Anglików i rządził krajem przez 20 lat, aż do swej śmierci w roku 1087. </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_LONDON_STATUS">
      <Text>Kontrola Londynu: {1_CivilizationName}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_NEW_RECRUITS">
      <Text>Nowi rekruci usłyszeli wieści o łupach i ziemiach, które można zdobyć w Anglii. W pobliżu twojej stolicy pojawiają się jednostki w liczbie: {1_NumUnits}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_SHIRE_COURT_STATUS">
      <Text>Zbudowane sądy hrabstw: {1_NumBuildings}/6</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_TAX_COLLECTION">
      <Text>Poborcy podatkowi wrócili z angielskich hrabstw. Od mieszczan zebrano {1_GoldCollected} [ICON_GOLD] sztuk złota.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_TITLE">
      <Text>1066 – Rok przeznaczenia wikingów</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_TRAIT_CITY_STATE_FRIENDSHIP_SHORT">
      <Text>Brytyjscy sojusznicy</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_TURNSREMAINING">
      <Text>Pozostało tur: {1_TurnsRemaining}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILD_MOTTE_BAILEY">
      <Text>Budowa gródka stożkowatego</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILD_MOTTE_BAILEY_HELP">
      <Text>+100% do [ICON_STRENGTH] obronności dla każdej jednostki stacjonującej na tym polu. Wszystkie jednostki wroga, które zakończą swój ruch obok gródka stożkowatego, otrzymają 3 punkty obrażeń. NIE pochłania jednostki.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILD_MOTTE_BAILEY_REC">
      <Text>Zwiększa [ICON_STRENGTH] obronność każdej jednostki wojskowej stacjonującej na tym polu i zadaje obrażenia jednostkom wroga, kończącym turę na polu sąsiednim.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_IMPROVEMENTS_HADRIANS_WALL_TEXT">
      <Text>Mur Hadriana – nazwany tak na cześć cesarza rzymskiego Hadriana, który zatwierdził wzniesienie go w roku 122 – był potężną fortyfikacją obronną wyznaczającą północną granicę Anglii. Ma około 117 km długości i ciągnie się od Bowness-on-Solway wzdłuż całego wybrzeża aż do Wallsend (kiedyś znajdował się tam fort rzymski Segedunum) na wschodzie. Zbudowano go z wapienia, jednak z biegiem lat obronność muru zwiększono, dobudowując do niego tuzin pełnowymiarowych fortów, z których każdy mógł pomieścić do 1000 żołnierzy rzymskich. </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_IMPROVEMENTS_MOTTE_BAILEY_HELP">
      <Text>Gródek stożkowaty budowany przez normańskich zbrojnych daje +100% do [ICON_STRENGTH] obronności każdej jednostki stacjonującej na tym polu. Jednostka wroga kończąca turę obok gródka stożkowatego otrzymuje 3 punkty obrażeń.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_IMPROVEMENTS_MOTTE_BAILEY_TEXT">
      <Text>Zaprojektowany prawdopodobnie przez Normanów w X wieku, gródek stożkowaty był zamkiem budowanym na usypanym kopcu. Wokół miejsca, w którym miał powstać zamek, kopano parów. Wydobyta ziemia służyła do usypania sztucznego wzgórza lub kopca, na którym później wznoszono budowlę. Gródek zwykle miał otoczony wysokim murem dziedziniec, na którym znajdowały się koszary, kwatery służby i magazyny. Każda jednostka stacjonująca w gródku stożkowatym otrzymuje +100% do obronności. Jednostka wroga kończąca turę obok gródka stożkowatego otrzymuje 3 punkty obrażeń.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_UNITS_NORMAN_KNIGHT_TEXT">
      <Text>Rycerze armii normańskiej uczestniczący w podboju Anglii w XI wieku byli wyposażeni w sięgające kolan koszule kolcze, nazywane kolczugami, oraz stożkowate hełmy mające (teoretycznie) odbijać nadlatujące strzały. Najcharakterystyczniejszym elementem wyposażenia normańskich rycerzy były tarcze migdałowe o wydłużonym kształcie, mającym chronić nogę rycerza walczącego z konia. </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_UNITS_SAXON_HUSCARL_TEXT">
      <Text>Anglosascy huskarlowie byli średniowiecznym odpowiednikiem współczesnej ochrony osobistej. W ich szeregach służyli dobrze wyszkoleni i opłacani żołnierze, chroniący królów i szlachtę. Nosili długie do pasa kolczugi nazywane „byrnies”, zwykle posługiwali się też toporami bojowymi. Huskarlowie jako formacja obronna wzbudzali strach przez cały XI i XII wiek. </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_IMPROVEMENT_HADRIANS_WALL">
      <Text>Mur Hadriana</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_IMPROVEMENT_MOTTE_BAILEY">
      <Text>Gródek stożkowaty</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_CASTLE_BUILDERS">
      <Text>Zbrojni mogą budować unikalny gródek stożkowaty równie szybko, jak robotnicy wznoszą fort.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_CASTLE_BUILDERS_SHORT">
      <Text>Budowniczowie zamków</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_HELP_NORMAN_KNIGHT">
      <Text>Silna jednostka średniowiecznej kawalerii, słaba w walce z pikinierami. Posiada awans atak błyskawiczny. Mogą ją budować tylko Normanowie. Zastępuje zwykłych rycerzy.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_HELP_SAXON_HUSCARL">
      <Text>Silna średniowieczna jednostka walcząca w zwarciu. Szczególnie dobrze radzi sobie z oddziałami kawalerii i strzelającymi. Posiada awans osłona I i premię przeciwko kawalerii (50). Mogą ją budować tylko Anglicy. Zastępuje ciężkozbrojnych.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_NORMAN_KNIGHT_STRATEGY">
      <Text>Rycerze normańscy to unikatowa jednostka Normanów, zastępująca zwykłych rycerzy. To standardowa jednostka rycerzy z dodanym awansem atak błyskawiczny, umożliwiającym atakowanie częściej niż raz na turę.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_SAXON_HUSCARL_STRATEGY">
      <Text>Huskarlowie to unikatowa jednostka anglosaskiej Anglii, zastępująca ciężkozbrojnych. Posiada awans osłonę I i premię przeciwko kawalerii (50), ponieważ może tworzyć mur tarcz, gdy jest atakowana.</Text>
    </Row>
  </Language_PL_PL>
</GameData>