<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!--Generated with LocalizationBuddy.-->
<!--Copyright Firaxis Games 2010-->
<!--All Rights Reserved-->
<GameData>
  <Language_IT_IT>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_AERODROME_HELP">
      <Text>Può essere costruito solo da Rotheram.[NEWLINE][NEWLINE]+15 XP alle unità aeree.[NEWLINE][NEWLINE]+10% [ICON_PRODUCTION] Produzione per la costruzione di unità aeree.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_AERODROME_STRATEGY">
      <Text>L'Aerodromo può essere costruito solo da Rotheram. Sostituisce l'Hangar per Aeromobili, fornendo un bonus alla [ICON_PRODUCTION] Produzione durante la costruzione di unità aeree: Ornitotteri, Aeromobili e Fortezze del cielo. Come l'Hangar per Aeromobili, fornisce Esperienza aggiuntiva alle unità aeree addestrate. Usa l'Aerodromo per costruire in breve tempo una flotta aerea esperta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_AETHERIUM_FABRICATOR_HELP">
      <Text>Fornisce [COLOR_POSITIVE_TEXT]2 risorse di[ICON_RES_ALUMINUM] Etherium[ENDCOLOR].</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_AETHERIUM_FABRICATOR_STRATEGY">
      <Text>Fornisce risorse di [ICON_RES_ALUMINUM] Etherium senza che sia necessario possedere caselle che lo contengono. Con quelle risorse puoi addestrare unità Aeromobili per il tuo esercito.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_AETHERIUM_FACTORY_HELP">
      <Text>Può essere costruita solo da Cutler.[NEWLINE][NEWLINE]Fornisce [COLOR_POSITIVE_TEXT]2 [ICON_RES_ALUMINUM] risorse di Etherium[ENDCOLOR].[NEWLINE][NEWLINE]Ogni fonte di [ICON_RES_ALUMINUM] Etherium sfruttata da questa città fornisce +1 [ICON_GOLD] Oro.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_AETHERIUM_FACTORY_STRATEGY">
      <Text>La Fabbrica di Etherium può essere costruita solo da Cutler. A differenza del Generatore di Etherium, che sostituisce, la Fabbrica di Etherium fornisce un bonus in [ICON_GOLD] Oro che aumenta con il numero di risorse di [ICON_RES_ALUMINUM] Etherium sfruttate dalla città in cui è costruita. Questo bonus si somma al tratto caratteristico di Cutler.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_AIRSHIP_HANGAR_HELP">
      <Text>+15 XP alle unità aeree.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_AIRSHIP_HANGAR_STRATEGY">
      <Text>Fornisce Esperienza extra alle unità aeree addestrate: Ornitotteri, Aeromobili, e Fortezze del cielo.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_ANALYTICAL_ENGINE_HELP">
      <Text>È necessario aver costruito una Macchina differenziale in tutte le città.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_ANALYTICAL_ENGINE_STRATEGY">
      <Text>Il Motore analitico può essere costruito solo una volta che tutte le tue città possiedono una Macchina differenziale, e ce ne può essere solo uno in tutto il tuo impero. Incrementa notevolmente la [ICON_PRODUCTION] Produzione.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_AUTOMATED_FACTORY_HELP">
      <Text>La costruzione di una Fabbrica automatizzata in ogni città dell'impero sblocca il Motore a moto perpetuo.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_AUTOMATED_FACTORY_STRATEGY">
      <Text>Aumenta notevolmente la [ICON_PRODUCTION] Produzione e fornisce un po' di [ICON_HAPPINESS_1] Felicità. Costruiscine una in ogni città per sbloccare la Meraviglia nazionale Motore a moto perpetuo.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_BILTMORE_HOUSE_HELP">
      <Text>È necessario aver costruito una Grande Magione in tutte le città.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_BILTMORE_HOUSE_STRATEGY">
      <Text>La Biltmore House può essere costruita solo una volta che tutte le tue città possiedono una Grande Magione, e ce ne può essere solo una in tutto il tuo impero. Incrementa [ICON_GOLD] Oro e [ICON_CULTURE] Cultura.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_CARNEGIE_HALL_HELP">
      <Text>È necessario aver costruito un Filantroporio in tutte le città.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_CARNEGIE_HALL_STRATEGY">
      <Text>La Carnegie Hall può essere costruita solo una volta che tutte le tue città possiedono un Filantroporio, e ce ne può essere solo una in tutto il tuo impero. Incrementa notevolmente la [ICON_CULTURE] Cultura e, in misura minore, la [ICON_HAPPINESS_1] Felicità.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_DIFFERENCE_ENGINE_HELP">
      <Text>La costruzione di una Macchina differenziale in ogni città dell'impero sblocca il Motore analitico.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_DIFFERENCE_ENGINE_STRATEGY">
      <Text>Aumenta la [ICON_PRODUCTION] Produzione e la [ICON_RESEARCH] Scienza. Costruiscine una in ogni città per sbloccare la Meraviglia nazionale Motore analitico.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_GRAND_MANSION_HELP">
      <Text>La costruzione di una Grande Magione in ogni città dell'impero sblocca la Biltmore House.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_GRAND_MANSION_STRATEGY">
      <Text>Aumenta [ICON_GOLD] Oro e [ICON_CULTURE] Cultura. Costruiscine una in ogni città per sbloccare la Meraviglia nazionale Biltmore House.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_GRANDSTAND_HELP">
      <Text>Può essere costruita solo da Alderdice.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_GRANDSTAND_STRATEGY">
      <Text>La Tribuna sostituisce lo Stadio e può essere costruita solo da Alderdice. A differenza dello Stadio, fornisce [ICON_CULTURE] Cultura, aiutandoti a espandere il tuo territorio e a ottenere Politiche Sociali più rapidamente.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_INVENTORS_HALL_HELP">
      <Text>È necessario aver costruito un Ufficio brevetti in tutte le città.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_INVENTORS_HALL_STRATEGY">
      <Text>L'Associazione degli inventori può essere costruita solo una volta che tutte le tue città possiedono un Ufficio brevetti, e ce ne può essere solo una in tutto il tuo impero. Incrementa [ICON_GOLD] Oro e [ICON_RESEARCH] Scienza.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_LUBORIC_FACTORY_HELP">
      <Text>Può essere costruita solo da Curnow.[NEWLINE][NEWLINE]Fornisce [COLOR_POSITIVE_TEXT]2 [ICON_RES_URANIUM] risorse di Luborico[ENDCOLOR].[NEWLINE][NEWLINE]Ogni fonte di [ICON_RES_URANIUM] Luborico sfruttata da questa città fornisce +1 [ICON_PRODUCTION] Produzione.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_LUBORIC_FACTORY_STRATEGY">
      <Text>La Fabbrica di Luborico può essere costruita solo da Curnow. A differenza della Raffineria di Luborico, che sostituisce, la Fabbrica di Luborico fornisce un bonus di [ICON_PRODUCTION] Produzione che aumenta con il numero di risorse di [ICON_RES_URANIUM] Luborico sfruttate dalla città in cui è costruita. Questo bonus si somma al tratto caratteristico di Curnow.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_LUBORIC_REFINERY_HELP">
      <Text>Fornisce [COLOR_POSITIVE_TEXT]2 risorse di [ICON_RES_URANIUM] Luborico[ENDCOLOR].</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_LUBORIC_REFINERY_STRATEGY">
      <Text>Fornisce risorse di [ICON_RES_URANIUM] Luborico senza che sia necessario possedere caselle che lo contengono. Con quelle risorse puoi addestrare navi di terra per il tuo esercito.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_PATENT_OFFICE_HELP">
      <Text>La costruzione di un Ufficio brevetti in ogni città dell'impero sblocca l'Associazione degli inventori.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_PATENT_OFFICE_STRATEGY">
      <Text>Aumenta [ICON_GOLD] Oro e [ICON_PRODUCTION] Produzione e aggiunge uno slot per uno specialista Scienziato.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_PERPETUAL_MOTION_ENGINE_HELP">
      <Text>È necessario aver costruito una Fabbrica automatizzata in tutte le città.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_PERPETUAL_MOTION_ENGINE_STRATEGY">
      <Text>Il Motore a moto perpetuo può essere costruito solo una volta che tutte le tue città possiedono una Fabbrica automatizzata, e ce ne può essere solo uno in tutto il tuo impero. Incrementa notevolmente la [ICON_PRODUCTION] Produzione e, in misura minore, fornisce [ICON_GOLD] Oro.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_PHILANTHROPORIUM_HELP">
      <Text>La costruzione di un Filantroporio in ogni città dell'impero sblocca la Carnegie Hall.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_PHILANTHROPORIUM_STRATEGY">
      <Text>Aumenta notevolmente la [ICON_CULTURE] Cultura e fornisce un po' di [ICON_HAPPINESS_1] Felicità. Costruiscine uno in ogni città per sbloccare la Meraviglia nazionale Carnegie Hall.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_SUBTERRANEAN_COLONY_HELP">
      <Text>È necessario aver costruito un Avamposto sotterraneo in tutte le città.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_SUBTERRANEAN_COLONY_STRATEGY">
      <Text>La Colonia sotterranea può essere costruita solo una volta che tutte le tue città possiedono un Avamposto sotterraneo, e ce ne può essere solo una in tutto il tuo impero. Incrementa notevolmente [ICON_PRODUCTION] Produzione e [ICON_CULTURE] Cultura.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_SUBTERRANEAN_OUTPOST_HELP">
      <Text>La costruzione di un Avamposto sotterraneo in ogni città dell'impero sblocca la costruzione della Colonia sotterranea.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_SUBTERRANEAN_OUTPOST_STRATEGY">
      <Text>Aumenta notevolmente la [ICON_PRODUCTION] Produzione e fornisce un po' di [ICON_RESEARCH] Scienza. Costruiscine uno in ogni città per sbloccare la Meraviglia nazionale Colonia sotterranea.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_TESLA_COIL_HELP">
      <Text>Fornisce [ICON_RESEARCH] Scienza e [ICON_GOLD] Oro.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_TESLA_COIL_STRATEGY">
      <Text>Aumenta notevolmente la [ICON_RESEARCH] Scienza e fornisce un po' di [ICON_GOLD] Oro.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_TORUS_DYNAMO_HELP">
      <Text>Può essere costruita solo da Griggs.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_TORUS_DYNAMO_STRATEGY">
      <Text>La Dinamo toroidale può essere costruita solo da Griggs. Incrementa la [ICON_RESEARCH] Scienza in misura maggiore della Bobina di Tesla, che sostituisce. Questo bonus può essere molto utile per recuperare vecchie tecnologie che ti sono sfuggite, o per ottenere più velocemente le costose tecnologie dell'Epoca futura.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_TRADE_COLLEGE_HELP">
      <Text>Fornisce [ICON_RESEARCH] Scienza e [ICON_CULTURE] Cultura.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_TRADE_COLLEGE_STRATEGY">
      <Text>Aumenta notevolmente la [ICON_RESEARCH] Scienza e fornisce un po' di [ICON_CULTURE] Cultura.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BUILDINGS_AERODROME_TEXT">
      <Text>I famosi Aerodromi di Eruch ricoprivano una doppia funzione: luogo di produzione di Aeromobili e di addestramento. Gli uomini dell'equipaggio partecipavano direttamente al processo di costruzione, una soluzione che migliorava l'efficienza e fungeva da addestramento.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BUILDINGS_AETHERIUM_FABRICATOR_TEXT">
      <Text>Man mano che i misteri dell'Etherium vengono investigati, gli scienziati hanno scoperto il modo di sfruttare efficacemente quantità anche piccolissime di materiale, e addirittura di realizzarne una versione sintetica che ne approssima il funzionamento.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BUILDINGS_AETHERIUM_FACTORY_TEXT">
      <Text>L'Etherium, una sostanza che sembra violare le stesse leggi della natura, ha moltissime applicazioni. Gli agenti di Pulias ne hanno fatto l'oggetto principale dei loro sforzi. La Fabbrica di Etherium è in grado di massimizzare lo sfruttamento di quantità anche piccolissime di materiale, che in seguito può essere usato dai mercanti per affascinare la gente comune e spillarle quattrini o per costruire novità commerciali di grande valore.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BUILDINGS_AIRSHIP_HANGAR_TEXT">
      <Text>Ornitotteri e Aeromobili possono atterrare ovunque ci sia un pezzo di terreno pianeggiante, ma disporre di un luogo specifico come base delle operazioni aumenta notevolmente sia il morale, sia la possibilità di addestrare nuovi membri dell'equipaggio.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BUILDINGS_ANALYTICAL_ENGINE_TEXT">
      <Text>Molto più potente di una semplice Macchina differenziale, il Motore analitico serve da cervello logistico dell'intero impero. Il suo funzionamento è supervisionato da una squadra di specialisti e il suo prezioso tempo di elaborazione è attentamente pianificato.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BUILDINGS_AUTOMATED_FACTORY_TEXT">
      <Text>La gente comune è prostrata dalle innumerevoli ore passate a faticare nelle fabbriche in condizioni disumane. Utilizzando la conoscenza delle macchine automatiche la condizione del popolo può essere alleviata, migliorando altresì l'efficienza di produzione. Le macchine non hanno bisogno di dormire.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BUILDINGS_BILTMORE_HOUSE_TEXT">
      <Text>La Biltmore House è il più raffinato ed esclusivo centro di commercio. Ogni singola stanza è curata nei minimi particolari per assicurare il comfort degli ospiti e facilitare la conclusione delle transazioni d'affari nel modo più armonioso.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BUILDINGS_CARNEGIE_HALL_TEXT">
      <Text>La Carnegie Hall è un grande palcoscenico che attrae in egual misura rappresentanti della cultura alta e di quella più popolare. I più grandi artisti della nazione possono così esibirsi nelle condizioni migliori per mettere in mostra il loro talento.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BUILDINGS_DIFFERENCE_ENGINE_TEXT">
      <Text>Le prime macchine differenziali erano strumenti piccoli e costosi che eseguivano complessi calcoli per le aziende d'affari e i laboratori. Tuttavia, una volta riconosciuto il valore della logica computazionale ne sono stati costruiti modelli sempre più grandi. Oggi la loro applicazione spazia dalla più piccola transazione finanziaria all'analisi statistica, fino agli affari di stato.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BUILDINGS_GRAND_MANSION_TEXT">
      <Text>Le attività dell'impero crearono molte opportunità di prosperare attraverso il commercio, l'invenzione e l'industria. Molti nuovi personaggi fecero la loro entrata nei ranghi della nobiltà, e usarono la loro fortuna per costruire grandiose, decadenti magioni che diventarono altrettanti punti d'incontro per i grandi uomini d'arte e d'affari.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BUILDINGS_GRANDSTAND_TEXT">
      <Text>Il popolo di Dalmacia comprende bene che gli spazi pubblici sono importanti per il sostentamento e il progresso. La Tribuna è un ottimo punto di ritrovo per il divertimento e la cultura, e attira folle di persone da molto lontano.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BUILDINGS_INVENTORS_HALL_TEXT">
      <Text>Un vero e proprio crogiuolo di caos e innovazione, l'Associazione degli inventori è un foro pubblico in cui le menti più brillanti si possono incontrare, utilizzando gli strumenti messi a disposizione per creare utili dispositivi che sfruttano le ultimissime scoperte scientifiche.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BUILDINGS_LUBORIC_FACTORY_TEXT">
      <Text>Il grande valore del Luborico nella costruzione di motori per Navi di terra era noto a tutti gli imperi, ma i capitani d'industria di Orlin intuirono anche il suo potenziale nell'ottimizzazione della produzione. Crearono così delle fabbriche che utilizzavano specificatamente Luborico, in grado di raffinare quantità infinitesimali e utilizzarle con grande efficienza per la produzione di beni.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BUILDINGS_LUBORIC_REFINERY_TEXT">
      <Text>Un prezioso deposito di Luborico è cosa rara, ma una volta scoperta la sua composizione gli scienziati sono stati in grado di ritrovarne tracce più o meno ovunque. Attraverso elaborati processi chimici, queste piccolissime quantità possono essere distillate in un potente composto che simula il funzionamento del Luborico puro.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BUILDINGS_PATENT_OFFICE_TEXT">
      <Text>Nell'epoca della scienza miracolosa gli inventori sciamano per le strade, cercando in ogni modo di vendere ai passanti i loro ritrovati. Le invenzioni più brillanti si perdono in un mare di illusioni e promesse a vuoto. I brevetti ottimizzano il processo dell'invenzione, filtrando ciò che è spurio e premiando l'ingegno.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BUILDINGS_PERPETUAL_MOTION_ENGINE_TEXT">
      <Text>Per secoli gli scienziati hanno sognato di scoprire il segreto del moto perpetuo. Gli ultimi progressi nel campo della robotica e della galvanomagnetica l'hanno finalmente reso possibile.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BUILDINGS_PHILANTHROPORIUM_TEXT">
      <Text>Il Filantroporio è un incrocio tra la filantropia e i grandi empori commerciali di questa nostra epoca di scambi internazionali, e offre carità di prima scelta all'uomo della strada a prezzi ridottissimi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BUILDINGS_SUBTERRANEAN_COLONY_TEXT">
      <Text>Una volta stabiliti avamposti nelle profondità della terra, gli imperi reclutarono gruppi di civili per la colonizzazione. Grazie al progresso tecnologico e ad affidabili linee di approvvigionamento, era diventato possibile mantenere una piccola cittadina sotterranea.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BUILDINGS_SUBTERRANEAN_OUTPOST_TEXT">
      <Text>Sfruttare il potere propulsivo del vapore per attraversare la terra e persino il cielo non era stato difficile, ma dovettero passare decenni prima che alcuni intrepidi scienziati pensassero di sondare le profondità della terra. Con l'equipaggiamento adatto e alloggi adeguati, un avamposto sotterraneo poteva dimostrarsi un'eccellente fonte di materie prime.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BUILDINGS_TESLA_COIL_TEXT">
      <Text>All'inizio l'elettricità era una forza poco conosciuta e imprevedibile. Era difficile controllare la sua potenza, ed è per questo che fu progettata la Bobina di Tesla, un'invenzione che ben presto si rivelò indispensabile per la ricerca scientifica.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BUILDINGS_TORUS_DYNAMO_TEXT">
      <Text>Gli scienziati di Vedria erano affascinati dalle forze galvanomagnetiche e costruirono un intero laboratorio di ricerca dedicato al loro studio. Al centro del laboratorio c'era una Dinamo toroidale, crepitante di corrente elettrica. L'oggetto della ricerca era anche la fonte d'energia che alimentava la ricerca stessa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BUILDINGS_TRADE_COLLEGE_TEXT">
      <Text>Man mano che la scienza rivelava tutte le sue possibilità, gli imperi riconobbero la necessità di sovvenzionare l'istruzione dei giovani scienziati, inventori, esploratori e imprenditori. Ogni talento doveva essere coltivato; ogni piccola innovazione poteva rappresentare il vantaggio che avrebbe permesso di superare gli imperi avversari.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_MOVE_ALL_TERRAIN">
      <Text>Muove su tutti i terreni</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_MOVE_ALL_TERRAIN_HELP">
      <Text>In quanto Aeromobile, quest'unità può spostarsi sulla terra e sul mare.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_BRIEFING_BUTTON">
      <Text>Introduzione</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_BUILDING_POLICE_STATION_HELP">
      <Text>Riduce del 25% l'efficienza delle spie nemiche.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_BUILDING_POLICE_STATION_STRATEGY">
      <Text>Le Stazioni di polizia rallentano la velocità con cui le spie nemiche possono rubare tecnologie dalle tue città.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_CIV_ENGLAND_HEADING_1">
      <Text>Storia</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_CIV_ENGLAND_TEXT_1">
      <Text>Le origini precise di Pulias sono ancor oggi avvolte nel mistero. Sembra che l'impero sia emerso dal nulla, ma il suo potere e la sua ricchezza sembrano troppo grandi per essere stati ignorati così facilmente. Molte fonti ipotizzano l'esistenza di un singolo leader che, tirando le fila nell'ombra, sfruttò al meglio l'opportunità rappresentata da una nuova scienza, un nuovo commercio e, soprattutto, una nuova politica. Questo leader avrebbe venduto a grande prezzo informazioni riservate alle nazioni avversarie, utilizzandole al contempo per portare avanti gli stessi interessi di Pulias. All'inizio della competizione tra gli imperi, molte opportunità furono trascurate mentre i rivali dedicavano tutti i loro sforzi a massimizzare i vantaggi a breve termine. Pulias fu la prima nazione a inviare spedizioni in terre lontane, stabilendo rotte commerciali che portarono ricchezza ai cittadini. Le sue spie occuparono posizioni chiave in tutto il mondo, raccogliendo informazioni e preparandosi ad agire.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_CIV_FRANCE_HEADING_1">
      <Text>Storia</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_CIV_FRANCE_TEXT_1">
      <Text>La Dalmacia è sorta per necessità. Durante la tumultuosa caduta dei vecchi regni e l'ascesa dei nuovi imperi, molte membri della media borghesia e della classe popolare furono spinti ai margini. Alcuni restarono nelle loro città, ma molti si ritrovarono nella condizione di rifugiati, senza alcun posto dove andare. Così presero a vivere nelle residenze estive dei nobili che non avevano cuore o forza per scacciarle. Presto dai ranghi dei rifugiati emersero figure di leader che chiedevano protezione, cibo e risorse. Alcuni nobili intuirono l'opportunità e si unirono a loro, dividendo tutte le loro ricchezze. Altri si rifiutarono, solo per vedere i propri possedimenti saccheggiati. Questi furono i primi centri di potere della Dalmacia, destinati a crescere sino a rivaleggiare con le città degli altri imperi. La Dalmacia è fondata sui suoi ideali, e la sua forza scaturisce dal grande cameratismo e dalla cultura in rapida evoluzione dei suoi umili cittadini.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_CIV_GERMANY_HEADING_1">
      <Text>Storia</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_CIV_GERMANY_TEXT_1">
      <Text>L'Impero di Eruch ha avuto inizio da una serie di appassionati dibattiti tra famiglie nobili di antica tradizione circa il caos che si stava impadronendo del mondo e il modo migliore per arrestarlo. Presto le discussioni raggiunsero la massa critica necessaria per trasformarsi in azioni, corroborate tanto dal timore dei nobili nei confronti di un futuro incerto quanto dal loro desiderio di proteggere le proprie ricchezze. Venne formato un consiglio segreto, forte delle capacità di comando e dell'abilità militare che apparteneva alle famiglie da molte generazioni. Fu mobilitato un esercito, piccolo ma ottimamente equipaggiato. I nobili si assicurarono il controllo di un grande territorio, che sarebbe diventato il centro di Eruch, e si separarono dai vecchi regni. Pubblicamente i leader di Eruch professano le virtù della vita civilizzata, cercando di diffondere il loro stile di vita in ogni angolo della terra. Nelle faccende diplomatiche si comportano come gentiluomini, ma sotto la superficie c'è sempre una rigida struttura militare pronta a entrare in azione alla minima necessità.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_CIV_RUSSIA_HEADING_1">
      <Text>Storia</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_CIV_RUSSIA_TEXT_1">
      <Text>I costanti progressi della scienza hanno portato grandi cambiamenti ai processi di manifattura, trasporto e vendita dei prodotti. Molti astuti uomini d'affari non sono stati in grado di evolversi e sono scomparsi, lasciando il posto a individui più adattabili. All'inizio della sua storia Orlin non aveva presenza politica, né desiderava essere un impero: era solo un'associazione di ambiziosi industriali, riuniti insieme per il bene comune. I suoi membri si dividevano i mercati come fossero territori, fino a dominare l'industria dei vecchi regni. Quando questi ultimi cominciarono a decadere, i magnati di Orlin si affrontarono in uno scontro per il potere, cercando di appropriarsi delle aree d'affari altrui e ricorrendo al ricatto e addirittura all'assassinio. Da questo periodo di transizione emerse un'oligarchia piccola e compatta che controllava quasi tutti i mezzi di produzione. Con la sua capacità industriale, e le ricchezze che ne derivavano, Orlin si presentò ufficialmente come impero sul palcoscenico del mondo.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_CIV_SWEDEN_HEADING_1">
      <Text>Storia</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_CIV_SWEDEN_TEXT_1">
      <Text>Quando i vecchi regni cominciarono a decadere, la classe degli accademici e degli inventori colse l'opportunità per creare un nuovo tipo di nazione, fondata sull'avanzamento scientifico e sui princìpi della ragione. Molti vecchi monarchici scelsero di appoggiarli, pensando così di proteggere la propria influenza, e insieme diedero origine a Vedria. In poco tempo le loro schiere si mescolarono indissolubilmente: ben presto divenne scontato che ogni leader di un certo livello fosse familiare con i processi scientifici, se non impegnato in prima persona nella ricerca. Vedria si contraddistingue per il suo ottimismo nei confronti del futuro, e i suoi cittadini credono che la nobile attività scientifica rappresenti un cammino diretto verso di esso. Gli scienziati godono di generosi finanziamenti e sono consultati per ogni affare di stato.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_CIV5_DAWN_TEXT">
      <Text>DESCRIZIONE DELLO SCENARIO[NEWLINE]Salve, stimato capitano d'industria e di scienza! L'avvento dell'energia a vapore ha rivoluzionato il mondo. È tempo di scoperte, alimentate da nuove risorse e grandi invenzioni. Enormi dirigibili solcano i cieli, lasciandosi dietro una scia di fumo nero. Le civiltà si proiettano verso un futuro radioso, ma la competizione è durissima. Le risorse sono scarse e i segreti tecnologici vengono conservati gelosamente. In nome del progresso e per soddisfare nuovi bisogni, tu e i tuoi rivali volete estendere i vostri imperi sull'intero globo. Riuscirai a sfruttare la potenza della tecnologia a vapore e innalzare il tuo popolo alle vette della grandezza?[NEWLINE][NEWLINE]CONDIZIONI DI VITTORIA[NEWLINE]Gli imperi competono negli ambiti Militare, Cultura, Industria, Commercio e Lavoro. Primeggia in una delle cinque aree per guadagnare un'Onorificenza. Per conoscere i dettagli di ogni Onorificenza e valutare il tuo progresso, utilizza la schermata della Lega degli Imperi. Il primo impero che guadagnerà tre o più Onorificenze vincerà la partita.[NEWLINE][NEWLINE]REGOLE SPECIALI[NEWLINE]All'inizio, i giocatori possiedono tutte le tecnologie fino all'Energia a vapore. Da qui in avanti, l'albero delle tecnologie è stato notevolmente modificato, dando ai giocatori la possibilità di costruire Aeromobili, Navi di terra e nuovi edifici. I barbari (chiamati "Ludditi") non hanno accesso alle unità avanzate. Le Politiche Sociali sono state rimaneggiate. La religione è stata disattivata e non ci sono città-stato religiose né militaristiche.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_DESC">
      <Text>L'avvento dell'energia a vapore ha rivoluzionato il mondo. È tempo di scoperte, alimentate da nuove risorse e brillanti invenzioni. Riuscirai a sfruttare la potenza della tecnologia a vapore e innalzare il tuo popolo alle vette della grandezza?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_FIXED_MAP">
      <Text>Mappa prefissata</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_ALDERDICE_NAME">
      <Text>Clinton Alderdice</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_BISMARCK_DECLAREWAR_1">
      <Text>Mi divertirò a giocare alla guerra con voi, dopodiché i nostri Aeromobili getteranno lunghe ombre sulla vostra terra.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_BISMARCK_DECLAREWAR_3">
      <Text>{TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_BISMARCK_DECLAREWAR_1}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_BISMARCK_DEFEATED_1">
      <Text>Mi inchino a voi, signore, poiché vi siete dimostrato un avversario di valore. Godetevi la vittoria.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_BISMARCK_DEFEATED_3">
      <Text>{TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_BISMARCK_DEFEATED_1}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_BISMARCK_DEMANDTRIBUTE_HAPPY">
      <Text>{TXT_KEY_LEADER_MONTEZUMA_DEMANDTRIBUTE_HAPPY}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_BISMARCK_DEMANDTRIBUTE_NEUTRAL">
      <Text>{TXT_KEY_LEADER_WILLIAM_DEMANDTRIBUTE_NEUTRAL}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_BISMARCK_FIRSTGREETING_1">
      <Text>Ah, vi saluto. Permettetemi di presentarmi. Sono Cyrus Rotheram di Eruch: siamo famosi per la nostra potenza militare. Spero che vi riveliate un prezioso alleato, o dovrò giudicarvi un degno avversario.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_BISMARCK_FIRSTGREETING_2">
      <Text>{TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_BISMARCK_FIRSTGREETING_1}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_BISMARCK_FIRSTGREETING_3">
      <Text>{TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_MISC_FIRSTGREETING_2}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_BISMARCK_HEADING_1">
      <Text>Storia</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_BISMARCK_LIVED">
      <Text>dal 1815 al 1872 d.C.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_BISMARCK_LOSEWAR_3">
      <Text>{TXT_KEY_LEADER_BISMARCK_LOSEWAR_1}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_BISMARCK_NAME">
      <Text>Cyrus Rotheram</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_BISMARCK_QUOTE_1">
      <Text>{TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_BISMARCK_TEXT_1}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_BISMARCK_QUOTE_2">
      <Text>{TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_BISMARCK_TEXT_1}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_BISMARCK_QUOTE_3">
      <Text>{TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_BISMARCK_TEXT_1}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_BISMARCK_QUOTE_4">
      <Text>{TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_BISMARCK_TEXT_1}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_BISMARCK_SUBTITLE">
      <Text>Leader di Eruch</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_BISMARCK_TEXT_1">
      <Text>"Le scienze militari sono sempre più complesse, ma d'altro canto anche noi abbiamo a disposizione più strumenti che mai. Meno di un secolo fa, affrontare un nemico distante richiedeva grandi opere di fortificazione, linee di approvvigionamento e risorse. I cavalli dovevano essere nutriti e alloggiati, e la perdita di una linea di approvvigionamento poteva significare la fine di una campagna altrimenti gloriosa. I soldati dovevano imparare a guardare il nemico negli occhi mentre puntavano freddamente la loro arma per strappargli la vita. Oggi i soldati si possono affrontare in combattimento onorevole evitando le barbarie del secolo passato. Il recente sviluppo della Nave di terra ha reso di fatto obsoleti fanti e cavalleria. Con l'unico limite delle risorse necessarie per costruirla, una Nave di terra può attraversare una nazione in pochi giorni senza bisogno di riposare. Territori lontani, una volta difficili da conquistare, sono ora a portata di mano. E con i suoi cannoni e la corazza quasi impenetrabile, la Nave di terra può piegare con facilità anche le più coriacee delle nazioni non civilizzate."[NEWLINE][NEWLINE] - Cyrus Rotheram, discorso al Senato di Eruch
</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_BISMARCK_TRADE_NEEDMORE_HAPPY_1">
      <Text>{TXT_KEY_LEADER_BISMARCK_TRADE_NEEDMORE_HAPPY_4}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_BISMARCK_TRADE_NO_NEUTRAL">
      <Text>{TXT_KEY_LEADER_ASKIA_TRADE_NO_NEUTRAL}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_BISMARCK_TRADEREQUEST_NEUTRAL">
      <Text>{TXT_KEY_LEADER_ASKIA_TRADEREQUEST_NEUTRAL}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_BISMARCK_TRIBUTE_NO_NEUTRAL">
      <Text>{TXT_KEY_LEADER_BOUDICCA_TRIBUTE_NO_NEUTRAL}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_BISMARCK_TRIBUTE_YES_HAPPY">
      <Text>{TXT_KEY_LEADER_ASKIA_TRIBUTE_YES_HAPPY}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_BISMARCK_WINWAR_1">
      <Text>{TXT_KEY_LEADER_ASKIA_WINWAR_1}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_BISMARCK_WINWAR_3">
      <Text>{TXT_KEY_LEADER_BISMARCK_WINWAR_2}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_CATHERINE_ATTACKED_1">
      <Text>{TXT_KEY_LEADER_CATHERINE_ATTACKED_3}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_CATHERINE_ATTACKED_2">
      <Text>{TXT_KEY_LEADER_CATHERINE_ATTACKED_4}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_CATHERINE_DECLAREWAR_2">
      <Text>Le nostre fabbriche hanno preparato a lungo questo momento. Non avrete scampo davanti al progresso dell'industria!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_CATHERINE_DECLAREWAR_3">
      <Text>{TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_CATHERINE_DECLAREWAR_2}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_CATHERINE_DEFEATED_1">
      <Text>Voi, signore, siete un mascalzone. Coraggio, appropriatevi delle nostre fabbriche, ma nelle vostre mani il mondo non conoscerà mai la vera grandezza dell'industria.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_CATHERINE_DEFEATED_3">
      <Text>{TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_CATHERINE_DEFEATED_1}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_CATHERINE_FIRSTGREETING_1">
      <Text>Ammirate l'ingranaggio più importante della macchina industriale, la nazione di Orlin! Io sono Ignazio Curnow, e vi avverto, signore, che non ho simpatia per la stoltezza. Il mio tempo è oltremodo prezioso.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_CATHERINE_FIRSTGREETING_2">
      <Text>{TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_CATHERINE_FIRSTGREETING_1}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_CATHERINE_FIRSTGREETING_3">
      <Text>{TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_MISC_FIRSTGREETING_1}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_CATHERINE_HEADING_1">
      <Text>Storia</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_CATHERINE_LIVED">
      <Text>dal 1781 al 1836 d.C.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_CATHERINE_LOSEWAR_1">
      <Text>{TXT_KEY_LEADER_SULEIMAN_LOSEWAR_1}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_CATHERINE_LOSEWAR_2">
      <Text>{TXT_KEY_LEADER_MARIA_LOSEWAR_2}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_CATHERINE_LOSEWAR_3">
      <Text>{TXT_KEY_LEADER_WILLIAM_LOSEWAR_2}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_CATHERINE_NAME">
      <Text>Ignazio Curnow</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_CATHERINE_QUOTE_1">
      <Text>{TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_CATHERINE_TEXT_1}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_CATHERINE_QUOTE_2">
      <Text>{TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_CATHERINE_TEXT_1}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_CATHERINE_QUOTE_3">
      <Text>{TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_CATHERINE_TEXT_1}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_CATHERINE_SUBTITLE">
      <Text>Leader di Orlin</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_CATHERINE_TEXT_1">
      <Text>"Premendo un semplice pulsante il getto di vapore entra nell'impianto e comincia la fabbricazione. Ingranaggi entrano in azione, plasmando l'acciaio, dando forma a nuovi meccanismi. Una fabbrica per costruire fabbriche. Forse la useremo per produrre ancora più manufatti; o forse la venderemo a qualcun altro realizzando un enorme profitto. Questo semplice processo mette in evidenza il ruolo dell'industria nella nostra epoca. Possiamo fabbricare aeromobili, navi di terra, macchine differenziali, vestiti e persino fabbriche. Controllando l'efficienza e massimizzando la produzione nel nostro settore industriale possiamo produrre quello che ci pare, e farlo meglio di chiunque altro."[NEWLINE][NEWLINE] - Ignazio Curnow, estratto da "Acciaio e vapore: guida per capitani d'industria"
</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_CATHERINE_TRADE_NO_ANGRY">
      <Text>{TXT_KEY_LEADER_WILLIAM_TRADE_NO_ANGRY}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_CATHERINE_TRADE_NO_HAPPY">
      <Text>{TXT_KEY_LEADER_SELASSIE_TRADE_NO_HAPPY}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_CATHERINE_TRADE_YES_ANGRY">
      <Text>{TXT_KEY_LEADER_WILLIAM_TRADE_YES_ANGRY}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_CATHERINE_TRADE_YES_HAPPY">
      <Text>{TXT_KEY_LEADER_WILLIAM_TRADE_YES_HAPPY}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_CATHERINE_TRADE_YES_NEUTRAL">
      <Text>{TXT_KEY_LEADER_WILLIAM_TRADE_YES_NEUTRAL}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_CATHERINE_TRADEREQUEST_NEUTRAL">
      <Text>{TXT_KEY_LEADER_SULEIMAN_TRADEREQUEST_NEUTRAL}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_CATHERINE_TRIBUTE_NO_ANGRY">
      <Text>{TXT_KEY_LEADER_NAPOLEON_TRIBUTE_NO_ANGRY}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_CATHERINE_TRIBUTE_NO_HAPPY">
      <Text>{TXT_KEY_LEADER_WILLIAM_TRIBUTE_NO_HAPPY}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_CATHERINE_TRIBUTE_YES_HAPPY">
      <Text>{TXT_KEY_LEADER_WILLIAM_TRIBUTE_YES_HAPPY}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_CATHERINE_TRIBUTE_YES_NEUTRAL">
      <Text>{TXT_KEY_LEADER_WILLIAM_TRIBUTE_YES_NEUTRAL}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_CATHERINE_WINWAR_1">
      <Text>{TXT_KEY_LEADER_SULEIMAN_WINWAR_1}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_CURNOW_NAME">
      <Text>Ignace Curnow</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_CUTLER_NAME">
      <Text>Octavius Cutler</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_ELIZABETH_DECLAREWAR_1">
      <Text>Sarà una cosa rapida, ve l'assicuro. Consolatevi nella consapevolezza che la vostra sconfitta renderà Pulias ancora più forte.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_ELIZABETH_DECLAREWAR_2">
      <Text>{TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_ELIZABETH_DECLAREWAR_1}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_ELIZABETH_DEFEATED_1">
      <Text>Mi inchino a voi, signore, per la vostra bella vittoria. La mia nazione si è elevata senza chiasso, ma il mondo sa bene che non ha fatto lo stesso nel momento della caduta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_ELIZABETH_DEFEATED_2">
      <Text>{TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_ELIZABETH_DEFEATED_1}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_ELIZABETH_DEMANDTRIBUTE_HAPPY">
      <Text>{TXT_KEY_LEADER_BOUDICCA_DEMANDTRIBUTE_HAPPY}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_ELIZABETH_DEMANDTRIBUTE_NEUTRAL">
      <Text>{TXT_KEY_LEADER_WUZETIAN_DEMANDTRIBUTE_NEUTRAL}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_ELIZABETH_FIRSTGREETING_2">
      <Text>Venite, mio buon amico, parliamo un po'. Il mio nome è Octavius Cutler di Pulias, forse avete sentito parlare di me? Non importa. Vi prego, parlatemi di voi e delle vostre grandi imprese.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_ELIZABETH_FIRSTGREETING_3">
      <Text>{TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_ELIZABETH_FIRSTGREETING_2}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_ELIZABETH_FIRSTGREETING_4">
      <Text>{TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_ELIZABETH_FIRSTGREETING_2}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_ELIZABETH_HEADING_1">
      <Text>Storia</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_ELIZABETH_LIVED">
      <Text>dal 1809 al 1888 d.C.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_ELIZABETH_NAME">
      <Text>Octavius Cutler</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_ELIZABETH_QUOTE_1">
      <Text>{TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_ELIZABETH_TEXT_1}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_ELIZABETH_QUOTE_2">
      <Text>{TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_ELIZABETH_TEXT_1}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_ELIZABETH_SUBTITLE">
      <Text>Leader di Pulias</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_ELIZABETH_TEXT_1">
      <Text>"Alcuni sostengono che il potere derivi dalla scienza, e la ricerca sia la via per ottenerne di più. Alcuni inseguono il potere inventando nuovi macchinari bellici, se ne vanno in giro sulle loro Navi di terra e ammassano grandi quantità di risorse. Ma il vero potere non si trova in queste cose, ma nelle persone che le producono. Se sappiamo ciò che sanno loro, allora possediamo anche ciò che possiedono. Lasciamo che lottino tra loro e si sforzino di fare nuove scoperte. Il nostro scopo sarà seguirli passo passo, nascosti nell'ombra, così che il nostro potere congiunto sia maggiore di ciascuno di loro. Se facciamo le cose per bene - e dobbiamo farlo - non se ne accorgeranno neppure."[NEWLINE][NEWLINE] - Octavius Cutler, corrispondenza personale con il Direttore dell'Intelligence appena nominato
</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_ELIZABETH_TRADE_NEEDMORE_ANGRY_1">
      <Text>{TXT_KEY_LEADER_ELIZABETH_TRADE_NEEDMORE_ANGRY_3}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_ELIZABETH_TRADE_NEEDMORE_HAPPY_1">
      <Text>{TXT_KEY_LEADER_ELIZABETH_TRADE_NEEDMORE_HAPPY_4}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_ELIZABETH_TRADE_NO_ANGRY">
      <Text>{TXT_KEY_LEADER_BOUDICCA_TRADE_NO_ANGRY}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_ELIZABETH_TRADE_NO_HAPPY">
      <Text>{TXT_KEY_LEADER_BOUDICCA_TRADE_NO_HAPPY}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_ELIZABETH_TRADE_NO_NEUTRAL">
      <Text>{TXT_KEY_LEADER_DARIUS_TRADE_NO_NEUTRAL}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_ELIZABETH_TRADE_YES_NEUTRAL">
      <Text>{TXT_KEY_LEADER_DARIUS_TRADE_YES_NEUTRAL}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_ELIZABETH_TRADEREQUEST_ANGRY">
      <Text>{TXT_KEY_LEADER_HARUN_TRADEREQUEST_ANGRY}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_ELIZABETH_TRADEREQUEST_HAPPY">
      <Text>{TXT_KEY_LEADER_HIAWATHA_TRADEREQUEST_HAPPY}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_ELIZABETH_TRIBUTE_NO_ANGRY">
      <Text>{TXT_KEY_LEADER_HIAWATHA_TRIBUTE_NO_ANGRY}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_ELIZABETH_TRIBUTE_YES_ANGRY">
      <Text>{TXT_KEY_LEADER_BOUDICCA_TRIBUTE_YES_ANGRY}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_ELIZABETH_TRIBUTE_YES_HAPPY">
      <Text>{TXT_KEY_LEADER_HIAWATHA_TRIBUTE_YES_HAPPY}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_ELIZABETH_WINWAR_1">
      <Text>{TXT_KEY_LEADER_DARIUS_WINWAR_1}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_GRIGGS_NAME">
      <Text>Luther Griggs</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_GUSTAVUS_ADOLPHUS_ATTACKED_1">
      <Text>{TXT_KEY_LEADER_ALEXANDER_ATTACKED_1}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_GUSTAVUS_ADOLPHUS_ATTACKED_2">
      <Text>{TXT_KEY_LEADER_ALEXANDER_ATTACKED_2}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_GUSTAVUS_ADOLPHUS_ATTACKED_3">
      <Text>{TXT_KEY_LEADER_ALEXANDER_ATTACKED_3}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_GUSTAVUS_ADOLPHUS_DECLAREWAR_1">
      <Text>La musica delle nostre macchine ha raggiunto la vostra soglia. Mi assicurerò di salvare dalla distruzione ciò che posso delle vostre città, in modo da imparare i vostri metodi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_GUSTAVUS_ADOLPHUS_DECLAREWAR_2">
      <Text>{TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_GUSTAVUS_ADOLPHUS_DECLAREWAR_1}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_GUSTAVUS_ADOLPHUS_DECLAREWAR_3">
      <Text>{TXT_KEY_LEADER_CATHERINE_DECLAREWAR_1}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_GUSTAVUS_ADOLPHUS_DEFEATED_1">
      <Text>Ben incontrato, signore. Spero che continuiate la ricerca della conoscenza e dell'invenzione in mia assenza.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_GUSTAVUS_ADOLPHUS_DEFEATED_2">
      <Text>{TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_GUSTAVUS_ADOLPHUS_DEFEATED_1}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_GUSTAVUS_ADOLPHUS_DEFEATED_3">
      <Text>{TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_GUSTAVUS_ADOLPHUS_DEFEATED_1}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_GUSTAVUS_ADOLPHUS_FIRSTGREETING_1">
      <Text>Perbacco, è un grande piacere incontrarvi! Sono Luther Griggs, inventore straordinario, leader di Vedria! Scambiamoci le conoscenze, nello spirito della scienza e dell'amicizia.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_GUSTAVUS_ADOLPHUS_FIRSTGREETING_2">
      <Text>{TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_GUSTAVUS_ADOLPHUS_FIRSTGREETING_1}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_GUSTAVUS_ADOLPHUS_FIRSTGREETING_3">
      <Text>{TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_MISC_FIRSTGREETING_1}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_GUSTAVUS_ADOLPHUS_HEADING_1">
      <Text>Storia</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_GUSTAVUS_ADOLPHUS_LIVED">
      <Text>dal 1842 al 1910 d.C.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_GUSTAVUS_ADOLPHUS_LOSEWAR_2">
      <Text>{TXT_KEY_LEADER_GUSTAVUS_ADOLPHUS_LOSEWAR_1}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_GUSTAVUS_ADOLPHUS_NAME">
      <Text>Luther Griggs</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_GUSTAVUS_ADOLPHUS_SUBTITLE">
      <Text>Leader di Vedria</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_GUSTAVUS_ADOLPHUS_TEXT_1">
      <Text>"Il progresso tecnologico ha introdotto le meraviglie dell'azionamento meccanico nella nostra vita quotidiana e ci ha permesso di vivere con classe e comfort. Il ronzio delle macchine differenziali, lo schiocco degli ingranaggi d'ottone, il costante sbuffo del vapore sotto pressione, simile al respiro di un toro che si prepara a caricare; tutto questo dà ordine al nostro mondo e ci consente di eseguire prodezze di scienza e computazione che non solo gettano luce sul mondo naturale, ma ci permettono di imporre saldamente il nostro ordine sulle sue robuste spalle. Gli aeromobili hanno sollevato i nostri corpi pesanti, una volta eternamente legati alla terra, affinché si potessero librare nei cieli. Con l'affilata energia della mente abbiamo inverato il sogno eterno dell'uomo, il volo... e le ali non ci sono state accordate dai capricci della selezione naturale, ma sono state forgiate con il sudore della nostra fronte e il fuoco delle nostre fucine."[NEWLINE][NEWLINE] - Luther Griggs, estratto da "Le Ali dell'Intelletto"
</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_GUSTAVUS_ADOLPHUS_TRADE_NEEDMORE_ANGRY_1">
      <Text>{TXT_KEY_LEADER_GUSTAVUS_ADOLPHUS_TRADE_NEEDMORE_ANGRY_4}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_GUSTAVUS_ADOLPHUS_TRADE_NEEDMORE_HAPPY_1">
      <Text>{TXT_KEY_LEADER_GUSTAVUS_ADOLPHUS_TRADE_NEEDMORE_HAPPY_2}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_GUSTAVUS_ADOLPHUS_TRIBUTE_NO_ANGRY">
      <Text>{TXT_KEY_LEADER_GUSTAVUS_ADOLPHUS_TRADE_NO_ANGRY}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_GUSTAVUS_ADOLPHUS_TRIBUTE_NO_NEUTRAL">
      <Text>{TXT_KEY_LEADER_ALEXANDER_TRIBUTE_NO_NEUTRAL}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_GUSTAVUS_ADOLPHUS_WARBLUFF_3">
      <Text>{TXT_KEY_LEADER_GUSTAVUS_ADOLPHUS_WARBLUFF_2}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_GUSTAVUS_ADOLPHUS_WINWAR_1">
      <Text>{TXT_KEY_LEADER_ALEXANDER_WINWAR_1}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_GUSTAVUS_ADOLPHUS_WINWAR_2">
      <Text>{TXT_KEY_LEADER_WUZETIAN_WINWAR_1}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_MISC_FIRSTGREETING_1">
      <Text>Salve, caro signore! Sembrate un gentiluomo che conosce l'onore. Che i nostri affari siano sempre amichevoli, e se dovessimo incontrarci in battaglia, che vinca il migliore.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_MISC_FIRSTGREETING_2">
      <Text>Ehilà, signore! Vi prego di dichiarare le vostre intenzioni. Senza dubbio i vostri scopi sono degni di lode: in caso contrario, vi devo avvertire che sono un avversario formidabile.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_MISC_NEGATIVE_1">
      <Text>Non credo proprio.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_MISC_NEGATIVE_2">
      <Text>Questo è un insulto!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_MISC_NEGATIVE_3">
      <Text>Voi mi offendete, signore.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_MISC_POSITIVE_1">
      <Text>Molto bene.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_MISC_POSITIVE_2">
      <Text>Proprio così.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_MISC_POSITIVE_3">
      <Text>Ottimo.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_MISC_POSITIVE_4">
      <Text>Precisamente.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_MISC_POSITIVE_5">
      <Text>Ammirevole.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_MISC_POSITIVE_6">
      <Text>Quest'accordo è più che confacente.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_NAPOLEON_DECLAREWAR_1">
      <Text>Mio caro amico, devo chiedervi perdono per quest'atto di aggressione. Sfortunatamente, non c'era alternativa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_NAPOLEON_DECLAREWAR_3">
      <Text>{TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_NAPOLEON_DECLAREWAR_1}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_NAPOLEON_DEFEATED_2">
      <Text>Bontà divina, questa è un'ingiustizia gratuita! La Dalmacia può scomparire dalle carte, ma vivrà per sempre nel cuore degli uomini semplici.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_NAPOLEON_DEFEATED_3">
      <Text>{TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_NAPOLEON_DEFEATED_2}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_NAPOLEON_DEMANDTRIBUTE_HAPPY">
      <Text>{TXT_KEY_LEADER_WILLIAM_DEMANDTRIBUTE_HAPPY}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_NAPOLEON_DEMANDTRIBUTE_NEUTRAL">
      <Text>{TXT_KEY_LEADER_HIAWATHA_DEMANDTRIBUTE_NEUTRAL}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_NAPOLEON_FIRSTGREETING_1">
      <Text>È splendido incontrarvi, signore, semplicemente splendido! Benvenuto nell'umile Dalmacia. Il mio nome è Clinton Alderdice, e sono lieto di tendervi la mano in amicizia.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_NAPOLEON_FIRSTGREETING_2">
      <Text>{TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_NAPOLEON_FIRSTGREETING_1}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_NAPOLEON_FIRSTGREETING_3">
      <Text>{TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_NAPOLEON_FIRSTGREETING_1}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_NAPOLEON_FIRSTGREETING_4">
      <Text>{TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_MISC_FIRSTGREETING_1}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_NAPOLEON_HEADING_1">
      <Text>Storia</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_NAPOLEON_LIVED">
      <Text>dal 1799 al 1855 d.C.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_NAPOLEON_LOSEWAR_1">
      <Text>{TXT_KEY_LEADER_HIAWATHA_LOSEWAR_1}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_NAPOLEON_NAME">
      <Text>Clinton Alderdice</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_NAPOLEON_QUOTE_1">
      <Text>{TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_NAPOLEON_TEXT_1}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_NAPOLEON_QUOTE_2">
      <Text>{TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_NAPOLEON_TEXT_1}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_NAPOLEON_QUOTE_3">
      <Text>{TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_NAPOLEON_TEXT_1}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_NAPOLEON_QUOTE_4">
      <Text>{TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_NAPOLEON_TEXT_1}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_NAPOLEON_SUBTITLE">
      <Text>Leader di Dalmacia</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_NAPOLEON_TEXT_1">
      <Text>"Soprattutto io prego perché vi ricordiate questo, Signor Segretario. L'Epoca del vapore ha migliorato le condizioni di vita nei nostri grandi imperi, ma lo ha fatto a scapito dell'uomo comune. L'impressionante serie di risultati degli ultimi decenni ha solo messo in evidenza quella che è la macchia oscura della storia umana: i pochi potenti sfruttano i molti indifesi. Abbiamo liquidato le loro difficoltà come prive di valore, ed esibito i nostri modi da gentiluomini e le nostre imprese produttive come giustificazione del nostro potere, ma la realtà è che le condizioni che per noi migliorano, per l'uomo comune si fanno più dure giorno dopo giorno. Lasciato a se stesso, questo divario continuerà a crescere finché egli non sarà ridotto alla condizione di uno schiavo. Se non posso fare appello a voi e alla Lega su basi morali - e così sembra, perché ci ho provato instancabilmente - lasciate che vi avverta di questo: la nostra grande società si fa via via più instabile. L'uomo comune non sarà educato o raffinato come noi, ma possiede occhi e orecchie e cervello, e non potrà ignorare la decadenza del nostro stile di vita. Giocoforza la confronterà con la propria, e cospirerà con il suo vicino. Insieme cresceranno e formeranno un blocco di scontenti, e prima della fine del secolo ci troveremo a fronteggiare una rivolta incontrollabile. E questa rivolta non si potrà fermare con i calcoli delle macchine differenziali o i bombardamenti degli aeromobili, perché queste meraviglie sono costruite con il lavoro di coloro che si saranno ribellati contro di noi."[NEWLINE][NEWLINE] - Clinton Alderdice, lettera al Gran Segretario della Lega degli Imperi
</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_NAPOLEON_TRADE_NEEDMORE_ANGRY_1">
      <Text>{TXT_KEY_LEADER_NAPOLEON_TRADE_NEEDMORE_ANGRY_2}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_NAPOLEON_TRADE_NEEDMORE_HAPPY_1">
      <Text>{TXT_KEY_LEADER_NAPOLEON_TRADE_NEEDMORE_HAPPY_3}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_NAPOLEON_TRADE_NEEDMORE_NEUTRAL_1">
      <Text>{TXT_KEY_LEADER_NAPOLEON_TRADE_NEEDMORE_NEUTRAL_3}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_NAPOLEON_TRADE_NO_HAPPY">
      <Text>{TXT_KEY_LEADER_ODA_TRADE_NO_HAPPY}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_NAPOLEON_TRADE_NO_NEUTRAL">
      <Text>{TXT_KEY_LEADER_WILLIAM_TRADE_NO_NEUTRAL}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_NAPOLEON_TRADE_YES_HAPPY">
      <Text>{TXT_KEY_LEADER_ODA_TRADE_YES_HAPPY}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_NAPOLEON_TRADEREQUEST_NEUTRAL">
      <Text>{TXT_KEY_LEADER_BOUDICCA_TRADEREQUEST_NEUTRAL}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_NAPOLEON_TRIBUTE_NO_ANGRY">
      <Text>{TXT_KEY_LEADER_WASHINGTON_TRIBUTE_NO_ANGRY}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_NAPOLEON_TRIBUTE_NO_HAPPY">
      <Text>{TXT_KEY_LEADER_HIAWATHA_TRIBUTE_NO_HAPPY}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_NAPOLEON_TRIBUTE_YES_HAPPY">
      <Text>{TXT_KEY_LEADER_RAMKHAMHAENG_TRIBUTE_YES_HAPPY}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_NAPOLEON_TRIBUTE_YES_NEUTRAL">
      <Text>{TXT_KEY_LEADER_BOUDICCA_TRIBUTE_YES_NEUTRAL}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_NAPOLEON_WINWAR_1">
      <Text>{TXT_KEY_LEADER_HARUN_WINWAR_1}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_ROFFENBURG_NAME">
      <Text>Cyrus Rotheram</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_PEDIA_PROMOTION_ANTI_AIR">
      <Text>Bonus contro Caccia e Aeromobili (150)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_PEDIA_PROMOTION_ANTI_TANK">
      <Text>Bonus contro Navi di terra (100)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_POLICY_UNITED_FRONT">
      <Text>Fronte unito</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_POLICY_UNITED_FRONT_HELP">
      <Text>[COLOR_POSITIVE_TEXT]Fronte unito[ENDCOLOR][NEWLINE]+10% alla [ICON_PRODUCTION] Produzione per la costruzione di Meraviglie; le nuove città partono con una [ICON_CITIZEN] Popolazione extra.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_PROMOTION_ANTI_AIR">
      <Text>Bonus contro Caccia e Aeromobili (150)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_PROMOTION_ANTI_AIR_II">
      <Text>Bonus contro Aeromobili (150)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_PROMOTION_ANTI_TANK">
      <Text>Bonus contro Navi di terra (100)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_RANDOM_MAP">
      <Text>Mappa casuale</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_RESOURCE_ALUMINUM_HELP">
      <Text>Usato dalle unità Aeromobili.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_RESOURCE_ALUMINUM_TEXT">
      <Text>L'Etherium è stato scoperto da un gruppo di cercatori che all'inizio lo scambiò per argento. Durante le operazioni di estrazione, quando le polveri e i piccoli frammenti di materiale furono raccolti in quantità più grandi per il trasporto, accadde qualcosa di veramente strano: i pacchi già imballati cominciarono a sollevarsi dal terreno. Gli scienziati cominciarono a esaminare le proprietà uniche di questa sostanza che, una volta raccolta in blocchi di massa sufficiente, ha il potere di annullare la gravità. Con un'attenta progettazione, queste forze antigravitazionali possono essere convogliate in affidabili vettori ascensionali, permettendo così alle navi di galleggiare nel cielo. La sua importanza negli affari dell'impero cresce continuamente, eppure ancor oggi le sue caratteristiche non sono ancora comprese del tutto. Una volta un inventore poco prudente fece passare una corrente elettrica in un piccolo pezzo di Etherium, che schizzò verso l'alto con forza tale da bucare il soffitto. Il campione, contrassegnato dal marchio dell'inventore, fu ritrovato settimane dopo a una distanza di parecchie miglia.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_RESOURCE_URANIUM_HELP">
      <Text>Usato dalle navi di terra.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_RESOURCE_URANIUM_TEXT">
      <Text>In natura il Luborico appare sotto forma di minerale verdastro opaco, senza caratteristiche particolari: solo ad alte temperature comincia a emettere il caratteristico bagliore. Molto più potente e volatile del suo predecessore, il carbone, è la più grande fonte di energia mai scoperta per fabbriche e veicoli. La complessa catena di reazioni e meccanismi necessari per sfruttare il Luborico non ha precedenti nella scienza energetica. Laddove la maggior parte delle fonti fossili cede energia attraverso la combustione, il Luborico è del tutto immune alle fiamme, emettendo un bagliore verde come unica reazione. Per sbloccare l'enorme potenziale racchiuso in un pezzo di Luborico è necessario immergerlo in una soluzione di enzimi e sottoporlo a una fortissima pressione. La reazione chiave non è la combustione, ma la dissoluzione. I fumi tossici prodotti dalla trasformazione devono essere incanalati con cura: intrappolati in un giunto o in una valvola per più di qualche secondo, sono infatti in grado di corrodere il metallo. Per liberare la leggendaria energia del Luborico dalle sue pastoie chimiche è indispensabile esercitare la massima cautela.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_SPECIFIC_DIPLO_STRING_1">
      <Text>Hai 2 Onorificenze e rappresenti una minaccia all'interno della Lega.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_SPECIFIC_DIPLO_STRING_2">
      <Text>Hai più di 2 Onorificenze e hai quasi il controllo della Lega!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_SPECIFIC_DIPLO_STRING_3">
      <Text>Stai disputandoti con loro le stesse Onorificenze.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_TECH_AIRSHIPS_HELP">
      <Text>Permette la costruzione dell'[COLOR_POSITIVE_TEXT]Aeromobile[ENDCOLOR], che può viaggiare indistintamente sulla terra e sul mare. Inoltre permette la costruzione della Meraviglia nazionale [COLOR_POSITIVE_TEXT]Associazione degli inventori[ENDCOLOR].</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_TECH_ANALOG_COMPUTATION_HELP">
      <Text>Permette la costruzione della [COLOR_POSITIVE_TEXT]Macchina differenziale[ENDCOLOR] e del [COLOR_POSITIVE_TEXT]Motore analitico[ENDCOLOR], Meraviglie che aumentano la [ICON_PRODUCTION] Produzione e la [ICON_RESEARCH] Scienza di una città.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_TECH_ANALOG_COMPUTATION_QUOTE">
      <Text>[NEWLINE][TAB][TAB]"Ci saranno sempre un sacco di cose da calcolare nei complicati affari di milioni di persone che fanno cose complesse."[NEWLINE] - Vannevar Bush[NEWLINE][TAB]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_TECH_ANALYTICAL_ENGINE_HELP">
      <Text>Fornisce accesso alla Meraviglia nazionale [COLOR_POSITIVE_TEXT]Motore analitico[ENDCOLOR], che aumenta notevolmente la [ICON_PRODUCTION] Produzione.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_TECH_ANALYTICAL_ENGINE_QUOTE">
      <Text>[NEWLINE][TAB][TAB]"Ora l'intera aritmetica appariva alla portata del calcolo meccanico."[NEWLINE] - Charles Babbage[NEWLINE][TAB]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_TECH_AUTOMATA_HELP">
      <Text>Permette la costruzione del [COLOR_POSITIVE_TEXT]Generatore di Etherium[ENDCOLOR], che produce la risorsa [ICON_RES_ALUMINUM] Etherium per te.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_TECH_AUTOMATA_QUOTE">
      <Text>[NEWLINE][TAB][TAB]"La civiltà progredisce aumentando il numero di operazioni importanti che possiamo eseguire senza neppure pensarci."[NEWLINE] - Alfred North Whitehead[NEWLINE][TAB]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_TECH_CIVIL_DEFENSE_HELP">
      <Text>Permette la costruzione del [COLOR_POSITIVE_TEXT]Cannone antiaereo[ENDCOLOR], potente contro le unità aeree, e della [COLOR_POSITIVE_TEXT]Base militare[ENDCOLOR], che aumenta la difesa di una città.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_TECH_CIVIL_DEFENSE_QUOTE">
      <Text>[NEWLINE][TAB][TAB]"Una buona difesa è preferibile all'opulenza."[NEWLINE] - Adam Smith[NEWLINE][TAB]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_TECH_ECONOMIC_IMPERIALISM_HELP">
      <Text>Permette la costruzione della [COLOR_POSITIVE_TEXT]Grande Magione[ENDCOLOR] e della Meraviglia nazionale sua controparte, la [COLOR_POSITIVE_TEXT]Biltmore House[ENDCOLOR]. Entrambe forniscono [ICON_GOLD] Oro e [ICON_CULTURE] Cultura.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_TECH_ECONOMIC_IMPERIALISM_QUOTE">
      <Text>[NEWLINE][TAB][TAB]"Avarizia, sprone dell'industria."[NEWLINE] - David Hume[NEWLINE][TAB]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_TECH_ERUPTIVES_HELP">
      <Text>Rivela la risorsa [ICON_RES_URANIUM] Luborico e permette la costruzione della [COLOR_POSITIVE_TEXT]Corazzata[ENDCOLOR].</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_TECH_ERUPTIVES_QUOTE">
      <Text>[NEWLINE][TAB][TAB]"Per comandare la natura, occorre obbedirle."[NEWLINE] - Francis Bacon[NEWLINE][TAB]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_TECH_EXPEDITIONARY_SCIENCE_HELP">
      <Text>Rivela la risorsa [ICON_RES_ALUMINUM] Etherium e permette la costruzione del [COLOR_POSITIVE_TEXT]Sottomarino[ENDCOLOR]. Inoltre permette la costruzione dell'[COLOR_POSITIVE_TEXT]Istituto tecnico[ENDCOLOR], che aumenta la [ICON_RESEARCH] Scienza e la [ICON_CULTURE] Cultura di una città.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_TECH_EXPEDITIONARY_SCIENCE_QUOTE">
      <Text>[NEWLINE][TAB][TAB]"Nella natura selvaggia percepisco il miracolo della vita: al suo confronto, i nostri risultati scientifici sembrano bazzecole."[NEWLINE] - Charles Lindbergh[NEWLINE][TAB]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_TECH_GALVANOMAGNETISM_HELP">
      <Text>Permette la costruzione della [COLOR_POSITIVE_TEXT]Bobina di Tesla[ENDCOLOR], che aumenta notevolmente la [ICON_RESEARCH] Scienza in una città e fornisce un po' di [ICON_GOLD] Oro.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_TECH_GOSPEL_OF_WEALTH_HELP">
      <Text>Permette la costruzione del [COLOR_POSITIVE_TEXT]Filantroporio[ENDCOLOR], che aumenta la [ICON_CULTURE] Cultura e la [ICON_HAPPINESS_1] Felicità in una città.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_TECH_GOSPEL_OF_WEALTH_QUOTE">
      <Text>[NEWLINE][TAB][TAB]"Ho deciso di smettere di accumulare e di cominciare il lavoro, infinitamente più importante e difficile, di distribuire con saggezza."[NEWLINE] - Andrew Carnegie[NEWLINE][TAB]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_TECH_INFERNAL_COMBUSTION_HELP">
      <Text>Permette la costruzione della [COLOR_POSITIVE_TEXT]Raffineria di Luborico[ENDCOLOR], che produce la risorsa [ICON_RES_URANIUM] Luborico per te.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_TECH_INFERNAL_COMBUSTION_QUOTE">
      <Text>[NEWLINE][TAB][TAB]"Il più tangibile di tutti i misteri visibili: il fuoco."[NEWLINE] - James Henry Leigh Hunt[NEWLINE][TAB]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_TECH_LAND_LEVIATHAN_HELP">
      <Text>Permette la costruzione della più potente nave di terra, il [COLOR_POSITIVE_TEXT]Leviatano terrestre[ENDCOLOR].</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_TECH_LAND_LEVIATHAN_QUOTE">
      <Text>[NEWLINE][TAB][TAB]"Parla piano e porta con te un grosso bastone: andrai lontano."[NEWLINE] - Theodore Roosevelt[NEWLINE][TAB]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_TECH_LANDSHIPS_HELP">
      <Text>Permette la costruzione della [COLOR_POSITIVE_TEXT]Nave di terra[ENDCOLOR], una potente unità terrestre. Inoltre dà accesso all'[COLOR_POSITIVE_TEXT]Ufficio brevetti[ENDCOLOR], che aumenta [ICON_PRODUCTION] Produzione e [ICON_GOLD] Oro in una città.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_TECH_LANDSHIPS_QUOTE">
      <Text>[NEWLINE][TAB][TAB]"Non appena la prua coperta di ferro della nave di terra si erse sopra il bordo della trincea i difensori fuggirono da tutte le parti."[NEWLINE] - H. G. Wells[NEWLINE][TAB]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_TECH_NOBLESSE_OBLIGE_HELP">
      <Text>Permette la costruzione dello [COLOR_POSITIVE_TEXT]Stadio[ENDCOLOR], che aumenta la [ICON_HAPPINESS_1] Felicità nell'impero.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_TECH_NOBLESSE_OBLIGE_QUOTE">
      <Text>[NEWLINE][TAB][TAB]"La virtù è la più pura delle nobiltà."[NEWLINE] - Miguel de Cervantes[NEWLINE][TAB]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_TECH_PERPETUAL_MOTION_HELP">
      <Text>Permette la costruzione del [COLOR_POSITIVE_TEXT]Motore a moto perpetuo[ENDCOLOR] una Meraviglia nazionale che aumenta enormemente la [ICON_PRODUCTION] Produzione.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_TECH_PERPETUAL_MOTION_QUOTE">
      <Text>[NEWLINE][TAB][TAB]"Datemi un punto d'appoggio e una leva abbastanza lunga e solleverò il mondo."[NEWLINE] - Archimede[NEWLINE][TAB]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_TECH_PROPULSION_HELP">
      <Text>Permette la costruzione del [COLOR_POSITIVE_TEXT]Cacciatorpediniere[ENDCOLOR] e dell'[COLOR_POSITIVE_TEXT]Ornitottero[ENDCOLOR], la prima unità aerea.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_TECH_PROPULSION_QUOTE">
      <Text>[NEWLINE][TAB][TAB]"Inventare un aereo è cosa da nulla. Costruire un aereo è notevole. Ma volare... è tutto."[NEWLINE] - Ferdinand Ferber[NEWLINE][TAB]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_TECH_RADIO_HELP">
      <Text>Permette la costruzione del [COLOR_POSITIVE_TEXT]Ripetitore[ENDCOLOR], un edificio che aumenta notevolmente la [ICON_CULTURE] Cultura prodotta di una città. Inoltre dà accesso alla Meraviglia nazionale [COLOR_POSITIVE_TEXT]Carnegie Hall[ENDCOLOR], un'altra grande fonte di [ICON_CULTURE] Cultura.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_TECH_RAILROAD_HELP">
      <Text>Permette la costruzione della [COLOR_POSITIVE_TEXT]Ironclad di terra[ENDCOLOR], la prima nave di terra. Inoltre permette ai Lavoratori di costruire [COLOR_POSITIVE_TEXT]Ferrovie[ENDCOLOR] nelle caselle.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_TECH_REPLACEABLE_PARTS_HELP">
      <Text>Dà accesso al [COLOR_POSITIVE_TEXT]Fante della Grande Guerra[ENDCOLOR], l'unità di fanteria più avanzata del mondo.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_TECH_ROBOTICS_HELP">
      <Text>Permette la costruzione della [COLOR_POSITIVE_TEXT]Fabbrica automatizzata[ENDCOLOR], che aumenta notevolmente la [ICON_PRODUCTION] Produzione di una città.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_TECH_SKY_FORTRESS_HELP">
      <Text>Permette la costruzione della più potente unità aeromobile, la [COLOR_POSITIVE_TEXT]Fortezza del cielo[ENDCOLOR].</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_TECH_SKY_FORTRESS_QUOTE">
      <Text>[NEWLINE][TAB][TAB]"Qualsiasi tecnologia sufficientemente avanzata è indistinguibile dalla magia."[NEWLINE] - Arthur C. Clarke[NEWLINE][TAB]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_TECH_SUBTERRANEAN_EXPLORATION_HELP">
      <Text>Permette la costruzione dell'[COLOR_POSITIVE_TEXT]Avamposto sotterraneo[ENDCOLOR] e della Meraviglia nazionale sua controparte, la [COLOR_POSITIVE_TEXT]Colonia sotterranea[ENDCOLOR], che aumentano notevolmente la [ICON_PRODUCTION] Produzione di una città.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_TECH_SUBTERRANEAN_EXPLORATION_QUOTE">
      <Text>[NEWLINE][TAB][TAB]"Un principio giusto proveniente dalle profondità di una caverna è più potente di un esercito."[NEWLINE] - José Martí[NEWLINE][TAB]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_TECH_TECHNOCRACY_HELP">
      <Text>Permette la costruzione della Meraviglia [COLOR_POSITIVE_TEXT]CN Tower[ENDCOLOR], disponibile verso la fine della partita, che fornisce un Ripetitore gratuito in tutte le tue città.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_TECH_TECHNOCRACY_QUOTE">
      <Text>[NEWLINE][TAB][TAB]"Governare con la ragione è meglio che governare con la forza."[NEWLINE] - Thomas Jefferson[NEWLINE][TAB]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_TECH_THE_GRAND_IDEA_HELP">
      <Text>Si può ricercare più di una volta. Fornisce [ICON_CULTURE] Cultura ogni volta che viene scoperta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_TECH_THE_GRAND_IDEA_QUOTE">
      <Text>[NEWLINE][TAB][TAB]"Gli uomini adorano porsi domande, e questo è il seme della nostra scienza."[NEWLINE] - Ralph Waldo Emerson[NEWLINE][TAB]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_TECH_URANOGRAPHY_HELP">
      <Text>Permette la costruzione dell'[COLOR_POSITIVE_TEXT]Hangar per Aeromobili[ENDCOLOR], che fornisce Esperienza aggiuntiva alle unità addestrate.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_TECH_URANOGRAPHY_QUOTE">
      <Text>[NEWLINE][TAB][TAB]"Volo perché mi libera la mente dalla tirannia delle piccole cose."[NEWLINE] - Antoine de Saint Exupéry[NEWLINE][TAB]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_TECH_VERTICAL_INTEGRATION_HELP">
      <Text>Permette la costruzione della [COLOR_POSITIVE_TEXT]Borsa[ENDCOLOR], che aumenta le entrate d'[ICON_GOLD] Oro.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_TECH_VERTICAL_INTEGRATION_QUOTE">
      <Text>[NEWLINE][TAB][TAB]"La competizione è un peccato."[NEWLINE] - John D. Rockefeller[NEWLINE][TAB]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_TITLE">
      <Text>Imperi dei Cieli Fumanti</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_TRAIT_INTELLIGENCE_NETWORK">
      <Text>Ricevi 2 Spie extra.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_TRAIT_INTELLIGENCE_NETWORK_SHORT">
      <Text>Rete di intelligence</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_TURNS_REMAINING">
      <Text>{1_TokensOwned} su {2_TokensAvailable} Onorificenze</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_UNIT_GREAT_WAR_INFANTRY_STRATEGY">
      <Text>Il Fante della Grande Guerra è la più potente unità di fanteria del gioco. È in grado di conquistare le città, ma fatica molto contro le Navi di terra e gli Aeromobili.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_UNIT_HELP_ANTI_AIRCRAFT_GUN">
      <Text>Intercetta gli Ornitotteri nemici che tentano di attaccare le unità amiche vicine. Efficace anche contro gli Aeromobili.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_UNIT_HELP_BATTLESHIP">
      <Text>Unità navale più potente del gioco nel combattimento a distanza.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_UNIT_HELP_GREAT_WAR_INFANTRY">
      <Text>Unità di fanteria più potente del gioco.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_UNIT_HELP_SUBMARINE">
      <Text>Invisibile a tutte le unità tranne i Cacciatorpediniere e gli altri Sottomarini. Può causare gravi danni alle altre navi se riesce ad avvicinarsi senza essere avvistato.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_UNIT_SUBMARINE_STRATEGY">
      <Text>Il Sottomarino è specializzato nella distruzione delle navi nemiche. Fino a quando non attacca, o è adiacente a un'altra unità, risulta invisibile a tutte le unità nemiche con l'eccezione dei Cacciatorpediniere e degli altri sottomarini. Il Sottomarino può entrare nelle caselle di ghiaccio. Un Sottomarino è utile per pattugliare le acque e affondare le navi nemiche, ma anche per scortare le proprie navi e proteggerle dall'attacco dei sottomarini avversari. </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_UNITCOMBAT_HELICOPTER">
      <Text>Unità aeromobili</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_VICTORY_CATEGORY_COMMERCE">
      <Text>Commercio</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_VICTORY_CATEGORY_COMMERCE_HELP">
      <Text>Entrate lorde totali in Oro</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_VICTORY_CATEGORY_COMMERCE_TITLE">
      <Text>Signore della ricchezza</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_VICTORY_CATEGORY_COMMERCE_TT">
      <Text>Le entrate lorde acquisite nel corso del gioco. Contano solo i ricavi lordi, perciò i costi di manutenzione/mantenimento e le altre spese non influenzano il punteggio.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_VICTORY_CATEGORY_CULTURE">
      <Text>Cultura</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_VICTORY_CATEGORY_CULTURE_HELP">
      <Text>Politiche Sociali adottate</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_VICTORY_CATEGORY_CULTURE_TITLE">
      <Text>Maestro di bon ton</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_VICTORY_CATEGORY_CULTURE_TT">
      <Text>Adotta più Politiche Sociali dei tuoi rivali.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_VICTORY_CATEGORY_HELP_TT">
      <Text>In caso di pareggio, nessun giocatore riceve l'Onorificenza.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_VICTORY_CATEGORY_INDUSTRY">
      <Text>Industria</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_VICTORY_CATEGORY_INDUSTRY_HELP">
      <Text>Città con la Produzione più alta</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_VICTORY_CATEGORY_INDUSTRY_TITLE">
      <Text>Capitano d'industria</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_VICTORY_CATEGORY_INDUSTRY_TT">
      <Text>Le città con la [ICON_PRODUCTION] Produzione più alta di ogni impero vengono confrontate; l'Onorificenza è assegnata a chi possiede la città più produttiva.[NEWLINE][NEWLINE]Città più produttiva del mondo: {@1_WorldBestCity}[NEWLINE]La tua città più produttiva: {@2_YourBestCity}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_VICTORY_CATEGORY_LABOR">
      <Text>Lavoro</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_VICTORY_CATEGORY_LABOR_HELP">
      <Text>Grandi Meraviglie e Meraviglie nazionali</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_VICTORY_CATEGORY_LABOR_TITLE">
      <Text>Grande filantropo</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_VICTORY_CATEGORY_LABOR_TT">
      <Text>Ogni Grande Meraviglia e Meraviglia nazionale controllata contribuisce in modo equivalente al punteggio. Se i tuoi rivali costruiscono le Grandi Meraviglie per primi, puoi costruire tante Meraviglie nazionali per riguadagnare terreno o attaccare le loro città e impadronirti delle Grandi Meraviglie.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_VICTORY_CATEGORY_MILITARY">
      <Text>Militare</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_VICTORY_CATEGORY_MILITARY_HELP">
      <Text>Numero di Navi di terra e Aeromobili di ultimo modello</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_VICTORY_CATEGORY_MILITARY_TITLE">
      <Text>Difensore del progresso</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_VICTORY_CATEGORY_MILITARY_TT">
      <Text>Non appena qualcuno costruisce un modello più avanzato, quelli obsoleti non contano più, ma possono ancora venire aggiornati per tornare a essere competitivi. Se un altro giocatore è in testa puoi costruire nuove unità, aggiornare quelle obsolete o attaccare il suo esercito per ridurne il numero.[NEWLINE][NEWLINE]Modello più recente di Nave di terra: {@1_LandshipUnitType}[NEWLINE]Modello più recente di Aeromobile: {@2_AirshipUnitType}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_VICTORY_CATEGORY_NOTIF_SUMMARY">
      <Text>Il leader {@1_CivName[2]} diventa {@2_TitleName}!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_VICTORY_CATEGORY_NOTIF_TT">
      <Text>Il leader {@1_CivName[2]} ha guadagnato l'Onorificenza [COLOR_POSITIVE_TEXT]{@2_TitleName}[ENDCOLOR], ottenendo così un maggior controllo sulla Lega degli Imperi e avvicinandosi alla vittoria.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_VICTORY_CATEGORY_TECH_UNLOCK">
      <Text>Disponibile una volta che un giocatore scopre la tecnologia {1_Technology:textkey}.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_VICTORY_CATEGORY_TURN_UNLOCK">
      <Text>Disponibile a partire dal turno {1_UnlockTurn}.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_VICTORY_CATEGORY_UNLOCK_TT">
      <Text>L'Onorificenza [COLOR_POSITIVE_TEXT]{@1_TitleName}[ENDCOLOR] è ora disponibile a tutti i giocatori.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_VICTORY_CATEGORY_VALUE_UNLOCK">
      <Text>Disponibile non appena un giocatore arriva a {1_UnlockValue} in questo campo.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_VICTORY_COUNTDOWN">
      <Text>Mancano {1_NumTurnsUntilVictory} turni prima che {@2_CivAboutToWin[4]} vinca!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_VICTORY_FLAVOR_TIME">
      <Text>La Lega degli Imperi si inchina a te. Hai dimostrato che la tua civiltà è la più meritevole, ed è giusto che tu guidi l'ascesa dell'umanità verso il futuro. I cieli ti appartengono.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_VICTORY_HELP">
      <Text>La Lega degli Imperi si riunisce ogni anno per determinare i leader mondiali più meritevoli e conferire loro delle Onorificenze. Il primo leader che ottiene {1_NumTokensNeededForVictory} o più Onorificenze per {2_NumTurnsNeededForVictory} turni controlla la Lega e vince la partita.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_VICTORY_LOCKED">
      <Text>Non è ancora possibile ottenere una vittoria.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_VICTORY_POSSIBLE">
      <Text>Anno {1_YearUpdated : number #}:</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_VICTORY_TIME">
      <Text>Impero</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_VICTORY_TIME_BANG">
      <Text>Vittoria!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_VSCREEN_BUTTON">
      <Text>Lega degli Imperi</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_FRONTIER_MARKETS">
      <Text>+1 [ICON_GOLD] Oro dalle risorse strategiche; le risorse di [ICON_RES_ALUMINUM] Etherium ne forniscono una quantità doppia.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_FRONTIER_MARKETS_SHORT">
      <Text>Mercati di frontiera</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_INVENTORS_GUILD">
      <Text>La produzione di Grandi Scienziati è il 50% più veloce.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_INVENTORS_GUILD_SHORT">
      <Text>Gilda degli inventori</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_LABOR_CASTES">
      <Text>TEMP L'[ICON_HAPPINESS_4]Infelicità causata dalla [ICON_CITIZEN] popolazione è ridotta del 20%.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_LABOR_CASTES_SHORT">
      <Text>Caste di lavoratori</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_NEW_WORLD_ORDER">
      <Text>Adottare nuove Politiche Sociali costa il 10% di [ICON_CULTURE] Cultura in meno.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_NEW_WORLD_ORDER_SHORT">
      <Text>Nuovo Ordine Mondiale</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_OPTIMIZED_EXTRACTORS">
      <Text>+1 [ICON_PRODUCTION] Produzione dalle risorse strategiche; le risorse di [ICON_RES_URANIUM] Luborico ne forniscono una quantità doppia.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_OPTIMIZED_EXTRACTORS_SHORT">
      <Text>Estrattori ottimizzati</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_TIRELESS_WATCH">
      <Text>+2 al [ICON_MOVES] movimento delle unità Aeromobili </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_TIRELESS_WATCH_SHORT">
      <Text>Sentinella instancabile</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_AIRSHIP_HELP">
      <Text>Prima unità aeromobile, in grado di muoversi sulla terra e sul mare. Potente contro gli obiettivi a terra, ma vulnerabile agli Ornitotteri.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_AIRSHIP_STRATEGY">
      <Text>L'Aeromobile si può muovere sulla terra e sul mare, abbreviando così il percorso necessario per raggiungere il campo di battaglia e offrendo la possibilità di attaccare il nemico da direzioni inaspettate. I suoi grandi cannoni possono attaccare gli Aeromobili nemici vicini o riversare una pioggia di distruzione sui bersagli a terra. Ornitotteri e Cannoni antiaerei rappresentano una minaccia, perciò eliminali per primi o utilizza altri tipi di unità come supporto.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_AIRSHIP_TEXT">
      <Text>Fino alla scoperta dell'Etherium, l'opinione comune era che solo apparecchi leggeri e manovrabili come gli Ornitotteri avrebbero mai potuto librarsi nei cieli. L'Aeromobile è un marchingegno bizzarro ma, a suo modo, maestoso. Grazie al nuovo materiale gli ingegneri sono stati in grado di sollevare in aria praticamente qualsiasi cosa, superando le leggi della scienza che fino a quel momento avevano rappresentato un limite invalicabile per le loro invenzioni. Di necessità, il nuovo prodotto rifletteva un oggetto familiare della storia passata: un vascello marino. Aveva un ponte, armi sulle due fiancate e un grande pallone al posto delle vele. Analogamente, i primi equipaggi aeromobili adottarono convenzioni, gerarchie e procedure tipiche della marina. Ben presto, tuttavia, il volo più leggero dell'aria acquisì caratteristiche sue proprie: i progetti delle navi divennero sempre più sperimentali, mentre i piloti e gli equipaggi svilupparono una cultura distinta, allo stesso tempo raffinata e stravagante.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_FLYER_HELP">
      <Text>Eccellente contro gli aeromobili, ma non molto forte contro le unità terrestri. Inoltre ha un raggio d'azione limitato e deve far base in una città o in una Fortezza del cielo.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_FLYER_STRATEGY">
      <Text>Gli Ornitotteri hanno un raggio d'azione limitato e moderate capacità in combattimento. Il loro punto di forza sono gli attacchi imprevedibili seguiti da rapide ritirate, soprattutto contro Aeromobili e Fortezze del cielo, troppe lente per sfuggire ai loro colpi. Inizialmente il raggio d'azione limitato li obbliga a svolgere compiti difensivi, ma più tardi le Fortezza del cielo possono agire da basi mobili, trasportando gli apparecchi direttamente sul campo di battaglia.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_FLYER_TEXT">
      <Text>All'inizio l'Ornitottero era una bizzarria da inventori, uno dei molti risultati della grande partecipazione alla ricerca scientifica tipica dell'Epoca del vapore. I progressi nel campo della propulsione avevano fatto meraviglie sulla terra e sul mare; perché non applicarli all'eterno sogno degli esseri umani, il volo? Il motore montato sulla fusoliera era voluminoso, perciò occorreva risparmiare ogni grammo di peso se l'apparecchio doveva essere in grado di volare. Ovunque fosse possibile, al posto del metallo era usata la stoffa. Più tardi gli avanzamenti tecnologici permisero di montare armi sui velivoli e di prendersi molte libertà estetiche, modificando profondamente il progetto originale.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_LAND_IRONCLAD_HELP">
      <Text>Prima Nave di terra. Forte contro le altre unità terrestri, ma debole contro gli Aeromobili.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_LAND_IRONCLAD_STRATEGY">
      <Text>La più debole delle Navi di terra, la Ironclad di terra è ben corazzata e brilla nel combattimento sul terreno. Usala per sconfiggere facilmente le unità terrestri precedenti e per indebolire le città per una successiva cattura. La sua corazza la proteggerà parzialmente dai cannoncini degli Ornitotteri, ma è molto vulnerabile alle cannonate degli Aeromobili.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_LAND_IRONCLAD_TEXT">
      <Text>La costruzione del "cavallo di ferro", la ferrovia, fu un'ottima palestra per l'ingegno. Ben presto gli inventori cercarono di costruire un veicolo che avesse la stessa potenza della locomotiva, ma senza necessitare di binari. Progettare l'apparato che avrebbe mosso i primi prototipi, goffi bestioni di metallo, si dimostrò oltremodo difficile. Alla fine il progetto si concentrò su un modello più semplice, con una corazza molto più leggera, ma sufficiente a sopportare i colpi nemici e gli elementi. I primi piloti scoprirono che un veicolo leggero e manovrabile era molto più efficace di uno di grosse dimensioni: infatti poteva spostarsi più velocemente con meno carburante, ed era più agile in combattimento.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_LAND_LEVIATHAN_HELP">
      <Text>La Nave di terra più avanzata. Forte contro le altre unità terrestri, ma debole contro gli Aeromobili.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_LAND_LEVIATHAN_STRATEGY">
      <Text>Il Leviatano terrestre è l'evoluzione ultima delle Navi di terra ed è in grado di devastare qualsiasi altra unità di superficie. Usalo per distruggere i vulnerabili Cannoni antiaerei nemici e assicurare così la protezione delle tue unità aeree. La sua corazza lo protegge dei piccoli cannoncini degli Ornitotteri, ma resta ancora vulnerabile alle cannonate di Aeromobili e Fortezze del cielo. La cosa migliore è proteggere i costosi Leviatani terrestri con unità forti contro le unità aeree, come Ornitotteri e Cannoni antiaerei.  </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_LAND_LEVIATHAN_TEXT">
      <Text>Il Leviatano terrestre prende il nome da un fantastico mostro marino e, con la sua immensa potenza di fuoco, rappresenta il non plus ultra del combattimento in superficie. Può attraversare il terreno a grande velocità e sparare in qualsiasi direzione. È dotato di un equipaggio di sedici uomini: alcuni stanno ai cannoni, altri si occupano del motore a Luborico, e ovviamente ci sono un pilota e un navigatore. Durante l'addestramento i soldati imparano a muoversi e ragionare come una sola mente, apprendendo un linguaggio a gesti che permette di trasmettere rapidamente ordini complessi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_LANDSHIP_HELP">
      <Text>Versione più potente della Ironclad di terra. Forte contro le altre unità terrestri, ma debole contro gli Aeromobili.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_LANDSHIP_STRATEGY">
      <Text>La Nave di terra è pesantemente corazzata ed eccelle nel combattimento in superficie. Usala per sconfiggere le altre unità terrestri e per indebolire le città per una successiva cattura. La sua corazza la proteggerà dai cannoncini degli Ornitotteri, ma è vulnerabile alle cannonate degli Aeromobili. Per assicurarne la sopravvivenza è meglio proteggere le Navi di terra con unità forti contro le unità aeree, come Ornitotteri e Cannoni antiaerei.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_LANDSHIP_TEXT">
      <Text>La Nave di terra è tutto ciò che la Ironclad di terra avrebbe voluto e dovuto essere. La scoperta del Luborico aumentò esponenzialmente la quantità di energia disponibile per muovere un veicolo simile, permettendo di aggiungere corazza e armamenti senza inficiarne la manovrabilità. La Nave di terra divenne la padrona del campo di battaglia, in grado di distruggere praticamente ogni altra unità terrestre. Il comandante che ne aveva a disposizione diverse poteva spazzar via rapidamente un esercito nemico o circondare e catturare una città.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_SKY_FORTRESS_HELP">
      <Text>L'unità aeromobile più avanzata. Può agire come base per un Ornitottero. Dispone di attacchi potenti, ma è vulnerabile agli Ornitotteri.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_SKY_FORTRESS_STRATEGY">
      <Text>La Fortezza del cielo è l'unità aeromobile più avanzata e dispone di una terribile potenza di fuoco. Oltre a usare i suoi cannoni per attaccare bersagli a terra e altri Aeromobili, può servire da base mobile per un Ornitottero. Con un Ornitottero in grado di attaccare le unità aeromobili vicine, la Fortezza del cielo rappresenta una seria minaccia per molti tipi di unità, ma resta vulnerabile all'attacco degli Ornitotteri nemici e dei Cannoni antiaerei.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_SKY_FORTRESS_TEXT">
      <Text>La maestosa Fortezza del cielo è uno spettacolo strabiliante. Molto più grande degli altri Aeromobili, la sua vasta ombra sul terreno può far tremare anche il più saldo dei cuori nemici. Dotata di armi pesanti, galleggia nel cielo grazie alle proprietà antigravitazionali dell'Etherium. All'interno della nave si trovano alloggi, stanze di comando usate dai generali, un piccolo hangar che può ospitare uno squadrone di Ornitotteri e persino camere dedicate al riposo e alla ricreazione. La Fortezza del cielo è il fulcro centrale di una flotta di aeromobili, un centro di comando in grado di riversare una pioggia letale sui bersagli a terra e spazzar via dal cielo gli Aeromobili nemici.</Text>
    </Row>
  </Language_IT_IT>
</GameData>