<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!--Generated with LocalizationBuddy.-->
<!--Copyright Firaxis Games 2010-->
<!--All Rights Reserved-->
<GameData>
  <Language_IT_IT>
    <Row Tag="TXT_KEY_BELIEF_CLERICAL_MARRIAGE">
      <Text>+3 [ICON_HAPPINESS_1] Felicità da Santuari e Templi</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BELIEF_HAJJ">
      <Text>+5 [ICON_CULTURE] Cultura e +5 [ICON_PEACE] Fede</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BELIEF_ICONOGRAPHY">
      <Text>+2 [ICON_CULTURE] Cultura e +1 [ICON_PEACE] Fede dai Templi</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BELIEF_INDULGENCES">
      <Text>+2 [ICON_GOLD] Oro per ogni [ICON_CONNECTED] Rotta commerciale.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BELIEF_SALAT">
      <Text>+2 [ICON_PEACE] Fede da Santuari e Templi</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BELIEF_THIRD_ROME">
      <Text>Se la Città santa viene catturata, la città più grande che segue la religione diventa la nuova Città santa</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BELIEF_WORK_ETHIC">
      <Text>+8 [ICON_PRODUCTION] Produzione in ogni città che segue la religione</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_CHATEAU_HELP">
      <Text>La città deve avere delle Mura.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_CHATEAU_STRATEGY">
      <Text>Lo Chateau è un edificio di epoca medievale che aumenta la forza difensiva della città. Per costruire un Chateau la città deve già possedere delle Mura. Un Chateau è più costoso da costruire di un Castello, che sostituisce, ma fornisce anche [ICON_CULTURE] Cultura alla città.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_MADRASAH_HELP">
      <Text>+2 [ICON_RESEARCH] Scienza dalle caselle di giungla sfruttate dalla città.[NEWLINE][NEWLINE]La città deve avere una Biblioteca.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_MADRASAH_STRATEGY">
      <Text>La Madrasa è un edificio di epoca medievale che aumenta la [ICON_RESEARCH] Scienza prodotta da una città, risultando ancora più efficace se ci sono caselle di giungla nelle vicinanze. Per costruire una Madrasa la città deve possedere già una Biblioteca. A differenza dell'Università, che sostituisce, fornisce anche [ICON_PEACE] Fede.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_STAVE_CHURCH_STRATEGY">
      <Text>La Chiesa di legno aumenta la [ICON_PEACE] Fede in una città, velocizzando l'istituzione e la diffusione di una religione. Per poter costruire una Chiesa di legno la città deve già possedere un Santuario. La Chiesa di legno non ha costi di manutenzione e richiede la metà del tempo per essere costruita rispetto al Tempio, che sostituisce.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BUILDINGS_CHATEAU_TEXT">
      <Text>Lo Chateau è un maniero o palazzo di campagna nobiliare, solitamente munito di fortificazioni. Nel medioevo gli chateau erano quasi completamente autosufficienti, dipendendo per il loro sostentamento dai soli domini dal signore. L'edificio, spesso di dimensioni notevoli, includeva un posto di guardia, cucine, scuderie, forni, birrifici, alloggi per la servitù, gallerie d'arte, sale da ballo, biblioteche, oltre ovviamente alle stanze dove viveva la famiglia padronale. Gli chateau si possono considerare l'evoluzione delle "villae" che nobili romani come Plinio il Vecchio, Mecenate e lo stesso imperatore Tiberio amavano possedere in Gallia. In Francia, l'equivalente urbano degli chateau è stato rappresentato dai grandi palazzi cittadini. A Parigi, per esempio, il Louvre e il Luxembourg erano originariamente chateau, ma in seguito diventarono semplici palazzi quando la città, estendendosi, li inglobò nel tessuto urbano.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BUILDINGS_MADRASAH_TEXT">
      <Text>"Madrasa" è una parola araba che indica qualsiasi tipo di scuola; sebbene non mancasse mai una componente religiosa, le madrasa spesso erano laiche, e potevano comprendere tutto l'arco degli studi dalla scuola elementare all'istruzione superiore. Generalmente collegate a una moschea, le madrasa potevano anche essere specializzate in medicina, legge, scienza, filosofia o nell'istruzione delle donne. La prima madrasa, la Gama'at al-Qarawiyyn, fu istituita nell'859 d.C. da Fatimah al-Fihri, figlia di un ricco mercante. La pratica di patrocinare le madrasa si diffuse nella ricca élite dominante in Egitto e in Medio Oriente durante il governo delle dinastie di Fatimidi, Ayyubidi e Mamelucchi. La prima madrasa ottomana, che seguiva le tradizioni islamiche sunnite, venne fondata nel 1331 d.C. a Iznik, l'odierna Nicea. Mentre l'Europa attraversava la fase più buia del medioevo, le madrasa turche e arabe preservarono il meglio del sapere occidentale e lo fusero con quello d'Oriente.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BUILDINGS_STAVE_CHURCH_TEXT">
      <Text>Le chiese di legno sono costruzioni con intelaiatura a traliccio costruite in tutta la Scandinavia medievale dopo la conversione al cristianesimo dei vichinghi. Si stima che solo in Svezia siano state costruite più di 1.000 chiese di legno: la più antica risale alla metà del XII secolo. Oltre alle funzioni religiose, le chiese di legno spesso fungevano da sale per riunioni, centri culturali, palazzi di giustizia e persino da mercati. Le prime chiese di legno erano costruite come palizzate, con pali piantati singolarmente nel terreno e tetti molto spioventi per permettere alla neve di scivolare via. Molte presentavano elaborati lavori d'intaglio, di solito a tema cristiano, ma talvolta anche con eroi e miti pre-cristiani. In seguito la costruzione si modernizzò; solo i pilastri angolari venivano piantati in terra e la struttura era coperta di tavole. 30 chiese di legno sono sopravvissute fino a oggi: tutte, tranne due, si trovano in Norvegia.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_BELIEF_CHORAL_MUSIC">
      <Text>+4 [ICON_CULTURE] Cultura dai Templi nelle città con 5 seguaci</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_BELIEF_MESSIAH">
      <Text>Ogni volta che un Riformatore entra in gioco, il 40% dei cattolici nelle città vicine si convertono</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_BELIEF_PAPAL_PRIMACY">
      <Text>+15 al livello base di [ICON_INFLUENCE] Influenza sulle città-stato [ICON_RELIGION_CHRISTIANITY] cattoliche</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_BELIEF_RELIGIOUS_TEXTS">
      <Text>La religione si diffonde 5 volte più velocemente (9 volte con la Tipografia)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_BRIEFING">
      <Text>Introduzione</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_CARAVEL">
      <Text>{@1_UnitName[2]} {1: plural 1?è;other?sono;} in viaggio verso il Nuovo Mondo! Per quest'impresa da grande esploratore ricevi {2_VPAmount} Punti Vittoria. {3_NumRemaining} {3: plural 1?altra spedizione può;other?altre spedizioni possono;} ottenere PV per l'esplorazione.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_CITYSTATE_AUGSBURG_DESC">
      <Text>Augusta si trova nel sud-ovest della Baviera. Fondata nel 15 a.C. da Tiberio, presto divenne la capitale militare ed economica della provincia romana della Rezia. La città fu saccheggiata da Attila nel V secolo d.C., da Carlo Magno nell'VIII e da Welf di Baviera nell'XI, ma ogni volta risorse più prospera di prima grazie alla sua collocazione sulle principali vie commerciali che attraversavano le Alpi. Proprio per la sua posizione strategica, nel marzo 1276 Augusta fu proclamata "città libera" sotto gli auspici del Sacro Romano Impero. Questo la mise al centro delle guerre cattolico-protestanti del 1600. L'età d'oro di Augusta corrisponde ai secoli XV e XVI, con le grandi dinastie di mercanti dei Fugger e dei Welser. La loro ricchezza attirò artisti in cerca di mecenati, tanto che la città divenne un centro importante per la musica, la letteratura, la pittura e l'architettura. Nel 1806 Napoleone pose fine al Sacro Romano Impero, così Augusta perse il suo status di città libera e divenne parte del regno di Baviera. Nel secolo successivo la Rivoluzione industriale trasformò velocemente la città, che come parte della Germania unificata prese a produrre tessuti, acciaio e prodotti militari. Sebbene sia stata devastata durante la Seconda Guerra Mondiale, Augusta si è risollevata ancora una volta ed è tornata a essere una delle grandi città d'Europa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_CITYSTATE_COLOGNE_DESC">
      <Text>Nel 50 d.C. Roma fondò sul Reno la città fortificata di Colonia per proteggere la provincia della Germania Inferiore. L'insediamento prosperò sotto i Romani e poi i franchi, diventando uno dei più importanti centri commerciali e religiosi a nord delle Alpi. Nel 785 diventò sede di un arcivescovado. Come parte del Sacro Romano Impero, la "città libera" fu residenza di uno dei sette principi elettori e tre elettori ecclesiastici che eleggevano l'imperatore. Dotata di una delle più grandi cattedrali dell'epoca, la città fu anche un importante porto e base commerciale del Reno nonché sede di molte importanti gilde e corporazioni autonome. Durante la Riforma la città rimase saldamente cattolica, malgrado gli sforzi di due arcivescovi di convertirla al luteranesimo. La sua famosa università, uno delle più antiche d'Europa, nel 1520 d.C. bruciò pubblicamente le opere di Lutero. Colonia perse il suo status di città libera nel 1798, quando fu occupata dalla repubblica francese. Il Congresso di Vienna del 1815 la assegnò alla Prussia, quindi alla Germania dopo l'unificazione del 1871. Bersaglio degli Alleati durante la Seconda Guerra Mondiale, Colonia subì 262 attacchi aerei, che distrussero il 95% della città. Solo nel 1959 raggiunse nuovamente la popolazione che aveva prima della guerra; oggi Colonia è stata completamente ricostruita ed è una moderna metropoli industriale.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_CITYSTATE_GDANSK_DESC">
      <Text>Situata sul delta del fiume Vistola, la regione di Danzica è stata popolata per più di 2.000 anni. La città fu fondata nel 980, quando il Duca Mieszko I di Polonia vi costruì una fortezza. Oggi Danzica è la quarta città della Polonia e il porto commerciale più importante del paese.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_CITYSTATE_MECCA_DESC">
      <Text>Luogo di nascita di Maometto e del Corano, la Mecca è la città più antica dell'Islam e un'obbligatoria meta di pellegrinaggio (il cosiddetto Hajj) per tutti i musulmani. Sebbene la sua fondazione rimanga avvolta nel mito, nel VI secolo d.C. era famosa come mercato delle spezie, e le sue carovane di cammelli l'avevano resa una delle città più ricche del tempo. Maometto vi nacque nel 570, e da allora la storia dell'Islam è stata inestricabilmente intrecciata a quella città. Il trasferimento di Maometto a Medina diede a quest'ultima la funzione di centro politico del regno musulmano in rapida espansione, ma la Mecca rimase il centro della fede. Con un numero sempre maggiore di discepoli e fedeli che volevano vivere vicino alla Kaaba, e una classe crescente di mercanti e venditori che provvedevano alle necessità dei pellegrini, nei secoli successivi la Mecca prosperò tra l'ascesa e la caduta di califfi e conquistatori. Nel 1517 d.C. divenne parte dell'impero ottomano; successivamente, con il collasso degli ottomani al termine della Prima Guerra Mondiale, la città cadde sotto il regno dei Sauditi. Oggi alla Mecca si trova la Masjid al-Haram, la moschea più grande del mondo, una madrasa di livello internazionale e numerosi siti religiosi e storici. Fare un pellegrinaggio alla Mecca è uno dei Cinque pilastri della fede islamica.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_CITYSTATE_NAPLES_DESC">
      <Text>Napoli, sorta nel IX secolo a.C. come colonia greca, è una delle più antiche città del mondo abitate senza interruzione. Nel corso del tempo la città entrò a far parte della repubblica e poi dell'impero romano. Microcosmo d'Europa, la città è stata testimone dell'arrivo e della partenza di molti occupanti, ognuno dei quali ha lasciato tracce durevoli della sua cultura. Dal 1282 al 1816 fu capitale del ricco Regno di Napoli, che partecipò da protagonista alle lotte delle grandi nazioni del tempo. In seguito fu via via occupata da francesi, spagnoli, austriaci, di nuovo dagli spagnoli e ancora dai francesi prima di ottenere l'indipendenza alla fine delle guerre napoleoniche. Nel Congresso di Vienna del 1815 fu riunita alla Sicilia per formare il Regno delle Due Sicilie, che sopravvisse fino all'unificazione italiana del 1861. I 2.800 anni di storia della città hanno lasciato un ricco patrimonio di arte, architettura e commercio, che fanno di Napoli una delle più importanti città del Mediterraneo.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_CITYSTATE_POLOTSK_DESC">
      <Text>Fra il X e il XII secolo Polatsk fu una delle potenze slave dominanti nell'area dell'odierna Bielorussia. Tuttavia nel XIII secolo divenne vassalla dei principi lituani e la sua importanza cominciò a scemare. Vicino a Polatsk sono state combattute due battaglie nel 1812, durante l'invasione della Russia da parte di Napoleone.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_CITYSTATE_RIGA_DESC">
      <Text>Presente già nel II secolo come insediamento, nell'alto medioevo Riga diventò una base del commercio fluviale lungo la rotta Dvina-Dnepr con Bisanzio. Nel corso del medioevo la città prosperò come parte della Lega Anseatica. Oggi è la più grande città delle nazioni baltiche e la capitale della Lettonia.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_CITYSTATE_TUNIS_DESC">
      <Text>Fondata dai Berberi nel II millennio a.C., la città di Tunisi fu distrutta dai Romani nel 146 a.C. durante le guerre con Cartagine. Benché fosse stata ricostruita e occupata dai Romani, Tunisi non salì alla ribalta fino al VII secolo d.C., quando cadde sotto il controllo degli arabi musulmani. Di importanza strategica per la sua vicinanza con l'Europa, a partire dal X secolo diventò la principale base navale nel Mediterraneo occidentale per le dinastie islamiche. Dopo l'ennesima rivolta, nel 1159 al-Mumin della dinastia Almohade catturò la città e ne fece un centro di scambi commerciali; dal XII al XVI secolo Tunisi ebbe uno dei porti più ricchi e importanti del mondo. L'impero ottomano prese il controllo formale di Tunisi nel 1534 d.C.; dopo una breve occupazione spagnola, terminata già nel 1574, i governatori ottomani acquisirono una certa autonomia. Sotto gli Husainidi, al tradizionale commercio e all'industria si aggiunsero i saccheggi dei corsari barbareschi, che al tempo si trovavano al culmine della loro attività. Dopo una serie di ribellioni, invasioni e occupazioni, dal 1881 al 1956 la zona cadde sotto il governo dei francesi. Ottenuta la propria indipendenza con la ritirata francese, Tunisi è stata da allora la capitale della Tunisia, un centro cosmopolita di commercio e di cultura nella regione.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_CIV_ARABIA_HEADING_1">
      <Text>Storia</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_CIV_ARABIA_TEXT_1">
      <Text>La dinastia degli Almohadi fu fondata all'inizio del XII secolo sulla catena montuosa dell'Atlante, in Marocco, dal berbero Ibn Tumart. Nati originariamente come movimento religioso, gli Almohadi guidati da Tumart si ribellarono contro il dominio degli Almoravidi, unificarono le tribù dei Berberi e dei Mori e in pochi decenni arrivarono a dominare tutto il Magreb e il Marocco. Spinti dallo zelo religioso, gli Almohadi presto estesero il loro dominio oltre lo stretto in Iberia, nell'area che corrisponde al moderno Portogallo e al sud della Spagna. Nel 1170 trasferirono la loro capitale a Siviglia.[NEWLINE][NEWLINE]Malgrado continui tentativi da parte dei monarchi cristiani di riprendersi la penisola, la dominazione almohade dell'Iberia continuò fino al 1212. In quell'anno una coalizione di eserciti di Castiglia, Aragona, Portogallo e Navarra sconfisse in modo decisivo Muhammad III nella Battaglia di Las Navas de Tolosa. Nei successivi quarant'anni i territori dei Mori caddero uno dopo l'altro in mano ai cristiani: l'importante città di Cordova fu presa nel 1236, Siviglia nel 1248. Nel 1260, tutto ciò che rimaneva ai Mori dopo la Reconquista era la città-fortezza di Granada, che riuscì a restare indipendente per altri 250 anni.[NEWLINE][NEWLINE]In Africa, gli Almohadi respinsero le incursioni degli scorridori normanni e le rivolte delle tribù native, arrivando addirittura ad allearsi con la Castiglia. In ogni caso, molte regioni e città vennero perdute a causa delle ribellioni e delle incursioni di altri popoli, in particolare dei Marinidi, una dinastia berbera zenata che alla fine li avrebbe rimpiazzati nel Magreb. Nel 1265 l'ultimo governante almohade, Idris al-Wathiq, aveva ormai il controllo della sola capitale Marrakech. Nel 1268 la città venne assediata; Marrakech cadde nel settembre del 1269 e Idris fu assassinato da uno schiavo.[NEWLINE][NEWLINE]Gli Almohadi lasciarono un'eredità d'arte e di conoscenza ineguagliata dalle successive dinastie islamiche. Califfi come al-Mansur patrocinarono e difesero filosofi come Averroè e l'ebreo Maimonide. L'architettura degli Almohadi è rimasta insuperata: un esempio famosissimo è la Giralda di Siviglia, così come la moschea Koutoubia a Marrakech, la Torre di Hassan a Rabat e il minareto di Safi. Sotto il regno degli Almohadi la cultura ebraica visse un'età dell'oro: gli ebrei partivano da altre zone dell'Europa cristiana per raggiungere l'Iberia dei Mori, dove contribuirono al progresso nei campi della medicina e della scienza. Malgrado la loro dinastia sia durata solo 160 anni, l'influsso culturale degli Almohadi è tuttora percepibile nel moderno Nordafrica e in Spagna.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_CIV_OTTOMAN_HEADING_1">
      <Text>Storia</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_CIV_OTTOMAN_TEXT_1">
      <Text>I turchi ottomani furono conosciuti per la prima volta in Europa occidentale nel 1227 d.C., quando la tribù migrò nel regno dei Selgiuchidi in Anatolia. Il loro capo, Ertugrul, fondò un principato nelle terre dei Selgiuchidi che stavano andando in rovina nell'Anatolia occidentale. Suo figlio Osman (da cui deriva il nome dato al regno dagli europei) e il nipote Orhan estesero grandemente l'impero. Dotati di sofisticate tattiche militari, nel 1362 i turchi attraversarono lo stretto dei Dardanelli e invasero le ultime vestigia dell'impero bizantino nei Balcani. I turchi salirono alla ribalta quando nel 1453 il sultano Maometto II catturò Bisanzio, rinominandola Istanbul e facendone la sua capitale. L'impero ottomano sarebbe diventata la potenza più estesa e duratura del Medioevo.[NEWLINE][NEWLINE]Quando prese Costantinopoli, sede della cristianità ortodossa, Maometto mostrò la sua perspicacia politica incontrando il patriarca ortodosso Gennadios. Sebbene l'impero fosse musulmano, la Chiesa ortodossa accettò l'autorità ottomana secolare in cambio della tolleranza religiosa e della conservazione della propria autorità (e proprietà). I cristiani che abitavano nell'impero diventarono sostenitori del regime e molti si unirono agli ottomani nella lotta contro la Chiesa cattolica d'occidente.[NEWLINE][NEWLINE]Dopo la caduta di Costantinopoli i turchi cominciarono a espandersi inesorabilmente verso ovest e sud. Oltrepassati i Balcani, si espansero in Medio Oriente e in Egitto, diventando i dominatori del Mediterraneo orientale. Le loro rotte commerciali raggiunsero il Mar Nero, l'Egeo e il Mediterraneo e, attraverso il Mar Rosso, arrivarono fino all'Oceano Indiano e l'Oriente. L'espansione in Europa non si arrestò finché non furono sconfitti alle porte di Vienna nel 1529 e poi nel 1532. Respinti, si rivolsero alla conquista della costa nordafricana. Nel 1566 l'impero turco si estendeva da Bagdad a Budapest e da Algeri alla Mecca.[NEWLINE][NEWLINE]Durante questo periodo di espansione gli ottomani ebbero la fortuna di avere una lunga serie di sultani capaci e illuminati, da Maometto a Selim I, fino a Solimano il Magnifico. La tolleranza religiosa nei confronti della chiesa ortodossa e dell'ebraismo portò benefici economici e intellettuali. Le tradizioni culturali e le istituzioni sociali dell'impero poliglotta assicurarono un'età dell'oro dell'arte e della scienza. L'educazione libera nelle madrasa diffuse l'alfabetizzazione, e il mecenatismo da parte della élite dominante rese l'impero più stabile e pacifico dei regni occidentali.[NEWLINE][NEWLINE]A partire dalla seconda metà del Cinquecento l'impero cominciò il suo lungo declino. L'ascesa della Russia moscovita e l'assalto dei mongoli da est bloccarono i tentativi di espansione degli ottomani nell'Europa cattolica. Nel Mediterraneo, con la Battaglia di Lepanto del 1571, una coalizione di forze cattoliche comandate da Filippo II di Spagna pose fine al dominio dei turchi sul mare. L'Europa, forte delle ricchezze del Nuovo Mondo, fece sempre meno affidamento sulle rotte commerciali che attraversavano l'impero ottomano. Malgrado gli sconvolgimenti provocati dalla Riforma protestante, i turchi non minacciarono mai più l'Europa cristiana.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_CIV_SONGHAI_HEADING_1">
      <Text>Storia</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_CIV_SONGHAI_TEXT_1">
      <Text>Dinastia musulmana di origine curda, il sultanato degli Ayyubidi fu fondato da Salah ad-Din (Saladino) nel cuore dell'Egitto e nel XII e XIII secolo arrivò a dominare la maggior parte del Medio Oriente. Nel 1183 il sultanato comprendeva l'Egitto, la Tunisia, la Siria, la Mesopotamia, il Kurdistan, lo Hegiaz (la regione nord-occidentale della penisola araba), lo Yemen e molti territori del Mediterraneo orientale. Nel 1187 l'esercito ayyubide conquistò anche il Regno di Gerusalemme: questo scatenò la Terza Crociata guidata da Riccardo Cuor di Leone e Filippo Augusto.[NEWLINE][NEWLINE]Dopo la morte di Saladino i suoi figli si disputarono il controllo del sultanato: alla fine il fratello di Saladino, al-Adil, si assicurò il potere nel 1200 d.C. Dal 1230 al 1247 il regno fu sconvolto dalle rivolte in Siria. Queste alla fine furono sedate, ma nel frattempo altre ribellioni contro il dominio degli Ayyubidi avevano avuto successo in Yemen, nello Hegiaz e in alcune zone della Mesopotamia, frammentando il sultanato. Respingere un'invasione dei crociati sul delta del Nilo indebolì tanto il potere degli Ayyubidi che nel 1250 i generali mamelucchi rovesciarono il sultano al-Muazzam Turanshah: così ebbe fine il controllo del sultanato da parte della dinastia. Il dominio degli Ayyubidi era ora concentrato solamente ad Aleppo, che nel 1260 fu saccheggiata dagli scorridori mongoli. Nel giro di pochi anni i mongoli cancellarono quel poco che restava del potere ayyubide.[NEWLINE][NEWLINE]Benché abbia avuto una durata relativamente breve, il dominio degli Ayyubidi portò prosperità nei territori governati e una rinascita della cultura e della scienza musulmana nella regione. Fondato sul principio della sovranità collettiva abbracciato da Saladino, il governo ayyubide fu benevolo e illuminato. Le capitali, prima Damasco e poi Il Cairo, furono teatro di arte e letteratura fiorenti. Il patronato degli Ayyubidi portò alla costruzione di molte madrasa sunnite. Medicina, farmacologia e botanica furono particolarmente incoraggiate; medici come Ibn al-Baytar, al-Dakhwar e Rashidun al-Suri elaborarono procedure e trattamenti che non sarebbero apparsi per decenni in nessun'altra parte del mondo.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_CIV5_DAWN_TEXT">
      <Text>DESCRIZIONE DELLO SCENARIO[NEWLINE]Il Grande Scisma ha spezzato in due la chiesa cristiana. Tutti i tentativi di riconciliare Roma e Bisanzio sono falliti e, intanto, gli eserciti islamici del Grande Turco minacciano di conquistare Costantinopoli. In risposta, Papa Urbano II lancia una crociata per aiutare i bizantini e liberare la Terrasanta. Tutto sembra condurre a un drammatico scontro tra le religioni. Con un simile bagno di sangue all'orizzonte, sarai in grado di proteggere la civiltà e condurre il mondo verso la gloria del Rinascimento?[NEWLINE][NEWLINE]CONDIZIONI DI VITTORIA[NEWLINE]La vittoria va alla civiltà che ha il punteggio più alto dopo 200 turni. I PV speciali dello scenario sono assegnati come segue:[NEWLINE][ICON_BULLET]Controllo della Città santa: chi controlla o è alleato della Città santa della propria religione (o di Gerusalemme) guadagna 10 PV ogni turno.[NEWLINE][ICON_BULLET]Sacro Romano Imperatore: il trono del Sacro Romano Impero va a chi riceve più voti tra tutte le potenze e le città-stato e frutta ogni volta 250 PV.[NEWLINE][ICON_BULLET]Nuovo mondo: scoperta dell'Esplorazione e invio di Caravelle a ovest.[NEWLINE][ICON_BULLET]Guerra di religione: cattura città con una religione diversa dalla tua.[NEWLINE][NEWLINE]REGOLE SPECIALI[NEWLINE]All'inizio della partita sono stabilite tre religioni: Cattolicesimo (con il Vaticano come Città santa), Ortodossia (con Costantinopoli come Città santa) e Islam (con la Mecca come Città santa). Controlla la tua Città santa (o Gerusalemme) per ottenere i benefici legati alle Credenze del Fondatore della tua religione.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_CIV5_SPAIN_CONQUISTADOR_HELP">
      <Text>Unità di epoca medievale specializzata nell'esplorazione e nella colonizzazione di terre al di là del mare. Solo gli spagnoli possono costruirla. Dopo aver scoperto l'Esplorazione, la Spagna può muovere 3 Conquistador fino al confine occidentale della mappa per ottenere PV e [ICON_GOLD] Oro con la scoperta del Nuovo Mondo. Sostituisce il Cavaliere.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_CIV5_SPAIN_CONQUISTADOR_STRATEGY">
      <Text>Il Conquistador è un'unità polivalente che sostituisce il Cavaliere ed è utile sia sulla terra sia in mare. Sulla terra è un esploratore eccezionale, dotato di un raggio di visione ampio. Inoltre ha la capacità di fondare nuove città, ma solo in un continente straniero che non contiene la capitale spagnola. Sull'acqua il Conquistador gode della promozione Imbarco con difesa, che gli permette di difendersi dagli attacchi delle unità navali. Inoltre, a differenza del Cavaliere, non subisce alcuna penalità quando attacca le città. Dopo la scoperta dell'Esplorazione, la Spagna può muovere 3 Conquistador fino al confine occidentale della mappa per ottenere PV e [ICON_GOLD] Oro con la scoperta del Nuovo Mondo.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_CONQUISTADOR">
      <Text>{@1_UnitName[2]} {1: plural 1?è;other?sono;} in viaggio verso il Nuovo Mondo! Per quest'impresa da grande esploratore ricevi {2_GoldAmount} [ICON_GOLD] Oro e {3_VPAmount} Punti Vittoria.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_DESC">
      <Text>Tutto sembra condurre a un drammatico scontro tra le religioni. Con un simile bagno di sangue all'orizzonte, sarai in grado di proteggere la civiltà e condurre il mondo verso la gloria del Rinascimento?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_DIPLO_MY_SCORE_FUTURE_TECH">
      <Text>{1_Num} dalle regole speciali dello scenario[NEWLINE] (controllo della Città santa, elezione del Sacro Romano Imperatore)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_DIPLO_VOTE">
      <Text>ELEZIONE SRI</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_DIPLO_VOTE_TT">
      <Text>Devi votare per eleggere il prossimo Sacro Romano Imperatore!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_EO_DIPLOMACY_AND_UN_VOTE">
      <Text>Diplomazia[NEWLINE][NEWLINE]{1_Num} turni prima dell'elezione del Sacro Romano Imperatore.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_FIRST_REFORMER">
      <Text>Un umile monaco, Martin Lutero, ha pubblicato 95 tesi per protestare contro gli abusi della Chiesa cattolica. I suoi scritti hanno conquistato {@1_CityStateName}, che si è convertita in un batter d'occhio alla nuova religione del Protestantesimo. Riusciranno le credenze di Lutero a prendere piede?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_FIXED_MAP">
      <Text>Storica</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_HAVE_FOUNDER_BELIEFS">
      <Text>Riceve i Benefici del Fondatore attraverso il controllo della Città santa/di Gerusalemme.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_HRE_WINNER">
      <Text>{1: gender feminine?La Sacra Romana Imperatrice; other?Il Sacro Romano Imperatore;} è: {1_LeaderName}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_LEADER_ALMANSUR_HEADING_1">
      <Text>Storia</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_LEADER_ALMANSUR_LIVED">
      <Text>dal 1160 al 1199 d.C.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_LEADER_ALMANSUR_NAME">
      <Text>Abu Yusuf Ya'qub al-Mansur</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_LEADER_ALMANSUR_SUBTITLE">
      <Text>Emiro della dinastia Almohade</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_LEADER_ALMANSUR_TEXT_1">
      <Text>Abu Yusuf Ya'qub al-Mansur (1160-1199 d.C.) fu il terzo emiro della dinastia degli Almohadi, salito al trono nel 1184 quando suo fratello fu assassinato mentre combatteva in Portogallo contro il cristiano Alfonso I. Per vendicare la morte del fratello Al-Mansur sbarcò in Iberia, catturando e saccheggiando molte città cristiane prima di ritornare in Marocco con 3.000 prigionieri. Lì passò parecchi anni a rinforzare il proprio regno sotto l'aspetto culturale e diplomatico.[NEWLINE][NEWLINE]Durante la sua assenza dall'Iberia, il re di Castiglia Alfonso VIII pensò ancora di "riconquistare" i territori dei mori. Grazie al più grande esercito di quel periodo, forte di 300.000 uomini, i cristiani catturarono molte città almohadi, incluse Silves e Beja. Tornato nella regione, al-Mansur sconfisse in modo decisivo Alfonso nel luglio del 1195 nella Battaglia di Alarcos, infliggendo 150.000 perdite ai cristiani; dopo questa vittoria il suo popolo gli conferì il titolo di "colui che è stato reso vittorioso da Dio".[NEWLINE][NEWLINE]Al-Mansur regnò con oculatezza: oltre ai successi militari, sotto il suo dominio fiorirono anche i commerci, l'arte e le scienze. Supervisionò la costruzione delle grandi moschee di Koutouba e di el-Mansouria a Marrakech e la kaaba Udayas a Rabat. Al-Mansur fu patrono del filosofo Ibn Rushd (noto tra i cristiani come Averroè) e di altri artisti e letterati. Inoltre iniziò la costruzione a Rabat di quella che sarebbe stata la più grande moschea del mondo, ma il lavoro fu lasciato a metà a causa della sua morte prematura.
</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_LEADER_ASKIA_DEMANDTRIBUTE_HAPPY">
      <Text>Potremmo avvalerci del tuo aiuto nella lotta contro gli eretici e la feccia che infesta la terra.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_LEADER_ASKIA_FIRSTGREETING_1">
      <Text>Salve. Sono Saladino, degli Ayyubidi. Siamo un popolo pacifico, ma chi ci sfida è destinato alla distruzione. Farai bene a non ripetere gli errori che altri popoli hanno commesso in passato.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_LEADER_ASKIA_FIRSTGREETING_2">
      <Text>La mia benedizione scenda su di te. Io sono Saladino, della dinastia ayyubide. Cerco solo la pace, ma non evito lo scontro quando è necessario. Se vuoi sopravvivere, fa' in modo che non sia mai necessario.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_LEADER_ASKIA_FIRSTGREETING_3">
      <Text>Saluti. Sono Saladino, sultano della dinastia ayyubide. Siamo un popolo illuminato, alla costante ricerca di conoscenze da scambiare con i nostri vicini. Tuttavia siamo sempre all'erta e pronti a difenderci, se necessario.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_LEADER_ASKIA_FIRSTGREETING_4">
      <Text>Saluti. Sono Saladino, degli Ayyubidi. Cerchiamo la pace con tutti. Se cerchi guai, ti invito a rivolgerti da qualche altra parte.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_LEADER_ASKIA_TRADE_NO_HAPPY">
      <Text>Non posso accettare questi termini, iniqui nei confronti degli Ayyubidi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_LEADER_FRANCIS_HEADING_1">
      <Text>Storia</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_LEADER_FRANCIS_LIVED">
      <Text>1494 - 1547 d.C.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_LEADER_FRANCIS_NAME">
      <Text>Francesco I</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_LEADER_FRANCIS_SUBTITLE">
      <Text>Re di Francia</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_LEADER_FRANCIS_TEXT_1">
      <Text>Re di Francia dal 1515 d.C. fino alla sua morte, Francesco I (1494-1547) introdusse significativi cambiamenti culturali e politici nel suo paese. La sua lunga rivalità con il Sacro Romano Imperatore Carlo V per l'egemonia sull'Europa cristiana fu la causa di un rovinoso conflitto militare ed economico che contribuì allo scoppio della rivoluzione protestante. In seguito alla morte di Luigi, che si era sposato tre volte ma che non aveva figli, Francesco fu incoronato Re di Francia nella Cattedrale di Reims il giorno di capodanno del 1515.[NEWLINE][NEWLINE]Francesco non ricevette l'istruzione umanista che la madre avrebbe voluto, ma ciononostante restò famoso come "uomo di lettere". Quando salì al trono le idee e gli ideali del Rinascimento erano arrivati in Francia, e Francesco fu patrono di alcuni dei più grandi artisti e letterati del tempo, come Leonardo da Vinci, Cellini, del Sarto e altri, molti dei quali furono incoraggiati a trasferirsi in Francia e premiati con ingenti somme. Molti agenti reali si dedicarono a perlustrare l'Italia in cerca di libri e manoscritti: nel 1537, Francesco decretò che la sua biblioteca dovesse contenere una copia di ogni nuovo libro venduto in Francia.[NEWLINE][NEWLINE]Comunque, Francesco I viene ricordato come capo militare e diplomatico. La maggioranza delle sue azioni si concentrò sul rivale Carlo V, per cui provava una forte avversione personale, ed ebbe l'Italia come campo di battaglia. Nel 1515, poco dopo essere stato incoronato, sconfisse gli svizzeri a Marignano ed entrò a Milano. Ma dopo un decennio di scaramucce, nel 1525 Francesco venne catturato dall'esercito spagnolo nella Battaglia di Pavia. Tenuto prigioniero a Madrid, l'anno successivo fu obbligato a firmare il Trattato di Madrid.[NEWLINE][NEWLINE]Tornato in Francia, Francesco affermò subito di essere stato costretto con la forza a firmare l'accordo con Carlo V e lo ripudiò. Questo portò a una seconda serie di guerre tra Asburgo e francesi. Le guerre italiane del 1536-1538 e 1542-1546, che videro addirittura l'alleanza con i turchi ottomani, furono in gran parte inconcludenti; alla fine Francesco obbligò Carlo, che si trovava ad affrontare molte rivolte nelle sue terre, a firmare il Trattato di Crépy. Durante queste guerre, per controbilanciare il potere degli Asburgo di Spagna, Francesco I cercò di ottenere possedimenti e di stringere relazioni commerciali nel Nuovo Mondo e in Asia. Il porto francese di Le Havre fu fondato in 1517 proprio per facilitare questo intento.[NEWLINE][NEWLINE]Francesco I morì nel marzo 1547 nel Castello di Rambouillet. Il giudizio sul suo regno è ancora oggi dibattuto: se da un lato introdusse avanzamenti culturali, dall'altro mandò quasi in bancarotta il regno. La sua persecuzione dei protestanti, espressa nell'Editto di Fontainebleau del 1540, causò molti massacri e diede il via a decenni di fermenti civili. Malgrado il suo interesse per i libri e l'umanesimo, non ebbe timore di applicare la censura, obbligando all'esilio pensatori come Giovanni Calvino. Le continue guerre intraprese non portarono nessun vantaggio strategico o economico per la Francia. Nel bene e nel male, l'ombra di Francesco I rimase percepibile nel continente per molti anni dopo la sua morte.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_LEADER_HARUN_FIRSTGREETING_1">
      <Text>Ti do il mio benvenuto! Sono Ya'qub al-Mansur, del califfato almohade. Vieni, ammiriamo insieme la sontuosità del mio palazzo!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_LEADER_HARUN_FIRSTGREETING_2">
      <Text>Ah! Una nuova stella appare all'orizzonte. Io sono Ya'qub al-Mansur, della dinastia almohade! Scriverò un poema epico per celebrare il nostro storico incontro!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_LEADER_HARUN_FIRSTGREETING_3">
      <Text>Benvenuto, straniero! Sono Abu Yusuf Ya'qub al-Mansur, signore degli Almohadi. Vieni, parlami del tuo impero.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_LEADER_NAPOLEON_FIRSTGREETING_1">
      <Text>Ti do il benvenuto. Io sono Francesco I, grande patrono dell'arte del Rinascimento!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_LEADER_NAPOLEON_FIRSTGREETING_2">
      <Text>Benvenuto, straniero! Sono Francesco I, re di Francia! Sono leale con gli amici, mortale con i nemici. Tu che cosa sarai?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_LEADER_NAPOLEON_FIRSTGREETING_3">
      <Text>Ah. Ci incontriamo, alla fine. Sono Francesco I, re di Francia. Vieni: discutiamo insieme la divisione delle terre al di là del mare tra le nostre due grandi nazioni.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_LEADER_NAPOLEON_FIRSTGREETING_4">
      <Text>Salve. Sono Francesco I, signore dei Valois e re di Francia. Vuoi ammirare il mio ultimo chateau?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_LEADER_SALADIN_HEADING_1">
      <Text>Storia</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_LEADER_SALADIN_LIVED">
      <Text>dal 1138 al 1193 d.C.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_LEADER_SALADIN_NAME">
      <Text>Salah ad-Din Yusuf ibn Ayyub</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_LEADER_SALADIN_SUBTITLE">
      <Text>Primo Sultano di Egitto e Siria</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_LEADER_SALADIN_TEXT_1">
      <Text>Salah ad-Din Yusuf ibn Ayyub, più noto come Saladino, fu un nobile curdo che divenne il primo sultano dell'Egitto e della Siria. Nato a Tikrit (Iraq) intorno al 1138 d.C., il suo addestramento militare cominciò a 26 anni sotto l'insegnamento di suo zio Asad, un importante comandante al servizio di Nur ad-Din, governatore della provincia siriana dell'impero dei Selgiuchidi. In una campagna contro i crociati e l'usurpatore egiziano Dirgham, Saladino si distinse nel sacco di Bilbais e in una battaglia vicino al Nilo a ovest di Giza. Proseguendo per Alessandria, Saladino entrò nella città senza incontrare opposizione e nel 1169 fu nominato visir da al-Adid, califfo della dinastia dei Fatimidi. Due anni dopo Nur ad-Din incaricò Saladino di istituire un califfato in Egitto. Con la morte di Nur ad-Din, nel 1174, Saladino proclamò l'instaurazione della dinastia degli Ayyubidi.[NEWLINE][NEWLINE]Saladino stabilì in Egitto la sua base e passò gli anni successivi a espandere la sua autorità e autonomia. Lo Yemen era già stato occupato nel 1173; la caduta di Damasco e della fortezza di Hamas nel 1174 aggiunse la Siria ai suoi possedimenti. In seguito alla sconfitta dei rivali Zengidi in quella regione, Saladino ritornò al Cairo per dedicarsi al rafforzamento del suo regno. Tra le altre cose promosse la fortificazione della città, fece scavare il pozzo Bir Yusef e costruì un ponte a Giza e molte nuove madrasa. Dopo le incursioni dei crociati nei suoi territori, nel 1177 Saladino dovette rivolgere la sua attenzione alla Palestina.[NEWLINE][NEWLINE]La guerra di Saladino contro i cristiani infuriò fino alla sua morte, avvenuta nel 1193. A causa della molte vittorie degli Ayyubidi, e della cattura nel 1187 del Regno di Gerusalemme e della stessa città santa, in Europa il nome di Saladino divenne famigerato. In conseguenza di ciò l'inglese Riccardo Cuor di Leone, Filippo II di Francia e Federico Barbarossa organizzarono la Terza Crociata, che fu contraddistinta dai massacri più che dalle battaglie. Nel settembre 1191 l'esercito crociato si era ridotto a circa 2.000 soldati e 50 cavalieri. Alla fine Riccardo e Saladino raggiunsero un accordo: con il Trattato di Ramla, del 1192, Gerusalemme rimaneva sotto il controllo dei musulmani ma era aperta ai pellegrinaggi cristiani.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_LEADER_SULEIMAN_FIRSTGREETING_1">
      <Text>Per la mia barba e la mia pancia, quanto sono felice di incontrarti! Io sono Solimano, condottiero dei potenti turchi!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_LEADER_SULEIMAN_FIRSTGREETING_2">
      <Text>La nazione turca ti saluta, straniero! Io sono Solimano!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_LEADER_SULEIMAN_FIRSTGREETING_3">
      <Text>Salve, straniero! Sono Solimano, condottiero dei turchi! Facciamo festa per celebrare questa grande occasione!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_NEED_FOUNDER_BELIEFS">
      <Text>Per ricevere i benefici derivanti dalla Credenza del Fondatore devi controllare la Città santa o Gerusalemme.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_NEW_ORTHODOX_HOLY_CITY">
      <Text>{@1_OldHolyCityName} è stata catturata. La nuova Città santa ortodossa è {@2_NewHolyCityName}.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_NO_HRE_WINNER">
      <Text>Il Sacro Romano Imperatore non è stato eletto (pareggio nei voti).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_NO_ORTHODOX_CITIES">
      <Text>{@1_OldHolyCityName} è stata catturata, ma non ci sono altre città ortodosse, perciò la Città santa rimane {@1_OldHolyCityName}.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_OTHER_ADOPTED_PROTESTANTISM">
      <Text>Il popolo {@1_PlayerName[2]} si è convertito al Protestantesimo.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_OTHER_CARAVEL">
      <Text>{@1_PlayerName[2]} {1: plural 1?ha inviato;other?hanno inviato;} una spedizione nel Nuovo Mondo! Per questa notevole impresa {1: plural 1?ha ricevuto;other?hanno ricevuto;} {2_VPAmount} Punti Vittoria. {3_NumRemaining} {3: plural 1?altra spedizione può;other?altre spedizioni possono;} ottenere PV per l'esplorazione.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_POP_UN_ELEC_RESULTS">
      <Text>Risultati dell'elezione del Sacro Romano Imperatore</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_POP_UNITED_NATIONS_VOTE">
      <Text>Votazione del Sacro Romano Imperatore!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_RANDOM_MAP">
      <Text>Europa casuale</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_RELIGION_CHRISTIANITY_PEDIA">
      <Text>Con il termine cattolicesimo romano si fa riferimento alla teologia e alla dottrina della chiesa cristiana sotto l'auspicio della Santa Sede, ovvero del Papa di Roma. Secondo gli studiosi di materie ecclesiastiche il cattolicesimo si distingue dalle altre chiese cristiane per la sua fedeltà alle tradizioni e ai sacramenti e per il fatto che l'interpretazione della Bibbia viene delegata completamente ai sacerdoti.[NEWLINE][NEWLINE]Il termine "Chiesa cattolica" è stato usato la prima volta intorno al 107 d.C. circa da Ignazio di Antiochia. All'inizio la chiesa era organizzata intorno a tre patriarchi, di Roma, Alessandria e Antiochia: a questi si aggiunsero successivamente i patriarchi di Costantinopoli e Gerusalemme. Ben presto il patriarca di Roma rivendicò per sé un'autorità speciale, basata sul collegamento speciale tra S. Pietro e la città. Per 1.000 anni il cattolicesimo romano dominò l'Europa, fino al Grande Scisma del 1054 d.C. che diede origine alla Chiesa ortodossa orientale. Altri 5 secoli dopo si verificò un'altra grande divisione con la Riforma protestante, in cui molti in Europa rifiutarono gli insegnamenti e le pratiche del cattolicesimo in favore di un'espressione di fede più personale.[NEWLINE][NEWLINE]Attualmente la Chiesa cattolica romana definisce "non cattolici" i cristiani che non sono in comunione con il Vaticano, ma tollera le interpretazioni alternative della Bibbia. Con più di un miliardo di fedeli in tutto il mondo, quella cattolica resta ancora la prima Chiesa cristiana.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_SECOND_REFORMER">
      <Text>Un secondo riformatore, Ulrich Zwingli, ha cominciato a predicare e ha convertito al Protestantesimo i cittadini di {@1_CityStateName}. La sua interpretazione delle scritture si sta diffondendo rapidamente!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_SPECIFIC_DIPLO_STRING_1">
      <Text>Tu segui una religione diversa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_SPECIFIC_DIPLO_STRING_2">
      <Text>Hai conquistato la Città santa della loro religione!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_SPECIFIC_DIPLO_STRING_3">
      <Text>Hai liberato la Città santa della loro religione!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_THIRD_REFORMER">
      <Text>Un terzo riformatore, Giovanni Calvino, ha cominciato a predicare e ha convertito al Protestantesimo i cittadini di {@1_CityStateName}.Gli scritti di Calvino forniscono un piano sistematico per la formazione di comunità protestanti. Sarà possibile arrestare questa minaccia al cattolicesimo?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_TITLE">
      <Text>Verso il Rinascimento</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_TRAIT_BRAVEHEART">
      <Text>Bonus al combattimento (+20%) contro unità che appartengono a una civiltà che ha più città dei Celti.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_TRAIT_BRAVEHEART_SHORT">
      <Text>Braveheart</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_TRAIT_ENHANCED_CULTURE">
      <Text>+2 [ICON_CULTURE] Cultura al turno dalle città.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_TRAIT_JUSTICE_SALADIN">
      <Text>Ricevi un Palazzo di giustizia gratuito in ogni città conquistata. Cominci la partita con le Piramidi già costruite al Cairo.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_TRAIT_JUSTICE_SALADIN_SHORT">
      <Text>Giustizia di Saladino</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_TRAIT_LAND_TRADE_GOLD">
      <Text>+2 [ICON_GOLD] Oro per ogni [ICON_CONNECTED] Rotta commerciale.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_TRAIT_LAY_IGORS_CAMPAIGN">
      <Text>Tutte le unità militari terrestri hanno +1 al [ICON_MOVES] movimento. Tutte le unità spendono solo 1 punto movimento per entrare in qualsiasi casella adiacente a un fiume.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_TRAIT_LAY_IGORS_CAMPAIGN_SHORT">
      <Text>Canto della schiera di Igor</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_TRAIT_LOGOTHETE_COURSE">
      <Text>Ricevi una Spia 1 extra. Unica civiltà che comincia lo scenario controllando una Città santa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_TRAIT_LOGOTHETE_COURSE_SHORT">
      <Text>Logoteta del dromos</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_TRAIT_SEVEN_CITIES">
      <Text>Dopo aver scoperto l'Esplorazione, puoi inviare fino a 3 Conquistador fino al margine occidentale della mappa per guadagnare PV aggiuntivi e [ICON_GOLD] Oro.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_TRAIT_TERROR">
      <Text>Tutte le unità militari terrestri hanno +1 al [ICON_MOVES] movimento e ricevono la promozione Marcia, che permette loro di curarsi ogni turno.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_TRAIT_VIKING_FURY">
      <Text>Le unità imbarcate hanno +1 al [ICON_MOVES] movimento e spendono solo 1 punto per sbarcare dal mare sulla terra. Le unità da mischia non spendono alcun punto movimento per saccheggiare.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_TRAIT_VIKING_FURY_SHORT">
      <Text>Furia vichinga</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_TURNSREMAINING">
      <Text>Turni restanti: {1_TurnsRemaining}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_UNIT_AUSTRIAN_HUSSAR_STRATEGY">
      <Text>Gli Ussari sono ottimi per la ricognizione e l'attacco sui fianchi. Sono leggermente più forti e più veloci dei Lancieri a cavallo, che sostituiscono. Inoltre entrano in gioco già muniti di promozioni che aumentano di 1 casella il raggio visivo e del 50% il bonus all'attacco con accerchiamento.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_UNIT_CARAVEL_STRATEGY">
      <Text>In questo scenario, costruire una Caravella rappresenta il finanziamento di una grande spedizione per l'esplorazione del Nuovo Mondo. Una volta costruita, muovi la Caravella fino al margine occidentale della mappa, dove sparirà (ma tu guadagnerai PV).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_UNIT_HELP_CARAVEL">
      <Text>Unità navale da esplorazione di epoca rinascimentale; muovila fino al margine occidentale della mappa per guadagnare PV. Combatte come un'unità navale da mischia.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_UNIT_HELP_MUSLIM_CAVALRY">
      <Text>Potente unità a cavallo di epoca medievale, debole contro i Picchieri. Solo gli Ayyubidi possono costruirla. A differenza del Cavaliere, che sostituisce, quest'unità non è penalizzata quando attacca le città.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_UNIT_RUSSIAN_COSSACK_STRATEGY">
      <Text>Il Cosacco è un'unità esclusiva dei russi che sostituisce il Lanciere a cavallo. Più forte del Lanciere a Cavallo, un Cosacco ottiene un bonus significativo al combattimento quando affronta unità ferite. Questo lo rende estremamente utile per i contrattacchi: lascia che i tuoi nemici spazzino via i peoni che hai messo in prima fila, poi fai a pezzi le loro truppe indebolite con una carica di Cosacchi!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_UNIT_SONGHAI_MUSLIMCAVALRY_STRATEGY">
      <Text>Quest'unità, esclusiva degli Ayyubidi, sostituisce il Cavaliere. Ha le stesse statistiche della sua controparte, ma ottiene un significativo bonus quando attacca una città. Il Mamelucco è in grado di muoversi dopo aver attaccato. La sua velocità gli permette spesso di raggiungere il suo obiettivo prima che il nemico abbia avuto il tempo di preparare una linea di difesa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_VICTORY_DIPLOMATIC">
      <Text>Elezione Sacro Romano Imperatore</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_VP_CITY_CAPTURE">
      <Text>{@1_CivName[4]} {1: plural 1?ha;other?hanno;} ottenuto {2_VP} PV per aver catturato {@3_CityName} (una città che segue una religione rivale, con una popolazione di {4_Population}).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_VP_CITY_CAPTURE_HUMAN">
      <Text>Hai ottenuto {1_VP} PV per aver catturato {@2_CityName} (una città che segue una religione rivale, con una popolazione di {3_Population}).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_VP_DIPLO_PROJECT_BUILT_BY">
      <Text>La vittoria non pone fine allo scenario</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_VP_DIPLO_VOTES_NEEDED">
      <Text>La città del Vaticano riceve 1 voto extra</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_VP_FUTURE_TECH">
      <Text>Scenario Speciale</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_VP_HOLY_CITY_CAPTURE">
      <Text>{@1_CivName[4]} {1: plural 1?ha;other?hanno;} ottenuto {2_VP} PV per aver catturato {@3_CityName} (la Città santa di una religione rivale, con una popolazione di {4_Population}).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_VP_HOLY_CITY_CAPTURE_HUMAN">
      <Text>Hai ottenuto {1_VP} PV per aver catturato {@2_CityName} (la Città santa di una religione rivale, con una popolazione di {3_Population}).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_WONDER_HAGIA_SOPHIA_HELP">
      <Text>Tutti i Missionari nati in questa città possono diffondere la religione tre volte. Fornisce un Tempio gratuito nella città.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_WONDER_UNITED_NATIONS_DESC">
      <Text>La Papale Arcibasilica di San Pietro in Vaticano, più nota come Basilica di S. Pietro, è una chiesa tardo-rinascimentale che vanta lo spazio interno più grande di tutte le chiese cristiane del mondo. Il sito è il presunto luogo di sepoltura dell'apostolo Pietro, morto nel 64 d.C.: alcuni anni dopo vi fu costruito un santuario. La costruzione della "vecchia" San Pietro al posto del santuario fu promossa dall'imperatore Costantino tra il 319 e il 333 d.C. Dopo essere caduta in rovina per secoli, nel 1505 Papa Giulio II decise di demolire la vecchia chiesa e di sostituirla con una monumentale costruzione, progetto che occupò i successivi 120 anni e una serie di papi e di architetti. Per finanziare la colossale iniziativa molti papi autorizzarono la vendita delle indulgenze, una pratica che in parte causò la nascita del movimento protestante di Martin Lutero. Abbellita dalle opere dei più grandi artisti del Rinascimento, tra cui Michelangelo, Raffaello, Bramante, Bernini e altri, oggi la chiesa è considerata uno dei più grandi tesori della civiltà occidentale.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_WONDER_UNITED_NATIONS_HELP">
      <Text>Provoca la votazione per l'elezione del Sacro Romano Imperatore. Il possesso della Basilica di S. Pietro fornisce un voto aggiuntivo.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_WONDER_UNITED_NATIONS_QUOTE">
      <Text>Un mucchio di pietre cessa di essere un mucchio di pietre nel momento in cui un singolo uomo lo osserva portando dentro di sé l'immagine di una cattedrale.[NEWLINE] - Antoine de Saint-Exupery</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_YOU_ADOPTED_PROTESTANTISM">
      <Text>Più di metà delle tue città sta seguendo le credenze riformate del Protestantesimo. D'ora in poi la tua civiltà sarà considerata protestante. La tua nuova Città santa da controllare è {@1_HolyCityName}.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_RELIGION_ORTHODOXY_PEDIA">
      <Text>La Chiesa ortodossa d'oriente è attualmente la seconda confessione cristiana più importante, con 300 milioni di seguaci stimati. Il traguardo dei cristiani ortodossi è avvicinarsi a Dio attraverso la "theosis", un cammino spirituale che fa diventare più simili a Cristo.[NEWLINE][NEWLINE]La Chiesa ortodossa nasce con il Grande Scisma. Durante il IX e X secolo d.C. la chiesa cristiana sotto il Patriarca di Costantinopoli convertì molte popolazioni importanti nell'Europa orientale, nella Rus' di Kiev e nei Balcani. Le dispute dottrinali, come il disaccordo sullo Spirito Santo e l'autorità del Papa sul Patriarca nelle questioni religiose, esacerbate dalla rivalità politica ed economica tra Roma e Costantinopoli, portarono infine allo scisma. L'assedio e il saccheggio di Costantinopoli da parte dei crociati nel 1204 d.C. determinò la rottura definitiva. Dopo la cattura di Costantinopoli da parte degli ottomani, nel 1453, la chiesa d'oriente fu tollerata dal dominio turco ma si isolò sempre di più da Roma. La Chiesa ortodossa, che si considerava la vera erede degli insegnamenti del cristianesimo delle origini, prosperò sotto gli zar russi. Sebbene la sua influenza sia stata ridotta dal dominio del comunismo e dal laicismo balcanico, negli ultimi decenni l'ortodossia ha vissuto un momento di rinascita e rimane un'espressione fondamentale della cristianità.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_RELIGION_PROTESTANTISM_PEDIA">
      <Text>La Riforma protestante, un movimento che alla fine avrebbe diviso l'Europa cristiana, ebbe inizio in Germania come protesta contro la dottrina cattolica e le sue pratiche, in particolare riguardo alla salvezza, la giustificazione e l'interpretazione della Bibbia.[NEWLINE][NEWLINE]Basandosi sulla lettura di eruditi umanisti, nel 1517 d.C. Martin Lutero, un prete tedesco della città universitaria di Wittenberg, pubblicò le sue 95 tesi che criticavano la dottrina della Chiesa cattolica. Il suo esempio spinse altri religiosi liberi pensatori a criticare la chiesa: denominazioni "evangeliche" luterane sorsero in Germania e Scandinavia, mentre in Svizzera Giovanni Calvino propugnava una religione "riformata". Nel frattempo, in Inghilterra e altrove, gli aspetti religiosi si mischiarono con quelli politici, dando origine ad altre chiese protestanti ancora. Sebbene ci fossero alcune differenze, tutti i movimenti protestanti avevano due dogmi: che la Bibbia, piuttosto che l'interpretazione del Papa, fosse l'unica fonte di autorità per i cristiani; e che la salvezza si ottenesse solo attraverso l'unione personale con Gesù Cristo piuttosto che con le opere o le indulgenze.[NEWLINE][NEWLINE]Le divisioni nella chiesa fecero scoppiare una serie di guerre religiose, la cui eco risuona ancora nel mondo. Malgrado il numero dei diversi movimenti delle origini e le ulteriori divisioni createsi in seguito, oggi le chiese protestanti contano insieme circa 670 milioni di seguaci.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_EXPLORATION_DESC">
      <Text>L'epoca delle grandi esplorazioni rinascimentali fu avviata dai portoghesi sotto il governo di Enrico il Navigatore. Sfruttando le capacità delle nuove caravelle i portoghesi si spinsero verso sud lungo la costa occidentale dell'Africa, arrivando alla fine a doppiare il Capo di Buona Speranza e a raggiungere l'Oceano Indiano. Nel 1492, quando Cristoforo Colombo intraprese il suo viaggio, l'attenzione si era spostata sulla ricerca di una rotta occidentale verso le ricchezze della Cina e delle Indie. Nel mezzo secolo successivo la Spagna si guadagnò un posto di preminenza, eseguendo con successo la prima circumnavigazione del globo (grazie a Ferdinando Magellano, che però non sopravvisse all'impresa) e conquistando molte civiltà native delle Americhe.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_EXPLORATION_HELP">
      <Text>Permette la costruzione della [COLOR_POSITIVE_TEXT]Caravella[ENDCOLOR], una costosa unità navale che rappresenta una spedizione organizzata per esplorare il Nuovo Mondo. Costruisci una Caravella e muovila fino al margine occidentale della mappa per guadagnare PV.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_EXPLORATION_QUOTE">
      <Text>[NEWLINE][TAB][TAB]"Non smetteremo di esplorare, e la fine di tutte le nostre esplorazioni sarà quando arriveremo nel punto da cui siamo partiti e lo conosceremo per la prima volta."[NEWLINE][TAB][TAB] - T. S. Eliot[NEWLINE][TAB]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_EXPLORATION_TITLE">
      <Text>Esplorazione</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_HUMANISM_DESC">
      <Text>L'Umanesimo rinascimentale è stata una riforma che ha modificato profondamente la cultura e l'istruzione in Europa nel XIV e XV secolo. Gli umanisti vollero incoraggiare lo studio delle materie che oggi chiamiamo appunto "scienze umane": filosofia, storia, lingue e religioni. Uno dei più importanti umanisti fu Erasmo da Rotterdam, le cui edizioni in latino e greco del Nuovo Testamento influenzarono lo sviluppo della Riforma protestante.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_HUMANISM_HELP">
      <Text>Permette la costruzione del [COLOR_POSITIVE_TEXT]Teatro dell'Opera[ENDCOLOR], che aumenta notevolmente la [ICON_CULTURE] Cultura. Perché la Riforma protestante abbia inizio, almeno una civiltà deve aver scoperto l'Umanesimo.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_HUMANISM_QUOTE">
      <Text>[NEWLINE][TAB][TAB]"Fate luce, e la tenebra scomparirà da sola."[NEWLINE][TAB][TAB] - Erasmo da Rotterdam [NEWLINE][TAB]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_HUMANISM_TITLE">
      <Text>Umanesimo</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_HELP_WELSH_LONGBOWMAN">
      <Text>Unità di fanteria di epoca medievale che attacca a distanza. Solo i Celti possono costruirla. Ha un raggio di tiro di 1 casella più ampio rispetto al Balestriere, ma è leggermente più debole. Quest'unità può attraversare il terreno accidentato come se fosse pianeggiante.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_WELSH_LONGBOWMAN_STRATEGY">
      <Text>L'Arciere gallese con arco lungo è un'unità esclusiva dei Celti e sostituisce il Balestriere. Rispetto a quest'ultimo ha un raggio di tiro più ampio, che gli permette di attaccare nemici che si trovano a tre esagoni di distanza, spesso distruggendoli prima che possano reagire. Come le altre unità che attaccano a distanza, gli Arcieri gallesi con arco lungo sono vulnerabili agli attacchi ravvicinati.</Text>
    </Row>
  </Language_IT_IT>
</GameData>