<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!--Generated with LocalizationBuddy.-->
<!--Copyright Firaxis Games 2010-->
<!--All Rights Reserved-->
<GameData>
  <Language_IT_IT>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_FOR_CEILIDH_HALL_STRATEGY">
      <Text>La Sala da Ceilidh è un edificio di epoca classica esclusivo dei Celti. Aumenta la [ICON_CULTURE] Cultura e la [ICON_HAPPINESS_1] Felicità in una città.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_FOR_SATRAPS_COURT_STRATEGY">
      <Text>La Corte del satrapo è un edificio esclusivo dei Persiani che aumenta la ricchezza di una città. La Corte del satrapo, inoltre, aumenta la [ICON_HAPPINESS_1] Felicità di una civiltà. Per costruire una Corte del satrapo una città deve già possedere un Mercato.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_HOV_HELP">
      <Text>+1 [ICON_HAPPINESS_1] Felicità e +2 [ICON_GOLD] Oro.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_HOV_STRATEGY">
      <Text>L'Hov fornisce 1 [ICON_HAPPINESS_1] Felicità e 2 [ICON_GOLD] Oro.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_MEAD_HALL_HELP">
      <Text>+2 [ICON_HAPPINESS_1] Felicità e [ICON_CULTURE] Cultura.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_MEAD_HALL_STRATEGY">
      <Text>La Sala dell'idromele fornisce 2 [ICON_HAPPINESS_1] Felicità e 2 [ICON_CULTURE] Cultura.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BUILDINGS_HOV_TEXT">
      <Text>L'Hov era la struttura dove aveva luogo il rituale pagano del "blot", ovvero del sacrificio di animali. Nei casi più semplici poteva essere un semplice recinto senza tetto, ma gli insediamenti goti più importanti vantavano strutture ben più consistenti. I blot erano eseguiti tra grandi cerimonie dai druidi germanici per assicurare buoni raccolti, buona caccia o la vittoria in battaglia. Il sacrificio solitamente era eseguito per mezzo della decapitazione: Agazia Scolastico scrisse durante la Guerra gotica (535-554 d.C.) che i barbari "sacrificano cavalli, bestiame e innumerevoli altri animali decapitandoli, e immaginano di eseguire così un atto di devozione". Se la tribù si trovava in uno stato di grande pericolo i druidi potevano addirittura eseguire nell'Hov dei sacrifici umani, uccidendo prigionieri o schiavi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BUILDINGS_MEAD_HALL_TEXT">
      <Text>Nelle antiche regioni di Scandinavia e Germania la Sala dell'idromele era un largo edificio con una singola stanza che serviva da sala per le feste del capo tribù e come centro della vita culturale e religiosa della comunità. Difesa dai seguaci del capo tribù, fungeva anche da ultimo rifugio di emergenza per le donne, i bambini e i vecchi. Costruita in pietra e legno, lunga da 40 a 50 metri e decorata con incisioni, solitamente era la costruzione più importante della città. A partire dal IV secolo d.C. la Sala dell'idromele venne spesso fortificata, anticipando l'introduzione del torrione nei castelli medievali.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_CLIBANARII_TEXT">
      <Text>I Clibanari, l'equivalente sassanide dei catafratti bizantini, erano dotati di una corazza ancora più pesante: cavalli e cavalieri erano completamente racchiusi nella maglia di ferro. In battaglia, il loro compito era sfondare le formazioni nemiche di fanteria e di arcieri. I sassanidi utilizzarono i Clibanari soprattutto nei loro eserciti occidentali, contro le forze dell'Impero Romano d'Oriente: infatti era più probabile impegnarsi in vere e proprie battaglie campali contro queste ultime che contro le tribù barbariche che vivevano lungo i confini settentrionale e orientale.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_UNITS_FRANK_SEAXMAN_TEXT">
      <Text>Lo scramasax era un grande coltello o una piccola spada utilizzato da molti guerrieri celti e franchi. Utile sia come attrezzo sia come arma, lo scramasax era particolarmente efficace nel combattimento corpo a corpo. Nel corso delle migrazioni barbariche ne furono sviluppate diverse versioni, tra cui lo schmalsax (scramasax sottile) e il breitsax (scramasax ampio), ognuno disponibile in varie lunghezze. Nel poema epico Beowulf, l'eroe eponimo usa uno scramasax per fare a pezzi un drago e la madre di Grendel ne brandisce uno per affrontare Beowulf.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_UNITS_GOTH_GADRAUHT_TEXT">
      <Text>Le tribù dei goti non avevano un esercito permanente e si affidavano ai Gadrauht, miliziani arruolati per brevi periodi secondo la necessità. In genere erano armati con scudi e lance, sia da scagliare sia per il combattimento corpo a corpo, ma alcuni avevano spade e archi. Privi di armatura, questi guerrieri erano particolarmente efficaci nel combattimento ravvicinato su terreno accidentato, dove le rigide formazioni militari dei Romani non potevano manovrare al meglio. I Gadrauht erano organizzati secondo la loro origine tribale in gruppi chiamati hundafab, letteralmente "cento uomini armati", e non erano molto affidabili nelle battaglie campali: di volta in volta poteva darsi che combattessero fino all'ultimo uomo, o che fuggissero non appena la situazione volgeva al peggio.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_UNITS_HUN_SCOURGE_OF_GOD_TEXT">
      <Text>"Flagello di Dio" era il soprannome di Attila. Queste unità rappresentano la sua eccezionale capacità di comando sul campo di battaglia.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_UNITS_VANDAL_AXEMAN_TEXT">
      <Text>Le tribù barbariche che si spingevano nei territori romani usavano come armi una grande varietà di asce, ma i Vandali tendevano a preferire l'ascia da lancio, che scagliavano non appena arrivavano a distanza ravvicinata con il nemico. L'arma vandala era una variante della francisca, un'ascia leggera sviluppata dai Franchi nel III secolo d.C., e veniva scagliata con un ampio movimento che la faceva ruotare in volo migliorando così la precisione del tiro. Più pesanti delle frecce e più precise delle lance, le asce da lancio si dimostrarono ancor più efficaci nel combattimento navale dopo che i Vandali ebbero conquistato la Cartagine romana.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_UNITS_VANDAL_TRIHEMIOLLA_TEXT">
      <Text>La Trihemiolia era la nave da guerra vandala più diffusa. Basata su un progetto originale greco, era un vascello da 40 tonnellate con due ordini e mezzo di rematori su ogni fiancata. Più veloce e manovrabile delle triremi, era usata sia per speronare le navi nemiche sia per l'abbordaggio. Le Trihemiolie vandale, usate soprattutto per il commercio e per eseguire scorribande contro le città costiere, avevano ponti rinforzati per sopportare i colpi delle catapulte che sempre più spesso romani e bizantini montavano sulle loro navi da guerra.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_BARBARIAN_TITLE">
      <Text>{1_PlayerName:textkey}, {@1: gender feminine?Regina; other?Re;} {@2_CivName[2]}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_CIV_BYZANTIUM_HEADING_1">
      <Text>Storia</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_CIV_BYZANTIUM_TEXT_1">
      <Text>Nel 293 d.C. l'imperatore Diocleziano creò un nuovo sistema amministrativo per l'impero romano, che aveva assunto dimensioni così ponderose da risultare difficile da controllare. Creò quindi un secondo Augusto, scegliendo Massimiano per governare la parte orientale dei vasti territori romani. Dopo l'abdicazione di Diocleziano e Massimiano, Costantino I suddivise formalmente le province e nel 330 d.C. fondò Costantinopoli come "seconda Roma". Il principio si instaurò così saldamente che Teodosio I, al momento della sua morte nel 395, passò l'autorità imperiale in egual misura a entrambi i suoi figli, Arcadio in oriente e Onorio in occidente. Teodosio il Grande fu quindi l'ultimo imperatore a governare su un unico regno.[NEWLINE][NEWLINE]La Roma orientale, spesso chiamata impero bizantino, comprendeva il sud dei Balcani, tutta l'Anatolia e l'Egitto e gran parte del Medio Oriente. A Bisanzio furono risparmiati molti degli sconvolgimenti che squassarono Roma nel III e IV secolo d.C., grazie soprattutto alla saggezza di una serie di imperatori capaci, alla cultura urbana più radicata e alle risorse finanziarie superiori. Queste ultime permisero agli imperatori bizantini di placare gli invasori barbari con tributi e di assoldare un gran numero di mercenari.[NEWLINE][NEWLINE]Durante i primi decenni del V secolo la ricchezza prodotta da una vasta rete di traffici commerciali permise a Teodosio II di estendere e fortificare le mura di Costantinopoli, rendendo la città virtualmente inespugnabile (le mura rimasero inviolate fino al 1204 d.C.). L'opulenza di Bisanzio permise anche a Teodosio di deviare le mire espansionistiche di Attila, facendo sì che rivolgesse la sua attenzione a occidente. Marciano, il successore di Teodosio, si rifiutò di pagare l'esorbitante tributo annuale all'impero degli Unni, che comunque ben presto crollò con la morte di Attila nel 453. In effetti, molti degli Unni sopravvissuti prestarono servizio come mercenari per i bizantini nelle successive guerre contro sassanidi e arabi.[NEWLINE][NEWLINE]Dopo la morte di Attila, l'impero d'oriente visse un lungo periodo di pace e stabilità interna mentre quello d'occidente cadeva preda del caos e delle invasioni. La fine della Roma occidentale si fa generalmente risalire al 476 d.C., quando Odoacre depose Romolo Augustolo. Per liberare l'occidente l'imperatore bizantino Zenone assoldò gli ostrogoti comandati dal re Teodorico. Teodorico condusse le sue truppe in Italia, depose Odoacre e fondò il suo regno in Italia. Incitando gli Ostrogoti a conquistare Roma e l'Italia, e mantenendo buone relazioni con Teodorico, Zenone si era liberato di una minaccia e aveva ottenuto la supremazia formale sulla Roma occidentale.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_CIV_FRANCE_HEADING_1">
      <Text>Storia</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_CIV_FRANCE_TEXT_1">
      <Text>I Franchi erano una confederazione di tribù germaniche che si erano stabilite in una striscia di terra sulla riva destra del basso Reno, al confine romano in Germania. Nel III secolo d.C. alcuni Franchi attaccarono i territori romani lungo il fiume, mentre altri migrarono nelle terre dell'impero e si stabilirono in Gallia. Questo portò a una divisione tra Franchi Ripuari (il primo gruppo) e Franchi Sali (il secondo).[NEWLINE][NEWLINE]Originariamente un popolo di pastori, i Ripuari vivevano in piccoli insediamenti e abitazioni lungo la riva occidentale del Reno, sostentandosi con la pesca e la caccia e occasionalmente razziando i territori romani. Nonostante fossero una seccatura, i Ripuari erano tra i più pacifici vicini dei romani. Per facilitare il commercio con loro, nel 310 d.C. l'imperatore Costantino fece costruire un ponte sul Reno a Colonia. I Ripuari, spinti all'unità sociale dall'esempio delle città amministrate dai Romani, furono utilizzati sempre più spesso per fornire protezione all'impero, fungendo da barriera contro le più bellicose tribù orientali. L'ultimo capo dei Franchi Ripuari, Sigoberto lo Zoppo, unì le sue forze a quelle di Clodoveo I quando quest'ultimo chiamò a raccolta i Franchi contro gli Alemanni, riunificando le tribù.[NEWLINE][NEWLINE]Nel frattempo i Franchi Sali, spinti dai violenti attacchi dei barbari del nord, erano migrati nel territorio romano di Toxandria (la regione della moderna Anversa). Questa "insolente" colonizzazione delle terre romane non fu tollerata dall'imperatore Giuliano l'Apostata, che sferrò un attacco. Nel 358 d.C. i Sali si arresero all'esercito romano in cambio della cittadinanza. A partire dal 420, sotto la protezione dell'imperatore Onorio e la guida di re Clodione, espansero considerevolmente i loro possedimenti. I Sali si dimostrarono leali amici di Roma: nel 451, quando Flavio Ezio chiese aiuto agli alleati germanici per contrastare l'invasione degli Unni di Attila, combatterono a fianco dei Romani nella Battaglia di Chalons, che pose fine alla minaccia unna nell'Europa occidentale. Come compenso, i Romani permisero ai Sali di espandersi ulteriormente. Nel 486 Clodoveo divenne monarca assoluto di un regno misto romano-germanico. Dopo aver unito i Franchi, affrontò e sconfisse Visigoti e Alemanni. Clodoveo stabilì la nuova capitale a Parigi, gettando le basi della futura Francia.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_CIV_GERMANY_HEADING_1">
      <Text>Storia</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_CIV_GERMANY_TEXT_1">
      <Text>I goti erano un popolo dell'Europa orientale di origine scandinava le cui due grandi tribù, visigoti e ostrogoti, ebbero un ruolo importante nella caduta dell'impero romano. Benché condividessero lingua, usi e credenze, visigoti e ostrogoti percorsero strade diverse, arrivando entrambi a fondare un regno.[NEWLINE][NEWLINE]I visigoti si stabilirono in Dacia, dove convissero in pace con i Romani fino al 376 d.C., quando il loro capo chiese all'imperatore bizantino Valente di trasferire il suo popolo a sud del Danubio per sfuggire agli Unni. Il patto rimase valido fino al 395, anno in cui Alarico I salì sul trono. Nel 408, le truppe di Roma massacrarono le famiglie di circa 30.000 soldati barbari che prestavano servizio come mercenari sotto il comando romano. Alarico dichiarò subito guerra e invase l'Italia, con il benestare di Bisanzio. Dopo aver riportato alcune vittorie militari e aver assediato Roma per tre volte, i visigoti di Alarico la catturarono nell'agosto del 410. La città venne saccheggiata e Alarico fondò il suo regno visigoto in Italia. Durante il secolo successivo i visigoti continuarono a espandere i loro confini, arrivando a controllare il sud della Gallia e tutta l'Iberia. Posta la capitale a Tolosa, i visigoti cacciarono i Vandali dall'Iberia, ma persero l'Italia. Nel 507, poi, i franchi di Clodoveo inflissero una sconfitta decisiva ai visigoti nella Battaglia di Vouillé e sottrassero loro la Gallia. Fu l'inizio di un lento declino. L'ultimo re dei visigoti, Roderico, venne ucciso nel 711 durante l'attacco omayyade che segnò l'inizio della conquista musulmana dell'Iberia.[NEWLINE][NEWLINE]La storia degli ostrogoti è meno complicata. Dopo la migrazione a sud fondarono un regno vasto ma scarsamente popolato tra i fiumi Danubio e Dneipr. Era un regno costituito da molte tribù, al cui vertice si trovava la nobiltà gota e che includeva Sarmati, Gepidi, Daci ma anche più piccole tribù di Celti e Slavi. L'arrivo degli Unni travolse questo regno poliglotta: gli ostrogoti accettarono il dominio degli Unni e il loro esercito si unì alle loro forze. Gli ostrogoti furono tra i più importanti sudditi di Attila che combatterono in Europa, come nella Battaglia di Chalons del 451 d.C. Dopo la morte di Attila però gli ostrogoti si ribellarono, e tre anni dopo a Nedao, sotto il comando di Teodemiro, fecero a pezzi le forze dei suoi eredi. Il 454 è anche l'anno di nascita di Teodorico il Grande, che divenne re degli ostrogoti nel 471 e nel giro di 20 anni arrivò a dominare tutta l'Italia e i Balcani. Ma la debolezza del dominio degli ostrogoti si manifestò subito dopo la sua morte: l'attacco bizantino obbligò il re ostrogoto Totila ad abbandonare Roma. Nel 553, nella Battaglia dei Monti Lattari, gli ultimi sostenitori di Totila furono uccisi, catturati e giustiziati. I sopravvissuti si ritirarono e si stabilirono in Austria. E gli ostrogoti sparirono dalla storia.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_CIV_PERSIA_HEADING_1">
      <Text>Storia</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_CIV_PERSIA_TEXT_1">
      <Text>I Sassanidi regnarono dal 224 al 651 d.C. su quello che fu l'ultimo impero persiano pre-islamico. Fondato da Ardashir I, all'apice della sua influenza l'impero includeva tutto il moderno Iraq, l'Iran, l'Afghanistan, la Siria, il Caucaso, parte dell'Arabia e del Pakistan, il Golfo Persico e parte della Turchia. Durante la loro età dell'oro, sotto Bahram V (421-438 d.C.) e i suoi diretti successori, i Sassanidi rivaleggiarono con Roma e Bisanzio in potere e autorità. L'impero durò finché una serie di invasioni arabe fecero cadere l'ultimo imperatore Yazdegerd III.[NEWLINE][NEWLINE]Il mito e la presenza di versioni storiche contrastanti avvolgono tuttora nel mistero la caduta dell'impero dei Parti e l'ascesa dell'impero sassanide. Sembra che il dominio sassanide sia iniziato a Istakhr, capitale della provincia di Persis posta sotto il governo di Ardashir, che a quanto sembra era un esponente di una lunga dinastia di sacerdoti. Mentre il dominio dei Parti si disfaceva, lo spietato Ardashir uccise tutti i rivali (inclusi i suoi fratelli), si autoproclamò Shahanshah ("re dei re") e soffocò alcune ribellioni nelle vicine province. Suo figlio Shapur I continuò l'espansione, invadendo l'Armenia e la Battria, occupando buona parte del giovane impero Kushan e lanciando anche numerose campagne contro Roma.[NEWLINE][NEWLINE]Dalla morte di Shapur fino a Bahram V, l'impero crebbe gradualmente verso est e sud, anche se una serie di guerre inconcludenti contro Bisanzio ne bloccarono l'espansione a occidente. Preferendo occupazioni più pacifiche, Bahram V inaugurò un'età dell'oro della letteratura, della musica e dello sport. Nel secolo successivo alla sua morte, comunque, i suoi eredi furono obbligati a dedicare il loro tempo a respingere le incursioni delle tribù barbariche, le invasioni bizantine e arabe e le rivolte nelle province.[NEWLINE][NEWLINE]Una seconda età dell'oro sassanide si ebbe sotto Kavadh I (488-531 d.C.). Ma le guerre incessanti con i bizantini prosciugarono le risorse finanziarie dell'impero e indebolirono l'autorità sassanide nelle province occidentali. Ciononostante l'esercito sassanide riuscì a prendere Gerusalemme nel 614 d.C., Alessandria nel 619 e il resto dell'Egitto nel 621. D'altro canto questa repentina espansione causò un'eccessiva dispersione dell'esercito, mentre l'eccessiva tassazione suscitava malcontento nel popolo e il fervore religioso incendiava i musulmani nel sud. Dopo tre decenni, nel 651, l'impero sassanide era scomparso, rimpiazzato dal califfato degli abbasidi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_CIV_ROME_HEADING_1">
      <Text>Storia</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_CIV_ROME_TEXT_1">
      <Text>Dopo decenni di scontri lungo i confini e crisi economiche, nel 293 d.C. l'imperatore Diocleziano creò un nuovo sistema per amministrare l'impero romano. La carica di imperatore divenne doppia: Diocleziano scelse Massimiano per governare la parte occidentale. Dopo l'abdicazione di Diocleziano e Massimiano, nel 330 Costantino il Grande fondò Costantinopoli come "seconda Roma". Teodosio I fu l'ultimo a regnare su un impero non diviso; alla sua morte, nel 395, l'autorità imperiale passò a entrambi i figli, Arcadio in oriente e Onorio in occidente.[NEWLINE][NEWLINE]Rispetto all'impero d'oriente, Roma era meno popolosa: culturalmente e politicamente frammentata, soffriva per un'economia nel caos a causa delle pesanti tasse necessarie per difendere le frontiere aggredite dai barbari. Nel 402 d.C. la sua capitale amministrativa fu trasferita a Ravenna, sebbene il centro economico e culturale rimanesse Roma. Fino al IV secolo il suo esercito si era concentrato nel nord della Gallia e lungo il Reno, ma sempre più spesso le forze militari dovettero essere spostate in difesa dell'Italia, il che portò a ulteriori rivolte e guerre civili in Britannia, Gallia, Nordafrica e Germania.[NEWLINE][NEWLINE]Dopo la morte di Onorio si susseguì una serie di usurpatori e imperatori mediocri: il potere di Roma si erose e l'impero perse gradualmente il controllo delle sue province. In alcune regioni dell'Iberia e della Gallia le istituzioni romane crollarono; la migrazione di tribù barbare come Goti e Vandali diedero vita a nuovi regni. Dopo la conquista dell'Africa da parte dei Vandali l'impero perse il controllo del Mediterraneo occidentale, accelerando il suo declino commerciale e, aspetto ancora più importante, rendendo difficoltose le spedizioni di grano che per l'Italia erano di importanza cruciale. Nel frattempo gli Unni si erano riuniti nel 444 d.C. sotto Attila, che aveva subito invaso l'impero d'occidente, scatenandosi nei saccheggi fino alla sua morte avvenuta nel 453.[NEWLINE][NEWLINE]Per i successivi 20 anni Roma subì una serie di guerre civili, che culminarono quando nel 476 d.C il generale romano di origine germanica Odoacre depose Romolo Augustolo, l'ultimo imperatore di Roma. Sebbene l'imperatore d'oriente Zenone avesse riconosciuto il "regno d'Italia" di Odoacre, nel 489 i bizantini appoggiarono un'invasione ostrogota. Teodorico, capo degli ostrogoti, condusse il suo esercito a Roma nel marzo del 493 e uccise Odoacre mentre stavano cenando insieme. La caduta di Roma era completa. Malgrado un breve periodo di riconquista da parte di Bisanzio, nel VI secolo, l'impero romano d'occidente non sarebbe tornato mai più.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_CIV_SONGHAI_HEADING_1">
      <Text>Storia</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_CIV_SONGHAI_TEXT_1">
      <Text>I Vandali erano una tribù della Germania orientale. Originari della Scandinavia, si erano spostati in Polonia attraverso il Baltico nel II secolo a.C. Nel 406 d.C. avevano raggiunto il Reno. I loro tentativi di attraversare il fiume incontrarono una ferrea opposizione da parte dei franchi, già insediati nelle regioni romane della Gallia settentrionale. I Vandali sbaragliarono l'esercito dei franchi, quindi avanzarono saccheggiando tutto ciò che trovavano sul loro cammino. Dopo aver messo a ferro e a fuoco città sia franche sia romane, nel 409 raggiunsero e varcarono i Pirenei e marciarono in Iberia.[NEWLINE][NEWLINE]A causa della pressione continua dei visigoti, nel 429 Genserico condusse i Vandali oltre lo stretto e in Nordafrica. Lì riuscì a stabilire un regno vandalo quando un trattato con Roma gli assegnò il controllo della provincia della Numidia. Nel 439 Genserico violò il trattato e catturò Cartagine con tutta la sua flotta. Nei dieci anni successivi, oltre a dedicarsi incessantemente alla pirateria e alle scorribande sulla costa, i Vandali occuparono la Sardegna, la Sicilia, la Corsica e le Isole Baleari.[NEWLINE][NEWLINE]Dopo la morte di Attila l'imperatore romano volle porre fine alle incursioni dei Vandali e cercò di riottenere le terre perdute attraverso il matrimonio di sua figlia con il figlio di Genserico. Tuttavia, a causa di una complicata serie di avvenimenti e molta sfiducia reciproca, il tentativo fallì: nel 455 d.C. l'esercito vandalo sbarcò in Italia e saccheggiò Roma.[NEWLINE][NEWLINE]Il sacco di Roma rappresentò l'apice del potere vandalo. La morte di Genserico nel 477, le tensioni religiose, le ribellioni nelle ex province romane, e la scarsità dei commerci portarono a un lento declino. In un'ultima costosa guerra, il generale bizantino Belisario schiacciò l'esercito dei Vandali, uccise il generale Tzazo e catturò la maggior parte delle loro città. Nel 534 d.C. Gelimero, l'ultimo re dei Vandali, si arrese e consegnò Cartagine ai conquistatori romani, ponendo fine per sempre al regno vandalo.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_CIV5_DAWN_TEXT">
      <Text>DESCRIZIONE DELLO SCENARIO[NEWLINE]L'impero romano, ormai suddiviso in due parti, ha governato il mondo conosciuto per quasi un millennio. Ma ora, nel IV secolo d.C., la potenza di Roma vacilla; i suoi confini sono travolti da orde barbariche che fondano nuovi regni nei suoi territori. Intanto, una grande tempesta si sta formando a nord-est: Attila e i suoi Unni avanzano come un'onda inarrestabile, saccheggiando e conquistando. Scegli la tua fazione, raccogli tutto il tuo coraggio e combatti per decidere il futuro della storia per il prossimo millennio.[NEWLINE][NEWLINE]CONDIZIONI DI VITTORIA[NEWLINE]La vittoria si basa sul controllo delle città di tre grandi imperi: romano d'occidente, d'oriente e Persia sassanide. Ogni turno gli imperi guadagnano Punti Vittoria per il controllo di ciascuna città imperiale (i Sassanidi il 50% in più). Le civiltà barbariche guadagnano PV per la cattura delle città controllate da un impero. Le città più grandi valgono più punti. Vince la civiltà che ha il punteggio più alto dopo 70 turni.[NEWLINE]REGOLE SPECIALI[NEWLINE]Le unità delle civiltà barbariche non hanno costi di mantenimento. I due imperi romani non possono vendere edifici. Nel gioco sono disponibili tre percorsi di Politiche Sociali: uno è esclusivo dei due imperi romani, uno della Persia sassanide e uno per i barbari. Le Politiche romane funzionano al contrario: per ogni politica scelta i giocatori ricevono penalità, non benefici.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_DESC">
      <Text>Difendi Roma dall'attacco delle tribù barbariche, oppure prova ad abbatterla tu stesso e fonda un nuovo regno!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_HUN_FIRST_CITY_CAPTURE">
      <Text>Dopo la cattura della tua prima città, il tuo esercito mette insieme due Arieti da sfondamento usando pezzi di fortificazione e li aggiunge alle tue forze! Vai e conquista!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_LEADER_ALARIC_HEADING_1">
      <Text>Storia</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_LEADER_ALARIC_LIVED">
      <Text>dal 370 al 410 d.C.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_LEADER_ALARIC_NAME">
      <Text>Alarico I</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_LEADER_ALARIC_SUBTITLE">
      <Text>Re dei Visigoti</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_LEADER_ALARIC_TEXT_1">
      <Text>Di fronte all'avanzata degli Unni, i visigoti si misero al servizio dell'esercito bizantino come ausiliari in cambio del diritto di stabilirsi nelle terre romane. Ancora giovane, Alarico si era arruolato nella legione. Nel 394 condusse un esercito di Goti in aiuto dell'impero per sconfiggere il ribelle Arbogaste. L'anno successivo fu eletto capo dei visigoti.[NEWLINE][NEWLINE]Quello stesso anno Teodosio, imperatore di Bisanzio e protettore di Alarico, morì. Nonostante i servizi svolti per l'impero e il titolo di re dei visigoti, Alarico fu ignorato e congedato da ogni carica e mansione. Ben presto Alarico passò all'attacco di Bisanzio. Nel 397 d.C. raggiunse le mura di Costantinopoli dopo aver devastato la Grecia: a questo punto l'imperatore d'oriente lo nominò "maestro dei soldati", conferendogli di fatto un'autorità militare autonoma.[NEWLINE][NEWLINE]Nel 407 d.C., quando l'allontanamento tra le due metà dell'impero minacciava di trasformarsi in guerra civile, Alarico condusse un'armata di visigoti al di là delle Alpi Giulie in direzione di Roma. Alla fine il senato romano, prostrato dalla fame, fu costretto a negoziare. Alarico mantenne il suo esercito nella regione, e quando il senato rinnegò il patto mosse di nuovo contro Roma. Dopo il secondo assedio, e un altro accordo del 409 con cui Alarico metteva un imperatore fantoccio sul trono imperiale, i visigoti marciarono verso nord.[NEWLINE][NEWLINE]Poco dopo, comunque, Alarico fu obbligato a ritornare ancora una volta per detronizzare il suo stesso fantoccio e autoproclamarsi re d'Italia. Nell'agosto del 410 i visigoti irruppero a Roma attraverso la Porta Salaria. Alarico mostrò una sorprendente clemenza verso la popolazione: le chiese cristiane non furono saccheggiate e le migliaia di pagani e cristiani che vi si erano rifugiati ricevettero protezione. A questo punto Alarico marciò verso sud, in Calabria, pronto a invadere l'Africa per riconquistare le province romane perdute, ma morì improvvisamente, probabilmente per una febbre, nel porto di Cosenza.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_LEADER_BAHRAM_HEADING_1">
      <Text>Storia</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_LEADER_BAHRAM_LIVED">
      <Text>dal 421 al 438 d.C.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_LEADER_BAHRAM_NAME">
      <Text>Bahram V</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_LEADER_BAHRAM_SUBTITLE">
      <Text>Re dei Sassanidi</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_LEADER_BAHRAM_TEXT_1">
      <Text>Bahram fu il quattordicesimo re sassanide (421-438 d.C.), salito al trono dopo l'improvvisa morte (forse per assassinio) di suo fratello Yazdegerd I. Bahram cominciò il suo regno con una sistematica persecuzione dei cristiani che abitavano negli ampi territori dell'impero, una politica che lo portò subito alla guerra con Bisanzio. Dopo molte battaglie e manovre inconcludenti, Persiani e Romani firmarono nel 422 un trattato che confermava lo status quo. Poco dopo, comunque (nel 428), Bahram annesse l'Armenia tra le proteste del suo patriarca cristiano Isacco, mettendo ancora una volta a dura prova le relazioni bizantino-sassanidi.[NEWLINE][NEWLINE]Malgrado occasionali incursioni o schermaglie, la pace con i Romani d'oriente durò per alcuni anni, dando a Bahram l'opportunità di soddisfare i suoi desideri e allo stesso tempo inaugurare una nuova età dell'oro persiana. Bahram divenne la personificazione stessa della prosperità imperiale, abbandonandosi alla caccia, ai ricevimenti di corte e alla lussuria. Grazie al suo mecenatismo furono create alcune delle più grandi opere della letteratura sassanide, per esempio i Karnamag-i Pabagan, e molta musica. Sport come il polo divennero un passatempo regale. Le sue avventure in guerra, a caccia e in amore assunsero la dimensione di leggende, comparendo anche in racconti moderni come il famoso Rubaiyat di Omar Khayyam (quartina 17).[NEWLINE][NEWLINE]L'ultimo periodo del regno di Bahram è segnato dal conflitto contro gli Unni. L'orda degli Eftaliti, proveniente da nord-est, saccheggiò buona parte dell'Iran settentrionale. Gli invasori quindi passarono in Khorasan e avanzarono fino alla città di Rei. Poiché non era pronto alla guerra, Bahram fece un'offerta di pace e sottomissione che fu accettata. Poi però ammassò un grande esercito e col favore della notte attraversò le province del Tabaristan, dove assalì gli Unni accampati massacrandoli e catturando persino la moglie del capo. I sopravvissuti furono inseguiti sino al fiume Oxus e trucidati. Benché Bahram fosse ormai malato e vicino alla morte, uno dei suoi generali si spinse a nord nelle terre d'origine dell'orda e le saccheggiò, ponendo fine per sempre alla minaccia degli Unni nei confronti dei sassanidi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_LEADER_CHLODIO_HEADING_1">
      <Text>Storia</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_LEADER_CHLODIO_LIVED">
      <Text>dal 392 al 448 d.C.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_LEADER_CHLODIO_NAME">
      <Text>Clodione</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_LEADER_CHLODIO_SUBTITLE">
      <Text>Re dei Sali</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_LEADER_CHLODIO_TEXT_1">
      <Text>Clodione fu re, o meglio il capo dei Sali dal 414 fino alla sua morte, ed è considerato da alcuni storici il fondatore della dinastia dei Merovingi che ha dato origine alla Francia. Clodione controllava la regione che oggi corrisponde a Thérouanne dalla sua roccaforte a Duisburg, ma desiderava condurre il suo popolo lontano dalla minaccia crescente delle tribù germaniche che migravano da est, spinte dall'avanzata degli Unni.[NEWLINE][NEWLINE]Nel 428 Clodione violò gli accordi sui confini dei territori concessi ai Sali, sconfisse un esercito romano a Cambrai e si stabilì con la famiglia e i seguaci nel nord della Gallia. Nel 431 estese i suoi confini meridionali sino al fiume Somme. Nel 432 d.C. i Sali formarono un regno semi-autonomo con la città di Tornacum (Tournai) come capitale.[NEWLINE][NEWLINE]L'espansione dei Sali continuò fino al 448, quando Clodione venne sconfitto da un esercito gallo-romano comandato di Flavio Ezio. Il conseguente trattato riconobbe l'autorità della sua famiglia nella regione, vincolando i franchi a difendere per sempre gli interessi di Roma. Qualche anno dopo, i Sali comandati dal figlio Childerico si unirono a Ezio per bloccare l'avanzata degli Unni in Europa. Il nipote Clodoveo riunì le tribù dei franchi e fondò un regno che, dopo la sconfitta degli Alemanni nel 496 e dei visigoti nel 507, sarebbe arrivato a comprendere tutta la Gallia.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_LEADER_GENSERIC_HEADING_1">
      <Text>Storia</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_LEADER_GENSERIC_LIVED">
      <Text>dal 389 al 477 d.C.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_LEADER_GENSERIC_NAME">
      <Text>Genserico</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_LEADER_GENSERIC_SUBTITLE">
      <Text>Re dei Vandali</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_LEADER_GENSERIC_TEXT_1">
      <Text>Genserico, nato intorno al 389 d.C., diventò re dei Vandali subito dopo la morte del fratellastro Gunderico, nel 428. Attaccato dai visigoti, Genserico decise presto di condurre il suo popolo fuori dall'Iberia verso le meno popolate coste dell'Africa. Dopo aver costruito una flotta per attraversare lo stretto, nel 429 quasi 80.000 tra guerrieri, donne e bambini passarono nell'Africa romana.[NEWLINE][NEWLINE]Sfruttando le loro divisioni, i Vandali annientarono in poco tempo le guarnigioni romane. In pochi mesi conquistarono l'attuale Marocco e l'Algeria: l'imperatore Valentiniano III fu costretto a firmare un trattato di pace che riconosceva la sovranità di Genserico. Ma il re dei Vandali non si accontentò; nel 439 violò il trattato e invase le terre romane vicino a Cartagine. Presa di sorpresa la città cadde, insieme all'imponente flotta ormeggiata nei suoi grandi porti. Con questa flotta, pari a quelle romana e bizantina messe insieme, i Vandali si diedero al saccheggio delle navi e delle coste romane, e si impossessarono delle isole del Mediterraneo occidentale, inclusa la Sicilia.[NEWLINE][NEWLINE]Dominatore incontrastato di un vasto regno, Genserico si dedicò a compilare un codice delle leggi e a rendere sicuri i traffici con la Roma d'oriente. Questo portò a un accordo con l'imperatore Valentiniano, secondo il quale sua figlia avrebbe sposato il figlio di Genserico. Ma nel 455 Valentiniano III venne assassinato: Genserico credette che questo annullasse il patto, così sbarcò in Italia, sbaragliò il piccolo esercito che gli si opponeva ed entrò a Roma. Papa Leone I lo implorò di non distruggere la città, e Genserico si ritirò... non prima che i suoi uomini avessero terminato il saccheggio.[NEWLINE][NEWLINE]Nel 468 i Vandali furono il bersaglio dell'ultima campagna militare congiunta delle due metà del vecchio impero romano. Contro tutte le previsioni, Genserico sconfisse la grande flotta bizantina nei pressi di Capo Bon. A questo punto pensò di invadere la Grecia, ma i Vandali furono respinti con pesanti perdite. Genserico negoziò la pace con Bisanzio nel 474 e morì pacificamente nel suo palazzo nel 477.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_LEADER_HONORIUS_HEADING_1">
      <Text>Storia</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_LEADER_HONORIUS_LIVED">
      <Text>dal 384 al 423 d.C.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_LEADER_HONORIUS_NAME">
      <Text>Onorio</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_LEADER_HONORIUS_SUBTITLE">
      <Text>Imperatore dell'impero romano d'occidente</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_LEADER_HONORIUS_TEXT_1">
      <Text>Onorio (384-423 d.C.) era il figlio minore dell'imperatore romano Teodosio I. Quando morì, nel 395, Teodosio lasciò il governo dell'impero d'oriente a suo figlio Arcadio e di quello d'occidente a Onorio, che aveva otto anni. Il suo regno fu caotico, sebbene il sostegno dell'abile generale Stilicone - prima tutore di Onorio, poi suo suocero - abbia portato un po' di stabilità. In genere gli storici vedono nel regno di Onorio l'inizio della fine di Roma, che sarebbe crollata in modo definitivo nel giro di un secolo.[NEWLINE][NEWLINE]Onorio fu assillato da incursioni barbariche e ribellioni pressoché costanti in Gallia, Iberia, in Nordafrica e nella stessa Italia. La prima crisi fu una rivolta di due anni in Africa, che alla fine fu repressa da Stilicone. Poco dopo fu la volta dell'invasione dell'Italia da parte dei visigoti di re Alarico I. Stilicone tornò, radunò le legioni della Britannia e li sconfisse nel 406 d.C. Quello stesso anno un'enorme orda composta da ostrogoti, Alani e Vandali varcò il gelato Reno ed entrò in Gallia. In conseguenza a ciò, nel 410 la Britannia fu completamente abbandonata e le relative legioni dislocate lungo il Reno per difenderlo da ulteriori invasioni. Onorio abbandonò Roma non appena i visigoti si avvicinarono, saccheggiando la città nel 410.[NEWLINE][NEWLINE]Negli ultimi anni del suo regno Onorio fu costretto a concedere terre romane a diverse tribù barbare. Un trattato firmato nel 418 concedeva ai visigoti di stabilire un regno nel sud-ovest della Gallia, da cui in seguito si sarebbero espansi nei territori romani in Iberia. Nel nord della Gallia venne creato uno stato-satellite, formalmente sotto l'autorità di Onorio ma in realtà governato da Clodio dei Sali. Alla morte di Onorio, gran parte dell'impero romano d'occidente passò sotto il controllo dei barbari, che gettarono le basi dei futuri regni medievali di Gran Bretagna, Francia e Spagna. L'imperatore era comunque riuscito a mantenere intatto il nucleo dell'impero. Onorio morì per un edema nell'agosto del 423, senza lasciare eredi. L'anno successivo, l'imperatore romano d'oriente Teodosio II nominò imperatore d'occidente suo cugino, Valentiniano III.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_BARBARIAN">
      <Text>Ardore barbarico</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_BARBARIAN_CONSCRIPTION">
      <Text>Coscritti barbari</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_BARBARIAN_CONSCRIPTION_DESC">
      <Text>Aiuto della Civilopedia sui Coscritti barbari </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_BARBARIAN_CONSCRIPTION_HELP">
      <Text>[COLOR_POSITIVE_TEXT]Coscritti barbari[ENDCOLOR][NEWLINE]-10% alla [ICON_STRENGTH] Forza di combattimento.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_BARBARIAN_FINISHER">
      <Text>Albero barbarico completato</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_BARBARIAN_FINISHER_HELP">
      <Text>[COLOR_POSITIVE_TEXT]Albero barbarico completato[ENDCOLOR][NEWLINE]Converte tutta la [ICON_CULTURE] Cultura ottenuta successivamente in [ICON_GOLD] Oro nella misura di 3 a 1.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_BARBARIAN_HELP">
      <Text>[COLOR_POSITIVE_TEXT]Ardore barbarico[ENDCOLOR][NEWLINE]benefici</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_BRANCH_BARBARIAN">
      <Text>Ardore barbarico</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_BRANCH_BARBARIAN_CAP">
      <Text>BARBARICO</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_BRANCH_BARBARIAN_HELP">
      <Text>L'[COLOR_POSITIVE_TEXT]Ardore barbarico[ENDCOLOR] rappresenta la speranza degli invasori di impadronirsi di una parte dell'immensa gloria di Roma, facendola propria.[NEWLINE][NEWLINE]I regni barbarici ricevono un bonus di +20 [ICON_HAPPINESS_1] Felicità. Ottieni 15 [ICON_CULTURE] Cultura come bottino per ogni punto di [ICON_CULTURE] Cultura prodotto in una città catturata. Non è necessario pagare il mantenimento delle unità.[NEWLINE][NEWLINE]Adottare tutte le politiche nell'albero Barbarico converte tutta la [ICON_CULTURE] Cultura ottenuta successivamente in [ICON_GOLD] Oro nella misura di 3 a 1.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_BRANCH_CANNOT_UNLOCK">
      <Text>[COLOR_NEGATIVE_TEXT]Nello scenario La caduta di Roma non puoi adottare altri percorsi di Politiche Sociali.[/ENDCOLOR]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_BRANCH_ROMAN">
      <Text>Decadenza romana</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_BRANCH_ROMAN_CAP">
      <Text>ROMANO</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_BRANCH_ROMAN_DESC">
      <Text>Aiuto della Civilopedia sulla Decadenza romana</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_BRANCH_ROMAN_HELP">
      <Text>La [COLOR_POSITIVE_TEXT]Decadenza romana[ENDCOLOR] riflette il tramonto di Roma e lo sfaldarsi della società col passare del tempo.[NEWLINE][NEWLINE]Gli imperi romani entrano in gioco con il Retaggio romano, che ti fornisce +1 [ICON_HAPPINESS_1] Felicità per ogni città posseduta [ICON_CONNECTED] collegata alla [ICON_CAPITAL] capitale e -5% [ICON_HAPPINESS_4] Infelicità dai [ICON_CITIZEN] cittadini nelle città non occupate.[NEWLINE][NEWLINE]Quando un nemico barbaro conquista una tua città, ricevi 20 [ICON_CULTURE] Cultura.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_BRANCH_SASSANID">
      <Text>Retaggio sassanide</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_BRANCH_SASSANID_CAP">
      <Text>SASSANIDE</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_BRANCH_SASSANID_HELP">
      <Text>Il [COLOR_POSITIVE_TEXT]Retaggio sassanide[ENDCOLOR] si manifesta attraverso la duratura grandezza della Persia. I Sassanidi entrano in gioco con un grande esercito, poche incursioni barbariche e un grande desiderio di porre fine al conflitto secolare che li oppone a Roma.[NEWLINE][NEWLINE]Adottare tutte le politiche nell'albero Sassanide converte tutta la [ICON_CULTURE] Cultura ottenuta successivamente in [ICON_GOLD] Oro nella misura di 3 a 1.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_DARK_AGE">
      <Text>Età oscura</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_DARK_AGE_DESC">
      <Text>Aiuto della Civilopedia sull'Età oscura</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_DARK_AGE_HELP">
      <Text>[COLOR_POSITIVE_TEXT]Età oscura[ENDCOLOR][NEWLINE]-20 [ICON_HAPPINESS_1] Felicità.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_DEBASEMENT">
      <Text>Svalutazione monetaria</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_DEBASEMENT_DESC">
      <Text>Aiuto della Civilopedia sul Mecenatismo imperiale</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_DEBASEMENT_HELP">
      <Text>[COLOR_POSITIVE_TEXT]Svalutazione monetaria[ENDCOLOR][NEWLINE]+10% al costo di mantenimento delle unità.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_DESTINYS_ARMY">
      <Text>L'esercito del destino</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_DESTINYS_ARMY_DESC">
      <Text>Aiuto della Civilopedia sull'Esercito del destino </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_DESTINYS_ARMY_HELP">
      <Text>[COLOR_POSITIVE_TEXT]L'esercito del destino[ENDCOLOR][NEWLINE]+50% alla [ICON_STRENGTH] Forza di combattimento delle unità militari adiacenti a un'altra unità militare.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_ENNUI">
      <Text>La Noia</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_ENNUI_DESC">
      <Text>Aiuto della Civilopedia sulla Noia</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_ENNUI_HELP">
      <Text>[COLOR_POSITIVE_TEXT]La Noia[ENDCOLOR][NEWLINE]Ogni risorsa di lusso causa -1 [ICON_HAPPINESS_1] Felicità.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_KINGDOM_COME">
      <Text>Venga il tuo regno</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_KINGDOM_COME_DESC">
      <Text>Aiuto della Civilopedia su Venga il tuo regno</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_KINGDOM_COME_HELP">
      <Text>[COLOR_POSITIVE_TEXT]Venga il tuo regno[ENDCOLOR][NEWLINE]+2 [ICON_FOOD] Cibo, [ICON_PRODUCTION] Produzione, [ICON_GOLD] Oro e [ICON_CULTURE] Cultura per città.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_MERCANTILISM">
      <Text>Mercantilismo</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_MERCANTILISM_DESC">
      <Text>Aiuto della Civilopedia sul Mercantilismo</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_MERCANTILISM_HELP">
      <Text>[COLOR_POSITIVE_TEXT]Mercantilismo[ENDCOLOR][NEWLINE]+2 [ICON_GOLD] Oro per città. I Grandi Personaggi compaiono il 25% più velocemente.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_NATIVE_COERCION">
      <Text>Coercizione dei nativi</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_NATIVE_COERCION_DESC">
      <Text>Aiuto della Civilopedia sulla Coercizione dei nativi</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_NATIVE_COERCION_HELP">
      <Text>[COLOR_POSITIVE_TEXT]Coercizione dei nativi[ENDCOLOR][NEWLINE]La costruzione dei Palazzi di giustizia è il 150% più veloce.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_NEGLECT">
      <Text>Infrastrutture trascurate</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_NEGLECT_DESC">
      <Text>Aiuto della Civilopedia sulle Infrastrutture trascurate</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_NEGLECT_HELP">
      <Text>[COLOR_POSITIVE_TEXT]Infrastrutture trascurate[ENDCOLOR][NEWLINE]L'[ICON_GOLD] Oro che proviene dai collegamenti delle città è ridotto del 50%. </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_PAHLAVI_LITERATURE">
      <Text>Letteratura pahlavi</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_PAHLAVI_LITERATURE_DESC">
      <Text>Aiuto della Civilopedia sulla Letteratura pahlavi</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_PAHLAVI_LITERATURE_HELP">
      <Text>[COLOR_POSITIVE_TEXT]Letteratura pahlavi[ENDCOLOR][NEWLINE]+1 [ICON_CULTURE] Cultura per ogni città.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_ROMAN">
      <Text>Decadenza romana</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_ROMAN_TEXT">
      <Text>[COLOR_POSITIVE_TEXT]Decadenza romana[ENDCOLOR][NEWLINE]Ogni tua città catturata da un barbaro genera +20 [ICON_CULTURE] Cultura per te.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_SACRED_FIRE">
      <Text>Fuoco sacro</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_SACRED_FIRE_DESC">
      <Text>Aiuto della Civilopedia sul Fuoco sacro</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_SACRED_FIRE_HELP">
      <Text>[COLOR_POSITIVE_TEXT]Fuoco sacro[ENDCOLOR][NEWLINE]+1 [ICON_HAPPINESS_1] Felicità per ogni città.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_SASSANID">
      <Text>Retaggio sassanide</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_SASSANID_FINISHER">
      <Text>Albero sassanide completato</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_SASSANID_FINISHER_HELP">
      <Text>[COLOR_POSITIVE_TEXT]Albero sassanide completato[ENDCOLOR][NEWLINE]Converte tutta la [ICON_CULTURE] Cultura ottenuta successivamente in [ICON_GOLD] Oro nella misura di 3 a 1.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_SASSANID_HELP">
      <Text>[COLOR_POSITIVE_TEXT]Retaggio sassanide[ENDCOLOR][NEWLINE]benefici</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_SERFDOM">
      <Text>Servitù della gleba</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_SERFDOM_DESC">
      <Text>Aiuto della Civilopedia sulla Servitù della gleba </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_SERFDOM_HELP">
      <Text>[COLOR_POSITIVE_TEXT]Servitù della gleba[ENDCOLOR][NEWLINE]Le città dotate di Mura hanno una penalità di -2 alla [ICON_PRODUCTION] Produzione.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_SHAHNAMA">
      <Text>Shahnama</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_SHAHNAMA_DESC">
      <Text>Aiuto della Civilopedia su Shahnama </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_SHAHNAMA_HELP">
      <Text>[COLOR_POSITIVE_TEXT]Shahnama[ENDCOLOR][NEWLINE]Avvia un'[ICON_GOLDEN_AGE]Età dell'Oro; inoltre un Grande Ingegnere appare fuori dalla tua [ICON_CAPITAL] capitale.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_SILK_ROAD">
      <Text>Via della seta</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_SILK_ROAD_DESC">
      <Text>Aiuto della Civilopedia sulla Via della seta </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_SILK_ROAD_HELP">
      <Text>[COLOR_POSITIVE_TEXT]Via della seta[ENDCOLOR][NEWLINE]+1 [ICON_GOLD] Oro per ogni Base commerciale. Le [ICON_GOLDEN_AGE] Età dell'Oro durano il 50% in più.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_STANDING_ARMY">
      <Text>Esercito regolare</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_STANDING_ARMY_DESC">
      <Text>Aiuto della Civilopedia sull'Esercito regolare</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_STANDING_ARMY_HELP">
      <Text>[COLOR_POSITIVE_TEXT]Esercito regolare[ENDCOLOR][NEWLINE]+2 [ICON_PRODUCTION] Produzione per ogni Caserma.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_TRIBAL_BLOOM">
      <Text>Espansione tribale</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_TRIBAL_BLOOM_DESC">
      <Text>Aiuto della Civilopedia sull'Espansione tribale </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_TRIBAL_BLOOM_HELP">
      <Text>[COLOR_POSITIVE_TEXT]Espansione tribale[ENDCOLOR][NEWLINE]+5 [ICON_PRODUCTION] Produzione in ogni città.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_USURPER">
      <Text>Generale usurpatore</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_USURPER_DESC">
      <Text>Aiuto della Civilopedia sul Generale usurpatore</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_USURPER_HELP">
      <Text>[COLOR_POSITIVE_TEXT]Generale usurpatore[ENDCOLOR][NEWLINE]+1 [ICON_CULTURE] Cultura per ogni Caserma; un esercito ostile appare vicino a una delle tue città (non la capitale).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_WILLING_RECRUITS">
      <Text>Arruolamento spontaneo</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_WILLING_RECRUITS_DESC">
      <Text>Aiuto della Civilopedia sull'Arruolamento spontaneo</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_WILLING_RECRUITS_HELP">
      <Text>[COLOR_POSITIVE_TEXT]Arruolamento spontaneo[ENDCOLOR][NEWLINE]+50% alla [ICON_PRODUCTION] Produzione quando addestri unità da combattimento.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_WILY_VETERANS">
      <Text>Veterani astuti</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_WILY_VETERANS_DESC">
      <Text>Aiuto della Civilopedia sui Veterani astuti</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_WILY_VETERANS_HELP">
      <Text>[COLOR_POSITIVE_TEXT]Veterani astuti[ENDCOLOR][NEWLINE]Le unità militari ottengono il 100% di esperienza in più dal combattimento.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_PROMOTION_DESTINYS_ARMY">
      <Text>L'esercito del destino</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_PROMOTION_DESTINYS_ARMY_HELP">
      <Text>+50% alla [ICON_STRENGTH] Forza di combattimento se adiacente a un'unità amica.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_PROMOTION_HEAL_ON_PILLAGE">
      <Text>Saccheggio curativo</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_PROMOTION_HEAL_ON_PILLAGE_HELP">
      <Text>Quest'unità [COLOR_POSITIVE_TEXT]si cura completamente[ENDCOLOR] quando saccheggia un miglioramento nemico (non una strada).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_PROMOTION_HUN_MEDIC_GENERAL">
      <Text>Medico potenziato</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_PROMOTION_HUN_MEDIC_GENERAL_HELP">
      <Text>Quest'unità e tutte quelle che si trovano in caselle adiacenti [COLOR_POSITIVE_TEXT]Curano 20 PF aggiuntivi[ENDCOLOR] per turno.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_PROMOTION_HUN_SPEED">
      <Text>Gli speroni di Attila</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_PROMOTION_HUN_SPEED_HELP">
      <Text>2 punti movimento extra.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_ROMAN_CITY_CAPTURE_CULTURE">
      <Text>Città conquistate nell'ultimo turno da una civiltà barbarica: {1_NUM}[NEWLINE]Penalità: {2_NUM} [ICON_CULTURE] Cultura[NEWLINE][NEWLINE]Ogni città catturata dai barbari aumenta la decadenza della tua società.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_ROMAN_TITLE">
      <Text>{@1: gender feminine?Imperatrice; other?Imperatore;} {1_PlayerName:textkey} {@2_CivName[2]}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_SASSANID_TITLE">
      <Text>{1_PlayerName:textkey}, {@1: gender feminine?Regina; other?Re;} {@2_CivName[2]}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_TITLE">
      <Text>La caduta di Roma</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_TP_GOLD_FROM_CULTURE">
      <Text>{1_Num} dal completamento dell'albero delle politiche che ti consente di convertire 3 punti [ICON_CULTURE] Cultura in 1 [ICON_GOLD] Oro.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_TRAIT_CELTS">
      <Text>Bonus al combatt. (+50%) contro le civiltà che hanno più città. In territorio amico, le unità si spostano nelle foreste come sulla strada. Le unità imbarcate hanno +1 al [ICON_MOVES] movimento e spendono 1 punto per sbarcare dal mare sulla terra.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_TRAIT_CELTS_SHORT">
      <Text>Ribelli dipinti</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_TRAIT_SCOURGE_OF_GOD">
      <Text>+2 al [ICON_MOVES] movimento di tutte le unità militari terrestri. Comincia il gioco con Attila, Flagello di Dio. La cattura della prima città fornisce 2 Arieti da sfondamento. +2 alla [ICON_PRODUCTION] Produzione per ogni Pascolo.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_TRAIT_SCOURGE_OF_GOD_SHORT">
      <Text>Flagello di Dio</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_TURNS_REMAINING">
      <Text>Turni restanti: {1_TurnsRemaining}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_UNIT_CELT_PICTISH_WARRIOR_STRATEGY">
      <Text>Il Guerriero Pitto è un'unità esclusiva dei Celti. Perfettamente adatto agli assalti nelle prime fasi del gioco, un Guerriero Pitto può devastare le terre nemiche, saccheggiando e muovendosi rapidamente nello stesso turno. I Guerrieri Pitti sono al meglio quando combattono in gruppo, grazie alla loro promozione Compagni d'arme, che fornisce loro un bonus del 50% agli attacchi con accerchiamento.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_UNIT_HELP_CELT_PICTISH_WARRIOR">
      <Text>Solo i Celti possono costruire quest'unità, che gode di un bonus al combattimento quando si trova all'esterno dei territori amici e può saccheggiare i miglioramenti nelle caselle senza alcun costo di movimento. Inoltre riceve un bonus del 50% agli attacchi con accerchiamento.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_VP_FUTURE_TECH">
      <Text>Cattura di una città imperiale</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_VP_TECH">
      <Text>Controllo di una città imperiale</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_BARBARIAN_CONSCRIPT">
      <Text>Coscritti barbari</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_BARBARIAN_CONSCRIPT_HELP">
      <Text>-10% [ICON_STRENGTH] alla Forza di combattimento</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_ENEMY_ROUTE">
      <Text>Percorsi familiari</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_ENEMY_ROUTE_HELP">
      <Text>Utilizza le strade nemiche come se fossero tue.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_FLANK">
      <Text>Compagni d'arme</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_FLANK_HELP">
      <Text>+50% al bonus di accerchiamento.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_RECRUITMENT_OFFICER">
      <Text>Ufficiale di reclutamento</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_RECRUITMENT_OFFICER_HELP">
      <Text>Assolda i nemici sconfitti.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_FRANK_TRAIT">
      <Text>Quando entrano in una casella di Collina le unità ignorano i costi di movimento, inoltre si muovono più rapidamente lungo i fiumi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_FRANK_TRAIT_SHORT">
      <Text>Lignaggio reale</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_TRAIT_BARBARIAN_RECRUITMENT">
      <Text>Le Legioni dell'Impero romano d'occidente possono arruolare i nemici sconfitti.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_TRAIT_BARBARIAN_RECRUITMENT_SHORT">
      <Text>Reclute barbariche</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_TRAIT_BURNING_UNREST">
      <Text>Le unità militari si curano completamente dopo aver saccheggiato un miglioramento (non una strada).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_TRAIT_BURNING_UNREST_SHORT">
      <Text>Saccheggio curativo</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_TRAIT_MEDITERRANEAN_PIRATES">
      <Text>Le unità navali "assolderanno" le navi sconfitte, che da quel momento combatteranno per loro.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_TRAIT_MEDITERRANEAN_PIRATES_SHORT">
      <Text>Pirati del Mediterraneo</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_TRAIT_THEODOSIAN_WALLS">
      <Text>+10% alla [ICON_STRENGTH] Forza di combattimento entro due caselle da un Forte. I Grandi Generali appaiono il 50% più velocemente e forniscono un bonus aggiuntivo del 10% in combattimento.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_TRAIT_THEODOSIAN_WALLS_SHORT">
      <Text>Mura Teodosiane</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_CLIBANARII_HELP">
      <Text>Unità a cavallo veloce e potente. Solo i Sassanidi possono costruirla. Quest'unità ha una [ICON_STRENGTH] Forza di combattimento superiore, si difende meglio ed è più efficace contro le città rispetto al Guerriero a cavallo, che sostituisce. Entra in gioco già dotata della promozione Incursione.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_CLIBANARII_STRATEGY">
      <Text>Il Clibanario è un'unità esclusiva sassanide che sostituisce il Guerriero a cavallo. La sua Forza di combattimento, Difesa ed efficacia contro le città è superiore rispetto al Guerriero a cavallo, ma il movimento è inferiore. Come tutte le unità a cavallo resta vulnerabile all'attacco di Lancieri, Picchieri e simili. Entra in gioco dotato della promozione Incursione, che gli consente di attaccare due volte nello stesso turno, e come le altre unità a cavallo è in grado di muovere dopo aver attaccato.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_FRANK_SEAXMAN_STRATEGY">
      <Text>Il Guerriero con scramasax è un'unità esclusiva dei franchi. Ha una [ICON_STRENGTH] Forza di combattimento leggermente superiore rispetto allo Spadaccino, che sostituisce. Inoltre non richiede di consumare risorse di Ferro ed entra in gioco con la promozione Attacco anfibio, che gli permette di attaccare senza penalità mentre sbarca dal mare o attraversa un fiume.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_GOTH_GADRAUHT_STRATEGY">
      <Text>Il Gadrauht è un'unità esclusiva dei Goti. Ha una [ICON_STRENGTH] Forza di combattimento leggermente superiore rispetto allo Spadaccino, che sostituisce. Inoltre non richiede di consumare risorse di Ferro. Il Gadrauht può utilizzare le strade nemiche come se fossero sue.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_HELP_FRANK_SEAXMAN">
      <Text>Forte unità terrestre, destinata a stare in prima fila. Può essere costruita solo dai franchi. Quest'unità ha una [ICON_STRENGTH] Forza di combattimento superiore rispetto allo Spadaccino, che sostituisce. Entra in gioco già dotata della promozione Attacco anfibio.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_HELP_GOTH_GADRAUHT">
      <Text>Forte unità terrestre, destinata a stare in prima fila. Può essere costruita solo dai Goti. Quest'unità ha una [ICON_STRENGTH] Forza di combattimento superiore rispetto allo Spadaccino, che sostituisce. Il Gadrauht può utilizzare le strade nemiche come se fossero sue.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_HELP_HUN_SCOURGE_OF_GOD">
      <Text>Questo Grande Personaggio esclusivo degli Unni sostituisce il Grande Generale. Oltre a fornire gli stessi bonus in combattimento di un Grande Generale, il Flagello di Dio si muove più rapidamente e può curare le unità alleate adiacenti.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_HELP_VANDAL_AXEMAN">
      <Text>Forte unità terrestre, destinata a stare in prima fila. Può essere costruita solo dai Vandali. Quest'unità ha una [ICON_STRENGTH] Forza di combattimento superiore rispetto allo Spadaccino, che sostituisce. Entra in gioco già dotata della promozione Carica, che gli dà un bonus quando combatte contro unità ferite.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_HELP_VANDAL_TRIHEMIOLLA">
      <Text>Forte unità navale, usata per acquisire il controllo dei mari sferrando attacchi ravvicinati contro le altre unità navali e le città. Può catturare le navi nemiche. Solo i Vandali possono costruirla.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_HUN_SCOURGE_OF_GOD_STRATEGY">
      <Text>Il Flagello di Dio è un Grande Personaggio esclusivo degli Unni che sostituisce il Grande Generale offrendo i suoi stessi bonus al combattimento, a cui si aggiunge un raggio di movimento più ampio e la capacità di guarire tutte le unità adiacenti di 20 PF aggiuntivi ogni turno. Questo Generale potenziato assicura che le unità di cavalleria siano sempre in ottimo stato e pronte alla battaglia. </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_VANDAL_AXEMAN_STRATEGY">
      <Text>Il Guerriero con ascia è un'unità esclusiva dei Vandali. Ha una [ICON_STRENGTH] Forza di combattimento leggermente superiore rispetto allo Spadaccino, che sostituisce. Inoltre non richiede di consumare risorse di Ferro ed entra in gioco con la promozione Carica, che gli dà un bonus quando combatte contro unità ferite.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_VANDAL_TRIHEMIOLLA_STRATEGY">
      <Text>La Trihemiolia è un'unità navale esclusiva dei Vandali. Può navigare solo nelle acque costiere, ma ha una [ICON_STRENGTH] Forza di combattimento superiore rispetto alla Trireme, che sostituisce. Inoltre entra in gioco con la promozione Approvvigionamento, che le permette di curarsi al di fuori dei territori amici, ed è in grado di catturare le navi nemiche. Con tutte queste capacità, le Trihemiolie fanno dei Vandali una forza temibile nel Mediterraneo.</Text>
    </Row>
  </Language_IT_IT>
</GameData>