<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!--Generated with LocalizationBuddy.-->
<!--Copyright Firaxis Games 2010-->
<!--All Rights Reserved-->
<GameData>
  <Language_IT_IT>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_DAWN_INCA_TEXT">
      <Text>O tu che ricrei il mondo, i tuoi fedeli sudditi ti salutano, re Pachacuti! Tu sei a capo del popolo inca. Partendo dal minuscolo stato di Cusco, gli inca dimostrarono di possedere il potenziale di una grande nazione, marciando in guerra contro i loro numerosi nemici, annientandone gli eserciti e creando un impero esteso dall'Ecuador al Cile... invero, il più grande impero pre-colombiano d'America. Più che meri soldati, gli inca furono anche grandi costruttori e artisti: quanto è rimasto delle loro opere stupisce e ispira ancora oggi.[NEWLINE][NEWLINE]O re Pachacuti, a ragione sei chiamato "colui che scuote la terra"! Rievocherai il suolo affinché combatta nuovamente al tuo fianco? Le tue armate attendono un tuo segnale. Ripristinerai la gloria del tuo impero? Riuscirai a plasmare una civiltà in grado di superare la prova del tempo?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_DAWN_INCA_TITLE">
      <Text>Inca</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_DAWN_SPAIN_TEXT">
      <Text>Benedetta Isabella, servitrice di Dio, santa regina di Castiglia e León, il tuo popolo ti saluta e ti accoglie! Tu sei la sovrana di Spagna, una bellissima e antichissima terra, crocevia di mondi, collegamento tra Europa e Africa, una costa sul Mediterraneo e l'altra sull'imponente Oceano Atlantico. Gli spagnoli sono un popolo multiculturale, con radici che affondano sia nel mondo islamico che in quello cristiano. Terra di navigatori, con i suoi esploratori la Spagna scoprì e conquistò gran parte del Nuovo Mondo e per molti secoli l'oro e l'argento prelevati le conferirono impareggiabile ricchezza e potenza, facendo della corte spagnola l'invidia del mondo.[NEWLINE][NEWLINE]Oh bella e virtuosa Isabella, ricostruirai l'impero spagnolo mostrando ancora una volta al mondo la grandezza del tuo popolo? Indosserai nuovamente il manto della pia monarchia e sconfiggerai i nemici sotto i vigili occhi del cielo? I tuoi adoranti sudditi attendono un tuo cenno. Riuscirai a plasmare una civiltà in grado di superare la prova del tempo?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_DAWN_SPAIN_TITLE">
      <Text>Spagna</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_GREAT_ANDEAN_ROAD">
      <Text>No costi movimento per unità e no costi manutenzione per miglioramenti su Colline. Miglioramenti altrove: costo dimezzato.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_GREAT_ANDEAN_ROAD_SHORT">
      <Text>Grande strada delle Ande</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_SEVEN_CITIES">
      <Text>Bonus in [ICON_GOLD] Oro (in più se sei il primo) se scopri una Meraviglia
nat. Raddoppi la [ICON_CULTURE] Cultura, la [ICON_HAPPINESS_1] Felicità e la resa delle caselle delle Meraviglie nat.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_SEVEN_CITIES_SHORT">
      <Text>Sette Città d'Oro</Text>
    </Row>
  </Language_IT_IT>
</GameData>