<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!--Generated with LocalizationBuddy.-->
<!--Copyright Firaxis Games 2010-->
<!--All Rights Reserved-->
<GameData>
  <Language_PL_PL>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_DAWN_INCA_TEXT">
      <Text>Twoi wierni poddani pozdrawiają cię, królu Pachacuti, który zmieniasz świat! Jesteś władcą Inków. Od swych początków w małym państwie Cuzco, Inkowie mieli potencjał stania się wielkim narodem. Prowadzili wojny z licznymi wrogami, a obracając ich armie w proch, stworzyli potężne imperium rozciągające się od Ekwadoru po Chile. Stworzyli największe imperium prekolumbijskiej Ameryki. Twoi poddani byli nie tylko żołnierzami, ale także wspaniałymi budowniczymi i artystami, a pozostałości ich dzieł wciąż wzbudzają zachwyt i inspirację.[NEWLINE][NEWLINE]Królu Pachacuti, słusznie zwą cię „Tym, który trzęsie ziemią!” Czy jeszcze raz wezwiesz ziemię, żeby walczyła u twego boku? Twe armie czekają na sygnał. Zdołasz przywrócić chwałę swego imperium? Stworzysz cywilizację, która przetrwa próbę czasu?   </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_DAWN_INCA_TITLE">
      <Text>Inkowie</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_DAWN_SPAIN_TEXT">
      <Text>Błogosławiona Izabelo, Służebnico Pańska, Święta Królowo Kastylii i León, twój lud cię wita! Jesteś władczynią Hiszpanii, pięknego i starożytnego kraju, w którym krzyżują się drogi prowadzące z Europy do Afryki, położonego nad Morzem Śródziemnym i Oceanem Atlantyckim. Hiszpanie to naród wielokulturowy, mający korzenie w świecie muzułmańskim i chrześcijańskim. Hiszpanie to marynarze, ich odkrywcy trafili do Nowego Świata i podbili jego większą część i dzięki jego złotu i srebru Hiszpania dysponowała niezrównanym bogactwem i potęgą. Cały świat zazdrościł hiszpańskiemu dworowi. [NEWLINE][NEWLINE]Nadobna i prawa Izabelo, czy odbudujesz Imperium Hiszpańskie i jeszcze raz pokażesz światu wielkość twego ludu? Weźmiesz na siebie ciężar uświęconej monarchii i pokonasz swych wrogów w imię Opatrzności Bożej? Wielbiący cię poddani czekają na rozkazy. Stworzysz cywilizację, która przetrwa próbę czasu?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_DAWN_SPAIN_TITLE">
      <Text>Hiszpania</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_GREAT_ANDEAN_ROAD">
      <Text>Jednostki ignorują koszt terenu, poruszając się po polach ze wzgórzami. Brak kosztów utrzymania na wzgórzach, połowa kosztów gdziekolwiek indziej.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_GREAT_ANDEAN_ROAD_SHORT">
      <Text>Wielki Szlak Andów</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_SEVEN_CITIES">
      <Text>Premia [ICON_GOLD] złota za odkrycie cudu natury (wyższa, jeśli cywilizacja odkryje go jako pierwsza). Premie od cudów natury obejmujące [ICON_CULTURE] kulturę, [ICON_HAPPINESS_1] zadowolenie i dochód z pól zostają podwojone.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_SEVEN_CITIES_SHORT">
      <Text>Siedem Złotych Miast</Text>
    </Row>
  </Language_PL_PL>
</GameData>