<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!--Generated with LocalizationBuddy.-->
<!--Copyright Firaxis Games 2010-->
<!--All Rights Reserved-->
<GameData>
  <Language_PL_PL>
    <Row Tag="TXT_KEY_BELIEF_CLERICAL_MARRIAGE">
      <Text>+3 do [ICON_HAPPINESS_1] zadowolenia dzięki kaplicom i świątyniom</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BELIEF_HAJJ">
      <Text>+5 do [ICON_CULTURE] kultury i +5 do [ICON_PEACE] wiary</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BELIEF_ICONOGRAPHY">
      <Text>+2 do [ICON_CULTURE] kultury i +1 do [ICON_PEACE] wiary ze świątyń</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BELIEF_INDULGENCES">
      <Text>+2 [ICON_GOLD] złota za każdy [ICON_CONNECTED] szlak handlowy</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BELIEF_SALAT">
      <Text>+2 do [ICON_PEACE] wiary z kaplic i świątyń</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BELIEF_THIRD_ROME">
      <Text>Po zajęciu świętego miasta staje się nim kolejne największe</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BELIEF_WORK_ETHIC">
      <Text>+8 do [ICON_PRODUCTION] produkcji w każdym wyznającym religię mieście</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_CHATEAU_HELP">
      <Text>Miasto musi posiadać mury.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_CHATEAU_STRATEGY">
      <Text>Chateau to średniowieczny budynek zwiększający obronność miasta. Miasto musi posiadać mury, nim zostanie on zbudowany. Chateau jest droższe niż zastępowany przez nie zamek, zapewnia jednak miastu [ICON_CULTURE] kulturę.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_MADRASAH_HELP">
      <Text>+2 do [ICON_RESEARCH] nauki z pól dżungli eksploatowanych przez to miasto.[NEWLINE][NEWLINE]W mieście musi być biblioteka.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_MADRASAH_STRATEGY">
      <Text>Medresa to budynek epoki średniowiecza. Zwiększa wydajność badań w mieście, zwłaszcza jeśli w jego okolicy znajduje się pole z dżunglą. By można było zbudować medresę, w mieście musi być biblioteka. W przeciwieństwie do zastępowanego przez nią uniwersytetu, zapewnia również [ICON_PEACE] wiarę.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_STAVE_CHURCH_STRATEGY">
      <Text>Kościół klepkowy zwiększa [ICON_PEACE] wiarę miasta, zwiększając tym samym tempo, z jakim możesz zakładać i krzewić religie. W mieście musi być kaplica, zanim zbudujesz kościół klepkowy. Jego utrzymanie nic nie kosztuje, a buduje się go o połowę szybciej niż zastępowaną przez niego świątynię.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BUILDINGS_CHATEAU_TEXT">
      <Text>Chateau to posiadłość szlachecka, zazwyczaj nieufortyfikowana. W średniowieczu były one zazwyczaj samowystarczalne – utrzymywała je domena (dziedziczne ziemie) szlachcica. W budynku znajdowały się zwykle wartownia, kuchnie, stajnie, browary, piekarnia, magazyny, pomieszczenia dla służby, galerie sztuki, sale balowe, biblioteki, a także komnaty zamieszkującej go rodziny. Chateau wyewoluowały z otwartych willi, które ceniła sobie w Galii rzymska szlachta, jak na przykład Pliniusz Starszy, Mecenas czy cesarz Tyberiusz. We Francji jej miejskim odpowiednikiem był palais, wielka posiadłość w mieście. W Paryżu na przykład do chateau zaliczały się niegdyś Luwr i pałac Luksemburski, lecz w miarę, jak miasto się rozrastało, przeistoczyły się one w pałace.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BUILDINGS_MADRASAH_TEXT">
      <Text>Słowo „medresa” oznacza w arabskim każdą instytucję oświatową. Choć tkwi w nim element religijny, wiele z nich było świeckimi i zajmowało się każdym poziomem edukacji – od podstawowego do wyższego. Medresy zazwyczaj powiązane były z meczetami i mogły nawet specjalizować się w medycynie, prawie, naukach ścisłych, filozofii lub kształceniu kobiet. Pierwsza medresa, Gama'at Al-Karawijjin, została założona w 859 r. przez Fatimę al-Fihri, córkę bogatego kupca. Podczas rządów dynastii Fatimidów, Ajjubidów i Mameluków praktyka sponsorowania medres przez bogatą elitę rządzącą rozpowszechniła się w Egipcie i na Bliskim Wschodzie. Pierwsza medresa w Imperium Osmańskim została założona w 1331 r. w Izniku i działała zgodnie z tradycjami sunnickimi. Medresy tureckie i arabskie pozwoliły przetrwać europejskiej wiedzy ciemnych wieków, a następnie połączyły najważniejsze dokonania zachodniej nauki ze wschodnimi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BUILDINGS_STAVE_CHURCH_TEXT">
      <Text>Kościoły klepkowe były drewnianymi, prostymi konstrukcjami rozpowszechnionymi w średniowiecznej Skandynawii po nawróceniu wikingów na chrześcijaństwo. Ocenia się, że w samej tylko Szwecji zbudowanych zostało ponad 1000 kościołów klepkowych, z których najstarsze pochodzą z połowy XII w. Poza funkcją religijną kościoły klepkowe służyły również jako miejsca spotkań, centra kultury, sądy, a nawet targi. Wczesne kościoły klepkowe były konstrukcjami palisadowymi o stromych dachach, z których łatwo osypywał się obficie padający śnieg. W kościołach tych tworzono skomplikowane drzeworyty, zazwyczaj tworzone przez chrześcijan, lecz przedstawiające nieraz przedchrześcijańskich bohaterów i legendy. Później w ziemię wbijano jedynie kolumny narożne, a szkielet pokrywano klepką. Do dziś zachowało się jedynie 30 kościołów klepkowych – wszystkie, z dwoma wyjątkami, w Norwegii.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_BELIEF_CHORAL_MUSIC">
      <Text>+4 do [ICON_CULTURE] ze świątyń w miastach z 5 wyznawcami</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_BELIEF_MESSIAH">
      <Text>Przy każdym pojawieniu się reformatora 40% katolików w okolicznych miastach nawraca się.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_BELIEF_PAPAL_PRIMACY">
      <Text>+15 [ICON_INFLUENCE] w państwach-miastach wyznających [ICON_RELIGION_CHRISTIANITY] katolicyzm.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_BELIEF_RELIGIOUS_TEXTS">
      <Text>Religia rozprzestrzenia się 5 razy szybciej (9 razy szybciej z maszyną drukarską). </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_BRIEFING">
      <Text>Instruktaż</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_CARAVEL">
      <Text>{@1_UnitName} wyrusza do Nowego Świata! Za ten wyczyn odkrywcy otrzymujesz {2_VPAmount} punktów zwycięstwa. PZ eksploracji może otrzymać jeszcze następująca liczba ekspedycji: {3_NumRemaining}.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_CITYSTATE_AUGSBURG_DESC">
      <Text>Augsburg, miasto położone w południowozachodniej Bawarii, został założony w 15 r. p.n.e. przez Tyberiusza i wkrótce stał się militarnym i ekonomicznym centrum rzymskiej prowincji Recja. Choć w V w. n.e. miasto złupił Attyla, w VIII w. Karol Wielki, a w XI w. Welf, książę Bawarii, za każdym razem podnosiło się ono z popiołów i stawało coraz bogatsze dzięki swemu położeniu nieopodal wielu szlaków kupieckich przechodzących przez Alpy. Ze względu na swoje strategiczne położenie Augsburg został w 1276 r. ogłoszony cesarskim wolnym miastem pod auspicjami Świętego Cesarstwa Rzymskiego. Stał się przez to jednym z miast będących w centrum katolicko-protestanckich konfliktów XVII w. Jego złota era nastąpiła w XV i XVI stuleciu, kiedy w mieście największe wpływy miały kupieckie rody Fuggerów i Welserów. Bogactwo miasta przyciągało szukających patronów artystów, stając się centrum działalności muzyków, literatów, malarzy i architektów. W 1806 r., gdy Napoleon zakończył istnienie Świętego Cesarstwa Rzymskiego, Augsburg utracił swój status wolnego miasta i stał się częścią królestwa Bawarii. W ciągu kolejnego wieku, w trakcie rewolucji przemysłowej miasto szybko przekształciło się w ośrodek produkcji tekstylnej, stalowej i wojskowej, będący częścią zjednoczonych, ekspansywnych Niemiec. Augsburg, mimo że został zrujnowany w czasie drugiej wojny światowej, powstał z popiołów i stał się jednym z wielkich miast Europy.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_CITYSTATE_COLOGNE_DESC">
      <Text>W 50 r. n.e. Rzym założył na Renie miasto-fortecę o nazwie Colonia, by chronić prowincję Germania Inferior. Miasto to, bogacąc się najpierw pod panowaniem Rzymian, a następnie Franków, stało się jednym z najważniejszych centrów handlowych i religijnych na północ od Alp. W 785 r. zostało siedzibą arcybiskupa. W dobie Świętego Cesarstwa Rzymskiego zyskało status państwa-miasta i było siedzibą siedmiu książąt-elektorów i trzech elektorów kościelnych, którzy wybierali cesarza. W mieście znajdowała się jedna z największych w tamtych czasach katedr, a także ważny port, co czyniło je ważnym punktem handlowym na Renie, w którym swoje siedziby miały liczne wpływowe gildie. W czasach reformacji miasto pozostało katolickie mimo wysiłków podejmowanych przez dwóch nawróconych na luteranizm arcybiskupów. Kadra sławnego, jednego z najstarszych w Europie uniwersytetów publicznie spaliła w 1520 r. dzieła Lutra. Kolonia straciła status państwa-miasta w 1798 r., gdy znalazła się pod okupacją nowej Republiki Francuskiej. W 1815 r. na mocy postanowień kongresu wiedeńskiego stała się częścią Prus, a potem Niemiec – po ich zjednoczeniu w 1871 r. Kolonia w trakcie drugiej wojny światowej stałą się celem 262 nalotów alianckich, w wyniku których zniszczeniu uległo 95% miasta. Odbudowa i ponowne zaludnienie miasta, a także przeistoczenie w nowoczesne miasto przemysłowe, trwała aż do 1959 r.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_CITYSTATE_GDANSK_DESC">
      <Text>Region Gdańska, położony w delcie Wisły, jest zamieszkany od ponad 2000 lat. Miasto Gdańsk (po niemiecku Danzig) zostało założone w roku 980, gdy zbudował tam swoją fortecę książę polski Mieszko I. Dzisiejszy Gdańsk to czwarte co do wielkości polskie miasto i główny port morski kraju.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_CITYSTATE_MECCA_DESC">
      <Text>Mekka, miejsce narodzin Mahometa i powstania Koranu, jest świętym miastem islamu, a Hadż, pielgrzymka do niego, jest zobowiązaniem każdego muzułmanina. Choć o jej założeniu mówią jedynie mity, w VI w. n.e. była już kluczowym węzłem w handlu przyprawami, a jej złożone z wielbłądów karawany uczyniły miasto jednym z najbogatszych ówcześnie na ziemi. Mahomet urodził się w Mekce w 570 r. i od tego czasu losy jej i islamu ściśle się splatają. Ucieczka proroka do Medyny sprawiła, że stała się ona politycznym centrum gwałtownie rosnącego królestwa muzułmanów, lecz ośrodkiem wiary pozostała Mekka. Rosnąca ilość mędrców i wiernych, którzy chcieli mieszkać blisko Kaaby, a także formująca się klasa kupców i handlarzy, która zaspokajała potrzeby pielgrzymów, sprawiły, że Mekka w ciągu kolejnych stuleci bogaciła się mimo zmiennych losów jej kalifów i zdobywców. W 1517 r. stała się częścią imperium osmańskiego. Po jego upadku po I wojnie światowej dostała się pod kontrolę Saudyjczyków. Dziś w Mekce mieści się Al-Masdżid al-Haram, największy meczet na świecie, światowej sławy medresa, a także liczne miejsca ważne dla religii i historii. Pielgrzymka do tego miasta jest jednym z pięciu filarów islamu.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_CITYSTATE_NAPLES_DESC">
      <Text>Neapol, miasto założone w IX w. p.n.e. jako kolonia grecka, jest jednym z najstarszych nieprzerwanie zamieszkałych miast świata. Stał się wkrótce częścią republiki rzymskiej, a następnie cesarstwa. Jest swoistym mikrokosmosem Europy - okupowało go wiele narodów, z których każdy pozostawił po sobie ślady swej krwi i kultury. Od 1282 do 1816 r. był centrum bogatego i tętniącego życiem Królestwa Neapolu, ważnego gracza w starciach ówczesnych wielkich nacji. Okupowane było po kolei przez Francuzów, Hiszpanów, Austriaków, ponownie Hiszpanów, a potem znów Francuzów, by wreszcie uzyskać niepodległość po zakończeniu wojen napoleońskich. W 1815 r. na kongresie wiedeńskim połączono je z Sycylią, tworząc Królestwo Obojga Sycylii, które istniało aż do zjednoczenia Włoch w 1861 r. 2800-letnia historia miasta pozostawiła mu w spadku ogrom dzieł sztuki, dokonań architektonicznych i handlowych, czyniąc je jednym z najważniejszych miast śródziemnomorskich.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_CITYSTATE_POLOTSK_DESC">
      <Text>Połock był dominującą potęgą słowiańską na terenie dzisiejszej Białorusi od X do XII w. Jednak w XIII w. stał się wasalem książąt litewskich i zaczął tracić na znaczeniu. Podczas ataku Napoleona na Rosję w 1812 r. pod Połockiem rozegrały się dwie bitwy.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_CITYSTATE_RIGA_DESC">
      <Text>Ryga, założona w II w., stała się we wczesnym średniowieczu placówką handlową na wodnym szlaku handlowym rzek Dźwina–Dniepr, prowadzącym do Bizancjum. W późnym średniowieczu miasto należało do Ligi Hanzeatyckiej. Dziś to stolica Łotwy i największe miasto krajów bałtyckich.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_CITYSTATE_TUNIS_DESC">
      <Text>Tunis, założony jako Tunes przez Berberów w drugim tysiącleciu p.n.e., został zniszczony w 146 r. p.n.e. przez Rzymian podczas ich wojen z Kartaginą. Choć odbudowany i okupowany przez Rzym, na znaczeniu Tunis nabrał dopiero w VII w. n.e., kiedy znajdował się pod władaniem arabskich muzułmanów, którzy docenili jego strategiczne położenie blisko Europy i od X w. uczynili z niego najważniejszą bazę morską na Morzu Śródziemnym kolejnych muzułmańskich dynastii. Po kolejnej rewolcie miasto w 1159 r. zajął Abd al-Mumin i uczynił z niego centrum handlowe. Od XII do XVI w. Tunis był jednym z najbogatszych i najważniejszych strategicznie portów świata. W 1534 r. oficjalnie władzę w Tunisie przejęło imperium osmańskie. Po krótkiej okupacji hiszpańskiej, która zakończyła się w 1574 r., osmańscy gubernatorzy zyskali sporą dozę autonomii. Pod rządami Husajnidów do tradycji handlowych i przemysłowych dopisały się łupieskie dokonania berberskich korsarzy, najprężniej wówczas działających. Po serii powstań, inwazji i okupacji rządy nad regionem przejęła Francja i sprawowała je w latach 1881–1956. Po uzyskaniu przez Tunezję niepodległości Tunis stał się jej stolicą, kosmopolitycznym regionalnym centrum handlu i kultury.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_CIV_ARABIA_HEADING_1">
      <Text>Historia</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_CIV_ARABIA_TEXT_1">
      <Text>Dynastia Almohadów została założona w marokańskich górach Atlas przez Berbera Muhammada ibn Tumarta na początku XII w. Z początku był to ruch religijny, wkrótce jednak pod rządami Tumarta sprzeciwili się oni rządom Almorawidów, zjednoczyli plemiona berberyjskie i mauretańskie, po czym w kilka dekad podporządkowali sobie cały Maghreb i Maroko. Niesieni religijnym zapałem Almohadzi szybko rozciągnęli swą władzę poprzez cieśniny do Iberii (tereny współczesnej Porugalii i południowej Hiszpanii). W 1170 r. przenieśli swą stolicę do Sewilli.[NEWLINE][NEWLINE]Mimo ciągłych prób, jakie monarchowie chrześcijańscy podejmowali w celu odbicia półwyspu, dominacja Almohadów w Iberii trwała aż do 1212 r. Wtedy to koalicja sił Kastylii, Aragonii, Portugalii i Nawarry zadała klęskę Muhammadowi an-Nasirowi w bitwie pod Las Navas de Tolosa. W ciągu kolejnych czterech dziesięcioleci terytoria mauretańskie zostały przejęte przez chrześcijańskich władców – wielkie miasto Kordoba padło w 1236 r., a Sewilla w 1248. Do 1260 r. rekonkwiście oparła się jedynie mauretańska twierdza Grenada, która pozostała niepodległa przez kolejne 250 lat.[NEWLINE][NEWLINE]W Afryce Almohadzi odpierali ataki normańskich najeźdźców i tłumili rewolty tubylczych plemion, zwłaszcza Marynidów, berberskiej dynastii, która miała wkrótce zastąpić ich w Maghrebie. W 1265 r. ostatni almohadzki władca Idris II kontrolował już jedynie stolicę Marrakesz. W 1268 r. miasto oblegli Marynidzi i zdobyli je we wrześniu 1269 r. Idrisa zamordował niewolnik.[NEWLINE][NEWLINE]Almohadzi pozostawili po sobie dziedzictwo sztuki i nauki niedoścignione przez kolejne islamskie dynastie. Kalifowie tacy jak al-Mansur sponsorowali i chronili takich filozofów jak Awerroes czy Żyd Majmonides. Uznaniem cieszyła się również almohadzka architektura, której przykładami są Giralda w Sewilli, meczet Kutubijja w Marrakeszu, wieża Hassana w Rabacie i minaret w Safi. Pod rządami Almohadów nastąpiła złota era kultury żydowskiej, a Żydzi z całej chrześcijańskiej Europy przenosili się do mauretańskiej Iberii, gdzie przyczyniali się do almohadzkich dokonań medycznych i naukowych. Mimo że Almohadzi rządzili jedynie 160 lat, ich dziedzictwo kulturowe nadal odbija się echem we współczesnej Afryce Północnej i Iberii.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_CIV_OTTOMAN_HEADING_1">
      <Text>Historia</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_CIV_OTTOMAN_TEXT_1">
      <Text>O Turkach osmańskich pierwszy raz usłyszano w Europie w 1227 r., kiedy ich szczep przeniósł się do seldżuckiego królestwa Anatolia. Ich wódz Ertogrul założył na podupadających wschodnich terenach tego państwa księstwo. Jego syn Osman (od imienia którego wzięła się europejska nazwa kraju) oraz wnuk Orchan znacząco rozszerzyli granice imperium. Turcy ci, bardzo rozwinięci militarnie, do 1362 r. przekroczyli Cieśninę Dardanelską i wkroczyli na tereny pozostałości Bałkanów bizantyjskich. Turcy stali się wielką potęgą, gdy w 1453 r. sułtan Mehmed II zdobył Bizancjum, przemianował je na Istambuł i uczynił je swoją stolicą. Imperium osmańskie miało stać się największym i najdłużej istniejącym imperium wieków średnich.[NEWLINE][NEWLINE]Po zajęciu Konstantynopola, siedziby Kościoła prawosławnego, Mehmed wykazał się polityczną przenikliwością, spotykając się z prawosławnym patriarchą Genaiuszem. Choć imperium miało być muzułmańskie, w zamian za tolerancję religijną oraz zachowanie autorytetu i włości, Kościół prawosławny uznał zwierzchność Osmanów w kwestiach świeckich. Chrześcijanie żyjący w imperium stali się jego poplecznikami i nawet wspierali je w wojnach przeciw katolickiemu Zachodowi.[NEWLINE][NEWLINE]Po upadku Konstantynopola Turcy nieprzerwanie dążyli do rozszerzania swych granic na zachód i południe. Zajęli Bałkany, Lewant i Egipt, zdominowali wschodnie Morze Śródziemne. Ich morskie szlaki handlowe przecinały morza Czarne, Egejskie i Śródziemne, po czym przez Morze Czerwone docierały aż do Oceanu Indyjskiego i dalej do Orientu. Ekspansja Turków w głąb Europy została powstrzymana dopiero w bitwach u bram Wiednia w 1529 i 1532 r. Zwrócili wtedy swą uwagę na wybrzeże północnej Afryki. Do 1566 r. imperium osmańskie rozciągało się od Bagdadu po Budapeszt, Algierię i Mekkę.[NEWLINE][NEWLINE]W tym okresie ekspansji imperium miało szczęście do zdolnych, mądrych sułtanów, od Mehmeda przez Selima I po Sulejmana Wspaniałego. Religijna tolerancja względem prawosławnych chrześcijan i Żydów przyniosła korzyści ekonomiczne i naukowe. Tradycje kulturowe i instytucje społeczne wielonarodowego imperium połączyły się, rozpoczynając złotą erę sztuki i nauki. Darmowa edukacja w medresach, coraz powszechniejsze piśmiennictwo i patronat rządzącej elity uczyniły imperium stabilniejszym i spokojniejszym od królestw Zachodu.[NEWLINE][NEWLINE]Po roku 1600 rozpoczął się jednak długotrwały upadek państwa. Powstanie zjednoczonego Wielkiego Księstwa Moskiewskiego i najazdy Mongolskie na wschodzie zakończyły osmańskie próby wdarcia się do katolickiej Europy. W rejonach śródziemnomorskich koalicja sił katolickich pod wodzą Filipa II Habsburga zakończyła pod Lepanto dominację turecką. Napływ bogactw z Nowego Świata sprawił, że Europa stała się mniej zależna od kontrolowanych przez imperium osmańskie szlaków handlowych. Mimo zamętu, jaki wprowadziła reformacja, Turcy nigdy już nie zagrozili chrześcijańskiej Europie.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_CIV_SONGHAI_HEADING_1">
      <Text>Historia</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_CIV_SONGHAI_TEXT_1">
      <Text>Sułtanat Ajjubidów, muzułmańskiej dynastii kurdyjskiego pochodzenia, został założony przez Salah al-Dina (Saladyna) i miał swe centrum w Egipcie, rządząc w XII i XIII w. większą częścią Bliskiego Wschodu. Do 1183 r. sułtanat obejmował swym zasięgiem Egipt, Tunezję, Syrię, Mezopotamię, Kurdystan, Hidżaz, Jemen i dużą część Lewantu. Założone przez krzyżowców Królestwo Jerozolimskie zostało zdobyte przez Ajjubidów w 1187 r., będąc przyczyną rozpoczęcia III wyprawy krzyżowej pod dowództwem Ryszarda Lwie Serce i Filipa Augusta.[NEWLINE][NEWLINE]Po śmierci Saladyna między jego synami rozpoczęła się walka o władzę nad sułtanatem, lecz ostatecznie sułtanem został w 1200 r. jego brat al-Adil. Królestwo cierpiało jednak z powodu syryjskich rewolt w latach 1230–1247. Później zapanował pokój, lecz w międzyczasie dokonały się skuteczne rewolucje przeciw rządom Ajjubidów w Jemenie, Hidżazie i częściach Mezopotamii, które podzieliły sułtanat. Odparcie inwazji krzyżowców w delcie Nilu również osłabiło rządy Ajjubidów i w 1250 r. mameluccy generałowie obalili sułtana Turanshaha, kładąc kres kontroli Ajjubidów nad sercem sułtanatu. Przez jakiś czas ich stolica mieściła się w Aleppo, które zostało złupione w 1260 r. przez mongolskich najeźdźców. W ciągu kilku lat sprawili oni, że potęga Ajjubidów przeszła do historii.[NEWLINE][NEWLINE]Choć Ajjubidzi rządzili dość krótko, ich rządy przyniosły podległym im ziemiom czasy pomyślności i doprowadziły do odrodzenia w regionie islamskiej kultury i nauki. Stosowana przez Saladyna zasada zbiorowych rządów sprawiła, że były one stosunkowo łagodne i oświecone. Najpierw Damaszek, a później też będący stolicą Kair doświadczyły rozkwitu sztuki i literatury. Ajjubidzki patronat doprowadził do zbudowania licznych sunnickich medres. Studia w zakresie medycyny, farmakologii i botaniki szczególnie interesowały Ajjubidów i zachęcali oni do ich praktykowania. Dzięki temu lekarze tacy jak Ibn al-Bajtar, al-Dakwar i Raszidun al-Suri opracowali procedury medyczne i sposoby leczenia, które jeszcze przez dziesięciolecia nie były znane w innych częściach świata.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_CIV5_DAWN_TEXT">
      <Text>OPIS SCENARIUSZA[NEWLINE]Wielka Schizma podzieliła kościół chrześcijański na wschodni i zachodni. Nie powiodła się żadna z prób pojednania Bizancjum z Rzymem. W międzyczasie armie islamskie Imperium Osmańskiego szykowały się do zdobycia Konstantynopola. W odpowiedzi papież Urban II wezwał do rozpoczęcia krucjaty mającej wesprzeć Bizantyjczyków i wyzwolić Ziemię Świętą. Wkrótce rozpocznie się dramatyczne starcie dwóch wyznań. Czy uda ci się uratować naszą cywilizację i wprowadzić świat w epokę odrodzenia?[NEWLINE][NEWLINE]WARUNKI ZWYCIĘSTWA[NEWLINE]Zwycięża cywilizacja z największą ilością punktów po 200 turach. Zdobywasz specjalne PZ scenariusza: [NEWLINE][ICON_BULLET]Kontrola nad świętym miastem: kontrola (lub sojusz) świętego miasta twojej religii albo Jerozolimy (10 PZ na turę).[NEWLINE][ICON_BULLET]Cesarz Rzymski Narodu Niemieckiego: Wygraj wybory otrzymując najwięcej głosów od wszystkich potęg i państw-miast (250 PZ za wybór).[NEWLINE][ICON_BULLET]Nowy Świat: Wyślij karawele na zachód po wynalezieniu eksploracji.[NEWLINE][ICON_BULLET]Wojna religijna: Zdobywaj miasta wyznające inną religię.[NEWLINE][NEWLINE]ZASADY SPECJALNE[NEWLINE]Przed rozpoczęciem gry powstają trzy religie: katolicyzm (święte miasto to Watykan), prawosławie (święte miasto to Konstantynopol) i islam (święte miasto to Mekka). Kontroluj swoje święte miasto (albo Jerozolimę), aby otrzymać premie dogmatów założycieli twojej religii.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_CIV5_SPAIN_CONQUISTADOR_HELP">
      <Text>Jednostka epoki średniowiecza specjalizująca się w zwiadzie i kolonizacji zamorskiej. Może ją zbudować tylko Hiszpania. Po wynalezieniu eksploracji może wysłać trzech konkwistadorów na zachód mapy, by zdobyć PZ za odkrycie Nowego Świata i [ICON_GOLD] złoto. Zastępuje rycerza.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_CIV5_SPAIN_CONQUISTADOR_STRATEGY">
      <Text>Konkwistador jest wielozadaniową jednostką silną zarówno na lądzie, jak i na morzu. Zastępuje ona rycerza i jest doskonałym zwiadowcą na lądzie – ma zwiększony zasięg widzenia. Może też zakładać nowe miasta, jednak tylko na kontynencie, na którym nie ma hiszpańskiej stolicy. Na wodzie konkwistador może wykorzystać promocję zaokrętowania, która pozwala mu bronić się przed jednostkami morskimi. W przeciwieństwie do rycerza, nie ponosi kary przy atakowaniu miast. Po wynalezieniu eksploracji Hiszpania może wysłać trzech konkwistadorów na zachód mapy, by zdobyć PZ za odkrycie Nowego Świata i [ICON_GOLD] złoto.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_CONQUISTADOR">
      <Text>{@1_UnitName} wyrusza do Nowego Świata! Za ten wyczyn odkrywcy otrzymujesz {2_GoldAmount} [ICON_GOLD] złota i {3_VPAmount} punktów zwycięstwa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_DESC">
      <Text>Nadchodzi dramatyczna bitwa pomiędzy dwiema religiami. Czy ten zbliżający się rozlew krwi pozwoli ci utrzymać cywilizację w pełnym tego słowa znaczeniu i poprowadzić świat ku wspaniałemu renesansowi?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_DIPLO_MY_SCORE_FUTURE_TECH">
      <Text>{1_Num} za specjalne PZ scenariusza[NEWLINE] (kontrola nad świętym miastem, elekcje Świętego Cesarstwa Rzymskiego)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_DIPLO_VOTE">
      <Text>WYBIERZ CESARZA</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_DIPLO_VOTE_TT">
      <Text>Głosowanie na nowego Świętego Cesarza Rzymskiego!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_EO_DIPLOMACY_AND_UN_VOTE">
      <Text>Dyplomacja[NEWLINE][NEWLINE]{1_Num} tur do wyborów Świętego Cesarza Rzymskiego.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_FIRST_REFORMER">
      <Text>Skromny mnich Marcin Luter opublikował 95 tez, w których wytykał Kościołowi katolickiemu nadużycia. Jego dzieła zdobyły serca mieszkańców {@1_CityStateName[2]} i {@1_CityStateName: plural 1?{@1_CityStateName: gender masculine?nawrócił się on; feminine?nawróciła się ona; other?nawróciło się ono;}; 2?nawróciły się one;} na nową religię – protestantyzm. Czy wierzenia Lutra się przyjmą?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_FIXED_MAP">
      <Text>Historyczna</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_HAVE_FOUNDER_BELIEFS">
      <Text>Premia założycielska za sprawowanie kontroli nad świętym miastem/Jerozolimą.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_HRE_WINNER">
      <Text>{1: gender feminine?Cesarzowa; other?Cesarz;} Świętego Cesarstwa Rzymskiego: {1_LeaderName}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_LEADER_ALMANSUR_HEADING_1">
      <Text>Historia</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_LEADER_ALMANSUR_LIVED">
      <Text>1160–1199 r.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_LEADER_ALMANSUR_NAME">
      <Text>Abu Jusuf Jakub al-Mansur</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_LEADER_ALMANSUR_SUBTITLE">
      <Text>Emir dynastii Almohadów</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_LEADER_ALMANSUR_TEXT_1">
      <Text>Abu Jusuf Jakub al-Mansur (1160–1199) był trzecim emirem z dynastii Almohadów. Zasiadł na tronie, gdy jego ojciec zginął w 1184 r. w Portugalii w walce z chrześcijańskim królem Alfonsem I. Al-Mansur poprzysiągł pomścić śmierć ojca i wylądował w Iberii, zdobywając i łupiąc chrześcijańskie miasta, wracając ostatecznie do Maroka z trzema tysiącami jeńców. Tam spędził wiele lat, umacniając swe królestwo zarówno kulturalnie, jak i ekonomicznie.[NEWLINE][NEWLINE]W czasie jego nieobecności na Półwyspie Iberyjskim kastylijski król Alfons VIII ponownie spróbował odbić półwysep z rąk Maurów. Zebrał największą armię tamtych czasów (mówi się o 300 000 ludzi) i zdobył szereg almohadzkich miast, w tym Silves i Beję. Al-Mansur powrócił, pałając żądzą zemsty, i pokonał w lipcu 1195 r. Alfonsa w bitwie pod Alarcos, zabijając 150 000 żołnierzy chrześcijańskich. Po zwycięstwie al-Mansur otrzymał od swego ludu tytuł „zwycięzcy zrządzeniem bożym”.[NEWLINE][NEWLINE]Al-Mansur odznaczył się nie tylko w kwestiach wojskowości. Pod jego rządami handel, sztuki i nauka rozkwitły. Nadzorował budowę wielkich meczetów w Marrakeszu – Kutubijji i el-Mansurii, a także cytadeli Kasba al-Udaja w Rabacie. Al-Mansur był patronem filozofa Ibn Ruszda (znanego wśród chrześcijan jako Awerroes) oraz innych artystów i uczonych. Ufundował w Rabacie budowę meczetu, który byłby największym na świecie, lecz przedwczesna śmierć spowodowała przerwanie prac.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_LEADER_ASKIA_DEMANDTRIBUTE_HAPPY">
      <Text>Przydałaby nam się wasza pomoc w walce z heretykami i szumowinami, którzy są plagą ziemi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_LEADER_ASKIA_FIRSTGREETING_1">
      <Text>Witaj. Jam Saladyn z rodu Ajjubidów. Jesteśmy ludem spokojnym, lecz jeśli kto stanie nam na drodze, zmiażdżymy go. Tej pomyłki, którą popełniło tak wielu, nie radzę ci powtarzać.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_LEADER_ASKIA_FIRSTGREETING_2">
      <Text>Pozdrawiam cię. Jam Saladyn z rodu Ajjubidów. Pragnę pokoju ze wszystkimi, nie boję się jednak wojny, jeśli jest ona konieczna. Jeśli chcesz przetrwać, lepiej jej konieczną nie czyń.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_LEADER_ASKIA_FIRSTGREETING_3">
      <Text>Witaj. Jam Saladyn, sułtan z rodu Ajjubidów. Jesteśmy ludem oświeconym, szukającym mędrców, z którym moglibyśmy wymienić się wiedzą. Jeśli nastąpi jednak konieczność, wiemy, jak się bronić.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_LEADER_ASKIA_FIRSTGREETING_4">
      <Text>Witaj. Jam Saladyn z rodu Ajjubidów. Pragniemy pokoju ze wszystkimi. Jeśli szukasz kłopotów, nalegam – poszukaj ich gdzie indziej.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_LEADER_ASKIA_TRADE_NO_HAPPY">
      <Text>Nie mogę przystać na te warunki, gdyż są one krzywdzące dla Ajjubidów.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_LEADER_FRANCIS_HEADING_1">
      <Text>Historia</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_LEADER_FRANCIS_LIVED">
      <Text>1494–1547</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_LEADER_FRANCIS_NAME">
      <Text>Franciszek I</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_LEADER_FRANCIS_SUBTITLE">
      <Text>Król Francji</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_LEADER_FRANCIS_TEXT_1">
      <Text>Franciszek I (1494–1547) stał za wieloma politycznymi i kulturalnymi zmianami we Francji, którą rządził od roku 1515 aż do śmierci. Jego rywalizacja z Karolem V, władcą Świętego Cesarstwa Rzymskiego, o dominację w Europie wyniszczyła oba kraje i bez wątpienia przyczyniła się do wybuchu rewolucji protestanckiej. Po śmierci Ludwika XII, który mimo trzech małżeństw nie doczekał się potomka, władzę we Francji objął Franciszek, przyjąwszy koronę z rąk arcybiskupa Reims w sylwestra 1514 r.[NEWLINE][NEWLINE]Choć Franciszek nigdy nie otrzymał humanistycznego wykształcenia, jakie chciała mu dać matka, powszechnie uważano go za władcę uczonego. Renesansowe idee nie były już Francuzom obce, a nowy król chętnie roztaczał opiekę na wybitnymi artystami i uczonymi, takimi jak da Vinci, Cellini czy del Santo. Posiadał on też rozbudowaną siatkę szpiegowską, która przeczesywała dla niego Włochy w poszukiwaniu rzadkich ksiąg i manuskryptów, a w 1537 r. uznał, że w jego bibliotece musi znaleźć się kopia każdej książki sprzedawanej na terenie Francji.[NEWLINE][NEWLINE]Mimo patronatu nad sztuką Franciszek przeszedł do historii jako wódz i dyplomata. Szczególnie zawzięcie walczył on o tereny włoskie z Karolem V, którego szczerze nie znosił. W 1515 r., zaraz po objęciu władzy, Franciszek pobił Szwajcarów pod Marignano, co pozwoliło mu podbić Mediolan. Niestety po dekadzie walk król dostał się do hiszpańskiej niewoli w bitwie pod Pawią. Karol i jego sojusznicy zmusili pokonanego monarchę do podpisania pokoju madryckiego.[NEWLINE][NEWLINE]Po powrocie do kraju Franciszek oświadczył, iż przystał na warunki pokoju pod przymusem i nie uznaje ich za wiążące, co doprowadziło do wybuchu kolejnego konfliktu. Zjednawszy sobie imperium osmańskie, ponownie ruszył do walki z Karolem, który po dwóch wojnach (1536–1538 oraz 1542–1546), stojąc w obliczu rozpadu cesarstwa, zmuszony został do zawarcia pokoju w Crepy. Franciszek przez lata szukał sposobu na osłabienie rządzonej przez Habsburgów Hiszpanii poprzez rozbudowę francuskich posiadłości w nowym świecie. Port Le Havre, zbudowany w 1517 r, miał ułatwić wyprawy do obu Ameryk.[NEWLINE][NEWLINE]Franciszek I zmarł w marcu 1547 r. w Chateau Rambouillet. Historycy do dziś nie są zgodni w ocenie jego dokonań. Można mu bowiem przypisać zarówno olbrzymi wkład w rozwój kultury francuskiej jak i zrujnowanie gospodarki kraju. Prześladowania protestantów, które król zatwierdził edyktem z Fontainebleau w 1540 r., zakończyły się licznymi pogromami i na całe lata zachwiały stabilnością państwa. Fascynował go humanizm, ale nie przeszkodziło mu to we wprowadzeniu cenzury, co zmusiło wielu wolnomyślicieli takich jak Jan Kalwin do emigracji. Franciszek był władcą niejednoznacznym, ale nie da się ukryć, że echo jego dokonań jeszcze przez długie lata pobrzmiewało w całej Europie.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_LEADER_HARUN_FIRSTGREETING_1">
      <Text>Witaj! Jestem Jakub al-Mansur z Kalifatu Almohadów. Rozgość się i podziwiaj piękno mego pałacu.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_LEADER_HARUN_FIRSTGREETING_2">
      <Text>Ach, nowa gwiazda na horyzoncie. Jestem Jakub al-Mansur z dynastii Almohadów. Ułożę wspaniały wiersz, aby uwiecznić nasze spotkanie!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_LEADER_HARUN_FIRSTGREETING_3">
      <Text>Witaj, nieznajomy. Jestem Abu Jusuf Jakub al-Mansur, władca Almohadów. Usiądź i opowiedz mi o swym królestwie.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_LEADER_NAPOLEON_FIRSTGREETING_1">
      <Text>Witaj. Jestem Franciszek, patron sztuki renesansowej.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_LEADER_NAPOLEON_FIRSTGREETING_2">
      <Text>Witaj. Jestem Franciszek I, król Francji. Lojalny wobec przyjaciół, zgubny dla wrogów. Kim chcesz mi być?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_LEADER_NAPOLEON_FIRSTGREETING_3">
      <Text>Ach, wreszcie się spotykamy. Jestem Franciszek I, król Francji. Pomówmy o podziale ziem zamorskich między nasze wspaniałe kraje.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_LEADER_NAPOLEON_FIRSTGREETING_4">
      <Text>Witaj, jestem Franciszek I Walezjusz, król Francji. Czy pragniesz obejrzeć moje najnowsze chateau?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_LEADER_SALADIN_HEADING_1">
      <Text>Historia</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_LEADER_SALADIN_LIVED">
      <Text>1138–1193</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_LEADER_SALADIN_NAME">
      <Text>Salah ad-Din Jusuf ibn Ajjub</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_LEADER_SALADIN_SUBTITLE">
      <Text>Pierwszy sułtan Egiptu i Syrii</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_LEADER_SALADIN_TEXT_1">
      <Text>Salah ad-Din Jusuf ibn Ajjub, znany także jako Saladyn, był kurdyjskim możnym, który został pierwszym sułtanem Egiptu i Syrii. Urodził się w Tikricie (dzisiejszy Irak) około 1138 r. n.e. Saladyn początkowo służył pod okiem swego wuja Asada w armii seldżuckiego gubernatora Syrii Nur ad-Dina. Walczył przeciwko krzyżowcom oraz egipskiemu uzurpatorowi Dirghamowi, wyróżniając się w boju podczas obrony Bilbais i bitwy nieopodal Gizy. Potem pomaszerował na Aleksandrię, którą zdobył bez walki, a w 1169 r. otrzymał tytuł wezyra z rąk fatymidzkiego kalifa al-Adida. Dwa lata później, z rozkazu Nur ad-Dina, utworzył kalifat egipski. Gdy Nur umarł w 1174 r., Saladyn ogłosił powstanie dynastii Ajjubidów.[NEWLINE][NEWLINE]Wykorzystując władzę nad Egiptem, Saladyn zaczął systematycznie poszerzać swoje wpływy, podbijając Jemen w 1173 r. oraz Syrię rok później. Poniósłszy klęskę z rąk Zengidów, wycofał się do Kairu i skupił na umacnianiu swej władzy. Zlecił rozbudowę murów miejskich, wykopanie studni Bir Jusef, wzniesienie mostu w Gizie oraz licznych medres. Gdy jednak krzyżowcy zaczęli najeżdżać jego ziemie, Saladyn rozpoczął przygotowania do wojny z Palestyną.[NEWLINE][NEWLINE]Saladyn odniósł szereg zwycięstw nad krzyżowcami, a zajęcie przez niego Jerozolimy w 1187 r. było bezpośrednią przyczyną zwołania trzeciej krucjaty, której przewodzili: Ryszard Lwie Serce, Filip II oraz Fryderyk Barbarossa. Szlak wyprawy znaczyły liczne masakry, a jej uczestników stopniowo ubywało. W wrześniu 1191 r. krzyżowcy mieli pod bronią już tylko dwa tysiące piechurów i pięćdziesięciu rycerzy, co skłoniło Ryszarda do rozmów z Saladynem. Na mocy postanowień traktatu z Ramli (1192) Jerozolima pozostała pod kontrolą sułtana, który jednak zobowiązał się umożliwić chrześcijanom pielgrzymki do ich świętego miasta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_LEADER_SULEIMAN_FIRSTGREETING_1">
      <Text>Wielcem rad, że cię widzę, przybyszu, klnę się na mą brodę! Jam jest Sulejman, wódz Turków!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_LEADER_SULEIMAN_FIRSTGREETING_2">
      <Text>Turcy pozdrawiają cię, przybyszu! Jam jest Sulejman!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_LEADER_SULEIMAN_FIRSTGREETING_3">
      <Text>Witaj, przybyszu! Jestem Sulejman, wódz turecki! Uczcijmy to spotkanie jadłem i napitkiem!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_NEED_FOUNDER_BELIEFS">
      <Text>Aby móc poszczycić się tytułem obrońcy wiary, musisz panować nad świętym miastem lub Jerozolimą.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_NEW_ORTHODOX_HOLY_CITY">
      <Text>{@1_OldHolyCityName} wpada w ręce niewiernych. Od dziś nowym świętym miastem Kościoła prawosławnego będzie {@2_NewHolyCityName}.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_NO_HRE_WINNER">
      <Text>Nie wybrano władcy Świętego Cesarstwa Rzymskiego (wszyscy kandydaci otrzymali tyle samo głosów).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_NO_ORTHODOX_CITIES">
      <Text>{@1_OldHolyCityName} wpada w ręce niewiernych. Kościół prawosławny nie dominuje w żadnym innym mieście, więc {@1_OldHolyCityName} nadal pozostanie świętym miastem tej religii.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_OTHER_ADOPTED_PROTESTANTISM">
      <Text>{@1_PlayerName} przechodzi na protestantyzm.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_OTHER_CARAVEL">
      <Text>Gracz {@1_PlayerName} wysłał ekspedycję do nowego świata. Za ten wyczyn otrzymuje punkty zwycięstwa: {2_VPAmount}. PZ eksploracji może otrzymać jeszcze następująca liczba ekspedycji: {3_NumRemaining}.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_POP_UN_ELEC_RESULTS">
      <Text>Wyniki wyborów cesarskich</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_POP_UNITED_NATIONS_VOTE">
      <Text>Wybór Świętego Cesarza Rzymskiego</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_RANDOM_MAP">
      <Text>Losowa Europa</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_RELIGION_CHRISTIANITY_PEDIA">
      <Text>Katolicyzm to doktryna Kościoła chrześcijańskiego uznającego zwierzchnictwo Stolicy Apostolskiej w Rzymie. Nurt ten charakteryzuje się dużym przywiązaniem do tradycji kościelnych, sakramentów oraz kapłanów jako interpretatorów słowa bożego.[NEWLINE][NEWLINE]Termin Kościół katolicki po raz pierwszy użyty został przez Ignacego Antiocheńskiego około 107 r. n.e. Z początku Kościół ów podporządkowany był władzy trzech patriarchów: rzymskiego, antiocheńskiego oraz aleksandryjskiego, lecz później do grona tego dołączyli patriarchowie Konstantynopola i Jerozolimy. Hierarcha rzymskiego Kościoła cieszył się szczególnymi przywilejami ze względu na męczeńską śmierć św. Piotra w tym właśnie mieście. Katolicyzm dominował w Europie aż do wielkiej schizmy z 1054 r., która dała początek Kościołowi prawosławnemu. Pięćset lat później obrządkiem rzymskim wstrząsnął kolejny rozłam, tym razem za sprawą protestantów. W jego wyniku wiele europejskich krajów odrzuciło doktryny Stolicy Apostolskiej na rzecz bardziej osobistego obcowania z Biblią.[NEWLINE][NEWLINE]Dzisiejszy Kościół katolicki uznaje możliwość innych interpretacji słowa bożego, lecz nadal postrzega ludzi odrzucających władzę papieską jako członków innych wspólnot. Na świecie żyje obecnie około miliarda katolików, co daje temu Kościołowi pierwsze miejsce wśród obrządków chrześcijańskich.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_SECOND_REFORMER">
      <Text>Drugi reformator, Ulrich Zwingli, zaczął głosić swoje tezy, nakłaniając ludność {@1_CityStateName[2]} do przejścia na protestantyzm. Strzeż się, gdyż te heretyckie nauki mogą szybko dosięgnąć innych grodów.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_SPECIFIC_DIPLO_STRING_1">
      <Text>Wyznajesz inną religię.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_SPECIFIC_DIPLO_STRING_2">
      <Text>Udało ci się zdobyć święte miasto ich religii!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_SPECIFIC_DIPLO_STRING_3">
      <Text>Udało ci się wyzwolić święte miasto ich religii!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_THIRD_REFORMER">
      <Text>Trzeci reformator, Jan Kalwin, zaczął głosić swoje tezy, nakłaniając ludność {@1_CityStateName[2]} do zmiany wiary. Nauki tego człowieka mogą zaowocować dalszym rozprzestrzenianiem się protestantyzmu. Czy Kościół katolicki zdoła temu zapobiec?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_TITLE">
      <Text>Ku renesansowi</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_TRAIT_BRAVEHEART">
      <Text>Premia bojowa (+20%) przeciwko jednostkom cywilizacji, które mają więcej miast niż Celtowie.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_TRAIT_BRAVEHEART_SHORT">
      <Text>Waleczne serce</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_TRAIT_ENHANCED_CULTURE">
      <Text>Miasta dają co turę +2 [ICON_CULTURE] kultury.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_TRAIT_JUSTICE_SALADIN">
      <Text>W każdym podbitym mieście staje za darmo gmach sądu. Ponadto od początku gry w Kairze stoją piramidy.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_TRAIT_JUSTICE_SALADIN_SHORT">
      <Text>Sprawiedliwość Saladyna</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_TRAIT_LAND_TRADE_GOLD">
      <Text>+2 [ICON_GOLD] złota za każdy [ICON_CONNECTED] szlak handlowy.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_TRAIT_LAY_IGORS_CAMPAIGN">
      <Text>Wszystkie lądowe jednostki bojowe otrzymują +1 [ICON_MOVES]. Wejście na heks położony nieopodal rzeki kosztuje te jednostki tylko jeden punkt ruchu.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_TRAIT_LAY_IGORS_CAMPAIGN_SHORT">
      <Text>Słowo o wyprawie Igora</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_TRAIT_LOGOTHETE_COURSE">
      <Text>Otrzymuje dodatkowego szpiega. Jedyna cywilizacja rozpoczynająca grę, posiadając święte miasto.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_TRAIT_LOGOTHETE_COURSE_SHORT">
      <Text>Logothetēs tou dromou</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_TRAIT_SEVEN_CITIES">
      <Text>Po odkryciu eksploracji może wysłać do trzech konkwistadorów na zachodni kraniec mapy, aby zdobyć dodatkowe punkty zwycięstwa oraz [ICON_GOLD] złoto.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_TRAIT_TERROR">
      <Text>Wszystkie jednostki lądowe otrzymują +1 do [ICON_MOVES] ruchu oraz umiejętność marszu, dzięki czemu mogą odzyskiwać PŻ co turę.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_TRAIT_VIKING_FURY">
      <Text>Przewożone jednostki otrzymują +1 do [ICON_MOVES] ruchu, a przemieszczenie z morza na ląd kosztuje je tylko 1 punkt ruchu. Jednostki walczące w zwarciu mogą plądrować za darmo.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_TRAIT_VIKING_FURY_SHORT">
      <Text>Furia wikingów</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_TURNSREMAINING">
      <Text>Pozostało tur: {1_TurnsRemaining}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_UNIT_AUSTRIAN_HUSSAR_STRATEGY">
      <Text>Huzarzy to świetni zwiadowcy i jednostka do ataków oskrzydlających. Są trochę silniejsi i szybsi od lansjerów, których zastępują. Zaczynają z awansami dającymi im +1 zasięgu widzenia i zwiększającymi premię podczas ataku z flanki o 50%.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_UNIT_CARAVEL_STRATEGY">
      <Text>W tym scenariuszu zbudowanie karaweli symbolizuje sfinansowanie wyprawy do nowego świata. Po zwodowaniu przemieść okręt w stronę zachodniego krańca mapy. Po dotarciu na miejsce zniknie on, a ty otrzymasz punkty zwycięstwa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_UNIT_HELP_CARAVEL">
      <Text>Morska jednostka zwiadowcza z epoki renesansu. Skieruj ją w stronę zachodniego krańca mapy, aby zdobyć punkty zwycięstwa. Walczy w zwarciu.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_UNIT_HELP_MUSLIM_CAVALRY">
      <Text>Silna konna jednostka kawaleryjska, podatna na ataki pikinierów. Mogą ją budować tylko Ajjubidzi. Jednostka ta nie ponosi kar podczas atakowania miast, w przeciwieństwie do rycerzy, których zastępuje.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_UNIT_RUSSIAN_COSSACK_STRATEGY">
      <Text>Kozacy to unikatowa jednostka rosyjska zastępująca lansjerów. Są silniejsi niż lansjerzy i otrzymują dużą premię w walce z uszkodzonymi jednostkami. Dzięki temu Kozacy są bardzo mocni w kontratakach – pozwól przeciwnikowi zmieść pierwszą linię chłopstwa, a potem roznieś osłabionego wroga szarżą kozaków!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_UNIT_SONGHAI_MUSLIMCAVALRY_STRATEGY">
      <Text>To unikatowa jednostka Ajjubidów, która zastępuje rycerzy. Ma te same współczynniki co rycerze, ale znacznie lepiej sprawdza się przy zdobywaniu miast. Mamelucy mogą wykonać ruch po ataku, co daje ich przeciwnikom znacznie mniej czasu na zorganizowanie skutecznej obrony.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_VICTORY_DIPLOMATIC">
      <Text>Wybór cesarza</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_VP_CITY_CAPTURE">
      <Text>{@1_CivName} {@1_CivName: plural 1?zdobywa; 2?zdobywają;} {2_VP} PZ za zajęcie {@3_CityName[2]} (miasta konkurencyjnej religii z populacją {4_Population}).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_VP_CITY_CAPTURE_HUMAN">
      <Text>Zdobywasz {1_VP} PZ za zajęcie {@2_CityName[2]} (miasto konkurencyjnej religii z populacją {3_Population}).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_VP_DIPLO_PROJECT_BUILT_BY">
      <Text>Wygranie wyborów nie kończy scenariusza.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_VP_DIPLO_VOTES_NEEDED">
      <Text>Watykan posiada dodatkowy głos</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_VP_FUTURE_TECH">
      <Text>Scenariusz specjalny</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_VP_HOLY_CITY_CAPTURE">
      <Text>{@1_CivName} {@1_CivName: plural 1?zdobywa; 2?zdobywają;} {2_VP} PZ za zajęcie {@3_CityName[2]} (świętego miasta konkurencyjnej religii z populacją {4_Population}).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_VP_HOLY_CITY_CAPTURE_HUMAN">
      <Text>Zdobywasz {1_VP} PZ za zajęcie {@2_CityName[2]} (świętego miasta konkurencyjnej religii z populacją {3_Population}).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_WONDER_HAGIA_SOPHIA_HELP">
      <Text>Wszyscy misjonarze z tego miasta mogą trzykrotnie poszerzyć grono wiernych. W mieście, w którym powstał ten budynek, od razu staje świątynia.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_WONDER_UNITED_NATIONS_DESC">
      <Text>Basilica Papale di San Pietro in Vaticano, znana też jako Bazylika św. Piotra to renesansowy kościół w Watykanie i jednocześnie największa chrześcijańska świątynia na świecie. Podania głoszą, że stanął on w miejscu pochówku św. Piotra, gdzie pierwotnie zbudowano niewielką kapliczkę. Cesarz Konstantyn kazał zburzyć tę kapliczkę i na jej miejscu wznieść kościół, który powstawał w latach 319–333. Z biegiem czasu kościół stopniowo popadał w ruinę, więc z polecenia papieża Juliusza II został on zrównany z ziemią, aby zwolnić grunt pod nowy, wspanialszy gmach. Bazylika powstawała przez 120 lat pod okiem kolejnych papieży i architektów, za pieniądze, które Kościół zbierał dzięki sprzedaży odpustów (co było jedną z przyczyn wybuchu rewolucji protestanckiej). Dziś gmach ten, ozdobiony dziełami najwybitniejszych artystów doby renesansu (Rafael, Bramante, Bernini i wielu innych), uważany jest za jeden z największych skarbów kultury zachodniej.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_WONDER_UNITED_NATIONS_HELP">
      <Text>Wzniesienie tego gmachu umożliwi ci przeprowadzenie głosowania w sprawie wyboru władcy Świętego Cesarstwa Rzymskiego. Właściciel Bazyliki św. Piotra w Watykanie otrzymuje dodatkowy głos.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_WONDER_UNITED_NATIONS_QUOTE">
      <Text>Zwykła sterta głazów przestaje nią być w chwili, gdy przyjrzy jej się człek, który pragnie wznieść katedrę.[NEWLINE] – Antoine de Saint-Exupery </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_YOU_ADOPTED_PROTESTANTISM">
      <Text>Ludność ponad połowy twoich miast zmieniła wyznanie, więc od dziś twoja cywilizacja postrzegana będzie jako protestancka. Twoje nowe święte miasto to {@1_HolyCityName}.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_RELIGION_ORTHODOXY_PEDIA">
      <Text>Kościół prawosławny to drugi co do wielkości odłam chrześcijaństwa, który może poszczycić się 300 milionami wiernych. Charakterystycznym elementem tej wiary jest przebóstwienie, polegające na dążeniu do zbliżenia z Chrystusem poprzez samodoskonalenie.[NEWLINE][NEWLINE]Korzenie Kościoła prawosławnego sięgają wielkiej schizmy. W IX i X w. naszej ery wierni uznający patriarchę Konstantynopola zdołali schrystianizować znaczne obszary Europy Wschodniej (Ruś Kijowska) i Południowej (Bałkany). Różnice doktrynalne między chrześcijanami ze Wschodu i Zachodu, podsycane przez rywalizację polityczną między Rzymem a Bizancjum, doprowadziły do schizmy, która tylko pogłębiła się w roku 1204, gdy katoliccy krzyżowcy złupili Konstantynopol. Po upadku stolicy cesarstwa w 1453 r. Kościół prawosławny jeszcze bardziej odizolował się od rzymskiego, korzystając z pewnych przywilejów religijnych, na jakie zezwalali Turcy osmańscy. Prawdziwego jednak rozkwitu Kościół ów zaznał pod rządami rosyjskich carów, którzy ugruntowali pozycję patriarchów jako spadkobierców wierzeń pierwszych chrześcijan. Rządy komunistów i bałkański sekularyzm zachwiały co prawda pozycją prawosławia, niemniej w ostatnich latach przeżyło ono istne odrodzenie i nadal pozostaje ważnym odłamem chrześcijaństwa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_RELIGION_PROTESTANTISM_PEDIA">
      <Text>Reformacja, która podzieliła chrześcijańską Europę, na początku była tylko protestem duchownych niemieckich przeciwko doktrynom Kościoła katolickiego (w szczególności dotyczących zbawienia i interpretacji Biblii).[NEWLINE][NEWLINE]Pierwszym, który wyraził swoje niezadowolenie, był Marcin Luter, niemiecki mnich z Wittenbergi. Jego 95 tez krytykujących poczynania Rzymu pchnęło innych liberalnych myślicieli do wyrażania swych poglądów, co zaowocowało ustanowieniem licznych wspólnot luterańskich w Niemczech i Skandynawii oraz istnym wysypem kalwinistów na terenie Szwajcarii. Gdzieniegdzie (np. w Anglii) silne tarcia między władzą świecką a duchowną doprowadziły do ustanowienia nowych Kościołów, co tylko pogłębiło rozłam. Choć poszczególne odłamy protestantyzmu znacząco się między sobą różnią, wszystkie są zgodne w dwóch kwestiach: to Biblia, a nie papieskie nakazy, jest wyznacznikiem woli Bożej, a zbawienia można dostąpić tylko poprzez osobistą więź z Chrystusem.[NEWLINE][NEWLINE]Ten głęboki rozłam w Kościele wywołał szereg wojen religijnych, których echa do dziś nie przebrzmiały. Dzisiejszy protestantyzm, choć podzielony na liczne Kościoły, może poszczycić się 670 milionami wiernych.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_EXPLORATION_DESC">
      <Text>Wiek wielkich odkryć zapoczątkowali Portugalczycy pod rządami Henryka Żeglarza. Korzystając ze sprawdzonych karawel, opłynęli oni Afrykę, docierając na Ocean Indyjski. W czasach Krzysztofa Kolumba koronowane głowy interesowało głównie znalezienie zachodniej drogi ku azjatyckim bogactwom, a prym w odkrywaniu globu wiedli Hiszpanie, którzy zdołali opłynąć kulę ziemską i podbić ludy obu Ameryk.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_EXPLORATION_HELP">
      <Text>Pozwala na budowę [COLOR_POSITIVE_TEXT]karawel[ENDCOLOR], drogich jednostek morskich symbolizujących wyprawy do nowego świata. Wyślij je na zachodni kraniec mapy, aby zdobyć punkty zwycięstwa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_EXPLORATION_QUOTE">
      <Text>[NEWLINE][TAB][TAB]„Nie zaprzestaniemy eksploracji, a zakończy się ona, gdy dotrzemy tam, gdzie zaczęliśmy i po raz pierwszy wiedzieliśmy, gdzie jesteśmy.”[NEWLINE][TAB][TAB] – T. S. Eliot[NEWLINE][TAB]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_EXPLORATION_TITLE">
      <Text>Eksploracja</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_HUMANISM_DESC">
      <Text>Humanizm był trendem kulturowym i naukowym, który narodził się na przełomie XIV i XV wieku w Europie. Przedstawiciele tego nurtu zachęcali do zgłębiania nauk cokolwiek zaniedbanych w średniowieczu: filozofii, historii, języków i religii. Jednym z czołowych humanistów był Erazm z Rotterdamu, którego przekład Nowego Testamentu był jednym z fundamentów reformacji.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_HUMANISM_HELP">
      <Text>Pozwala na wybudowanie [COLOR_POSITIVE_TEXT]opery[ENDCOLOR], która znacznie zwiększa [ICON_CULTURE] kulturę. Co najmniej jedna cywilizacja musi odkryć humanizm, aby móc zapoczątkować reformację.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_HUMANISM_QUOTE">
      <Text>[NEWLINE][TAB][TAB]„Gdy zapalisz światło, mrok sam zniknie.”[NEWLINE][TAB][TAB] – Erazm z Rotterdamu [NEWLINE][TAB]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_HUMANISM_TITLE">
      <Text>Humanizm</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_HELP_WELSH_LONGBOWMAN">
      <Text>Średniowieczna piechota, którą mogą wystawić tylko Celtowie. Strzela o jeden heks dalej niż kusznicy, ale siła jej ognia nie jest tak wielka. Nie otrzymuje ona kar za przemieszczanie się w trudnym terenie.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_WELSH_LONGBOWMAN_STRATEGY">
      <Text>Walijscy łucznicy to unikatowa jednostka Celtów, która zastępuje kuszników. Potrafią oni ostrzelać jednostki znajdujące się 3 heksy od nich, dzięki czemu nierzadko są w stanie kompletnie rozbić przeciwnika, nim ów w ogóle się zbliży. Są jednak podatni na ataki w zwarciu, tak jak wszystkie jednostki dystansowe.</Text>
    </Row>
  </Language_PL_PL>
</GameData>