<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!--Generated with LocalizationBuddy.-->
<!--Copyright Firaxis Games 2010-->
<!--All Rights Reserved-->
<GameData>
  <Language_PL_PL>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_FOR_CEILIDH_HALL_STRATEGY">
      <Text>Sala ceilidh to budynek epoki klasycznej dostępny jedynie dla Celtów. Zwiększa ona [ICON_CULTURE] kulturę i [ICON_HAPPINESS_1] zadowolenie w mieście.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_FOR_SATRAPS_COURT_STRATEGY">
      <Text>Dwór satrapów do unikalny budynek perski. Zwiększa on produkcję pieniędzy w mieście, a także [ICON_HAPPINESS_1] zadowolenie cywilizacji. Miasto musi mieć targ, by zbudować w nim dwór satrapów.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_HOV_HELP">
      <Text>+1 do [ICON_HAPPINESS_1] zadowolenia i +2 do [ICON_GOLD] złota.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_HOV_STRATEGY">
      <Text>Hov zwiększa [ICON_HAPPINESS_1] zadowolenie o 1 i [ICON_GOLD] złoto o 2.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_MEAD_HALL_HELP">
      <Text>+2 do [ICON_HAPPINESS_1] zadowolenia i [ICON_CULTURE] kultury.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_MEAD_HALL_STRATEGY">
      <Text>Sala biesiadna zwiększa [ICON_HAPPINESS_1] zadowolenie i [ICON_CULTURE] kulturę o 2.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BUILDINGS_HOV_TEXT">
      <Text>Hof to konstrukcja mająca czasem postać palisady bez dachu, lecz często wiele bardziej skomplikowana, w dużych osadach Gotów była miejscem, w którym odbywał się blot - pogański rytuał składania w ofierze zwierząt. Był on odprawiany z wielką pompą przez germańskich druidów i miał zapewnić dobre zbiory, pomyślne łowy lub zwycięstwo w wojnie. Ofiarę zazwyczaj składano przez ucięcie głowy. Agatiasz Scholastyk napisał podczas wojny z Gotami (535–554), że Goci „składają w ofierze konie, bydło i niezliczone inne zwierzęta poprzez ucinanie im głów, sądząc, że dają w ten sposób wyraz swej pobożności”. Jeśli szczep był wybitnie zagrożony, zdarzało się również, że druidzi składali w hofie ludzi – jeńców lub niewolników.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BUILDINGS_MEAD_HALL_TEXT">
      <Text>W starożytności w regionach germańskich i skandynawskich sala biesiadna była dużym budynkiem z jednym pomieszczeniem służącym zarówno jako miejsce uczt wodza, jak i centrum kulturalnego i religijnego życia osady. Ponieważ strzegła jej świta wodza, służyła ona w chwili niebezpieczeństwa jako schronienie dla kobiet, dzieci i ludzi starszych. Budowano ją z kamienia i drewna, miała 40–50 metrów długości, była udekorowana rzeźbieniami i zazwyczaj stanowiła najbardziej okazały budynek w miejscowości. Od IV w. n.e. sale miodowe często fortyfikowano – były one przodkami późniejszych donżonów obecnych w średniowiecznych zamkach.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_CLIBANARII_TEXT">
      <Text>Klibanariusze byli sasanidzkim odpowiednikiem bizantyńskich katafraktów, choć byli ciężej opancerzeni. Zarówno koń, jak i jeździec byli w pełni odziani w żelazną kolczugę. Oddziały formowały kliny, którymi rozbijały wrogie formacje piechoty i łuczników. Sasanidzi używali klibanariuszy głównie w armiach zachodnich, głównie przeciw siłom Wschodniego Cesarstwa Rzymskiego, które częściej angażowały się w zażarte walki niż barbarzyńskie szczepy żyjące wzdłuż północnej i wschodniej granicy.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_UNITS_FRANK_SEAXMAN_TEXT">
      <Text>Saks to duży nóż lub krótki, zakrzywiony miecz z karbowanym ostrzem, który był powszechnie używany przez liczne plemiona Celtów i Franków. Saks, przydatny zarówno jako broń, jak i jako narzędzie, był szczególnie skuteczny w krótkodystansowej walce wręcz. Przez dziesięciolecia barbarzyńskich wędrówek powstały liczne jego wersje, takie jak wąski i szeroki saks, a także długie i krótkie wersje tychże. W poemacie epickim „Beowulf” tytułowy bohater z pomocą saksu ćwiartuje smoka, a matka Grendela używa go podczas walki z Beowulfem.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_UNITS_GOTH_GADRAUHT_TEXT">
      <Text>Plemiona Gotów nie miały stałej armii, podczas wojny polegały na tymczasowo formowanych oddziałach zwanych gadrauhts. Uzbrojone były one zazwyczaj we włócznie, oszczepy i tarcze, choć niektórzy wojownicy posiadali też miecze i łuki. Ten nieopancerzony zaciąg był szczególnie skuteczny w walce w zwarciu w trudnym terenie, gdzie sztywne formacje bojowe, jakie cenili Rzymianie, nie zdawały egzaminu. Gadrauhts podzielone były zazwyczaj na pododdziały – hundafabs, co oznacza „stu uzbrojonych ludzi”. W otwartej walce nie można było na nich polegać – mogli równie dobrze walczyć do ostatniego człowieka, jak i uciec, gdy tylko los przestawał sprzyjać.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_UNITS_HUN_SCOURGE_OF_GOD_TEXT">
      <Text>Attyla nosił przydomek Bicz Boży. Te jednostki reprezentują na polu bitwy jego ducha bojowego.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_UNITS_VANDAL_AXEMAN_TEXT">
      <Text>Choć barbarzyńskie ludy nękające Rzym używały rozmaitych rodzajów toporów, Wandalowie używali najczęściej toporków do rzucania, z których korzystali, zbliżając się do wroga. Były one odmianą franciski, lekkiej siekierki stworzonej w III w. n.e. przez Franków. Wersja Wandalów rzucana była wymachem znad głowy, który nadawał jej ruch obrotowy, zwiększając tym samym celność. Miotane toporki, cięższe od strzał i celniejsze od włóczni, okazywały się jeszcze skuteczniejsze podczas bitew morskich po tym, jak Wandalowie podbili rzymską Kartaginę.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_UNITS_VANDAL_TRIHEMIOLLA_TEXT">
      <Text>Trihemiolia, stworzony według greckiego projektu statek wojenny spotykany najczęściej w marynarce Wandalów, był czterdziestotonowym okrętem. Na jego każdej burcie znajdowało się dwa i pół rzędu wioślarzy. Był szybszy i zwrotniejszy od triremy i można było go wykorzystywać zarówno do taranowania wrogich statków, jak i do abordażu. Wandalskie trihemiolie używane były głównie do napadów na szlakach handlowych i w przybrzeżnych osiedlach. Miały wzmocnione pokłady, co chroniło je przed coraz częściej montowanymi na okrętach rzymskich i bizantyńskich katapultami.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_BARBARIAN_TITLE">
      <Text>{@1: gender feminine?Królowa; other?Król;} {1_PlayerName:textkey} ludu {2_CivName[2]}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_CIV_BYZANTIUM_HEADING_1">
      <Text>Historia</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_CIV_BYZANTIUM_TEXT_1">
      <Text>W 293 r. n.e. cesarz Dioklecjan stworzył nowy system administracyjny w molochu, jakim było Cesarstwo Rzymskie. Stworzył urząd drugiego augusta, wybierając Maksymiana, by nadzorował wschodnią część państwa. Po abdykacji Dioklecjana i Maksymiana Konstantyn I formalnie podzielił ziemie kraju i w 330 r. założył Konstantynopol, który miał stać się „drugim Rzymem”. Zasada dwóch Rzymów była tak silnie zakorzeniona, że Teodozjusz I, umierając w 395 r., przekazał władzę cesarską obu swoim synom – Arkadiuszowi na Wschodzie, a Honoriuszowi na Zachodzie. Teodozjusz Wielki był ostatnim cesarzem, który rządził niepodzielonym imperium.[NEWLINE][NEWLINE]Rzym Wschodni, nazywany często Cesarstwem Bizantyńskim, obejmował południowe Bałkany, całą Anatolię i Egipt, a także dużą część Lewantu. Dzięki sprawnym władcom, lepiej rozwiniętej kulturze miejskiej i większym zasobom finansowym w dużej mierze oszczędzone mu zostały niepokoje i wojny, z jakimi zmagał się w III i IV w. Rzym zachodni. Bogactwo pozwoliło mu ułagodzić barbarzyńskich najeźdźców daninami oraz zatrudnić duże ilości najemników.[NEWLINE][NEWLINE]Bogactwa i umiejętności, jakie niósł ze sobą dobrze rozwinięty handel, pozwoliły Teodozjuszowi II na powiększenie i dalsze ufortyfikowanie na początku V w. murów Konstantynopola, czyniąc miasto praktycznie niemożliwym do zdobycia (murów nie przerwano aż do 1204 r.). Bizantyjskie pieniądze pozwoliły również Teodozjuszowi opłacić Attylę, który skierował się dzięki temu na Zachód. Następca cesarza Marcjan odmówił zapłaty ogromnej rocznej daniny, a imperium Hunów wkrótce rozpadło się w następstwie śmierci Attyli w 453 r. Wielu Hunów służyło później jako najemnicy w szeregach armii wschodniorzymskich, gdy toczyły one wojny z Sasanidami i Arabami.[NEWLINE][NEWLINE]Po śmierci Attyli wschodnie imperium czekał długi okres pokoju i stabilności wewnętrznej, podczas gdy w tym samym czasie imperium zachodnie rozpadło się w wyniku licznych inwazji i chaosu. Koniec Rzymu na zachodzie datuje się zazwyczaj na 476 r. n.e., kiedy to Odoaker zdetronizował Romulusa Augustusa. Bizantyński cesarz Zenon zapłacił Ostrogotom pod wodzą ich króla Teodoryka, by odzyskał ziemie Zachodu. Ten poprowadził swe siły do Italii i zdetronizował Odoakra, zakładając własne królestwo Włoch. Namawiając Ostrogotów do podbicia Italii i Rzymu oraz utrzymując przyjazne stosunki z Teodorykiem, Zenon jednocześnie pozbył się zagrożenia ze strony poprzedniego, niesfornego władcy i uzyskał nominalną supremację nad Rzymem Zachodnim.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_CIV_FRANCE_HEADING_1">
      <Text>Historia</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_CIV_FRANCE_TEXT_1">
      <Text>Frankowie byli wątłą konfederacją szczepów germańskich zamieszkujących pasmo ziem wzdłuż prawego brzegu dolnego Renu, granicy państwa rzymskiego w Germanii. W III w. n.e. część tych szczepów łupiła leżące w okolicy rzeki terytoria Rzymu, podczas gdy inna przeniosła się na ziemie imperium i osiedliła w Galii. Doszło w ten sposób do podziału na Franków rypuarskich (ci pierwsi) i salickich (ci drudzy).[NEWLINE][NEWLINE]Frankowie rypuarscy na początku byli ludem pasterskim, żyli w małych osadach i gospodarstwach wzdłuż zachodniego brzegu Renu, utrzymując się z rybactwa i łowiectwa, od czasu do czasu łupiąc rzymskie włości. Poza tymi rzadkimi napadami byli oni najspokojniejszymi sąsiadami Rzymu. W 310 r. n.e. cesarz Konstantyn zbudował w Kolonii most na Renie, by ułatwić handel z tym ludem. Frankowie rypuarscy pod wpływem kontaktów z administrowanym przez Rzymian miastem zaczęli dążyć do zjednoczenia, podczas gdy imperium coraz bardziej polegało na ich ochronie przed bardziej wojowniczymi szczepami ze wschodu. Ostatni wódz Franków rypuarskich Sigebert Chromy połączył siły z Chlodwigiem I, który zjednoczył szczepy Franków i poprowadził je przeciw Alemanom.[NEWLINE][NELINE]Frankowie saliccy tymczasem, przegnani atakami barbarzyńców z północy, przenieśli się na rzymskie tereny Toksandrii (region obecnej Antwerpii). To bezczelne osiedlenie się na ziemiach Rzymu spotkało się ze sprzeciwem cesarza Juliana Apostaty, który przypuścił na nich atak. W 358 r. n.e. Frankowie saliccy poddali się wojskom rzymskim w zamian za obywatelstwo. W 420 r. pod wodzą Klodiana i patronatem cesarza Honoriusza znacząco rozszerzyli swe posiadłości. Okazali się być lojalni Rzymowi. W 451 r. Flawiusz Aecjusz wezwał swych germańskich sojuszników do odparcia inwazji Hunów pod wodzą Attyli. Frankowie saliccy walczyli u boku Rzymian w bitwie na Polach Katalaunijskich, która okazała się być końcem zagrożenia, jakie nieśli Hunowie zachodniej Europie. W nagrodę Rzymianie pozwolili Frankom na dalszą ekspansję. W 486 r. Chlodwig stał się władcą absolutnym mieszanego, rzymsko-germańskiego królestwa. Zjednoczył Franków i pokonał Wizygotów oraz Alemanów. Następnie założył nową stolicę w Paryżu, kładąc podwaliny pod późniejszy kraj – Francję.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_CIV_GERMANY_HEADING_1">
      <Text>Historia</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_CIV_GERMANY_TEXT_1">
      <Text>Goci byli wschodnioeuropejskim szczepem skandynawskiego pochodzenia, którego dwie gałęzie – Wizygoci i Ostrogoci – odegrali ważną rolę w upadku Imperium Rzymskiego. Choć dzielili język, obyczaje i wierzenia, Wizygoci i Ostrogoci podążyli różnymi ścieżkami i założyli oddzielne średniowieczne królestwa.[NEWLINE][NEWLINE]Wizygoci osiedlili się w Dacji, gdzie pokojowo żyli obok Rzymian do 376 r. n.e., kiedy to ich przywódca poprosił bizantyjskiego cesarza Walensa, by ten przesiedlił jego ludzi na południe od Dunaju, gdzie byliby bezpieczni przed Hunami. Układ ten trwał do 395 r., kiedy na tronie Wizygotów zasiadł Alaryk I. W 408 r. Rzymianie zmasakrowali rodziny około 30 000 barbarzyńskich najemników służących imperium. W odwecie Alaryk, za przyzwoleniem Bizancjum, wypowiedział cesarstwu wojnę i napadł na Italię. Po licznych zwycięstwach i trzykrotnym oblężeniu samego Rzymu Wizygoci zdobyli Wieczne Miasto w sierpniu 410 r. Rzym został ograbiony, a Alaryk założył w Italii wizygockie królestwo. W ciągu kolejnego stulecia Wizygoci stale rozszerzali swoje granice, przejmując w tym czasie kontrolę nad Galią i całą Iberią. Wizygoci, mający swą stolicę w Tuluzie, wyparli z Iberii Wandalów, tracąc jednak Italię. W 507 r. Frankowie pod wodzą Chlodwiga zadali Wizygotom dotkliwą klęskę w bitwie pod Vouille, pozbawiając ich tym samym władzy nad Galią. Był to początek ich powolnego upadku. Ostatni król Wizygotów Roderyk zginął w walce z Umajjadami w 711 r., których inwazja rozpoczęła muzułmański podbój Półwyspu Iberyjskiego.[NEWLINE][NEWLINE]Historia Ostrogotów jest nieco mniej zagmatwana. Po migracji na południe założyli rozległe, lecz słabo zaludnione królestwo między Dunajem a Dnieprem. Było to wieloszczepowe imperium rządzone przez gocką szlachtę. Poza Gotami żyli w nim też Sarmaci, Gepidzi, Dakowie, a także pomniejsze plemiona Celtów i Słowian. Najazd Hunów zgniótł wielonarodowe królestwo i Ostrogoci uznali ich zwierzchność, dołączając do nich. Ostrogoci byli jednymi z najważniejszych wasali Attyli walczących w Europie – brali oni udział np. w bitwie na Polach Katalaunijskich. W rewolucji mającej miejsce po śmierci Attyli Ostrogoci pod wodzą Teodemira rozbili jednak siły następców wielkiego wodza w bitwie nad rzeką Nedao. W 454 r. urodził się również Teodoryk Wielki. W 471 r. został królem Ostrogotów i w przeciągu 20 lat rozciągnął swą władzę na całą Italię i dużą część Bałkanów. Po jego śmierci szybko jednak ujawniła się słabość ostrogockiej władzy. Bizantyńczycy rozpoczęli ofensywę i zmusili ostrogockiego króla Totilę do opuszczenia Rzymu. W 553 r. w bitwie pod Mons Lactarius pozostali jego poplecznicy zostali schwytani, zabici lub straceni. Resztki Ostrogotów wycofały się i osiedliły w Austrii, a ich królestwo zniknęło w mrokach historii.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_CIV_PERSIA_HEADING_1">
      <Text>Historia</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_CIV_PERSIA_TEXT_1">
      <Text>Ostatni przedislamscy władcy Persji Sasanidzi rządzili w latach 224–651. Imperium pod ich rządami założył Ardaszir I. W swoim szczytowym okresie obejmowało ono współczesny Irak, Iran, Afganistan, Syrię, Kaukaz, część Arabii i Pakistanu, Zatokę Perską i część Turcji. W swojej pierwszej złotej erze, pod rządami Bahrama V (421–438) i jego bezpośrednich następców, rywalizowało ono z Rzymem i Bizancjum pod względem potęgi i wpływów. Jego upadek nastąpił za panowania Jezdegerda III, którego pokonali arabscy najeźdźcy.[NEWLINE][NEWLINE]O upadku Partów i dojściu do władzy Sasanidów wiemy tylko tyle, co mówią mity i często podające sprzeczne informacje źródła. Władza Sasanidów ma najpewniej swój początek w Estakr, stolicy prowincji Fars, którą zarządzał Ardaszir, uznawany za potomka rodu kapłanów. W ogólnym upadku rządów partyjskich zamordował on bez skrupułów swoich rywali (łącznie z własnymi braćmi), ogłaszając się szahinszachem (królem królów) i tłumiąc rebelie w sąsiadujących prowincjach. Jego syn Szapur I kontynuował ekspansję, zdobywając Armenię, Baktrię, dużą część powstającego królestwa Kuszanów, a nawet odbył kilka kampanii przeciw Rzymowi.[NEWLINE][NEWLINE]Od czasu śmierci Szapura do czasów Bahrama V imperium stale rozrastało się na wschód i południe, choć seria nierozstrzygniętych wojen ze Wschodnim Rzymem powstrzymała sasanidzką ekspansję na zachód. Bahram V, mający bardziej pokojowe nastawienie, rozpoczął w imperium złoty wiek literatury, muzyki i sportu. W stuleciu, które nastąpiło po jego śmierci, jego następcy musieli jednak skupiać się na odpieraniu najazdów barbarzyńskich, bizantyńskich i arabskich, a także rewolt w prowincjach.[NEWLINE]NEWLINE]Drugi złoty wiek Sasanidów miał miejsce za panowania Kawada I (488–531). Nieprzerwane walki z Bizancjum opróżniły jednak skarbiec i osłabiły władzę Sasanidów nad zachodnimi prowincjami. Mimo to ich armiom udało się zdobyć Jerozolimę (614 r.), Aleksandrię (619 r.) oraz resztę Egiptu (do 621 r.). Tak gwałtowny rozrost sprawił jednak, że wojska stało się zbyt mało, obciążona wysokimi podatkami ludność zaczęła się buntować, zaś na południu dał o sobie znać religijny ferwor muzułmanów. W ciągu zaledwie 30 lat, do 651 r., sasanidzkie imperium upadło, a na jego miejscu powstał kalifat Abbasydów.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_CIV_ROME_HEADING_1">
      <Text>Historia</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_CIV_ROME_TEXT_1">
      <Text>Po dekadach wojen na granicach i kryzysów ekonomicznych cesarz Dioklecjan wprowadził w 293 r. nowy system administracyjny Imperium Rzymskiego. Stworzył podwójny urząd cesarza, wybierając Maksymiana, by ten nadzorował zachodnią część kraju. Po abdykacji Dioklecjana i Maksymiana, w 330 r. Konstantyn Wielki założył Konstantynopol, zwany drugim Rzymem. Teodozjusz I był ostatnim cesarzem władającym niepodzielonym imperium. Umierając w 395 r. przekazał władzę cesarską obu swoim synom – Arkadiuszowi na Wschodzie, zaś Honoriuszowi na Zachodzie.[NEWLINE][NEWLINE]W porównaniu ze Wschodnim Cesarstwem Rzym Zachodni był słabiej zaludniony, rozbity politycznie i kulturalnie, miał zrujnowaną gospodarkę ze względu na wysokie podatki niezbędne do ochrony granic i był stale atakowany przez barbarzyńców. W 402 r. jego stolicę administracyjną przeniesiono do Rawenny, choć centrum ekonomicznym i kulturalnym pozostał sam Rzym. Do IV w. jego wojska stacjonowały głównie w północnej Galii i wzdłuż Renu, lecz coraz więcej oddziałów przenoszono do Italii, by zapewnić jej bezpieczeństwo, co z kolei prowadziło do dalszych rewolt i wojen domowych w Brytanii, Galii, północnej Afryce i Germanii.[NEWLINE][NEWLINE]Po Honoriuszu władzę obejmowali kolejno przeciętni władcy i uzurpatorzy, co doprowadziło do osłabienia władzy centralnej i powolnej utraty kontroli nad prowincjami. Rzymskie instytucje w Iberii i Galii przestały funkcjonować, a migracje plemion barbarzyńskich, takich jak Goci czy Wandalowie, powodowały powstawanie nowych zależnych królestw. Po podbiciu przez Wandalów Afryki, cesarstwo utraciło kontrolę nad zachodnim Morzem Śródziemnym, co przyspieszyło upadek handlu i, co ważniejsze, znacząco utrudniło niezmiernie ważny transport zboża do Italii. W tym samym czasie Attyla w 444 r. zjednoczył pod swą wodzą Hunów i wkrótce zaatakował Rzym Zachodni, łupiąc i grabiąc aż do swej śmierci w 453 r.[NEWLINE][NEWLINE]Przez następnych 20 lat przez Rzym przetoczył się szereg wojen domowych, w których punkcie kulminacyjnym rzymski generał pochodzenia germańskiego Odoaker zdetronizował w 476 r. Romulusa Augustusa, ostatniego cesarza Zachodniego Rzymu. Choć Zenon, wschodni cesarz, uznał królestwo Italii założone przez Odoakera, Bizancjum w 489 r. opłaciło ostrogocką inwazję na ten kraj. Teodor, przywódca Ostrogotów, w marcu 493 r. wkroczył na czele swych wojsk do Rzymu i zabił Odoakera, gdy wspólnie jedli kolację. Upadek Rzymu na Zachodzie stał się ostateczny. Mimo krótkiego okresu panowania nad tym regionem Bizancjum (w VI w.), Rzym Zachodni nigdy już nie powrócił.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_CIV_SONGHAI_HEADING_1">
      <Text>Historia</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_CIV_SONGHAI_TEXT_1">
      <Text>Wandalowie byli wschodniogermańskim plemieniem, których pierwotną ojczyzną była Skandynawia. Przeprawili się przez Bałtyk na tereny obecnej Polski około II w. p.n.e. Do 406 r. n.e. znaleźli się nad Renem. Próbując się przez niego przedostać, napotkali na silny opór Franków, którzy osiedlili się w zromanizowanych regionach północnej Galii. Wandalowie odnieśli zdecydowane zwycięstwo nad armią frankijską i ruszyli na południe, łupiąc i grabiąc. Po splądrowaniu licznych miast Franków i Rzymian, w 409 r. dotarli do Pirenejów i przebyli je, wkraczając do Iberii.[NEWLINE][NEWLINE]Genzeryk, nękany przez Wizygotów, przeprowadził w 429 r. Wandalów przez cieśniny do Afryki Północnej. Założył tam w 435 r. królestwo, a układ z Rzymem dał plemieniu kontrolę nad Numidią. W 439 r. Genzeryk złamał układ i zajął posiadającą wielkie stocznie oraz liczną flotę Kartaginę. W przeciągu następnej dekady Wandalowie zdobyli Sardynię, Sycylię, Korsykę i Baleary, nie przerywając w tym czasie pirackich napadów na Rzym i Bizancjum.[NEWLINE][NEWLINE]Po śmierci Attyli cesarz rzymski mógł zająć się położeniem kresu najazdom Wandalów i podjął próbę odzyskania utraconych przez Rzym ziem poprzez wydanie swej córki za syna Genzeryka. Jednak w wyniku złożonego układu zdarzeń i braku zaufania obu stron próba ta zakończyła się lądowaniem w 455 r. Wandalów na brzegach Italii, a następnie zajęciem przez nich Rzymu.[NEWLINE][NEWLINE]Ograbienie Rzymu było punktem kulminacyjnym potęgi Wandalów. Śmierć Genzeryka w 477 r., napięcia religijne, rewolty w byłych rzymskich prowincjach i brak handlu doprowadziły do powolnego upadku. W ostatniej, ciężkiej wojnie bizantyński wódz Belizariusz zmiażdżył armie Wandalów, zabił ich generała Tzazona i zdobył większość miast Wandalów. W 534 r. Gelimer, ostatni król Wandalów, poddał Kartaginę rzymskim zdobywcom, na zawsze kończąc historię państwa swego plemienia.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_CIV5_DAWN_TEXT">
      <Text>OPIS SCENARIUSZA[NEWLINE]Cesarstwo Rzymskie, podzielone teraz na zachodnie i wschodnie, władało znanym światem prawie przez tysiąc lat, ale w IV w. granice imperium zostały naruszone przez barbarzyńskich wodzów, tworzących własne królestwa w obliczu osłabienia potęgi Rzymu. W tym czasie na północnym wschodzie zbiera się na potężną zawieruchę - Attyla i jego Hunowie ruszyli z falą grabieży i podbojów. Stań po jednej ze stron, znajdź w sobie odwagę i nakreśl obraz kolejnego tysiąclecia.[NEWLINE][NEWLINE]WARUNKI ZWYCIĘSTWA[NEWLINE]Zwycięstwo jest zależne od kontroli nad miastami trzech imperiów: Rzymu Zachodniego, Rzymu Wschodniego i Persji Sasanidów. Imperia zdobywają punkty zwycięstwa za każdą turę, w której kontrolują każde z tych miast (Sasanidzi otrzymują 50% więcej). Cywilizacje barbarzyńskie zdobywają punkty za zdobywanie miast kontrolowanych przez imperia. Większe miasta są warte więcej punktów. Zwycięża cywilizacja, która po 70 turach ma najwięcej punktów.[NEWLINE][NEWLINE]ZASADY SPECJALNE[NEWLINE]Jednostki pod kontrolą cywilizacji barbarzyńskich nie ponoszą kosztów utrzymania. Cesarstwa Rzymskie nie mogą sprzedawać jednostek. W grze dostępne są trzy drzewka ustrojów społecznych. Jedno jest dostępne tylko dla obu państw Rzymu, drugie tylko dla Sasanidów, a trzecie tylko dla barbarzyńców. Rzymskie drzewko ustrojów działa wstecz, tzn. za każdy wybrany ustrój ponosisz karę zamiast nagrody.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_DESC">
      <Text>Broń Rzymu przed atakami barbarzyńskich plemion lub spróbuj go obalić i ustanowić nowe królestwo!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_HUN_FIRST_CITY_CAPTURE">
      <Text>Po zdobyciu przez ciebie pierwszego miasta twoja armia składa ze znalezionych w nim części dwa tarany i dodaje je do swego wyposażenia! Naprzód, na podbój!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_LEADER_ALARIC_HEADING_1">
      <Text>Historia</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_LEADER_ALARIC_LIVED">
      <Text>370–410</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_LEADER_ALARIC_NAME">
      <Text>Alaryk I</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_LEADER_ALARIC_SUBTITLE">
      <Text>Król Wizygotów</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_LEADER_ALARIC_TEXT_1">
      <Text>W obliczu inwazji Hunów Wizygoci wstąpili na służbę u Bizantyjczyków w zamian za możliwość osiedlania się na ziemiach Rzymu. Jako młodzieniec Alaryk wstąpił do legionów. W 394 r. poprowadził siły Gotów, by pomóc imperium w walce ze zbuntowanym Arbogastem. W następnym roku Alaryk został wybrany na wodza Wizygotów.[NEWLINE][NEWLINE]W tym samym roku zmarł Teodozjusz, cesarz Bizancjum i patron Alaryka. Pomimo lojalnej służby cesarstwu i roli, jaką odgrywał jako król Wizygotów, Alaryk został pominięty i odprawiony podczas podziału urzędów cesarskich. Tuż po śmierci Teodozjusza Alaryk uderzył na Rzym Wschodni. Splądrował Grecję i w 397 r. dotarł pod mury Konstantynopola, gdzie cesarz nadał mu tytuł „magister militum”, dający autonomiczną władzę militarną.[NEWLINE][NEWLINE]W 407 r., gdy obie części cesarstwa poróżniły się i zawisła nad nimi groźba wojny domowej, Alaryk poprowadził armię Wizygotów przez Alpy Julijskie aż do przedmieść Rzymu. Głód zmusił w końcu rzymski senat do negocjacji. Alaryk zostawił swoje wojska w regionie i ponownie uderzył na Rzym, gdy senat złamał postanowienia traktatu. Po tym oblężeniu i kolejnym porozumieniu z senatem w 409 r., w którym Alaryk umieścił na tronie rzymskim marionetkowego cesarza, Wizygoci pomaszerowali na północ.[NEWLINE][NEWLINE]Niebawem jednak Alaryk musiał wrócić, by zdetronizować swojego figuranta i ogłosić się królem Italii. W sierpniu 410 r., Wizygoci wdarli się przez Porto Salaria do miasta. Alaryk okazał mieszkańcom Rzymu niesamowitą łaskawość – nie splądrowano kościołów chrześcijańskich i zapewniono ochronę przebywającym w mieście tysiącom pogan i chrześcijan. Następnie Alaryk pomaszerował na Kalabrię, przygotowując się do inwazji na Afrykę i zajmując znajdujące się tam dawne prowincje rzymskie. Zmarł niespodziewanie w porcie Cosenza, prawdopodobnie na skutek gorączki.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_LEADER_BAHRAM_HEADING_1">
      <Text>Historia</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_LEADER_BAHRAM_LIVED">
      <Text>421–438</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_LEADER_BAHRAM_NAME">
      <Text>Bahram V</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_LEADER_BAHRAM_SUBTITLE">
      <Text>Król Sasanidów</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_LEADER_BAHRAM_TEXT_1">
      <Text>Bahram był 14. Królem Sasanidów (421-438), zasiadł na tronie po nagłej śmierci (lub zabójstwie) jego ojca, Jazdegirda I. Rozpoczął swe panowanie od systematycznych prześladowań chrześcijan zamieszkujących jego rozległe ziemie, które to działanie szybko doprowadziło do wybuchu wojny z Cesarstwem Wschodniorzymskim. Po bitwach i manewrach, które nie przyniosły rozstrzygnięcia, Persowie i Rzymianie podpisali w 422 r. traktat przywracający status quo. Jednak niedługo później (w 428 r.), Bahram zaanektował Armenię mimo protestów chrześcijańskiego patriarchy Izaaka, co ponownie doprowadziło do wzrostu napięcia pomiędzy Bizantyjczykami a Sasanidami.[NEWLINE][NEWLINE]Mimo zdarzających się ataków i potyczek, pokój z Rzymem Wschodnim trwał kilka lat i dał Bahramowi odprężenie i – zupełnie przypadkowo – rozpoczęcie nowej złotej ery Persów. Bahram stał się ucieleśnieniem królewskiego dobrobytu, oddawał się polowaniom, ucztom dworskim i podbojom seksualnym. Pod jego patronatem powstały jedne z największych dzieł literatury i muzyki Sasanidów, na przykład Karnamag-i Pabagan. Na dworze królewskim uprawiano też sporty, między innymi polo. Przygody króla na wojnie, polowaniach i w miłości stały się tematem mitów oraz legend i pojawiały się nawet w opowieściach Bahramowi współczesnych, takich jak słynne Rubajjaty Omara Chajjama (czterowiersz 17).[NEWLINE][NEWLINE]Ostatni etap rządów Bahrama stał pod znakiem konfliktu z Hunami. Heftalicka horda Hunów uderzyła z północnego wschodu i splądrowała większą część północnego Iranu. Wdarli się oni do Khorasan i dotarli aż do miasta Rei. Bahram, nieprzygotowany do wojny, zaproponował zawarcie pokoju i posłuszeństwo, a Hunowie zgodzili się na jego ofertę. Ale Bahram, zebrawszy duże siły, pod osłoną nocy wszedł do prowincji Tabaristan, zaatakował Hunów z zaskoczenia i zmasakrował ich. Do niewoli trafiła nawet żona wodza. Pozostali Hunowie byli ścigani i zabijani aż do rzeki Oksus. Bahram był już wtedy śmiertelnie chory, ale jeden z jego generałów przepędził hordę aż na północ, na należące do niej ziemie, splądrował je i w ten sposób uwolnił Sasanidów od widma zagrożenia ze strony Hunów.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_LEADER_CHLODIO_HEADING_1">
      <Text>Historia</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_LEADER_CHLODIO_LIVED">
      <Text>392–448</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_LEADER_CHLODIO_NAME">
      <Text>Klodion</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_LEADER_CHLODIO_SUBTITLE">
      <Text>Król Franków Salickich</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_LEADER_CHLODIO_TEXT_1">
      <Text>Klodion był królem – a dokładniej wodzem – Franków salickich od roku 414 aż do swej śmierci. Niektórzy historycy uważają go za założyciela dynastii Merowingów, która stworzyła Francję. Z fortecy w Duisburgu Klodion władał regionem nazywanym dziś Thérouanne, starał się chronić swoich ludzi przed migrującymi plemionami germańskimi ze wschodu, które zostały wyparte przez Hunów.[NEWLINE][NEWLINE]W 428 r. Klodion rzucił wyzwanie wpływom rzymskim na terytoriach Franków salickich, pokonał armię Rzymian pod Cambrai i osiedlił się w północnej Galii, wraz ze swoją rodziną i dworem. Do roku 432 Frankowie saliccy stworzyli w granicach Cesarstwa Rzymskiego na poły autonomiczne królestwo ze stolicą w Tornacum (Tournai).[NEWLINE][NEWLINE]Salicka ekspansja trwała do roku 448, kiedy to Klodion został pokonany przez siły rzymsko-galijskie dowodzone przez Aecjusza Flawiusza. W wyniku tego starcia doszło do podpisania traktatu, który uznawał władzę rodu Klodiona nad tym regionem i stwierdzał, że Frankowie zawsze będą wspierać rzymskie interesy. Kilka lat później Frankowie saliccy pod wodzą syna Klodiona, Childeryka, pomogli Aecjuszowi zatrzymać marsz Hunów na Europę. Jego wnuk, Chlodwig, po nieudanych konfliktach z Alemanami w 496 r. i Wizygotami w 507 r. zjednoczył plemiona frankijskie i założył królestwo Franków obejmujące tereny Galii.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_LEADER_GENSERIC_HEADING_1">
      <Text>Historia</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_LEADER_GENSERIC_LIVED">
      <Text>389–477</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_LEADER_GENSERIC_NAME">
      <Text>Genzeryk</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_LEADER_GENSERIC_SUBTITLE">
      <Text>Król Wandalów</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_LEADER_GENSERIC_TEXT_1">
      <Text>Genzeryk, urodzony około 389 r., został królem Wandalów po śmierci jego przyrodniego brata, Gunderyka, w 428 r. Atakowany przez Wizygotów, szybko postanowił wyprowadzić swój lud z Iberii do mniej zaludnionych brzegów Afryki. W cieśninach wybudowano flotę i w 429 r. około 80 000 wojowników, kobiet i dzieci przeprawiło się do Afryki władanej przez Rzymian.[NEWLINE][NEWLINE]Wandalowie szybko przygnietli i podzielili skłócone garnizony rzymskie. W ciągu kilku miesięcy udało im się podbić tereny dzisiejszego Maroka i Algierii, a cesarz Walentynian II podpisał traktat pokojowy uznający niezależność Genzeryka. Jednak Genzeryk pragnął czegoś więcej. W 439 r. złamał postanowienia traktatu i uderzył na ziemie wokół rzymskiej Kartaginy. Miasto i kotwicząca w nim potężna flota były całkowicie zaskoczone atakiem i zostały zdobyte. Ta flota, dorównująca wielkością połączonym siłom morskim Rzymu i Bizancjum, umożliwiła Wandalom ataki na rzymskie statki kupieckie i wybrzeża oraz zajęcie wysp w zachodniej części Morza Śródziemnego, w tym Sycylię.[NEWLINE][NEWLINE]Genzeryk, będący teraz niekwestionowanym władcą olbrzymiego królestwa, zajął się kodyfikacją prawa i ustanawianiem szlaków handlowych do i przez Cesarstwo Wschodniorzymskie. Doprowadziło to do porozumienia z Walentynianem, na mocy którego córka cesarza miała poślubić syna Genzeryka. Walentynian III został jednak zamordowany w roku 455. Genzeryk uznał to za unieważnienie traktatu, wylądował w Italii, rozbił niewielkie siły, które stanęły mu na drodze, i wkroczył do Rzymu. Papież Leon I błagał Genzeryka, aby nie niszczył miasta i ten wycofał swe wojska... ale część jego ludzi splądrowała Rzym.[NEWLINE][NEWLINE]W 468 r. Genzeryk stał się celem kampanii połączonych sił dwóch połówek dawnego Cesarstwa Rzymskiego. Mimo wszystko pokonał większą flotę bizantyjską w okolicach Przylądka Bon. Po porażce najechał Grecję, ale Wandalowie musieli wycofać się po odniesieniu poważnych strat. Genzeryk wynegocjował pokój z Bizancjum w 474 r. i zmarł trzy lata później, w roku 477.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_LEADER_HONORIUS_HEADING_1">
      <Text>Historia</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_LEADER_HONORIUS_LIVED">
      <Text>384–423</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_LEADER_HONORIUS_NAME">
      <Text>Honoriusz</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_LEADER_HONORIUS_SUBTITLE">
      <Text>Cesarz Cesarstwa Zachodniorzymskiego</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_LEADER_HONORIUS_TEXT_1">
      <Text>Honoriusz (384-423) był młodszym synem cesarza rzymskiego, Teodozjusza I. Po śmierci Teodozjusza w 395 r. cesarstwo zostało podzielone na część wschodnią, władaną przez jego syna Arkadiusza, i zachodnie, na czele którego stanął ośmioletni Honoriusz. Jego panowanie było chaotyczne, ale wsparcie zdolnego generała Stylichona – początkowo opiekuna Honoriusza, a później jego teścia – przyniosło pewną dozę stabilizacji. Rządy Honoriusza uważa się obecnie za początek końca Cesarstwa Zachodniorzymskiego, które rozpadło się całkowicie w ciągu kolejnego wieku.[NEWLINE][NEWLINE]Honoriusz musiał nieustannie zmagać się z napadami barbarzyńców i buntami – w Galii, Iberii, Afryce Północnej i w samej Italii. Pierwszy kryzys stanowił dwuletni bunt w Afryce, zdławiony w końcu przez Stylichona. Niewiele później na Italię uderzyli Wizygoci pod wodzą Alaryka I. Stylichon powrócił i wezwał legiony z Brytanii, aby pokonać barbarzyńców w 406 r. W tym samym roku olbrzymia horda złożona z Ostrogotów, Alanów i Wandalów przekroczyła zamarznięty Ren i weszła do Galii. W reakcji na to wydarzenie do 410 r. Brytania została całkowicie pozbawiona stacjonujących legionów, które przerzucono do obrony Renu przed kolejnymi inwazjami. W międzyczasie Honoriusz uciekł z Rzymu, ponieważ do miasta zbliżali się Wizygoci, którzy w 410 r. splądrowali miasto i wycofali się.[NEWLINE][NEWLINE]W ostatnich latach panowania Honoriusz musiał oddać wielkie połacie terytorium Rzymu różnym plemionom barbarzyńców. Traktat z 418 r. zezwalał Wizygotom na założenie królestwa w południowo zachodniej Galii, skąd później dokonali ekspansji na rzymskie włości w Iberii. W północnej Galii powstało podległe państwo Franków, formalnie rządzone przez Honoriusza, ale w rzeczywistości jego władcą było Klodion, król Franków salickich. W chwili śmierci Honoriusza duże części Cesarstwa Zachodniorzymskiego znajdowały się pod kontrolą barbarzyńców, tworząc fundamenty pod średniowieczne królestwa Brytanii, Francji i Hiszpanii. Honoriuszowi udało się jednak zachować kontrolę nad główną częścią cesarstwa. Zmarł na skutek obrzęku w sierpniu 423 r., nie pozostawiwszy dziedzica. Rok później Teodozjusz II, cesarz Cesarstwa Wschodniorzymskiego, mianował na nowego władcę Zachodu swego kuzyna, Walentyniana III.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_BARBARIAN">
      <Text>Barbarzyński zapał</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_BARBARIAN_CONSCRIPTION">
      <Text>Barbarzyński zaciąg</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_BARBARIAN_CONSCRIPTION_DESC">
      <Text>Strona Civilopedii o barbarzyńskim zaciągu</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_BARBARIAN_CONSCRIPTION_HELP">
      <Text>[COLOR_POSITIVE_TEXT]Barbarzyński zaciąg[ENDCOLOR][NEWLINE]-10% do [ICON_STRENGTH] siły bojowej.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_BARBARIAN_FINISHER">
      <Text>Ostatnia umiejętność barbarzyńska</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_BARBARIAN_FINISHER_HELP">
      <Text>[COLOR_POSITIVE_TEXT]Ostatnia umiejętność barbarzyńska[ENDCOLOR][NEWLINE]Przekształca całą zdobytą od teraz [ICON_CULTURE] kulturę w [ICON_GOLD] złoto w stosunku 3 do 1.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_BARBARIAN_HELP">
      <Text>[COLOR_POSITIVE_TEXT]Barbarzyński zapał[ENDCOLOR][NEWLINE]korzyści</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_BRANCH_BARBARIAN">
      <Text>Barbarzyński zapał</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_BRANCH_BARBARIAN_CAP">
      <Text>BARBARZYŃSKIE</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_BRANCH_BARBARIAN_HELP">
      <Text>[COLOR_POSITIVE_TEXT]Barbarzyński zapał[ENDCOLOR] daje plemionom spoza Rzymu nadzieję na zdobycie cząstki jego wielkiej chwały.[NEWLINE][NEWLINE]Królestwa barbarzyńskie otrzymują premię +20 do [ICON_HAPPINESS_1] zadowolenia. Otrzymują 15 pkt. [ICON_CULTURE] kultury jako łup za każdy punkt [ICON_CULTUR] kultury generowany przez zdobyte miasto. Nie muszą płacić za utrzymanie jednostek.[NEWLINE][NEWLINE]Przyjęcie wszystkich ustrojów w drzewku barbarzyńców będzie przekształcać całą zdobytą [ICON_CULTURE] kulturę w [ICON_GOLD] złoto w stosunku 3 do 1.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_BRANCH_CANNOT_UNLOCK">
      <Text>[COLOR_NEGATIVE_TEXT]Nie możesz przyjmować ustrojów innego typu w scenariuszu dotyczącym upadku Rzymu.[/ENDCOLOR]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_BRANCH_ROMAN">
      <Text>Atrofia Rzymu</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_BRANCH_ROMAN_CAP">
      <Text>RZYMSKIE</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_BRANCH_ROMAN_DESC">
      <Text>Strona Civilopedii o atrofii Rzymu</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_BRANCH_ROMAN_HELP">
      <Text>[COLOR_POSITIVE_TEXT]Atrofia Rzymu[ENDCOLOR] odzwierciedla gasnącą potęgę Cesarstwa Rzymskiego i zmiany w jego społeczeństwie, jakie niesie czas.[NEWLINE][NEWLINE]Cesarstwa Rzymskie rozpoczynają grę z dziedzictwem rzymskim, które zapewnia +1 do [ICON_HAPPINESS_1] zadowolenia za każde twoje miasto, które jest [ICON_CONNECTED] połączone ze [ICON_CAPITAL] stolicą. -5% [ICON_HAPPINESS_4] niezadowolenia dzięki [ICON_CITIZEN] obywatelom z nieokupowanych miast.[NEWLINE][NEWLINE]Gdy barbarzyński wróg zajmie twoje miasto, zdobywasz 20 pkt. [ICON_CULTURE] kultury.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_BRANCH_SASSANID">
      <Text>Dziedzictwo Sasanidów</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_BRANCH_SASSANID_CAP">
      <Text>SASANIDZKIE</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_BRANCH_SASSANID_HELP">
      <Text>[COLOR_POSITIVE_TEXT]Dziedzictwo Sasanidów[ENDCOLOR] leży u źródeł wielkości Persji. Sasanidzi mają na początku gry dużą armię, niewielu barbarzyńskich najeźdźców i wielką potrzebę zakończenia trwającego od stuleci konfliktu z Rzymem.[NEWLINE][NEWLINE]Przyjęcie wszystkich ustrojów w drzewku Sasanidów  będzie przekształcać całą zdobytą [ICON_CULTURE] kulturę w [ICON_GOLD] złoto w stosunku 3 do 1.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_DARK_AGE">
      <Text>Wieki ciemne</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_DARK_AGE_DESC">
      <Text>Strona Civilopedii o wiekach ciemnych</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_DARK_AGE_HELP">
      <Text>[COLOR_POSITIVE_TEXT]Wieki ciemne[ENDCOLOR][NEWLINE]-20 do [ICON_HAPPINESS_1] zadowolenia.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_DEBASEMENT">
      <Text>Deprecjacja pieniądza</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_DEBASEMENT_DESC">
      <Text>Strona Civilopedii o cesarskim patronacie</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_DEBASEMENT_HELP">
      <Text>[COLOR_POSITIVE_TEXT]Deprecjacja pieniądza[ENDCOLOR][NEWLINE]+10% do kosztów utrzymania jednostek.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_DESTINYS_ARMY">
      <Text>Armia przeznaczenia</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_DESTINYS_ARMY_DESC">
      <Text>Strona Civilopedii o armii przeznaczenia</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_DESTINYS_ARMY_HELP">
      <Text>[COLOR_POSITIVE_TEXT]Armia przeznaczenia[ENDCOLOR][NEWLINE]+50% do [ICON_STRENGTH] siły bojowej dla jednostek militarnych, które mają inną jednostkę na sąsiadującym polu.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_ENNUI">
      <Text>Ogólne znudzenie</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_ENNUI_DESC">
      <Text>Strona Civilopedii o ogólnym znudzeniu</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_ENNUI_HELP">
      <Text>[COLOR_POSITIVE_TEXT]Ogólne znudzenie[ENDCOLOR][NEWLINE]-1 do [ICON_HAPPINESS_1] zadowolenia z każdego surowca luksusowego.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_KINGDOM_COME">
      <Text>Koniec czasów</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_KINGDOM_COME_DESC">
      <Text>Strona Civilopedii o końcu czasów</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_KINGDOM_COME_HELP">
      <Text>[COLOR_POSITIVE_TEXT]Koniec czasów[ENDCOLOR][NEWLINE]+2 do [ICON_FOOD] żywności, [ICON_PRODUCTION] produkcji, [ICON_GOLD] złota i [ICON_CULTURE] kultury za każde miasto.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_MERCANTILISM">
      <Text>Merkantylizm</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_MERCANTILISM_DESC">
      <Text>Strona Civilopedii o merkantylizmie</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_MERCANTILISM_HELP">
      <Text>[COLOR_POSITIVE_TEXT]Merkantylizm[ENDCOLOR][NEWLINE]+2 do [ICON_GOLD] złota za każde miasto. Wielcy ludzie rodzą się o 25% szybciej.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_NATIVE_COERCION">
      <Text>Tubylcze naciski</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_NATIVE_COERCION_DESC">
      <Text>Strona Civilopedii o tubylczych naciskach</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_NATIVE_COERCION_HELP">
      <Text>[COLOR_POSITIVE_TEXT]Tubylcze naciski[ENDCOLOR][NEWLINE]Sądy budują się o 150% szybciej.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_NEGLECT">
      <Text>Zaniedbana infrastruktura</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_NEGLECT_DESC">
      <Text>Strona Civilopedii o zaniedbanej infrastrukturze</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_NEGLECT_HELP">
      <Text>[COLOR_POSITIVE_TEXT]Zaniedbana infrastruktura[ENDCOLOR][NEWLINE]Ilość [ICON_GOLD] złota z połączenia miast zmniejszona o 50%.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_PAHLAVI_LITERATURE">
      <Text>Literatura pahlawska</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_PAHLAVI_LITERATURE_DESC">
      <Text>Strona Civilopedii o literaturze pahlawskiej</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_PAHLAVI_LITERATURE_HELP">
      <Text>[COLOR_POSITIVE_TEXT]Literatura pahlawska[ENDCOLOR][NEWLINE]+1 do [ICON_CULTURE] kultury za każde miasto.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_ROMAN">
      <Text>Atrofia Rzymu</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_ROMAN_TEXT">
      <Text>[COLOR_POSITIVE_TEXT]Atrofia Rzymu[ENDCOLOR][NEWLINE]Każde twoje miasto zajęte przez wrogich barbarzyńców generuje dla ciebie 20 pkt. [ICON_CULTURE] kultury.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_SACRED_FIRE">
      <Text>Święty ogień</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_SACRED_FIRE_DESC">
      <Text>Strona Civilopedii o świętym ogniu</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_SACRED_FIRE_HELP">
      <Text>[COLOR_POSITIVE_TEXT]Święty ogień[ENDCOLOR][NEWLINE]+1 do [ICON_HAPPINESS] zadowolenia za każde miasto.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_SASSANID">
      <Text>Dziedzictwo Sasanidów</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_SASSANID_FINISHER">
      <Text>Ostatnia umiejętność sasanidzka</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_SASSANID_FINISHER_HELP">
      <Text>[COLOR_POSITIVE_TEXT]Ostatnia umiejętność sasanidzka[ENDCOLOR]Przekształca całą zdobytą od teraz [ICON_CULTURE] kulturę w [ICON_GOLD] złoto w stosunku 3 do 1.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_SASSANID_HELP">
      <Text>[COLOR_POSITIVE_TEXT]Dziedzictwo Sasanidów[ENDCOLOR][NEWLINE]korzyści</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_SERFDOM">
      <Text>Powstanie pańszczyzny</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_SERFDOM_DESC">
      <Text>Strona Civilopedii o powstaniu pańszczyzny</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_SERFDOM_HELP">
      <Text>[COLOR_POSITIVE_TEXT]Powstanie pańszczyzny[ENDCOLOR][NEWLINE]Miasta z murami otrzymują karę -2 do [ICON_PRODUCTION] produkcji.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_SHAHNAMA">
      <Text>Szahname</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_SHAHNAMA_DESC">
      <Text>Strona Civilopedii o Szahname</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_SHAHNAMA_HELP">
      <Text>[COLOR_POSITIVE_TEXT]Szahname[ENDCOLOR] [NEWLINE]Rozpoczyna [ICON_GOLDEN_AGE] złotą erę, a w stolicy pojawia się wielki inżynier.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_SILK_ROAD">
      <Text>Jedwabny szlak</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_SILK_ROAD_DESC">
      <Text>Strona Civilopedii o jedwabnym szlaku</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_SILK_ROAD_HELP">
      <Text>[COLOR_POSITIVE_TEXT]Jedwabny szlak[ENDCOLOR][NEWLINE]+1 do [ICON_GOLD] złota za każdą placówkę handlową. [ICON_GOLDEN_AGE] Złote ery trwają o 50% dłużej.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_STANDING_ARMY">
      <Text>Stała armia</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_STANDING_ARMY_DESC">
      <Text>Strona Civilopedii o stałej armii</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_STANDING_ARMY_HELP">
      <Text>[COLOR_POSITIVE_TEXT]Stała armia[ENDCOLOR][NEWLINE]+2 do [ICON_PRODUCTION] produkcji za każde koszary.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_TRIBAL_BLOOM">
      <Text>Rozkwit szczepów</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_TRIBAL_BLOOM_DESC">
      <Text>Strona Civilopedii o rozkwicie szczepów</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_TRIBAL_BLOOM_HELP">
      <Text>[COLOR_POSITIVE_TEXT]Rozkwit szczepów[ENDCOLOR][NEWLINE]+5% do [ICON_PRODUCTION] produkcji w każdym mieście.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_USURPER">
      <Text>Generał uzurpator</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_USURPER_DESC">
      <Text>Strona Civilopedii o generale uzurpatorze</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_USURPER_HELP">
      <Text>[COLOR_POSITIVE_TEXT]Generał uzurpator[ENDCOLOR][NEWLINE]+1 do [ICON_CULTURE] kultury za każde koszary. Przy jednym z twoich miast (nie przy stolicy) pojawia się wroga armia.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_WILLING_RECRUITS">
      <Text>Ochoczy rekruci</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_WILLING_RECRUITS_DESC">
      <Text>Strona Civilopedii o ochoczych rekrutach</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_WILLING_RECRUITS_HELP">
      <Text>[COLOR_POSITIVE_TEXT]Ochoczy rekruci[ENDCOLOR][NEWLINE]+50% do [ICON_PRODUCTION] produkcji przy szkoleniu jednostek wojskowych.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_WILY_VETERANS">
      <Text>Chytrzy weterani</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_WILY_VETERANS_DESC">
      <Text>Strona Civilopedii o chytrych weteranach</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_WILY_VETERANS_HELP">
      <Text>[COLOR_POSITIVE_TEXT]Chytrzy weterani[ENDCOLOR][NEWLINE]Jednostki wojskowe zdobywają o 100% więcej doświadczenia w walce.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_PROMOTION_DESTINYS_ARMY">
      <Text>Armia przeznaczenia</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_PROMOTION_DESTINYS_ARMY_HELP">
      <Text>+50% do [ICON_STRENGTH] siły bojowej, gdy na sąsiadującym polu jest sojusznicza jednostka.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_PROMOTION_HEAL_ON_PILLAGE">
      <Text>Zdrowe łupy</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_PROMOTION_HEAL_ON_PILLAGE_HELP">
      <Text>Jednostka zostaje [COLOR_POSITIVE_TEXT]w pełni uleczona[ENDCOLOR], gdy złupi wrogie ulepszenie inne niż droga.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_PROMOTION_HUN_MEDIC_GENERAL">
      <Text>Lepszy medyk</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_PROMOTION_HUN_MEDIC_GENERAL_HELP">
      <Text>Ta jednostka i sąsiadujące [COLOR_POSITIVE_TEXT]odzyskuje 20 dodatkowych PŻ[ENDCOLOR] na turę.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_PROMOTION_HUN_SPEED">
      <Text>Ostrogi Attyli</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_PROMOTION_HUN_SPEED_HELP">
      <Text>2 dodatkowe punkty ruchu</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_ROMAN_CITY_CAPTURE_CULTURE">
      <Text>Ilość miast przejętych w ostatniej turze przez barbarzyńskie cywilizacje: {1_NUM}[NEWLINE]Kara: {2_NUM} pkt. [ICON_CULTURE] kultur[NEWLINE][NEWLINE]Każde miasto, które przejmą barbarzyńcy, powoduje upadek społeczeństwa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_ROMAN_TITLE">
      <Text>{@1: gender feminine?Królowa; other?Król;} {1_PlayerName:textkey} ludu {2_CivName[2]}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_SASSANID_TITLE">
      <Text>{@1: gender feminine?Królowa; other?Król;} {1_PlayerName:textkey} ludu {2_CivName[2]}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_TITLE">
      <Text>Upadek Rzymu</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_TP_GOLD_FROM_CULTURE">
      <Text>{1_Num} z końcowego ustroju zamienia każde 3 [ICON_CULTURE] kultury w 1 [ICON_GOLD] sztukę złota.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_TRAIT_CELTS">
      <Text>Premia do siły bojowej (+50%) w walce z cywilizacją z większą ilością miast. Traktuje lasy na terenie sojuszniczym jak drogi. Zaokrętowane jednostki mają +1 punkt [ICON_MOVES] ruchu i zużywają 1 punkt ruchu przy schodzeniu na ląd.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_TRAIT_CELTS_SHORT">
      <Text>Pomalowani buntownicy</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_TRAIT_SCOURGE_OF_GOD">
      <Text>+2 punkty [ICON_MOVES] ruchu dla wszystkich jednostek naziemnych. Zaczyna z Attylą Biczem Bożym. Po zdobyciu pierwszego miasta otrzymuje dwa tarany. Każde z 5 pierwszych miast daje 2 jednostki [ICON_HORSE] koni. +2 do [ICON_PRODUCTION] produkcji za każde pastwisko.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_TRAIT_SCOURGE_OF_GOD_SHORT">
      <Text>Bicz Boży</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_TURNS_REMAINING">
      <Text>Pozostało tur: {1_TurnsRemaining}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_UNIT_CELT_PICTISH_WARRIOR_STRATEGY">
      <Text>Wojownik piktyjski to unikatowa jednostka Celtów. Idealna do wczesnych zmasowanych ataków. Może spustoszyć ziemie przeciwnika, szybko łupiąc i poruszając się w ciągu tej samej tury. Najlepiej walczą w grupach ze względu na swój awans towarzyszy broni, który daje im premię 50% do ataków w okrążeniu.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_UNIT_HELP_CELT_PICTISH_WARRIOR">
      <Text>Tylko Celtowie mogą wybudować tę jednostkę. Ma ona premię do siły bojowej poza terytorium sojuszniczym i może łupić wrogie ulepszenia, nie ponosząc kosztu w punktach ruchu. Ma też premię 50% do ataków w okrążeniu.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_VP_FUTURE_TECH">
      <Text>Zdobycie ces. miasta</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_VP_TECH">
      <Text>Kontrola nad ces. miastem</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_BARBARIAN_CONSCRIPT">
      <Text>Barbarzyńcy w szeregach</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_BARBARIAN_CONSCRIPT_HELP">
      <Text>-10% do [ICON_STRENGTH] siły bojowej</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_ENEMY_ROUTE">
      <Text>Znajome szlaki</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_ENEMY_ROUTE_HELP">
      <Text>Jednostka może przemieszczać się po drogach nieprzyjaciela tak jak po swoich.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_FLANK">
      <Text>Braterstwo broni</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_FLANK_HELP">
      <Text>Premia +50% za oskrzydlenie wroga.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_RECRUITMENT_OFFICER">
      <Text>Werbownik</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_RECRUITMENT_OFFICER_HELP">
      <Text>Wciela do armii żołnierzy pokonanych jednostek wroga.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_FRANK_TRAIT">
      <Text>Koszt terenu nie dotyczy jednostek, które wkraczają na jakiekolwiek pole ze wzgórzami lub poruszają się wzdłuż rzeki.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_FRANK_TRAIT_SHORT">
      <Text>Królewskie pochodzenie</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_TRAIT_BARBARIAN_RECRUITMENT">
      <Text>Legiony Zachodniego Cesarstwa Rzymskiego będą zaciągać pokonanych wrogów w swoje szeregi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_TRAIT_BARBARIAN_RECRUITMENT_SHORT">
      <Text>Przyjmowanie barbarzyńców</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_TRAIT_BURNING_UNREST">
      <Text>Jednostka leczy się całkowicie po złupieniu ulepszenia niebędącego drogą.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_TRAIT_BURNING_UNREST_SHORT">
      <Text>Zdrowe łupienie</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_TRAIT_MEDITERRANEAN_PIRATES">
      <Text>Jednostki morskie wcielają pokonane okręty do twojej floty.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_TRAIT_MEDITERRANEAN_PIRATES_SHORT">
      <Text>Piraci śródziemnomorscy</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_TRAIT_THEODOSIAN_WALLS">
      <Text>+10% do [ICON_STRENGTH] siły bojowej, jeśli jednostka jest w promieniu dwóch pól od fortu. Wielcy generałowie pojawiają się o 50% szybciej i dają dodatkową premię 10% w walce.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_TRAIT_THEODOSIAN_WALLS_SHORT">
      <Text>Mury Teodozjusza</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_CLIBANARII_HELP">
      <Text>Szybka i silna jednostka, będąca dumą Sasanidów. Jest ona [ICON_STRENGTH] silniejsza oraz lepsza w obronie i atakowaniu miast niż konnica, którą zastępuje. Posiada awans atak błyskawiczny.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_CLIBANARII_STRATEGY">
      <Text>Klibanariusze to unikatowa jednostka Sasanidów, która zastępuje konnicę. Jest silniejsza oraz lepiej się broni i atakuje miasta, ale ma mniejszy zasięg ruchu. Jest wrażliwa na ataki piechoty uzbrojonej w broń drzewcową, tak jak wszystkie jednostki kawaleryjskie. Posiada awans atak błyskawiczny, dzięki czemu może uderzyć dwa razy w rundzie i podobnie jak inne oddziały konne może wykonać ruch po ataku.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_FRANK_SEAXMAN_STRATEGY">
      <Text>Frankijscy miotacze toporów to unikatowa jednostka tej cywilizacji, nieco silniejsza od zbrojnych, których zastępuje. Nie wymaga także żelaza, a dzięki umiejętności desantu może uderzać z morza i przez rzeki bez żadnych kar.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_GOTH_GADRAUHT_STRATEGY">
      <Text>Gadrauht to unikatowa jednostka Gotów, nieco silniejsza niż zbrojny, którego zastępuje. Nie wymaga także żelaza i potrafi poruszać się po drogach nieprzyjaciela jak po własnych.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_HELP_FRANK_SEAXMAN">
      <Text>Silna jednostka, którą rekrutować mogą tylko Frankowie. Jest ona [ICON_STRENGTH] silniejsza niż zbrojni i posiada awans desant.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_HELP_GOTH_GADRAUHT">
      <Text>Silna jednostka, którą rekrutować mogą tylko Frankowie. Jest ona [ICON_STRENGTH] silniejsza niż zbrojni i może korzystać z dróg nieprzyjaciela.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_HELP_HUN_SCOURGE_OF_GOD">
      <Text>Wielki generał Hunów, który zapewnia identyczną premię bojową, ale porusza się szybciej i leczy sąsiednie jednostki.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_HELP_VANDAL_AXEMAN">
      <Text>Silna jednostka, którą rekrutować mogą tylko Wandalowie. Jest ona [ICON_STRENGTH] silniejsza niż zbrojni i posiada awans szarża, dzięki czemu świetnie sprawdza się w walce z nieco przetrzebionymi oddziałami.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_HELP_VANDAL_TRIHEMIOLLA">
      <Text>Silna jednostka morska, mogąca z bliska atakować inne okręty lub miasta. Jest w stanie zdobywać pokonane statki. Tylko Wandalowie mogą ją wystawić.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_HUN_SCOURGE_OF_GOD_STRATEGY">
      <Text>Bicz boży to jednostka Hunów, zastępująca wielkiego generała. Zapewnia tę samą premię bojową, ale porusza się szybciej i daje 20 PŻ na turę wszystkim sąsiednim jednostkom. Dzięki temu generałowi twoja kawaleria zawsze będzie gotowa do walki.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_VANDAL_AXEMAN_STRATEGY">
      <Text>Topornicy Wandalów to unikatowa jednostka tej cywilizacji. Jest on silniejsza niż zbrojni, których zastępuje. Ponadto nie wymaga żelaza i rozpoczyna grę z awansem szarża, dzięki czemu świetnie sprawdza się w walce z nieco już przetrzebionymi oddziałami wroga.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_VANDAL_TRIHEMIOLLA_STRATEGY">
      <Text>Trihemiolia to unikalny okręt Wandalów, silniejszy niż trirema, którą zastępuje. Posiada awans zaopatrzenie, dzięki czemu może odzyskiwać PŻ poza granicami kraju i wcielać pokonane okręty wroga do twojej floty. Jednostki te czynią z Wandali prawdziwą potęgę basenu Morza Śródziemnego.</Text>
    </Row>
  </Language_PL_PL>
</GameData>