<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!--Generated with LocalizationBuddy.-->
<!--Copyright Firaxis Games 2010-->
<!--All Rights Reserved-->
<GameData>
  <Language_IT_IT>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_ALLY_GAINED">
      <Text>Unità militari della città-stato di {1_CityStateName} si sono unite al tuo esercito!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_ALLY_LOST">
      <Text>Le unità della città-stato di {1_CityStateName} stanno tornando a casa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_BRIEFING">
      <Text>Introduzione</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_BUILDING_COURTHOUSE_HELP">
      <Text>Fornisce 5 [ICON_GOLD] Oro ogni turno. È necessario costruirne 6 prima che sia possibile compilare il Libro di Domesday a Londra. Può essere costruita solo in città originariamente controllate dall'Inghilterra Anglosassone che si trovano a una distanza minima di 8 caselle da Londra.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_BUILDING_COURTHOUSE_PEDIA">
      <Text>Le Corti di contea del Domesday, utilizzate durante il regno di Guglielmo il Conquistatore per la valutazione fiscale dei territori, erano assemblee di cittadini e signori locali riuniti insieme per il censimento chiamato Domesday (letteralmente "giorno del giudizio"). Le Corti di contea erano detestate dalla popolazione inglese, che era costretta a dichiarare tutte le terre e il bestiame che possedeva agli ufficiali inviati dal re. </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_BUILDING_COURTHOUSE_STRATEGY">
      <Text>Costruisci una Corte di contea del Domesday per commissionare un censimento di questa regione d'Inghilterra. Una volta completato, l'edificio ti permetterà di guadagnare oro imponendo tasse ai cittadini inglesi. Quando avrai costruito 6 di queste Corti sarai pronto a realizzare il Libro di Domesday a Londra e completare così la tua conquista dell'Inghilterra.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_BUILDING_NATIONAL_COLLEGE_HELP">
      <Text>Per vincere questo scenario devi realizzarlo a Londra. Non può essere compilato se non hai 6 Corti di contea del Domesday nel tuo impero.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_BUILDING_NATIONAL_COLLEGE_PEDIA">
      <Text>Il Libro di Domesday, compilato nel 1085 attraverso l'omonimo censimento, documenta il bestiame e i possedimenti terrieri di tutti gli inglesi durante il regno di Guglielmo il Conquistatore. Concepito da Guglielmo come mezzo per valutare precisamente la tasse evase sotto il regno di Edoardo il Confessore, il Domesday prese il nome di "Libro del Giudizio" perché le voci inserite dagli ufficiali regi erano definitive. </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_BUILDING_NATIONAL_COLLEGE_STRATEGY">
      <Text>La compilazione della Meraviglia Libro di Domesday indica che il grande censimento dell'Inghilterra è stato effettuato e che sei diventato il signore delle sue terre. Costruiscila quindi per vincere lo scenario.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_CIV_DENMARK_HEADING_1">
      <Text>Storia</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_CIV_DENMARK_TEXT_1">
      <Text>Il regno di Danimarca, dopo aver prosperato per tutto il periodo che va dall'VIII all'XI secolo (l'Età dei Vichinghi), dopo l'anno Mille si trovò impelagato in una lunga guerra con la Norvegia. Alla morte di re Magnus I, avvenuta nel 1047, il re di Norvegia Harald Hardrada aveva posto in dubbio il diritto alla successione al trono di Sweyn II, e divenne così il principale avversario del sovrano danese. Seguirono 15 anni di scaramucce, che durarono finché fu chiaro che nessuno sarebbe riuscito a riportare una vittoria definitiva, e i due monarchi si riconciliarono.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_CIV_ENGLAND_HEADING_1">
      <Text>Storia</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_CIV_ENGLAND_TEXT_1">
      <Text>Alla morte di re Edoardo il Confessore, nel 1065, il trono inglese fu subito assegnato a Harold Godwinson dal consiglio di nobili inglesi noto come "Witenagemot". Poco dopo, comunque, l'invasione dell'Inghilterra da parte del re norvegese Harald Hardrada e soprattutto di Guglielmo, Duca di Normandia, avrebbe cambiato per sempre il panorama politico dell'isola. Godwinson riuscì a respingere con successo Harald alla Battaglia di Stamford Bridge, nel settembre del 1066, ma dopo poche settimane dovette radunare ancora l'esercito e precipitarsi a sud per affrontare Guglielmo. Tuttavia, l'esercito normanno si dimostrò un osso troppo duro per i sassoni.  Alla battaglia di Hastings, nel 1066, il muro di scudi sassone fu spazzato via, Harold Godwinson venne ucciso e l'Inghilterra rimase indifesa alla mercé degli invasori venuti dalla Francia.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_CIV_NORMANDY_HEADING_1">
      <Text>Storia</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_CIV_NORMANDY_TEXT_1">
      <Text>Il Ducato di Normandia occupava la regione del nord della Francia vicino alla città di Rouen, che i vichinghi scandinavi avevano occupato alla fine del IX secolo d.C.  Il ducato fu stabilito formalmente nel 911 con il trattato di Saint-Clair-sur-Epte, con cui re Carlo III di Francia concedeva i territori al condottiero vichingo Rollone. Questa fu la nascita della regione che sarebbe successivamente divenuta nota come Normandia. Il più famoso condottiero normanno è stato certamente Guglielmo il Conquistatore, che nel 1066 si impadronì del trono d'Inghilterra. </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_CIV_NORWAY_HEADING_1">
      <Text>Storia</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_CIV_NORWAY_TEXT_1">
      <Text>Durante l'XI secolo la Norvegia, sotto la guida di re Harald "lo Spietato" Sigurdsson, si imbarcò in una serie di campagne militari contro la Danimarca nel tentativo di usurpare il trono. Dopo la morte di Magnus I, nel 1047, Harald contestò il legittimo diritto alla successione di Sweyn II e i due divennero acerrimi rivali. Nonostante molti tentativi Harald non riuscì mai a sconfiggere Sweyn, così alla fine rivolse le sue attenzioni al trono d'Inghilterra. Nel settembre del 1066 invase l'isola, ma finì ucciso nella Battaglia di Stamford Bridge dalle forze guidate dal sassone Harold Godwinson.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_CIV5_DAWN_VIKING_TEXT">
      <Text>Salve, grande signore dei Vichinghi! Il re d'Inghilterra, Edoardo il Confessore, è morto. Il sassone Harold Godwinson, suo vassallo, si è rapidamente impadronito del regno. Ma la sua posizione sul trono è alquanto debole: Gugliemo di Normandia, Harald Hardrada di Norvegia e Sweyn, re della Danimarca, rivendicano tutti il diritto alla successione. Sarai in grado di indossare il mantello di uno di questi signori vichinghi e diventare il prossimo re d'Inghilterra? Ora sali sulla tua nave e dimostra al mondo il tuo diritto di stare al fianco di Odino.[NEWLINE][NEWLINE]CONDIZIONI DI VITTORIA[NEWLINE]Per vincere lo scenario devi completare a Londra il Libro di Domesday, una Meraviglia nazionale, prima che il tempo si esaurisca. Prima di iniziare la compilazione del Libro di Domesday devi costruire 6 Corti di contea del Domesday in città originariamente controllate dall'Inghilterra Anglosassone. Esse possono essere costruite solo all'interno di città distanti almeno 8 caselle da Londra.[NEWLINE][NEWLINE]REGOLE SPECIALI[NEWLINE]In questo scenario le 4 grandi potenze si combatteranno a vicenda. Scienza, Politiche Sociali e Felicità sono disattivate, quindi nel corso della partita non sarà possibile ottenere nuove tecnologie o Politiche Sociali. Le città controllate o conquistate cresceranno senza preoccuparsi della Felicità. Durante un'alleanza con una città-stato, le sue unità militari saranno sotto il tuo comando. Tutte le unità possiedono la promozione Imbarco con difesa. </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_DESC">
      <Text>Re Edoardo il Confessore è morto. Il trono d'Inghilterra è disponibile per chi vorrà prenderselo. Sarai in grado di condurre i tuoi guerrieri alla vittoria, sconfiggendo gli altri signori vichinghi che aspirano a impossessarsi del regno?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_LEADER_GODWINSON_HEADING_1">
      <Text>Storia</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_LEADER_GODWINSON_LIVED">
      <Text>circa 1022 - 1066 d.C.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_LEADER_GODWINSON_NAME">
      <Text>Harold Godwinson</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_LEADER_GODWINSON_SUBTITLE">
      <Text>Re d'Inghilterra</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_LEADER_GODWINSON_TEXT_1">
      <Text>Harold Godwinson, ultimo dei re anglosassoni d'Inghilterra, regnò per un breve periodo, dal gennaio 1066 fino alla sua sconfitta ad Hastings avvenuta nell'ottobre dello stesso anno. Dopo aver respinto con successo l'invasione di Harald Hardrada a nord, Godwinson e il suo esercito furono annientati da Guglielmo il Conquistatore meno di un mese dopo, in una battaglia che durò una giornata intera. La leggenda narra che Godwinson fu abbattuto da una freccia nell'occhio.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_LEADER_HARDRADA_HEADING_1">
      <Text>Storia</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_LEADER_HARDRADA_LIVED">
      <Text>circa 1015 - 1066 d.C.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_LEADER_HARDRADA_NAME">
      <Text>Harald Hardrada</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_LEADER_HARDRADA_SUBTITLE">
      <Text>Re di Norvegia</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_LEADER_HARDRADA_TEXT_1">
      <Text>Harald Sigurdsson, noto anche come Harald "lo Spietato" ovvero "dal duro giudizio", è stato re di Norvegia dal 1047 fino al 1066. Hardrada viene ricordato soprattutto per la sua invasione dell'Inghilterra e la rovinosa sconfitta alla Battaglia di Stamford Bridge, nel settembre del 1066, che segnò in modo non ufficiale la fine dell'Età dei Vichinghi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_LEADER_SWEYN_HEADING_1">
      <Text>Storia</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_LEADER_SWEYN_LIVED">
      <Text>circa 1019 - 1075 d.C.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_LEADER_SWEYN_NAME">
      <Text>Sweyn II</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_LEADER_SWEYN_SUBTITLE">
      <Text>Re di Danimarca</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_LEADER_SWEYN_TEXT_1">
      <Text>Sweyn II è stato re della Danimarca dal 1047 fino al 1074. Durante il suo regno, una lunga rivalità con Harald Hardrada di Norvegia (che in più riprese cercò di invadere la Danimarca) portò a numerosi scontri tra i rispettivi eserciti. Sweyn ebbe più di 20 figli, tra cui 5 futuri re di Danimarca che succedettero pacificamente l'uno all'altro nel corso dei 60 anni successivi alla sua morte.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_LEADER_WILLIAM_HEADING_1">
      <Text>Storia</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_LEADER_WILLIAM_LIVED">
      <Text>circa 1028 - 1087 d.C.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_LEADER_WILLIAM_NAME">
      <Text>Guglielmo il Conquistatore</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_LEADER_WILLIAM_SUBTITLE">
      <Text>Duca di Normandia</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_LEADER_WILLIAM_TEXT_1">
      <Text>Guglielmo il Conquistatore (noto anche come Guglielmo I) fu il condottiero della conquista normanna dell'Inghilterra e il primo re normanno dell'isola. Dopo aver sconfitto Harold Godwinson alla Battaglia di Hastings nell'ottobre del 1066, Guglielmo schiacciò la residua resistenza inglese e regnò per più di 20 fino alla sua morte, avvenuta nel 1087.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_LONDON_STATUS">
      <Text>Controllo di Londra: {1_CivilizationName}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_NEW_RECRUITS">
      <Text>Molti soldati hanno sentito dire che in Inghilterra è possibile saccheggiare e conquistare terre. Vicino alla tua capitale {1: plural 1?è comparsa;other?sono comparse;} {1_NumUnits} {1: plural 1?nuova;other?nuove;} unità.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_SHIRE_COURT_STATUS">
      <Text>Corti di contea costruite: {1_NumBuildings}/6</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_TAX_COLLECTION">
      <Text>Gli esattori delle tasse sono tornati dalle contee d'Inghilterra.  In tutto hanno raccolto {1_GoldCollected} [ICON_GOLD] Oro.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_TITLE">
      <Text>1066: l'anno del destino dei vichinghi</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_TRAIT_CITY_STATE_FRIENDSHIP_SHORT">
      <Text>Alleati britannici</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_TURNSREMAINING">
      <Text>Turni restanti: {1_TurnsRemaining}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILD_MOTTE_BAILEY">
      <Text>Costruisci un Motte e bailey</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILD_MOTTE_BAILEY_HELP">
      <Text>+100% alla [ICON_STRENGTH] Difesa per qualsiasi unità posizionata nella casella. Un'unità nemica che termina il suo turno vicino a un Motte e bailey subirà 3 danni. L'unità NON sarà sacrificata nel processo.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILD_MOTTE_BAILEY_REC">
      <Text>Migliora la [ICON_STRENGTH] Difesa di qualsiasi unità militare di stanza nella casella e infligge danni alle unità nemiche che terminano il turno in una delle caselle adiacenti.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_IMPROVEMENTS_HADRIANS_WALL_TEXT">
      <Text>Il Vallo di Adriano, così denominato in onore dell'imperatore che commissionò la sua costruzione a partire dal 122 d.C., era un'imponente costruzione difensiva che tagliava in due la frontiera nord dell'Inghilterra. Lunga circa 117 km, la muraglia si estende da Bowness-on-Solway, sulla costa ovest, a Wallsend (dove una volta era dislocato il fortino romano di Segedunum), sulla costa est. Il muro era realizzato più che altro in roccia calcarea. Nel corso degli anni successivi alla sua costruzione il Vallo fu rinforzato da più di una dozzina di forti, ognuno dei quali era in grado di ospitare fino a 1.000 soldati romani. </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_IMPROVEMENTS_MOTTE_BAILEY_HELP">
      <Text>Costruito dagli Spadaccini normanni, il Motte e bailey fornisce +100% alla [ICON_STRENGTH] Difesa di tutte le unità di stanza nella casella. Un'unità nemica che termina il suo turno vicino a un Motte e bailey subirà 3 danni.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_IMPROVEMENTS_MOTTE_BAILEY_TEXT">
      <Text>Il progetto originale della fortificazione denominata "Motte e bailey" viene attribuito ai normanni e risale al X secolo. Si tratta di una specie di castello costruito in cima a una collinetta di terra. Il "motte" era formato scavando una trincea tutt'attorno al luogo dove si desiderava costruire la fortificazione. La terra così estratta veniva utilizzata per costruire una collinetta artificiale, su cui successivamente veniva eretto il castello vero e proprio. Il "bailey" è un cortile chiuso, di solito circondato da una grande recinzione di legno, con caserme, alloggi per i servi e magazzini per le scorte. Le unità stanziate in un Motte e bailey ricevono un bonus di +100% alla forza difensiva. Inoltre, qualsiasi unità nemica che termini il suo turno vicino a un Motte e bailey subirà 3 danni.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_UNITS_NORMAN_KNIGHT_TEXT">
      <Text>I cavalieri dell'esercito normanno che servirono Guglielmo durante la conquista dell'Inghilterra nell'XI secolo erano dotati di cotte di maglia lunghe fino al ginocchio, chiamate "usberghi", e portavano tipici elmi conici progettati (in teoria) per deflettere le frecce. Il pezzo di equipaggiamento più famoso dei normanni è probabilmente lo scudo a forma di aquilone, particolarmente allungato e ideale per proteggere le gambe dei cavalieri impegnati nella mischia. </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_UNITS_SAXON_HUSCARL_TEXT">
      <Text>Gli Huscarl anglosassoni, equivalente medievale delle nostre guardie del corpo, erano soldati addestrati professionalmente e ben retribuiti che servivano il re e gli altri nobili. Dotati di cotte di maglia lunghe fino alla vita, chiamate "byrnie", e armati tipicamente di asce da battaglia, gli Huscarl rappresentarono una forza temibile per tutto l'XI e il XII secolo. </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_IMPROVEMENT_HADRIANS_WALL">
      <Text>Vallo di Adriano</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_IMPROVEMENT_MOTTE_BAILEY">
      <Text>Motte e bailey</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_CASTLE_BUILDERS">
      <Text>Gli Spadaccini riescono a costruire un miglioramento esclusivo, il Motte e bailey, nello stesso tempo richiesto a un Lavoratore per costruire un Forte.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_CASTLE_BUILDERS_SHORT">
      <Text>Costruttori di castelli</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_HELP_NORMAN_KNIGHT">
      <Text>Potente unità a cavallo di epoca medievale, debole contro i Picchieri. Possiede la promozione Incursione. Solo i normanni possono costruirla. Sostituisce il normale Cavaliere.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_HELP_SAXON_HUSCARL">
      <Text>Potente unità da mischia di epoca medievale, forte contro unità a cavallo e unità che combattono a distanza. Possiede le promozioni Copertura I e Bonus contro unità a cavallo (50).  Solo gli inglesi possono costruirla. Sostituisce il Guerriero con spada lunga.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_NORMAN_KNIGHT_STRATEGY">
      <Text>Il Cavaliere normanno è un'unità esclusiva dei Normanni e sostituisce il normale Cavaliere. Quest'unità è un normale Cavaliere dotato della promozione Incursione, che gli consente di attaccare più d'una volta per turno.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_SAXON_HUSCARL_STRATEGY">
      <Text>L'Huscarl è un'unità esclusiva dell'Inghilterra Anglosassone e sostituisce il Guerriero con spada lunga. Quest'unità possiede le promozioni Copertura I e Bonus contro unità a cavallo (50) in virtù della sua capacità di formare un muro di scudi difensivo.</Text>
    </Row>
  </Language_IT_IT>
</GameData>