<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!--Generated with LocalizationBuddy.-->
<!--Copyright Firaxis Games 2010-->
<!--All Rights Reserved-->
<GameData>
  <Language_ES_ES>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_CITYSTATE_CONNACHT">
      <Text>Connacht</Text>
      <Gender>feminine</Gender>
      <Plurality>1</Plurality>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_CITYSTATE_CONNACHT_ADJ">
      <Text>de Connacht|de Connacht|de Connacht|de Connacht</Text>
      <Gender>masculine|feminine|masculine|feminine</Gender>
      <Plurality>1|1|2|2</Plurality>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_CITYSTATE_GALLOWAY">
      <Text>Galloway</Text>
      <Gender>feminine</Gender>
      <Plurality>1</Plurality>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_CITYSTATE_GALLOWAY_ADJ">
      <Text>de Galloway|de Galloway|de Galloway|de Galloway</Text>
      <Gender>masculine|feminine|masculine|feminine</Gender>
      <Plurality>1|1|2|2</Plurality>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_CITYSTATE_GWYNEDD">
      <Text>Gwynedd</Text>
      <Gender>feminine</Gender>
      <Plurality>1</Plurality>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_CITYSTATE_GWYNEDD_ADJ">
      <Text>de Gwynedd|de Gwynedd|de Gwynedd|de Gwynedd</Text>
      <Gender>masculine|feminine|masculine|feminine</Gender>
      <Plurality>1|1|2|2</Plurality>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_CITYSTATE_MEATH">
      <Text>Meath</Text>
      <Gender>feminine</Gender>
      <Plurality>1</Plurality>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_CITYSTATE_MEATH_ADJ">
      <Text>de Meath|de Meath|de Meath|de Meath</Text>
      <Gender>masculine|feminine|masculine|feminine</Gender>
      <Plurality>1|1|2|2</Plurality>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_CITYSTATE_MUNSTER">
      <Text>Munster</Text>
      <Gender>feminine</Gender>
      <Plurality>1</Plurality>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_CITYSTATE_MUNSTER_ADJ">
      <Text>de Munster|de Munster|de Munster|de Munster</Text>
      <Gender>masculine|feminine|masculine|feminine</Gender>
      <Plurality>1|1|2|2</Plurality>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_CITYSTATE_NORTHUMBRIA">
      <Text>Northumbria</Text>
      <Gender>feminine</Gender>
      <Plurality>1</Plurality>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_CITYSTATE_NORTHUMBRIA_ADJ">
      <Text>northumbrio|northumbria|northumbrios|northumbrias</Text>
      <Gender>masculine|feminine|masculine|feminine</Gender>
      <Plurality>1|1|2|2</Plurality>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_CITYSTATE_POWYS">
      <Text>Powys</Text>
      <Gender>feminine</Gender>
      <Plurality>1</Plurality>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_CITYSTATE_POWYS_ADJ">
      <Text>de Powys|de Powys|de Powys|de Powys</Text>
      <Gender>masculine|feminine|masculine|feminine</Gender>
      <Plurality>1|1|2|2</Plurality>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_CITYSTATE_SCOTLAND">
      <Text>Escocia</Text>
      <Gender>feminine</Gender>
      <Plurality>1</Plurality>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_CITYSTATE_SCOTLAND_ADJ">
      <Text>escocés|escocesa|escoceses|escocesas</Text>
      <Gender>masculine|feminine|masculine|feminine</Gender>
      <Plurality>1|1|2|2</Plurality>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_VIKING_SCENARIO_CITYSTATE_CONNACHT_DESC">
      <Text>Los grandes complejos funerarios del noroeste de Irlanda demuestran que la zona estuvo habitada desde que los glaciares se fundieron, a finales de la última Edad de Hielo. Las leyendas irlandesas nos cuentan que los Tuatha Dé Dannan ("pueblo de la diosa Danu") invadieron la tierra y lucharon contra los Fir Bolg. Éstos quedaron tan impresionados que les cedieron una cuarta parte de la isla, la zona que se convertiría en el reino de Connacht.[NEWLINE][NEWLINE]Las referencias más claras a la zona empiezan a aparecer alrededor del siglo VI, en los Anales de Ulster, donde se indica la muerte de poderosos señores de ese reino. Los vikingos llegaron a Connacht a principios del siglo IX, y es alrededor de esa época cuando Conchobar Mac Taidg Mor funda la casa gobernante de Connacht, los O Conchobar, que se perpetuaría hasta mediados del siglo XV. Los gobernantes de Connacht solían estar en guerra contra los demás reinos irlandeses, así como contra los britanos y vikingos que colonizaban Irlanda.[NEWLINE][NEWLINE]En Connacht hay dos misteriosos megalitos, la piedra de Turoe y la de Castlestrange, tallados con el estilo y en la época que se suelen asociar normalmente a la Edad de Hierro de la Europa continental. Es probable que las piedras se llevaran a Irlanda y se fueran trasladando con el tiempo para alejarlas de las sucesivas oleadas de invasores que llegaron a esas tierras.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_VIKING_SCENARIO_CITYSTATE_GALLOWAY_DESC">
      <Text>En el extremo de la Escocia suroccidental se encuentra Gall-Ghaidhealaibh, la tierra de los gaels extranjeros. Aunque está resguardada por una costa escarpada y una frontera de montañas al norte, ya aparece en el mapa que Ptolomeo dibujó de Britania. Aunque los romanos llamaban a sus habitantes "los novantae" y el misionero san Ninian construyó allí una iglesia, gran parte de su historia está envuelta en la leyenda. Los poetas galeses creían que uno de los tres tronos de Britania del rey Arturo se encontraba allí, en un lugar llamado Pen Rhionydd.[NEWLINE][NEWLINE]En algún momento a finales del siglo VII, el reino de Bernicia luchó contra los britanos por el control de Galloway y, tras arrebatar a los lugareños las tierras cultivables, los obligó a refugiarse en las colinas. Pero la lejanía de la región la convertía en una presa fácil para vikingos e irlandeses (especialmente, para los vikingos irlandeses), cuyo territorio estaba a poca distancia, solo cruzando el mar de Irlanda.[NEWLINE][NEWLINE]Los gaels nórdicos, los Gall-Gaedhil, son los pobladores más conocidos de Galloway. Estos escandinavos controlaban el mar de Irlanda y tenían asentamientos por toda la costa. Pese a su gaélico, que compartían con los nacientes escotos, eran independientes y zarpaban de sus tierras aisladas para sembrar la destrucción en las costas de Britania. Este aislamiento supuso que los señores de Galloway, empezando con Suibne Mac Cináeda a mediados del siglo X y llegando hasta el siglo XII, fueran reyes autónomos a todos los efectos hasta la Edad Media. Aunque dependían nominalmente del rey supremo de Escocia, podían desobedecerle o pagarle un tributo, según les permitiera su poder.[NEWLINE][NEWLINE]La ley de Galloway duró otros dos siglos más antes de que sus señores perdieran poder, un tributo al espléndido aislamiento de la tierra y el pueblo de Galloway.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_VIKING_SCENARIO_CITYSTATE_GWYNEDD_DESC">
      <Text>Los romanos llamaban "Venedotia" a las tierras de los ordovicos, los ganganos y los deceanglos, pero nunca llegaron a controlar este montañoso territorio del mar de Irlanda. A medida que el poder romano decaía en Britania, fue emergiendo el reino de Gwynedd, fundado por el legendario Cunedda de Lothian. El nombre de esta tierra se ha interpretado como "país de las hordas de la guerra", aunque su significado exacto se ha perdido en el tiempo.[NEWLINE][NEWLINE]Gwynedd ganó rápidamente importancia entre los pequeños reinos de Gales. Maelgwyn el Alto, en particular, se convirtió en objeto de muchos mitos y leyendas, y Gildas lo describió como uno de los cinco grandes reyes britanos. Gildas también da a Maelgwyn un curioso apelativo, "Dragón de la Isla", que posiblemente se transformara con el tiempo en el famoso "Pendragón" de la literatura. Pero la muerte de Maelgwyn en el año 547 dejó un vacío que dio lugar a una serie de guerras sucesorias. Gwynedd se alió con Powys para luchar contra los anglos a principios del siglo VI, y Cadwallon ap Cadfan lanzó un furioso ataque contra los northumbrios, en el que llegó a saquear York en el 633 y a arrasar el país. Él y su hijo Cadwaladr Fendigad se convirtieron en los dos últimos reyes supremos de Britania.[NEWLINE][NEWLINE]La casa de Cunedda desapareció a principios del siglo VIII y fue la casa de Aberffraw (emparentada lejanamente con ella) la que tuvo que hacer frente a las incursiones de vikingos e irlandeses, gobernar el reino dependiente de Powys y luchar contra las demás familias galesas importantes hasta que fue derrocada por Howell el Bueno, que aprovechó la oportunidad para poner en orden el lugar y modernizarlo, como los avanzados reinos de Wessex, que ya tenían leyes codificadas y su propia moneda.[NEWLINE][NEWLINE]Con la invasión normanda, Gwynedd regresó a las luchas intestinas entre sus nobles y Guillermo el Conquistador dejó que sus barones subyugaran Gales a su antojo. Pero la autoridad de los normandos tuvo una escasa presencia en las altas tierras montañosas y en los corazones de sus gentes, que aún recordaban cuando habían sido reyes.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_VIKING_SCENARIO_CITYSTATE_MEATH_DESC">
      <Text>Durante 1.000 años, Mide (o Meath) fue el reino central de Irlanda, tanto geográfica como espiritualmente. La tradición remonta la fundación de Meath al primer siglo d. C., por obra de Tuathal Techtmar, antepasado del gran Niall de los Nueve Rehenes. Tuathal se forjó un reino a partir del territorio arrebatado a Ulster, Leinster, Connacht y Munster, y a la tierra resultante le dio el nombre de Meath. Los reyes Ui Neill del sur fueron los gobernantes tradicionales de Meath.[NEWLINE][NEWLINE]La importancia de Meath para los reyes supremos de Irlanda aumentó por el hecho de que allí se encontraba la Colina de Tara. Este lugar es un complejo de túmulos y terraplenes que se remonta a la Edad de Hierro, y tradicionalmente era el lugar donde se coronaba al rey supremo. La Colina de Tara llevaba siendo un lugar ritual desde el Neolítico y constituyó el corazón espiritual de Irlanda hasta el siglo XII, aunque su importancia menguó con el auge de los ingleses y la expansión del Cristianismo.[NEWLINE][NEWLINE]Con independencia de que los reyes supremos irlandeses sentaran su corte o no en la Colina de Tara, la ubicación de Meath en el centro de Irlanda y su proximidad con los enclaves de los vikingos irlandeses la convirtieron en un reino de gran importancia. En su suelo se libró la Batalla de Clontarf, en la que cayó el último rey supremo de Irlanda, Brian Boru. </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_VIKING_SCENARIO_CITYSTATE_MUNSTER_DESC">
      <Text>Munster, en el suroeste de la isla, es uno de los cinco grandes reinos de Irlanda. En el siglo II, Ptolomeo escribe que la tierra pertenece a la tribu de los iverni. Según la leyenda, Bodb Derg fue el segundo rey de los Tuatha Dé Dannan y el primero de Munster. La dinastía de los Eoganachta gobernó a partir del siglo VII, gracias a las conquistas de Failbe Flann mac Aedo Duib. Con el tiempo, los Eoganachta se convirtieron en uno de los clanes más importantes de Irlanda, aunque nunca llegaron a ser reyes supremos.[NEWLINE][NEWLINE]Los vikingos empezaron su invasión en el siglo VIII y, con el tiempo, fundaron las ciudades de Cork, Waterford y Limerick.[NEWLINE][NEWLINE]Brian Boru, el último rey supremo de Irlanda, se proclamó primero rey de Munster, antes de poder arrebatar el trono a los Ui Neill. Sus descendientes, los O'Brian, también fueron gobernantes hereditarios de Munster hasta que el reino se disolvió a principios del siglo XII.[NEWLINE][NEWLINE]En el año 1118, Munster se había dividido en tres reinos más pequeños: Thomond, Desmond y Omond.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_VIKING_SCENARIO_CITYSTATE_NORTHUMBRIA_DESC">
      <Text>Los reinos vecinos de Deira y Bernicia quedaron unidos a la fuerza cuando el rey Aethelfrith de Bernicia conquistó Deira en el año 604. Pero esta victoria duró poco, puesto que en el 616 mataron a Aethelfrith y coronaron a Edwin, hijo del antiguo monarca de Deira, rey de las tierras unidas. Sin embargo, no fue hasta el reinado de Osvaldo, en el 634, que Northumbria se consolidó finalmente como un solo reino anglo. Osvaldo expandió rápidamente sus tierras y las cristianizó con ayuda de san Aidan de Lindisfarne.[NEWLINE][NEWLINE]Northumbria solía estar en guerra con Mercia. Osvaldo murió en una batalla contra los mercios en el año 650, y los pictos se levantaron y derrotaron a los northumbrios en el 685. A esto siguió un breve periodo de estabilidad bajo el reinado de Aldfrith, pero Northumbria ya había perdido su prestigio y su poder, y fue conquistada por los hermanos daneses Halfdan Ragnarsson e Ivar el Deshuesado. El conato de levantamiento de Aelle de Northumberland fue suprimido brutalmente. Súbditos ya de la Danelaw, gobernaron Northumberland una serie de reyes títeres hasta la llegada de Erik Hacha Sangrienta en 954. A partir de ese momento, Northumberland dejó de ser reino y pasó a convertirse en un mero condado.[NEWLINE][NEWLINE]Guillermo el Conquistador puso sus ojos rápidamente en Northumbria, pues la consideraba un valioso estado colchón con el norte y un símbolo de la resistencia contra su imperio. Intentó instaurar a uno de sus barones como señor, pero mataron al barón y a 700 de sus seguidores en la ciudad de Durham. Esto llevó a Guillermo a dirigir una campaña de castigo contra Northumbria y a dividirla en un condado con sede en Durham y la región de Northumberland. Los normandos construyeron la ciudad de Newcastle para asegurar su posición en ese nuevo territorio que habían conquistado, pero fue en vano. Las tierras de Northumbria fueron durante mucho tiempo un díscolo país fronterizo que se rebelaba contra sus gobernantes del sur y libraba una prolongada guerra de fronteras con los escotos del norte.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_VIKING_SCENARIO_CITYSTATE_POWYS_DESC">
      <Text>El Imperio Romano seleccionó un territorio en Britania, entre los Montes Cámbricos y las Midlands occidentales, y construyó una capital en el lugar donde se encuentra la actual Wroxeter a la que llamó Viroconium Cornoviorum. A medida que el imperio romano fue desapareciendo de Britania, en la Alta Edad Media, se fue consolidando un nuevo estado en las tierras tradicionales de los ordovicos y cornovios que se extendía desde los Montes Cámbricos hasta las Midlands occidentales. A mediados del siglo V, Powys ya estaba sólidamente afianzada como reino de Britania.[NEWLINE][NEWLINE]La primera y mayor casa gobernante de Powys fue la de los Gwerthrynion, quienes decían provenir del legendario Vortigern. Este caudillo histórico se convertiría posteriormente en el modelo del rey Arturo literario, y este personaje literario también haría algo por convertir en mito al reino de Powys.[NEWLINE][NEWLINE]A inicios del siglo VI, los northumbrios saquearon Powys y sus antiguos aliados, los mercios, se anexionaron parte de ella, pero Powys contraatacó y conquistó el territorio a los anglos hasta firmar con ellos un acuerdo por el que establecieron la frontera en Offa's Dyke, a mediados del siglo VII. Offa's Dyke sigue siendo hoy en día la frontera entre Gales e Inglaterra.[NEWLINE][NEWLINE]El reino de Gwynedd acabó anexionándose Powys tras la muerte del último rey Gwerthrynion, en el año 855. Cuando Howell el Bueno se convirtió en rey de Gwynedd, en el 942, pasó a gobernar la mayoría de tierras que componen la actual Gales. Mediante políticas inteligentes y reformas legales, convirtió sus reinos en grandes potencias de la isla, codificó la ley galesa y acuñó la primera moneda propia desde la Edad de Bronce. Al morir Howell, uno de sus hijos heredó Powys, pero el mayor reino galés lo reuniría su nieto, Maredudd ab Owain.[NEWLINE][NEWLINE]Con el tiempo, el poder de las grandes familias galesas se desvaneció y los invasores irlandeses y vikingos se irían sucediendo en el trono de Powys, a medida que los usurpadores se apoderaban del trono y eran derrocados por los pretendientes de las antiguas casas. Cuando llegó la época de la invasión normanda, la constante guerra de rebelión había asolado la tierra y Guillermo el Conquistador se contentó con dejar que sus barones se encargaran de Gales, aunque no lo hicieron muy bien.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_VIKING_SCENARIO_CITYSTATE_SCOTLAND_DESC">
      <Text>En el norte de Britania llevaba viviendo gente desde la última glaciación, unos 8.500 años antes de que los romanos aparecieran sobre la isla. Las ruinas neolíticas de Escocia son anteriores a la famosa Skara Brae de las Orcadas, y las pruebas arqueológicas demuestran que hubo comunidades guerreras viviendo en aldeas fortificadas durante la Edad de Hierro.[NEWLINE][NEWLINE]Los caledonios plantaron cara, en muchas ocasiones con éxito, a los romanos en Britania y los obligaron a abandonar sus fuertes y puestos de avanzada provisionales para retirase tras el Muro de Adriano. Posteriormente, los pictos y britanos ocuparon la tierra hasta la Alta Edad Media, cuando irlandeses, anglosajones y vikingos invadieron Escocia y establecieron asentamientos permanentes en ella. La misión de san Ninian llevó el cristianismo a la zona alrededor del año 450 d. C., aunque al parecer los pictos renunciaron a él hasta la llegada de san Columba, en el año 563.[NEWLINE][NEWLINE]La leyenda dice que el rey de los escotos, Kenneth Mac Alpin, traicionó a los pictos: invitó al rey picto Drest y a sus nobles a un festín, los emborrachó y entonces los hizo caer en unos fosos con pinchos que había escondido debajo de sus banquetas. La verdad es algo menos fantástica: Mac Alpin se hizo con la corona de ambos reinos y consiguió unirlos en lo que sería el reino de Alba.[NEWLINE][NEWLINE]El reino de Alba se convirtió en el núcleo de lo que se conoce como Escocia. Mediante la conquista y la expansión, se incorporó el reino de Strathclyde y el límite sur se llevó hasta el río Tweed, la actual frontera suroriental de Escocia.[NEWLINE][NEWLINE]El rey Duncan lideró una expedición para apoderarse de las tierras de su rival, Macbeth, alrededor del año 1039. La expedición resultó ser un desastre fatal para Duncan, que murió en combate, y Macbeth pasó a convertirse en rey de los escotos. Se ha de recalcar que el conflicto entre Macbeth y Duncan sirvió como inspiración para la obra de Shakespeare y que es bastante preciso históricamente si se dejan de lado detalles como la edad de Duncan y de Macbeth, la relación indicada entre los dos y toda la cronología que aparece en la obra. El hijo de Duncan, Malcolm, sí que siguió a Macbeth como rey de Escocia, así que al menos en esto la obra es fiel a la verdad. Y como el rey Jaime era el mecenas de Shakespeare, es comprensible que hiciera una reinterpretación fantasiosa de la historia, aduladora para el hombre que le pagaba las facturas.[NEWLINE][NEWLINE]Cuando Guillermo el Conquistador invadió Britania, Edgar Atheling buscó refugio en Escocia con la intención de apoderarse de su trono para el sur, pero, en 1072, Guillermo consiguió invadir Escocia y obligó a Malcolm, su protector, (que se había convertido en rey en 1057) a rendirle tributo y rehenes.</Text>
    </Row>
  </Language_ES_ES>
</GameData>