<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!--Generated with LocalizationBuddy.-->
<!--Copyright Firaxis Games 2010-->
<!--All Rights Reserved-->
<GameData>
  <Language_ES_ES>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_ALLY_GAINED">
      <Text>Unidades militares de la ciudad-estado de {1_CityStateName} se han unido a tu ejército.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_ALLY_LOST">
      <Text>Las unidades de la ciudad-estado de {1_CityStateName} regresan a su patria.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_BRIEFING">
      <Text>Informe</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_BUILDING_COURTHOUSE_HELP">
      <Text>Da 5 de Oro por turno [ICON_GOLD]. Se deben construir seis de ellos para poder crear el Libro del Juicio Final en Londres. Solo se puede construir en una ciudad que esté a 8 casillas o más de Londres y que controlara en origen la Inglaterra anglosajona.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_BUILDING_COURTHOUSE_PEDIA">
      <Text>El Concejo comarcal ("Shire Court"), que se utilizaba en el reinado de Guillermo el Conquistador para determinar los impuestos, era una asamblea de ciudadanos y señores del lugar que se reunían para elaborar el registro del catastro. El pueblo inglés, que no sentía ninguna simpatía por este organismo, acudía a regañadientes a él para informar de las tierras y cabezas de ganado que tenían a los funcionarios reales del concejo. </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_BUILDING_COURTHOUSE_STRATEGY">
      <Text>Construye un Concejo comarcal para elaborar un registro catastral de esta parte de Inglaterra. Cuando lo hayas completado, obtendrás ingresos por impuestos de los ciudadanos de esta región inglesa. Cuando tengas 6 de ellos, podrás crear el Libro del Juicio Final en Londres y completar la conquista de Inglaterra.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_BUILDING_NATIONAL_COLLEGE_HELP">
      <Text>Si construyes esto en Londres, ganarás el escenario. No podrás hacerlo hasta que tengas 6 Concejos comarcales en tu imperio.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_BUILDING_NATIONAL_COLLEGE_PEDIA">
      <Text>El Libro del Juicio Final ("Domesday Book") registraba las tierras y el ganado propiedad del pueblo de Inglaterra durante el reinado de Guillermo el Conquistador, y se creó durante la elaboración del registro catastral de 1085 d. C. Guillermo lo concibió como un medio para valorar los impuestos que no se le habían pagado a Eduardo el Confesor, y recibió el sobrenombre del "Juicio Final" debido a que todas las entradas que registraban los funcionarios reales eran inapelables. </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_BUILDING_NATIONAL_COLLEGE_STRATEGY">
      <Text>Completar la maravilla del Libro del Juicio Final supone que has terminado la elaboración del registro catastral en Inglaterra y te has convertido en dueño de esas tierras. Constrúyela para ganar este escenario.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_CIV_DENMARK_HEADING_1">
      <Text>Historia</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_CIV_DENMARK_TEXT_1">
      <Text>El reino de Dinamarca, que había prosperado entre los siglos VII y XI, durante la época de los vikingos, se vio envuelto en una guerra con Noruega a principios del siglo XI. Harald Haardrade, rey de Noruega, que disputaba el derecho de Svend al trono noruego tras la muerte del rey Magnus I en 1047, se convirtió en el gran rival del rey danés Svend II. Durante años, ambos se enfrentaron en escaramuzas militares, hasta que se reconciliaron después de 15 años, cuando quedó claro que ninguno de ellos saldría vencedor.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_CIV_ENGLAND_HEADING_1">
      <Text>Historia</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_CIV_ENGLAND_TEXT_1">
      <Text>Con la muerte de Eduardo el Confesor en 1065, un consejo de nobles ingleses conocido como el "Witenagemot" concedió rápidamente el trono inglés a Harold Godwinson. Poco después, las invasiones por parte del rey noruego Harald Haardrade y, aún más importante, de Guillermo, duque de Normandía, cambiarían el panorama político inglés para siempre. Tras derrotar a Harald en la batalla del puente Stamford en septiembre de 1066, Godwinson se tuvo que reagrupar rápidamente para dirigirse al sur y enfrentarse a Guillermo apenas unas semanas después. No obstante, los ejércitos normandos que lideraba Guillermo resultaron ser un hueso demasiado duro de roer para Godwinson: aplastaron a sus fuerzas en la batalla de Hastings en 1066, el rey murió e Inglaterra quedó a merced de los normandos.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_CIV_NORMANDY_HEADING_1">
      <Text>Historia</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_CIV_NORMANDY_TEXT_1">
      <Text>El ducado de Normandía, formado en la región francesa de Ruán, fue colonizado originariamente por los vikingos escandinavos a finales del siglo IX. Los cimientos de la futura Normandía se pusieron formalmente con la firma del tratado de Saint-Clair-sur-Epte en el año 911, en el que el rey Carlos III de Francia concedió este territorio al líder vikingo Rollon. Guillermo el Conquistador, duque de Normandía, fue su líder más famoso y se apoderó del trono de Inglaterra en el año 1066. </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_CIV_NORWAY_HEADING_1">
      <Text>Historia</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_CIV_NORWAY_TEXT_1">
      <Text>En el siglo XI, bajo el reinado de Harald "el Despiadado" Sigurdsson, Noruega se embarcó en numerosas campañas militares contra Dinamarca en un intento por usurpar el trono danés. Tras la muerte de Magnus I en 1047, Harald cuestionó que Svend II fuera el gobernante legítimo de Dinamarca, lo que convirtió a ambos en célebres rivales. Pese a intentarlo varias veces, Harald nunca consiguió derrotar a Svend y prefirió centrar su atención en el trono inglés. En septiembre de 1066, Harald invadió Inglaterra, pero cayó derrotado en la batalla del puente Stamford ante los ejércitos de Harold Godwinson.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_CIV5_DAWN_VIKING_TEXT">
      <Text>DESCRIPCIÓN DEL ESCENARIO[NEWLINE]Se os saluda, gran señor de los vikingos. El rey Eduardo el Confesor de Inglaterra ha muerto. El sajón Harold Godwinson, su subalterno, se ha apoderado del trono rápidamente. Pero su posición es precaria: Guillermo de Normandía, Harald Haardrade de Noruega y el rey Svend de Dinamarca también aspiran al trono. ¿Podréis poneros el manto de los señores de los vikingos y convertiros en el próximo gran rey de Inglaterra? Embarcad y demostradle al mundo que tenéis derecho a ser el guerrero favorito de Odín.[NEWLINE][NEWLINE]CONDICIONES PARA LA VICTORIA[NEWLINE]Para ganar en este escenario, debes completar la maravilla nacional del Libro del Juicio Final en Londres antes de que se acabe el tiempo. Para ello, primero has de construir 6 Concejos comarcales en ciudades que estuvieran controladas por la Inglaterra anglosajona. Estos Concejos solo se pueden construir a 8 casillas o más de Londres.[NEWLINE][NEWLINE]REGLAS ESPECIALES[NEWLINE]Durante la totalidad de este escenario las cuatro grandes potencias están en guerra. Los sistemas de Ciencia, Política y Felicidad están desactivados. Durante la partida no adquirirás nuevas políticas sociales ni tecnologías. Todas las ciudades que controles pueden crecer sin tener que preocuparse de la Felicidad. Si te alías con una ciudad-estado, pasarás a controlar sus unidades militares mientras dure la alianza. Todas las unidades tienen el ascenso de Embarco defensivo.
      </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_DESC">
      <Text>El rey Eduardo el Confesor ha muerto. El trono de Inglaterra está al alcance de cualquiera. ¿Podréis conducir a vuestros guerreros a la victoria y derrotar a los demás vikingos que aspiran al trono?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_LEADER_GODWINSON_HEADING_1">
      <Text>Historia</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_LEADER_GODWINSON_LIVED">
      <Text>C. 1022 - 1066 d. C.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_LEADER_GODWINSON_NAME">
      <Text>Harold Godwinson</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_LEADER_GODWINSON_SUBTITLE">
      <Text>Rey de Inglaterra</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_LEADER_GODWINSON_TEXT_1">
      <Text>Harold Godwinson fue rey de Inglaterra durante poco tiempo, pues gobernó desde enero de 1066 hasta su derrota en la batalla de Hastings, en octubre de ese mismo año, cerrando así la lista de los reyes anglosajones. Pese a haber conseguido protegerse de la invasión de Harald Haardrade en el norte, apenas un mes después, Godwinson y su ejército fueron masacrados en una batalla de menos de un día de duración por Guillermo el Conquistador. Dice la leyenda que Godwinson murió de un flechazo en el ojo.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_LEADER_HARDRADA_HEADING_1">
      <Text>Historia</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_LEADER_HARDRADA_LIVED">
      <Text>C. 1015 - 1066 d. C.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_LEADER_HARDRADA_NAME">
      <Text>Harald Haardrade</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_LEADER_HARDRADA_SUBTITLE">
      <Text>Rey de Noruega</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_LEADER_HARDRADA_TEXT_1">
      <Text>Harald Sigurdsson, también conocido como Harald "Haardrade" o Harald el Despiadado, fue rey de Noruega desde 1047 hasta 1066. Se le recuerda principalmente por haber invadido Inglaterra y la consiguiente derrota en la batalla del puente Stamford, que señala oficiosamente el final de la época vikinga. </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_LEADER_SWEYN_HEADING_1">
      <Text>Historia</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_LEADER_SWEYN_LIVED">
      <Text>C. 1019-1075 d. C.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_LEADER_SWEYN_NAME">
      <Text>Svend II</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_LEADER_SWEYN_SUBTITLE">
      <Text>Rey de Dinamarca</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_LEADER_SWEYN_TEXT_1">
      <Text>Svend II fue rey de Dinamarca desde 1047 hasta 1074. Durante su reinado, la larga enemistad con Harald Haardrade de Noruega (que intentó conquistarlo con frecuencia) tendría como consecuencia numerosas batallas entre los dos. Svend llegó a ser padre de veinte niños, de los cuales cinco de ellos serían reyes de Noruega y se sucederían pacíficamente durante los 60 años siguientes.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_LEADER_WILLIAM_HEADING_1">
      <Text>Historia</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_LEADER_WILLIAM_LIVED">
      <Text>C. 1028 - 1087 d. C.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_LEADER_WILLIAM_NAME">
      <Text>Guillermo el Conquistador</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_LEADER_WILLIAM_SUBTITLE">
      <Text>Duque de Normandía</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_LEADER_WILLIAM_TEXT_1">
      <Text>Guillermo el Conquistador (o Guillermo I) fue el líder de la conquista normanda de Inglaterra y gobernaría este país como primer rey normando. Tras haber derrotado a Harold Godwinson en la batalla de Hastings, en octubre de 1066, Guillermo acabó por aplastar la resistencia sajona y pasó a gobernar el país durante 20 años, hasta su muerte en 1087.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_LONDON_STATUS">
      <Text>Controla Londres: {1_CivilizationName}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_NEW_RECRUITS">
      <Text>Nuevos reclutas han oído historias del botín y las tierras que se pueden conseguir en Inglaterra. Encontrarás {1_NumUnits} {1: plural 1?unidad nueva; other?unidades nuevas;} en tu capital.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_SHIRE_COURT_STATUS">
      <Text>Concejos comarcales construidos: {1_NumBuildings} de 6</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_TAX_COLLECTION">
      <Text>Los recaudadores de impuestos han vuelto de las comarcas inglesas. Han recaudado {1_GoldCollected} de Oro [ICON_GOLD] entre los ciudadanos.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_TITLE">
      <Text>1066, año del destino de los vikingos</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_TRAIT_CITY_STATE_FRIENDSHIP_SHORT">
      <Text>Confederación Bretona</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_TURNSREMAINING">
      <Text>Turnos: {1_TurnsRemaining}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILD_MOTTE_BAILEY">
      <Text>Construir un Promontorio</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILD_MOTTE_BAILEY_HELP">
      <Text>+100% a la Fuerza defensiva [ICON_STRENGTH] para todas las unidades que se encuentren en esta casilla. Cualquier unidad enemiga que termine su turno al lado del Promontorio amurallado recibe 3 de daño. Esto NO consume la unidad.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILD_MOTTE_BAILEY_REC">
      <Text>Mejorará la Defensa [ICON_STRENGTH] de todas las unidades militares que se encuentren en esta casilla y hará daño a cualquier unidad enemiga que termine su turno al lado.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_IMPROVEMENTS_HADRIANS_WALL_TEXT">
      <Text>El Muro de Adriano, bautizado así en honor al emperador romano que mandó construirlo en el año 122 d. C., era una fortificación enorme que marcaba la frontera con el norte de Inglaterra. Con unos 117 km de longitud, la muralla se extiende desde Bowness-on-Solway por toda la costa occidental hasta llegar a Wallsend (donde se encontraba el fuerte romano de Segedunum), en la costa oriental. Construida principalmente con piedra caliza, durante varios años sus defensas se vieron reforzadas mediante una docena de fuertes que llegaron a albergar unos mil soldados romanos cada uno. </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_IMPROVEMENTS_MOTTE_BAILEY_HELP">
      <Text>El Promontorio amurallado, que construyen los Soldados con espada normandos, concede +100% a la Fuerza defensiva [ICON_STRENGTH] de todas las unidades que se encuentren en esa casilla. Cualquier unidad enemiga que termine su turno al lado del Promontorio amurallado recibe 3 de daño.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_IMPROVEMENTS_MOTTE_BAILEY_TEXT">
      <Text>El Promontorio amurallado es un diseño que se atribuye a los normandos y que aparece por primera vez durante el siglo X. Es una especie de castillo construido sobre un montículo artificial de tierra. Se cavaba un foso alrededor del lugar donde se iba a construir el castillo y se usaba la tierra extraída para erigir un montículo, sobre el que se construía el castillo. La zona inferior, que solía contar con una gran muralla, contenía cuarteles, el alojamiento para los criados y almacenes. Cualquier unidad que se encuentre en un Promontorio amurallado recibe una bonificación defensiva del 100%. Además, cualquier unidad enemiga que termine su movimiento a su lado recibe 3 de daño.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_UNITS_NORMAN_KNIGHT_TEXT">
      <Text>Los caballeros del ejército normando que sirvieron durante la conquista de Inglaterra iban equipados con unas cotas de malla que les llegaban hasta las rodillas, conocidas como "hauberks" (camisotes), y solían llevar un casco de forma cónica, pensado (en teoría) para desviar las flechas. Pero sobre todo son conocidos por llevar el famoso escudo normando ("kite shield"), que tenía forma de gota de agua invertida y que estaba diseñado para proteger la pierna del caballero cuando entablaba combate cuerpo a cuerpo. </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_UNITS_SAXON_HUSCARL_TEXT">
      <Text>Los huscarls anglosajones, el equivalente medieval al guardaespaldas moderno, eran soldados profesionales muy bien entrenados y remunerados que estaban al servicio del rey y de otros nobles. Equipados con largas cotas de mallas, llamadas "byrnies", y armados normalmente con hachas, los huscarls fueron una fuerza defensiva muy intimidatoria durante los siglos XI y XII. </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_IMPROVEMENT_HADRIANS_WALL">
      <Text>Muro de Adriano</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_IMPROVEMENT_MOTTE_BAILEY">
      <Text>Promontorio amurallado</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_CASTLE_BUILDERS">
      <Text>Los Soldados con espada pueden construir la mejora exclusiva del Promontorio amurallado en el mismo tiempo que un Trabajador tarda en construir un Fuerte.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_CASTLE_BUILDERS_SHORT">
      <Text>Constructores de castillos</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_HELP_NORMAN_KNIGHT">
      <Text>Una poderosa unidad montada medieval, débil contra Piqueros. Tiene el ascenso Ataque relámpago. Solo lo pueden crear los normandos. Sustituye al Caballero estándar.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_HELP_SAXON_HUSCARL">
      <Text>Una poderosa unidad de cuerpo a cuerpo, fuerte tanto contra unidades montadas como de combate a distancia. Tiene los ascensos Cobertura I y Bonificación contra unidades montadas (50). Solo lo pueden crear los ingleses. Sustituye al Soldado con espada larga.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_NORMAN_KNIGHT_STRATEGY">
      <Text>El Caballero normando es la unidad exclusiva normanda que sustituye al Caballero estándar. Es igual que éste, pero cuenta con el ascenso Ataque relámpago, que le permite atacar más de una vez por turno.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_SAXON_HUSCARL_STRATEGY">
      <Text>El Huscarl es la unidad exclusiva de la Inglaterra anglosajona que sustituye al Soldado con espada larga. Esta unidad recibe los ascensos Cobertura I y Bonificación contra unidades montadas (50) por su capacidad para crear muros de escudos cuando recibe un ataque.</Text>
    </Row>
  </Language_ES_ES>
</GameData>