<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!--Generated with LocalizationBuddy.-->
<!--Copyright Firaxis Games 2010-->
<!--All Rights Reserved-->
<GameData>
  <Language_PL_PL>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_AMPHIB_WARLORD">
      <Text>Potrójna ilość [ICON_GOLD] złota z obozowisk barbarzyńców i plądrowania miast. Jednostki lądowe otrzymują awanse „Canoe” i „Desant”, dzięki czemu nie są bezbronne na pokładzie okrętów transportowych.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_ANNEX_CITY_STATE">
      <Text>Może wydać [ICON_GOLD] złoto, aby zaanektować lub podporządkować państwo-miasto, które było sprzymierzone przez 5 tur.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_ANNEX_CITY_STATE_SHORT">
      <Text>Małżeństwo dyplomatyczne</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_BONUS_AGAINST_TECH">
      <Text>Premia bojowa (+20%) w walce z cywilizacją posiadającą więcej miast niż Etiopia.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_BONUS_AGAINST_TECH_SHORT">
      <Text>Duch Adwy</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_DIPLOMACY_GREAT_PEOPLE">
      <Text>Zyskuje 90 [ICON_INFLUENCE] wpływu, składając w darze wielkiego człowieka państwu-miastu. W wyniku deklaracji przyjaźni Szwecja i jej przyjaciel zyskują +10% do powstania wielkiego człowieka.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_DIPLOMACY_GREAT_PEOPLE_SHORT">
      <Text>Nagroda Nobla</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_EXTRA_BELIEF">
      <Text>Wybiera jedno wierzenie więcej niż zwykle podczas zakładania religii.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_EXTRA_BELIEF_SHORT">
      <Text>Patriarchat Konstantynopolitański</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_FAITH_FROM_NATURE">
      <Text>+1 [ICON_PEACE] wiary na miasto z przylegającym dziewiczym lasem. Premia zwiększa się do +2 do wiary w miastach z 3 lub więcej przylegającymi polami nieulepszonych lasów.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_FAITH_FROM_NATURE_SHORT">
      <Text>Tradycja druidyczna</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_LONG_COUNT">
      <Text>Po zbadaniu teologii otrzymasz dodatkowego wielkiego człowieka na koniec każdego cyklu długiej rachuby kalendarza Majów (co 394 lata). Każdy dodatkowy człowiek może być wybrany tylko raz.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_LONG_COUNT_SHORT">
      <Text>Długa rachuba</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_LUXURY_RETENTION">
      <Text>Zachowuje 50% uzyskiwanego [ICON_HAPPINESS_1] zadowolenia z zasobu luksusowego, jeśli ostatnia sztuka tego zasobu zostanie sprzedana.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_LUXURY_RETENTION_SHORT">
      <Text>Holenderska Kompania Wschodnioindyjska</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_PHOENICIAN_HERITAGE">
      <Text>Wszystkie miasta nadmorskie otrzymują darmową przystań. Po zdobyciu pierwszego wielkiego generała jednostki mogą przemierzać góry. 50 PŻ obrażeń, jeśli tura zakończy się na górze.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_PHOENICIAN_HERITAGE_SHORT">
      <Text>Fenicka spuścizna</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_RAZE_AND_HORSES">
      <Text>Miasta są niszczone z podwójną prędkością. Nazwy miast zapożyczane od innych cywilizacji. Na początku dostępna jest technologia hodowli zwierząt. +1 [ICON_PRODUCTION] produkcji za każde pastwisko.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_RAZE_AND_HORSES_SHORT">
      <Text>Bicz Boży</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_SEVEN_CITIES">
      <Text>Premia [ICON_GOLD] złota za odkrycie cudu natury (wyższa, jeśli cywilizacja odkryje go jako pierwsza). Premie od cudów natury obejmujące [ICON_CULTURE] kulturę, [ICON_HAPPINESS_1] zadowolenie i dochód z pól zostają podwojone.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_SEVEN_CITIES_SHORT">
      <Text>Siedem Złotych Miast</Text>
    </Row>
  </Language_PL_PL>
</GameData>