<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!--Generated with LocalizationBuddy.-->
<!--Copyright Firaxis Games 2010-->
<!--All Rights Reserved-->
<GameData>
  <Language_ES_ES>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_MAUSOLEUM_HALICARNASSUS">
      <Text>Mausoleo Halicarnaso|Mausoleos Halicarnaso</Text>
      <Gender>masculine|masculine</Gender>
      <Plurality>1|2</Plurality>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_STATUE_ZEUS">
      <Text>Estatua de Zeus|Estatuas de Zeus</Text>
      <Gender>feminine|feminine</Gender>
      <Plurality>1|2</Plurality>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_TEMPLE_ARTEMIS">
      <Text>Templo de Artemisa|Templos de Artemisa</Text>
      <Gender>masculine|masculine</Gender>
      <Plurality>1|2</Plurality>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_STATUE_ZEUS">
      <Text>Estatua de Zeus|Estatuas de Zeus</Text>
      <Gender>feminine|feminine</Gender>
      <Plurality>1|2</Plurality>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_STATUE_ZEUS_HELP">
      <Text>+15% a la Fuerza de combate [ICON_STRENGTH] al atacar ciudades.</Text>
      <Gender>0</Gender>
      <Plurality>1</Plurality>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_MAUSOLEUM_HALICARNASSUS_DESC">
      <Text>El Mausoleo de Halicarnaso se construyó hacia el 350 a. C. para servir de tumba a Mausolo,  
gobernante de Caria (una región de la Turquía moderna). Se dice que fue diseñado y construido por los mejores  
escultores y artesanos de la época, y el templo se hizo famoso por sus detallados relieves escultóricos y su  
impresionante tamaño, que alcanzaba casi los 47 m de alto. Fue destruido por una serie de terremotos que  
azotaron la zona durante el primer milenio d. C., pero unos arqueólogos británicos lograron desenterrar partes  
de la tumba a mediados del siglo XIX. Se trata de una de las siete maravillas del mundo antiguo, y el término  
"mausoleo", tal como se usa hoy en día, debe su origen a esta tumba. </Text>
      <Gender>0</Gender>
      <Plurality>1</Plurality>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_MAUSOLEUM_HALICARNASSUS_HELP">
      <Text>Se ganan 100 de Oro [ICON_GOLD] por cada Gran personaje que se gaste. Cada fuente de Mármol  
 [ICON_RES_MARBLE] o de Piedra [ICON_RES_STONE] que la ciudad explote produce +2 de Oro  
[ICON_GOLD].</Text>
      <Gender>0</Gender>
      <Plurality>1</Plurality>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_MAUSOLEUM_HALICARNASSUS_QUOTE">
      <Text>[NEWLINE][TAB][TAB]"La Tierra entera es la tumba de los héroes, y su historia no se escribe  
únicamente en piedra y arcilla, sino que perdurará en las vidas de otros hombres, sin necesidad de símbolos  
visibles".[NEWLINE][TAB][TAB] - Pericles[NEWLINE][TAB]</Text>
      <Gender>0</Gender>
      <Plurality>1</Plurality>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_STATUE_ZEUS_DESC">
      <Text>La estatua de Zeus se eleva más de 12 m en el templo de Zeus de Olimpia, Grecia. Fue otra  
de las siete maravillas del mundo antiguo, y se sabe que la construyó el escultor griego Fidias alrededor del  
440 a. C. A pesar de que Zeus aparece sentado sobre un trono de oro, el enorme tamaño de la estatua apenas  
cabría en el templo. La estatua parece haberse conservado hasta el 425 d. C., como muy tarde, pues fue entonces  
cuando se quemó el templo de Zeus, pero hoy en día sigue sin quedar claro si la estatua seguía aún en pie por  
esa época.</Text>
      <Gender>0</Gender>
      <Plurality>1</Plurality>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_STATUE_ZEUS_HELP">
      <Text>Todas las unidades ganan un +15% a la Fuerza de combate [ICON_STRENGTH] al atacar ciudades.</Text>
      <Gender>0</Gender>
      <Plurality>1</Plurality>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_STATUE_ZEUS_QUOTE">
      <Text>[NEWLINE][TAB][TAB]"Habló el hijo de Cronos y asintió con su cabeza de negras cejas; los  
cabellos se agitaron en la cabeza divina del soberano inmortal, y el Olimpo se estremeció."[NEWLINE][TAB][TAB]  
- La Ilíada[NEWLINE][TAB]</Text>
      <Gender>0</Gender>
      <Plurality>1</Plurality>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_TEMPLE_ARTEMIS_DESC">
      <Text>El templo de Artemisa, un templo griego construido por primera vez el año 880 a. C., estaba  
dedicado a la diosa Artemisa, representante de la naturaleza salvaje, la caza y la luna. En principio se  
construyó en la ciudad de Éfeso, pero al parecer fue destruido y reconstruido nada menos que siete veces,  
víctima de desastres naturales y humanos. El emplazamiento de este templo, hoy considerado una de las siete  
maravillas del mundo antiguo, fue redescubierto por arqueólogos británicos a finales del siglo XIX, y hoy se lo  
señala con una única columna formada con restos desenterrados en la zona.</Text>
      <Gender>0</Gender>
      <Plurality>1</Plurality>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_TEMPLE_ARTEMIS_HELP">
      <Text>+10% al Crecimiento [ICON_FOOD] en todas las ciudades. +15% a la Producción  
[ICON_PRODUCTION] al construir unidades de combate a distancia.</Text>
      <Gender>0</Gender>
      <Plurality>1</Plurality>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_TEMPLE_ARTEMIS_QUOTE">
      <Text>[NEWLINE][TAB][TAB]"No es tanto por su belleza que el bosque se gana nuestros corazones, 
sino por algo más sutil: esa calidad del aire, esas emanaciones de los árboles, que renuevan y transforman  
admirablemente un espíritu cansado."[NEWLINE][TAB][TAB] - Robert Louis Stevenson[NEWLINE][TAB]</Text>
      <Gender>0</Gender>
      <Plurality>1</Plurality>
    </Row>
  </Language_ES_ES>
</GameData>