<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!--Generated with LocalizationBuddy.-->
<!--Copyright Firaxis Games 2010-->
<!--All Rights Reserved-->
<GameData>
  <Language_ES_ES>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_LIONS_GATE_HELP">
      <Text>El coste en Cultura [ICON_CULTURE] y Oro [ICON_GOLD] por adquirir nuevas casillas se reduce en un 25% en esta ciudad.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_LIONS_GATE_STRATEGY">
      <Text>La Puerta de los Leones es un edificio exclusivo hitita que sustituye a las Murallas. La Puerta de los Leones aumenta la potencia de defensa de la ciudad, de modo que costará más capturarla. Además, aumenta en un 25% el crecimiento de la frontera cultural de la ciudad y proporciona +2 de Oro [ICON_GOLD].</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_NILOMETER_HELP">
      <Text>+15% a Alimentos [ICON_FOOD]. Cada Terreno de aluvión explotado proporciona +1 de Oro [ICON_GOLD].[NEWLINE][NEWLINE]La ciudad debe construirse al lado de un Río.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_NILOMETER_STRATEGY">
      <Text>El Nilómetro es un edificio exclusivo egipcio que sustituye al Molino de agua. Aumenta el rendimiento de Alimentos y Oro de la ciudad, y debe construirse si la ciudad está cerca de un río.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_ZIGGURAT_STRATEGY">
      <Text>El Zigurat es el edificio exclusivo sumerio que sustituye al Templo. Aumenta la Cultura de una ciudad, acelerando el crecimiento de sus fronteras y la consecución de políticas sociales por parte de la civilización. Además, concede una bonificación a la Ciencia de la ciudad.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BUILDINGS_LIONS_GATE_TEXT">
      <Text>Ubicada en Hattusa, la capital del Imperio Hitita, la Puerta de los Leones era una gran entrada en forma de arco cuya construcción se estima que se remonta al siglo XIV a. C. Cada lado de la puerta reproduce la imagen de un gran león de piedra, una criatura de importancia simbólica para la sociedad hitita que se mostraba en muchos de sus monumentos y construcciones.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BUILDINGS_NILOMETER_TEXT">
      <Text>El nilómetro era un dispositivo de medición egipcio diseñado para evaluar el nivel del agua del río Nilo durante la inundación anual. Los egipcios aprovechaban las inundaciones del Nilo, que llenaban los terrenos de aluvión todos los años y formaban cieno útil para la fertilización. Si llegaba demasiada agua, se destruía la infraestructura agrícola, pero si el agua era escasa, se producía una hambruna generalizada. Los egipcios emplearon la información aportada por el nilómetro para determinar los impuestos que habrían de imponer a los agricultores.[NEWLINE][NEWLINE]Este ingenio consistía normalmente en una columna vertical o unos escalones que bajaban a un pozo canalizado desde el río. Ambos sistemas iban marcados con indicaciones graduales de la profundidad del agua, y los egipcios guardaban registros detallados en los que podían comparar los cambios de un año a otro. Una de las muestras más antiguas del nilómetro que aún perduran se encuentra en la isla de Roda, en El Cairo, y se cree que la construyó el astrónomo persa Alfraganus.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BUILDINGS_ZIGGURAT_TEXT">
      <Text>El zigurat, todo un símbolo de los esfuerzos de construcción de los sumerios, babilonios y asirios, es la evolución de los primitivos diseños de templos que se edificaban sobre plataformas elevadas (probablemente para evitar las inundaciones). Los gigantescos zigurats solían presentar grandes santuarios en el nivel más alto, que solo podían ver los sacerdotes y otras figuras religiosas. Generalmente, formaban parte de otros complejos religiosos más amplios, pero el propósito exacto de los zigurats sigue siendo un misterio.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_HITTITE_WARCHARIOT_TEXT">
      <Text>El carro de guerra hitita, una evolución de los diseños de carro existentes, era más grande y robusto que los que podían encontrarse habitualmente entre los ejércitos de Egipto. Al reducir el peso total del carro y trasladar las ruedas hacia la parte frontal, la adaptación hitita era capaz de transportar hasta 3 guerreros en un mismo carro. Estos carros solían utilizarse para impactar y atravesar las líneas enemigas, que acababan con una infantería dispersa y desmoralizada.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_SUMERIAN_PHALANX_TEXT">
      <Text>Los sumerios fueron una de las primeras civilizaciones en utilizar la formación de falange, en la que un denso grupo de soldados provistos de grandes escudos y lanzas eran capaces de protegerse entre sí de los ataques y moverse de forma conjunta para contraatacar al enemigo.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_CULT_OSIRIS">
      <Text>+1 a Cultura [ICON_CULTURE] de todos los edificios que proporcionan Cultura [ICON_CULTURE].</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_CULT_OSIRIS_SHORT">
      <Text>Culto de Osiris</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_FIRST_2_IRON">
      <Text>Los recursos estratégicos proporcionan +1 a la Producción [ICON_PRODUCTION] y se consigue el doble de cantidad de Caballos y Hierro.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_FIRST_2_IRON_SHORT">
      <Text>Primero en el Hierro</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_TWO_RIVERS">
      <Text>Recibe un Gran científico gratis al descubrir la Escritura. Todas las unidades pagan 1 punto de movimiento para entrar en casillas adyacentes a un Río.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_TWO_RIVERS_SHORT">
      <Text>Tierra de dos ríos</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_HITTITE_WARCHARIOT">
      <Text>Carro pesado</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_HITTITE_WARCHARIOT_HELP">
      <Text>Potente unidad de cuerpo a cuerpo de la Antigüedad, fuerte en terreno abierto. Posee el ascenso Choque I. Solo lo pueden crear los hititas. Sustituye al Arquero en carro.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_HITTITE_WARCHARIOT_STRATEGY">
      <Text>El Carro pesado es la unidad exclusiva hitita que sustituye al Arquero en carro. La diferencia radica en que el Carro pesado es una unidad de ataque cuerpo a cuerpo especializada en la carga y dispersión de frentes enemigos. Esta unidad empieza con el ascenso Choque I.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_SUMERIAN_PHALANX">
      <Text>Falange</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_SUMERIAN_PHALANX_HELP">
      <Text>Unidad de cuerpo a cuerpo de la Antigüedad, fuerte contra unidades montadas. Cuenta con el ascenso Bonificación contra unidades montadas (100). Solo la pueden crear los sumerios. Esta unidad tiene más Fuerza de combate [ICON_STRENGTH] que el Lancero, al que sustituye.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_SUMERIAN_PHALANX_STRATEGY">
      <Text>La Falange es la unidad exclusiva sumeria que sustituye al Lancero. Está disponible con una tecnología anterior a la necesaria para el Lancero (Minería, en vez de Forja del bronce).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_BRIEFING">
      <Text>Informe</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_BUILDING_SATRAPS_COURT_HELP">
      <Text>La Corte del sátrapa aumenta notablemente la Felicidad y la producción de Oro de una ciudad.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_BUILDING_SATRAPS_COURT_STRATEGY">
      <Text>La Corte del sátrapa es el edificio exclusivo persa. Sustituye al Mercado. Al igual que éste, aumenta la producción de riqueza de la ciudad, pero también la Felicidad de la civilización.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_BUILT_BY">
      <Text>Maravilla que ha construido {@1_CivName} en {@2_CityName}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_CAPTURED_BY">
      <Text>Maravilla capturada [ICON_OCCUPIED] por {1_CivName}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_CIV_HITTITES_HEADING_1">
      <Text>Historia</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_CIV_HITTITES_TEXT_1">
      <Text>El Imperio Hitita, cuyo poder llegó a su apogeo alrededor del 1500 a. C., abarcaba grandes extensiones de terreno en Anatolia (Asia Menor) y partes de Siria que bordeaban el reino egipcio. Fundado al parecer por Hattusil I, sobre el 1700 a. C., el pueblo hitita se enfrentaría a un ir y venir de éxitos y derrotas durante más de 500 años. Famosos por su éxito en el uso de los carros, los hititas lograron conquistar bastantes rivales vecinos hasta que llegaron a un punto muerto con los egipcios en la conocida Batalla de Kadesh, posiblemente la mayor batalla de carros de la historia. </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_CIV_SUMERIA_HEADING_1">
      <Text>Historia</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_CIV_SUMERIA_TEXT_1">
      <Text>La civilización de los antiguos sumerios se estableció en Mesopotamia (en concreto, sobre zonas del Irak actual) durante el sexto milenio a. C. y prosperó durante casi 3.000 años. Los arqueólogos contemporáneos han descubierto una serie de avances cruciales que los sumerios lograron a lo largo de su historia, sobre todo en las ramas de la arquitectura, las matemáticas y la escritura.[NEWLINE][NEWLINE]Se sabe que emplearon prácticas agrícolas avanzadas, como la irrigación y el cultivo durante todo el año, y fueron capaces de aprovechar las generosas tierras del Creciente Fértil para establecer asentamientos permanentes en la región.[NEWLINE][NEWLINE]Su aportación más importante fue quizá el desarrollo de una de las primeras lenguas escritas del mundo, la escritura "cuneiforme", que han descubierto los arqueólogos en cientos de tablas de arcilla que yacían enterradas por la zona. "La epopeya de Gilgamesh", considerada como una de las mayores obras literarias de la historia, relata las aventuras del rey sumerio Gilgamesh.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_CIV5_DAWN_ARABIA_TEXT">
      <Text>DESCRIPCIÓN DEL ESCENARIO[NEWLINE]¡Oh, gran líder! ¡Que visiones de grandes construcciones y arquitectura perdurable guíen vuestro gobierno! Vuestra incipiente civilización tiene la gran oportunidad de establecerse y cultivar este Creciente Fértil. Con el tiempo, vuestros hombres construirán ciudades y mejorarán en la guerra, el comercio, la ciencia y las artes. ¡Es perfectamente lógico que construyáis monumentos para celebrar dichos éxitos! Ya sabéis que vuestros rivales no se quedarán impasibles mientras construís las grandes maravillas del mundo, así que tenéis que daros prisa en ser el primero en crearlas. ¡Solo la civilización con los más impresionantes monumentos, las mayores maravillas conocidas por el mundo, será venerada hasta el fin de los días![NEWLINE]CONDICIONES PARA LA VICTORIA[NEWLINE]La civilización ganadora será la que tenga la mayor puntuación una vez se hayan construido las 9 maravillas. Construye todas las que puedas. Te ayudará conquistar ciudades que cuenten con maravillas.[NEWLINE]REGLAS ESPECIALES[NEWLINE]Se reduce la velocidad de la investigación y adquisición de políticas. No se pueden arrasar ciudades, de modo que tampoco podrán destruirse las maravillas. Estas ya no se desbloquean mediante la investigación. La pantalla de Maravillas te informará de cómo construir cada una. Los Grandes personajes pueden visitar al Oráculo (se puede construir desde el principio) para revelar temporalmente el progreso de los demás jugadores en la construcción de las maravillas.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_CIV5_DAWN_EGYPT_TEXT">
      <Text>DESCRIPCIÓN DEL ESCENARIO[NEWLINE]¡Oh, gran líder! ¡Que visiones de grandes construcciones y arquitectura perdurable guíen vuestro gobierno! Vuestra incipiente civilización tiene la gran oportunidad de establecerse y cultivar este Creciente Fértil. Con el tiempo, vuestros hombres construirán ciudades y mejorarán en la guerra, el comercio, la ciencia y las artes. ¡Es perfectamente lógico que construyáis monumentos para celebrar dichos éxitos! Ya sabéis que vuestros rivales no se quedarán impasibles mientras construís las grandes maravillas del mundo, así que tenéis que daros prisa en ser el primero en crearlas. ¡Solo la civilización con los más impresionantes monumentos, las mayores maravillas conocidas por el mundo, será venerada hasta el fin de los días![NEWLINE]CONDICIONES PARA LA VICTORIA[NEWLINE]La civilización ganadora será la que tenga la mayor puntuación una vez se hayan construido las 9 maravillas. Construye todas las maravillas que puedas. Te ayudará conquistar ciudades que cuenten con maravillas.[NEWLINE]REGLAS ESPECIALES[NEWLINE]Se reduce la velocidad de la investigación y adquisición de políticas. No se pueden arrasar ciudades, de modo que tampoco podrán destruirse las maravillas. Estas ya no se desbloquean mediante la investigación. La pantalla de Maravillas te informará de cómo construir cada una. Los Grandes personajes pueden visitar al Oráculo (se puede construir desde el principio) para revelar temporalmente el progreso de los demás jugadores en la construcción de las maravillas.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_CIV5_DAWN_GREECE_TEXT">
      <Text>DESCRIPCIÓN DEL ESCENARIO[NEWLINE]¡Oh, gran líder! ¡Que visiones de grandes construcciones y arquitectura perdurable guíen vuestro gobierno! Vuestra incipiente civilización tiene la gran oportunidad de establecerse y cultivar este Creciente Fértil. Con el tiempo, vuestros hombres construirán ciudades y mejorarán en la guerra, el comercio, la ciencia y las artes. ¡Es perfectamente lógico que construyáis monumentos para celebrar dichos éxitos! Ya sabéis que vuestros rivales no se quedarán impasibles mientras construís las grandes maravillas del mundo, así que tenéis que daros prisa en ser el primero en crearlas. ¡Solo la civilización con los más impresionantes monumentos, las mayores maravillas conocidas por el mundo, será venerada hasta el fin de los días![NEWLINE]CONDICIONES PARA LA VICTORIA[NEWLINE]La civilización ganadora será la que tenga la mayor puntuación una vez se hayan construido las 9 maravillas. Construye todas las maravillas que puedas. Te ayudará conquistar ciudades que cuenten con maravillas.[NEWLINE]REGLAS ESPECIALES[NEWLINE]Se reduce la velocidad de la investigación y adquisición de políticas. No se pueden arrasar ciudades, de modo que tampoco podrán destruirse las maravillas. Estas ya no se desbloquean mediante la investigación. La pantalla de Maravillas te informará de cómo construir cada una. Los Grandes personajes pueden visitar al Oráculo (se puede construir desde el principio) para revelar temporalmente el progreso de los demás jugadores en la construcción de las maravillas.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_CIV5_DAWN_OTTOMANS_TEXT">
      <Text>DESCRIPCIÓN DEL ESCENARIO[NEWLINE]¡Oh, gran líder! ¡Que visiones de grandes construcciones y arquitectura perdurable guíen vuestro gobierno! Vuestra incipiente civilización tiene la gran oportunidad de establecerse y cultivar este Creciente Fértil. Con el tiempo, vuestros hombres construirán ciudades y mejorarán en la guerra, el comercio, la ciencia y las artes. ¡Es perfectamente lógico que construyáis monumentos para celebrar dichos éxitos! Ya sabéis que vuestros rivales no se quedarán impasibles mientras construís las grandes maravillas del mundo, así que tenéis que daros prisa en ser el primero en crearlas. ¡Solo la civilización con los más impresionantes monumentos, las mayores maravillas conocidas por el mundo, será venerada hasta el fin de los días![NEWLINE]CONDICIONES PARA LA VICTORIA[NEWLINE]La civilización ganadora será la que tenga la mayor puntuación una vez se hayan construido las 9 maravillas. Construye todas las maravillas que puedas. Te ayudará conquistar ciudades que cuenten con maravillas.[NEWLINE]REGLAS ESPECIALES[NEWLINE]Se reduce la velocidad de la investigación y adquisición de políticas. No se pueden arrasar ciudades, de modo que tampoco podrán destruirse las maravillas. Estas ya no se desbloquean mediante la investigación. La pantalla de Maravillas te informará de cómo construir cada una. Los Grandes personajes pueden visitar al Oráculo (se puede construir desde el principio) para revelar temporalmente el progreso de los demás jugadores en la construcción de las maravillas.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_CIV5_DAWN_PERSIA_TEXT">
      <Text>DESCRIPCIÓN DEL ESCENARIO[NEWLINE]¡Oh, gran líder! ¡Que visiones de grandes construcciones y arquitectura perdurable guíen vuestro gobierno! Vuestra incipiente civilización tiene la gran oportunidad de establecerse y cultivar este Creciente Fértil. Con el tiempo, vuestros hombres construirán ciudades y mejorarán en la guerra, el comercio, la ciencia y las artes. ¡Es perfectamente lógico que construyáis monumentos para celebrar dichos éxitos! Ya sabéis que vuestros rivales no se quedarán impasibles mientras construís las grandes maravillas del mundo, así que tenéis que daros prisa en ser el primero en crearlas. ¡Solo la civilización con los más impresionantes monumentos, las mayores maravillas conocidas por el mundo, será venerada hasta el fin de los días![NEWLINE]CONDICIONES PARA LA VICTORIA[NEWLINE]La civilización ganadora será la que tenga la mayor puntuación una vez se hayan construido las 9 maravillas. Construye todas las maravillas que puedas. Te ayudará conquistar ciudades que cuenten con maravillas.[NEWLINE]REGLAS ESPECIALES[NEWLINE]Se reduce la velocidad de la investigación y adquisición de políticas. No se pueden arrasar ciudades, de modo que tampoco podrán destruirse las maravillas. Estas ya no se desbloquean mediante la investigación. La pantalla de Maravillas te informará de cómo construir cada una. Los Grandes personajes pueden visitar al Oráculo (se puede construir desde el principio) para revelar temporalmente el progreso de los demás jugadores en la construcción de las maravillas.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_CIV5_DAWN_TEXT">
      <Text>DESCRIPCIÓN DEL ESCENARIO[NEWLINE]¡Oh, gran líder, que las visiones de grandes construcciones y arquitectura trascendente guíen vuestro mandato! Vuestra civilización incipiente goza de una gloriosa oportunidad para asentarse y cultivar este Creciente Fértil. Con el tiempo, vuestro pueblo construirá prósperas ciudades y crecerá con fuerza en las sendas de la guerra, el comercio, la ciencia y las artes. Y, cómo no, ¡habréis de construir grandes monumentos para celebrar estos éxitos! Pero debéis saber que vuestros rivales no se quedarán de brazos cruzados mientras creáis las mayores maravillas del mundo, así que tendréis que preparar vuestras ciudades para poder construir estas maravillas antes que ellos. ¡Solo la civilización que ostente los más magníficos monumentos, las mayores maravillas que el mundo haya conocido jamás, será venerada por el resto de los tiempos![NEWLINE][NEWLINE]CONDICIONES PARA LA VICTORIA[NEWLINE]La partida continúa hasta que se hayan construido las 9 maravillas. La civilización ganadora será la que tenga la mayor puntuación en ese momento. Construye todas las maravillas que puedas para maximizar tu puntuación; te ayudará conquistar ciudades que cuenten con maravillas construidas por otras civilizaciones.[NEWLINE][NEWLINE]REGLAS ESPECIALES[NEWLINE]La velocidad de la investigación y adquisición de políticas es menor, lo que te ayudará a sumergirte en esta época lejana. No se pueden arrasar ciudades, de modo que tampoco podrán destruirse las maravillas. Estas ya no se desbloquean mediante la investigación. Mira la pantalla de Estado de las maravillas para ver cómo puedes obtener la capacidad de construir cada una. El Oráculo, que se puede construir desde el principio, lo pueden visitar los Grandes personajes para revelar temporalmente el progreso de los demás jugadores en la construcción de las maravillas.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_CIV5_FEATURES_FUJI_TEXT">
      <Text>Un volcán inactivo situado en Turquía oriental, el monte Ararat, resulta ser el pico más alto de Turquía, con 5.137 m de altura. Se dice que fue allí donde reposó al fin el arca de Noé tras el bíblico diluvio universal. El monte Ararat también es el hogar de los dioses de la mitología armenia, lo que lo asemeja al monte Olimpo de la mitología griega.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_CIV5_FEATURES_GIBRALTER_TEXT">
      <Text>La legendaria morada de los dioses de la mitología griega, el monte Olimpo, es la montaña más alta de Grecia y cuenta con más de 50 picos, que llegan hasta los 2.917 m del Mytikas. La mitológica "Guerra de los titanes" tuvo lugar en el monte Olimpo y sus alrededores, y en ella los dioses del panteón, dirigidos por Zeus, lucharon contra los titanes por la supremacía.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_CIV5_FEATURES_GRANDMESA_TEXT">
      <Text>Capadocia, una región conocida por sus prominentes maravillas naturales, se encuentra en Turquía central. Las imponentes agujas de roca llamadas "chimeneas de hadas" (o "hoodoos") se encuentran por toda la provincia de Nevsehir y son una popular atracción turística en la zona.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_CIV5_FEATURES_KRAKATOA_TEXT">
      <Text>La erupción de Thera (llamada también la "erupción minoica"), fue una descarga volcánica de potencia devastadora que se produjo en una pequeña isla, ubicada junto a la costa del sudeste de Grecia, y que destruyó una serie de pequeños asentamientos minoicos. Sucedió alrededor del 1600 a. C., y se la considera como una de las más potentes de la historia de la humanidad, con una magnitud 7 según el Índice de Explosividad Volcánica (que cuenta con una escala del 1 al 8). Hoy en día, a esta pequeña cadena de islas formadas por la caldera volcánica se la conoce de forma conjunta con el nombre de Santorini y constituye un popular destino turístico en el mar Egeo.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_CONSULT_ORACLE">
      <Text>Consultar Oráculo</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_CONSULT_ORACLE_ACTIVE">
      <Text>¡El Oráculo está revelando qué civilización está más cerca de construir las Maravillas! ({1_TurnsRemaining} {1: plural 1?turno restante; other?turnos restantes;})</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_CONSULT_ORACLE_HELP">
      <Text>Envía a un Gran personaje a las afueras de {@1_CityName} para consultar el Oráculo.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_CULTURAL_WONDER_HEADING">
      <Text>CULTURALES (Cultura [ICON_CULTURE])</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_DESC">
      <Text>Muchas civilizaciones prosperarán en las ricas tierras del Creciente Fértil. ¿Será vuestro pueblo aquel que recuerden las generaciones venideras como el mayor constructor de maravillas de la Antigüedad?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_DIPLO_MY_SCORE_FUTURE_TECH">
      <Text>{1_Num} por maravillas en posesión</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_DIPLO_MY_SCORE_WONDERS">
      <Text>{1_Num} por maravillas construidas</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_ECONOMIC_WONDER_HEADING">
      <Text>ECONÓMICAS (Ingresos brutos totales [ICON_GOLD])</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_FIXED_MAP">
      <Text>Histórico</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_HARUN_HOSTILE_AGGRESSIVE_MILITARY_WARNING_1">
      <Text>No podéis esconderos de los dioses, ni de Sumeria. Si decidís combatirnos, os entregaréis a la condenación eterna.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_LEADER_GILGAMESH_HEADING_1">
      <Text>Historia</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_LEADER_GILGAMESH_LIVED">
      <Text>c. 2500 a. C. - ?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_LEADER_GILGAMESH_SUBTITLE">
      <Text>Rey de Sumeria</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_LEADER_GILGAMESH_TEXT_1">
      <Text>El legendario rey sumerio Gilgamesh goza de renombre universal por ser el tema de la "Epopeya de Gilgamesh", uno de los primeros ejemplos conocidos de literatura en todo el mundo. Durante su mandato, que se remonta a alrededor del año 2500 a. C., Gilgamesh fue rey de Uruk, una ciudad-estado que ejerció de capital en el periodo Uruk (una fase temprana de la civilización sumeria). Aunque se considera que muchas de las supuestas hazañas de Gilgamesh son mitológicas, se le reconoce la construcción de las murallas de Uruk, hecho que coincide con las referencias históricas que apuntan a una población cada vez más urbana y a la construcción de ciudades amuralladas durante la época. </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_LEADER_HARUN_FIRSTGREETING_1">
      <Text>¡Os doy la bienvenida! Soy Gilgamesh, del pueblo sumerio. ¡Venid, admiremos juntos la suntuosidad de mi palacio!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_LEADER_HARUN_FIRSTGREETING_2">
      <Text>¡Ah! Una nueva estrella aparece en el horizonte. ¡Soy Gilgamesh de Sumeria! ¡Escribiré un poema épico para celebrar nuestro histórico encuentro!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_LEADER_HARUN_FIRSTGREETING_3">
      <Text>¡Os doy la bienvenida, visitante! Soy Gilgamesh, soberano de Sumeria. Venid, habladme de vuestro imperio.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_LEADER_MUWATALLIS_HEADING_1">
      <Text>Historia</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_LEADER_MUWATALLIS_LIVED">
      <Text>c. 1320 - c. 1294 a. C.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_LEADER_MUWATALLIS_SUBTITLE">
      <Text>Rey de los hititas</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_LEADER_MUWATALLIS_TEXT_1">
      <Text>Aunque los documentos históricos sobre su reinado son limitados, Muwatallis fue el rey de los hititas durante unos 20 años en el siglo XIV a. C. Es famoso sobre todo por ser el rey hitita que luchó contra el faraón egipcio Ramsés II para obtener un mayor control de Siria, en la épica batalla de Kadesh de 1274 a. C. Librada cerca del emplazamiento de la antigua ciudad de Kadesh, esta batalla destaca por el número de carros que participaron, miles, según se dice. Si bien el verdadero resultado de la batalla se desconoce (las evidencias apuntan a que los egipcios llevaron las de ganar), parece ser que ambos bandos acabaron por retirarse después de sufrir numerosas bajas.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_LEADER_SULEIMAN_FIRSTGREETING_1">
      <Text>¡Por las barbas del profeta, es un placer conoceros! ¡Soy Muwatallis, líder de los poderosos hititas!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_LEADER_SULEIMAN_FIRSTGREETING_2">
      <Text>¡La nación hitita os saluda, visitante! ¡Soy Muwatallis!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_LEADER_SULEIMAN_FIRSTGREETING_3">
      <Text>¡Saludos, visitante! ¡Soy Muwatallis, líder de los hititas! ¡Festejemos esta propicia ocasión!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_LEADER_SULEIMAN_GREETING_NEUTRAL_HELLO_1">
      <Text>Se os da la bienvenida al Imperio Hitita, joya de la civilización.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_LEADER_SULEIMAN_GREETING_POLITE_HELLO_1">
      <Text>Ah, se os da la bienvenida de nuevo. El Imperio Hitita siempre está encantado de distraer a sus amistades.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_LEADER_SULEIMAN_RESPONSE_REQUEST_1">
      <Text>Parece que el Imperio Hitita está atravesando un bache. ¿Puedo pediros ayuda?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_LOCKED">
      <Text>Maravilla bloqueada [ICON_LOCKED]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_LOCKED_BY">
      <Text>Maravilla bloqueada [ICON_LOCKED] por {@1_CivName}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_MILITARY_WONDER_HEADING">
      <Text>MILITARES (Avance para Gran general)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_MYSTICAL_WONDER_HEADING">
      <Text>MARAVILLAS MÍSTICAS</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_POPUP_ASK_CONSULT_ORACLE">
      <Text>¿Debe {@1_UnitName} consultar al Oráculo?[NEWLINE][NEWLINE](Tardará {2_ConsultDuration} {2: plural 1?turno; other?turnos;}. Este Gran personaje no podrá consultar otra vez el Oráculo, pero no se consumirá.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_POPUP_ORACLE_BUILT">
      <Text>¡{@1_CivName} ha completado el Oráculo! Para consultarlo, lleva a un gran personaje a {2_HexDist} {2: plural 1?casilla; other?casillas;} o menos de {@3_CityName}.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_POPUP_ORACLE_CONSULTED">
      <Text>SE MUESTRA: información revelada al consultar el Oráculo</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_POPUP_ORACLE_CONSULTED_BY">
      <Text>¡{@1_CivName} ha consultado al Oráculo!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_POPUP_ORACLE_EXPIRED">
      <Text>SE MUESTRA: información conocida por tu civilización</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_POPUP_WONDER_UNLOCKED">
      <Text>¡Gracias a vuestros constantes logros, vuestra civilización ha desbloqueado el poder de construir {@1_WonderName}!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_RANDOM_MAP">
      <Text>Mar interior</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_SCIENTIFIC_WONDER_HEADING">
      <Text>CIENTÍFICAS (Tecnologías)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_SULEIMAN_EXPANSION_SERIOUS_WARNING_1">
      <Text>Vamos, ¿pero qué os creéis que estáis haciendo, expandiéndoos tan cerca del Imperio Hitita? Parad de inmediato.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_SULEIMAN_HOSTILE_AGGRESSIVE_MILITARY_WARNING_1">
      <Text>Decidme. ¿Acaso queréis atacar al poderoso Imperio Hitita? La colocación de vuestros ejércitos así parece indicarlo. Os daré un buen consejo: sería un error descomunal.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_TITLE">
      <Text>Maravillas del mundo antiguo</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_UNDER_CONSTRUCTION">
      <Text>En construcción en {@1_CityName}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_UNDER_CONSTRUCTION_BY">
      <Text>Maravilla que está construyendo {@1_CivName} en {@2_CityName}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_UNLOCKED">
      <Text>Desbloqueado</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_UNLOCKED_BY">
      <Text>Maravilla desbloqueada por {@1_CivName}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_VICTORY_FLAVOR_TIME">
      <Text>Has salido victorioso de la cuna de la civilización con magníficas maravillas que se harán eco de tu gloria, tanto entre tus rivales vencidos como en futuras e incontables generaciones.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_VICTORY_TIME">
      <Text>Maravillas</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_VICTORY_TIME_BANG">
      <Text>¡Has completado Maravillas!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_WONDER_ORACLE_HELP">
      <Text>1 política social gratis.[NEWLINE]Acercar a un gran personaje a la ciudad que tiene el Oráculo mostrará los progresos de los demás jugadores en la construcción de maravillas. Cualquier jugador puede consultar al gran Oráculo de este modo.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_WONDER_STATUS">
      <Text>Maravillas</Text>
    </Row>
  </Language_ES_ES>
</GameData>