<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!--Generated with LocalizationBuddy.-->
<!--Copyright Firaxis Games 2010-->
<!--All Rights Reserved-->
<GameData>
  <Language_ES_ES>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_CITYSTATE_BYBLOS">
      <Text>Biblos</Text>
      <Gender>feminine</Gender>
      <Plurality>1</Plurality>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_CITYSTATE_BYBLOS_ADJ">
      <Text>de Biblos|de Biblos|de Biblos|de Biblos</Text>
      <Gender>masculine|feminine|masculine|feminine</Gender>
      <Plurality>1|1|2|2</Plurality>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_CITYSTATE_BYBLOS_DESC">
      <Text>El asentamiento fenicio de Biblos, situado en el actual Líbano, se considera de los más antiguos del mundo, pues se fundó en el quinto milenio a. C. Aunque en un principio se llamaba Gebal, los griegos dieron a la ciudad el nombre de "Biblos" (del griego "Bublos", que significa papiro), pues se convirtió en la principal importadora de papiros egipcios.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_CITYSTATE_ELAM">
      <Text>Elam</Text>
      <Gender>feminine</Gender>
      <Plurality>1</Plurality>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_CITYSTATE_ELAM_ADJ">
      <Text>elamita|elamita|elamitas|elamitas</Text>
      <Gender>masculine|feminine|masculine|feminine</Gender>
      <Plurality>1|1|2|2</Plurality>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_CITYSTATE_ELAM_DESC">
      <Text>Elam, situada en el actual Irán, fue un amplio territorio que abarcaba varias provincias de Irán, además de partes de Irak. La ciudad, que existió varios miles de años a partir del tercer milenio a. C., sucumbió finalmente en los albores del primer siglo d. C. debido a las luchas internas y los conflictos externos.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_CITYSTATE_ENKOMI">
      <Text>Enkomi</Text>
      <Gender>feminine</Gender>
      <Plurality>1</Plurality>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_CITYSTATE_ENKOMI_ADJ">
      <Text>de Enkomi|de Enkomi|de Enkomi|de Enkomi</Text>
      <Gender>masculine|feminine|masculine|feminine</Gender>
      <Plurality>1|1|2|2</Plurality>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_CITYSTATE_ENKOMI_DESC">
      <Text>La ciudad de Enkomi fue un importante centro para el comercio del cobre durante el segundo milenio a. C. Situada en la isla de Chipre, Enkomi prosperó hasta el 1050 a. C., cuando quedó gravemente afectada por un terremoto y acabó abandonada.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_CITYSTATE_KNOSSOS">
      <Text>Cnosos</Text>
      <Gender>feminine</Gender>
      <Plurality>1</Plurality>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_CITYSTATE_KNOSSOS_ADJ">
      <Text>de Cnosos|de Cnosos|de Cnosos|de Cnosos</Text>
      <Gender>masculine|feminine|masculine|feminine</Gender>
      <Plurality>1|1|2|2</Plurality>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_CITYSTATE_KNOSSOS_DESC">
      <Text>El asentamiento de Cnosos, ubicado en la isla griega de Creta, fue el hogar de la antigua civilización minoica de la Edad de Bronce. Además de ejercer bastante influencia sobre la sociedad griega que se extendió por todo el segundo milenio a. C., se dice que los minoicos de Cnosos eran hábiles artesanos que solían comerciar con los egipcios.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_CITYSTATE_KYRENE">
      <Text>Cirena</Text>
      <Gender>feminine</Gender>
      <Plurality>1</Plurality>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_CITYSTATE_KYRENE_ADJ">
      <Text>cirenaico|cirenaica|cirenaicos|cirenaicas</Text>
      <Gender>masculine|feminine|masculine|feminine</Gender>
      <Plurality>1|1|2|2</Plurality>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_CITYSTATE_KYRENE_DESC">
      <Text>La antigua colonia griega de Cirena, situada donde hoy se encuentra Libia, fue poblada por primera vez por colonos griegos provenientes de la isla de Thera en el año 630 a. C. Se convirtió en un centro comercial de la región, y en ella confluían diversas rutas comerciales que llegaban a otras colonias griegas cercanas.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_CITYSTATE_NAKHCHIVAN">
      <Text>Najicheván</Text>
      <Gender>feminine</Gender>
      <Plurality>1</Plurality>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_CITYSTATE_NAKHCHIVAN_ADJ">
      <Text>de Najicheván|de Najicheván|de Najicheván|de Najicheván</Text>
      <Gender>masculine|feminine|masculine|feminine</Gender>
      <Plurality>1|1|2|2</Plurality>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_CITYSTATE_NAKHCHIVAN_DESC">
      <Text>Con territorios que se extendían por Armenia, Irán y Turquía, la región interior de Najicheván se colonizó hace más de 5.000 años. A lo largo de su historia, la región se vio envuelta en diversas campañas militares en las que participaron tanto los imperios persas como los macedonios. Najichiván sigue existiendo en la actualidad como una región de la República de Azerbaiyán.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_CITYSTATE_SEUTHOPOLIS">
      <Text>Seutópolis</Text>
      <Gender>feminine</Gender>
      <Plurality>1</Plurality>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_CITYSTATE_SEUTHOPOLIS_ADJ">
      <Text>de Seutópolis|de Seutópolis|de Seutópolis|de Seutópolis</Text>
      <Gender>masculine|feminine|masculine|feminine</Gender>
      <Plurality>1|1|2|2</Plurality>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_CITYSTATE_SEUTHOPOLIS_DESC">
      <Text>Fundada en el siglo IV a. C. por el rey tracio Seutes III, la ciudad de Seutópolis ejerció de capital del reino odrisio antes de ser saqueada por los celtas en el 281 a. C. Las ruinas de Seutópolis se encuentran hoy en día en Bulgaria.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_CITYSTATE_SHARUHEN">
      <Text>Sharuhen</Text>
      <Gender>feminine</Gender>
      <Plurality>1</Plurality>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_CITYSTATE_SHARUHEN_ADJ">
      <Text>de Sharuhen|de Sharuhen|de Sharuhen|de Sharuhen</Text>
      <Gender>masculine|feminine|masculine|feminine</Gender>
      <Plurality>1|1|2|2</Plurality>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_CITYSTATE_SHARUHEN_DESC">
      <Text>La antigua ciudad de Sharuhen, situada en el desierto del Néguev, al sur de Israel, sirvió en su época de refugio a los hicsos, expulsados de Egipto en el siglo XVI a. C. El asentamiento fue destruido posteriormente por el faraón egipcio Amosis I.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_CITYSTATE_STOBI">
      <Text>Stobi</Text>
      <Gender>feminine</Gender>
      <Plurality>1</Plurality>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_CITYSTATE_STOBI_ADJ">
      <Text>de Stobi|de Stobi|de Stobi|de Stobi</Text>
      <Gender>masculine|feminine|masculine|feminine</Gender>
      <Plurality>1|1|2|2</Plurality>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_CITYSTATE_STOBI_DESC">
      <Text>La antigua ciudad de Stobi fue en su época la capital romana de la provincia de Macedonia Salutaris, situada en la Macedonia actual. Stobi fue un centro comercial con una ubicación estratégica entre los ríos Crna y Axios, pero la destruyó un terremoto en el 518 d. C.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_CITYSTATE_TROY">
      <Text>Troya</Text>
      <Gender>feminine</Gender>
      <Plurality>1</Plurality>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_CITYSTATE_TROY_ADJ">
      <Text>troyano|troyana|troyanos|troyanas</Text>
      <Gender>masculine|feminine|masculine|feminine</Gender>
      <Plurality>1|1|2|2</Plurality>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_CITYSTATE_TROY_DESC">
      <Text>La legendaria ciudad de Troya, que supuestamente alcanzó su apogeo entre el tercer y segundo milenio a. C., fue un centro próspero de comercio en el mar Egeo. Ocupa un lugar primordial en la epopeya de Homero, "La Ilíada", y durante mucho tiempo se pensó que no era más que un mito. Sin embargo, descubrimientos arqueológicos realizados en el siglo XIX revelaron ciertas ruinas en la Turquía moderna que se cree pertenecieron a la ciudad de Troya.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_CITYSTATE_UGARIT">
      <Text>Ugarit</Text>
      <Gender>feminine</Gender>
      <Plurality>1</Plurality>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_CITYSTATE_UGARIT_ADJ">
      <Text>ugarítico|ugarítica|ugaríticos|ugaríticas</Text>
      <Gender>masculine|feminine|masculine|feminine</Gender>
      <Plurality>1|1|2|2</Plurality>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_CITYSTATE_UGARIT_DESC">
      <Text>La antigua ciudad de Ugarit, ubicada en el Mediterráneo oriental, se encuentra hoy en día en Siria. Se fundó en el sexto milenio a. C., y se desarrolló hasta convertirse en una próspera ciudad portuaria que comerciaría con griegos y egipcios en su época de mayor esplendor, a finales del segundo milenio.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_CITYSTATE_WASHUKANNI">
      <Text>Washukanni</Text>
      <Gender>feminine</Gender>
      <Plurality>1</Plurality>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_CITYSTATE_WASHUKANNI_ADJ">
      <Text>de Washukanni|de Washukanni|de Washukanni|de Washukanni</Text>
      <Gender>masculine|feminine|masculine|feminine</Gender>
      <Plurality>1|1|2|2</Plurality>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_CITYSTATE_WASHUKANNI_DESC">
      <Text>La ciudad de Washukanni fue la capital del reino hurrita para el pueblo de Mitani durante el segundo milenio a. C. Aunque aún se desconoce su ubicación exacta, se cree que estaba situada a lo largo de la ribera del río Khabur.</Text>
    </Row>
  </Language_ES_ES>
</GameData>