<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!--Generated with LocalizationBuddy.-->
<!--Copyright Firaxis Games 2010-->
<!--All Rights Reserved-->
<GameData>
  <Language_PL_PL>
    <Row Tag="TXT_KEY_MONGOL_SCENARIO_ALMATY_FALLEN">
      <Text>Państwo-miasto Ałma-Ata zostało podbite przez nasze mongolskie siły. Udało nam się zwerbować {1_NumUnits} spośród ich jeźdźców. Oczekują na twe rozkazy pod Karakorum, Wielki Chanie.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MONGOL_SCENARIO_BRIEFING">
      <Text>Odprawa</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MONGOL_SCENARIO_CIV5_ABBASIDS_TEXT">
      <Text>Trzeci z islamskich kalifatów, dynastia Abasydów, władała królestwem ze stolicy w Bagdadzie. Kalifat został założony przez potomków proroka Mahometa w 750 roku naszej ery i rozwijał się w blasku chwały przez następne kilka stuleci. Abasydzi przez wieki byli u władzy, ale ich tereny stopniowo topniały. W 1258 roku Mongołowie najechali kalifat i splądrowali Bagdad, pozbawiając tym samym Abasydów władzy. Kalifat został formalnie rozwiązany, a Abasydzi zachowali jedynie szczątkową pozycję religijną.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MONGOL_SCENARIO_CIV5_CRUSADERS_TEXT">
      <Text>Podczas wypraw krzyżowych rycerzy zachodniej Europy w XII i XIII wieku pojawiły się małe państwa feudalne. Pierwsze cztery zostały założone w Lewancie, na terenach położonych u wschodnich wybrzeży morza Śródziemnego. Później, już podczas Trzeciej Krucjaty, Ryszard Lwie Serce założył Królestwo Cypru, które następnie aż do 1571 stanowiło bazę sił chrześcijańskich. Mongołowie nigdy nie przeprowadzili oficjalnego ataku na państwa krzyżowców, dlatego też większość dotrwała do XVI wieku i serii inwazji wojsk osmańskich.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MONGOL_SCENARIO_CIV5_DAI_VIET_TEXT">
      <Text>Złota era Wietnamu, zwanego w tym okresie Dai Viet, rozpoczęła się w 1009 roku założeniem dynastii Ly. To właśnie w tym momencie kraj wszedł na drogę ku realizacji strategicznych celów i zaczął koncentrować się na stworzeniu silnej gospodarki oraz na pracach budowlanych. Mając u swych granic taki klejnot, Mongołowie podjęli próby podbicia Dai Viet w roku 1257, a następnie w 1284 i 1288. Wszystkie podejścia zakończyły się niepowodzeniem. Dai Viet podołało temu, co nie udawało się innym państwom w tamtych czasach: unikało otwartej walki z potężniejszymi wojskami mongolskimi i stawiało czoła jeźdźcom tylko wtedy, gdy istniała przewaga nad przeciwnikiem. Mieszkańcy kraju zabezpieczyli w ten sposób swoją niepodległość.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MONGOL_SCENARIO_CIV5_DALI_TEXT">
      <Text>Znajdujące się na terenie dzisiejszej chińskiej prowincji Yunnan królestwo Dali zostało założone w 937 roku naszej ery, po burzliwym okresie rządów pomniejszych rodów. Ukształtowanie terenu sprzyjało obronie królestwa. Mówiło się nawet, że garstka ludzi mogła bronić doliny przez lata. W stwierdzeniu tym może być ziarno prawdy, jako że Mongołowie podejmowali wiele prób ataku i wszystkie zakończyły się porażką. Wedle zachowanych pism Mongołom udało się ostatecznie przekupić jakiegoś Dalijczyka, który poprowadził ich wojska ukrytą ścieżką, co umożliwiło ominięcie zabezpieczeń. W 1253 roku Mongołowie podbili ostatecznie tereny królestwa i w 21 lat później założyli tam prowincję Yunnan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MONGOL_SCENARIO_CIV5_DAWN_MONGOLIA_TEXT">
      <Text>
OPIS SCENARIUSZA[NEWLINE]Chwała niech będzie wielkiemu Chanowi, nowemu wodzowi zjednoczonych plemion Centralnej Azji! Oto zjednoczyłeś plemiona Merkitów, Naimanów, Keraitów i Tatarów i przyłączyłeś ich do swoich wiernych Keszików. Teraz, dowodząc pięcioma plemionami konnych, możesz wreszcie podbić całą Eurazję. Nie myśl jednak, że zadanie to będzie łatwe: musisz zaspokoić potrzeby swych zachłannych współplemieńców. Zgodzili się przestrzegać twego prawa Yassa tylko pod warunkiem, że zapewnisz im wystarczająco duże łupy wojenne. Nie ma więc czasu: wyrusz w drogę przez stepy i rozpocznij swój podbój![NEWLINE][NEWLINE]WARUNKI ZWYCIĘSTWA[NEWLINE]Zwyciężysz, jeśli uda ci się podbić przynajmniej 4 duże cywilizacje przed upływem 100 tur. (Na poziomach trudności wyższych niż Książę wymagane będzie podbicie więcej niż 4 cywilizacji.) Jeśli będziesz zwlekać i przekroczysz wyznaczony czas, plemiona którymi władasz stracą cierpliwość i twe potężne imperium rozpadnie się ponownie na zwaśnione struktury plemienne.[NEWLINE][NEWLINE]ZASADY SPECJALNE[NEWLINE]Łupy wojenne zdobywane podczas podbojów będą zróżnicowane i liczne, co powinno pozwolić na utrzymanie tempa natarcia. Przykładem może być fakt, że podbicie cywilizacji nastawionych na rozwój militarny spowoduje dołączenie do twych wojsk dodatkowych jednostek, zaś podbicie cywilizacji rozwiniętych kulturalnie pozwoli na wybranie darmowego ustroju społecznego. Nadmorskie państwa-miasta dodadzą do twego skarbca złoto. Jednak największe korzyści daje podbicie którejś z głównych cywilizacji: dostaniesz wtedy darmową technologię i jeszcze większe bogactwa!
			</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MONGOL_SCENARIO_CIV5_GEORGIA_TEXT">
      <Text>Choć tereny te były zamieszkałe już w epoce kamienia łupanego, ludy je zamieszkujące nie potrafiły się zjednoczyć aż do XI wieku naszej ery, za panowania Bagrata V. Nowo-powstałe królestwo, Gruzja, rozwijało się szybko i w ciągu stulecia osiągnęło swój szczyt. Okres Renesansu w Gruzji wniósł wiele do życia okolicznych ludów, doprowadzając do przełomowych odkryć w dziedzinach filozofii, poezji pisanej, jak również budowli przepięknych katedr. Mimo szybkiego i owocnego rozwoju złota era Gruzji zakończyła się z hukiem podczas inwazji mongolskiej w 1236 roku. Do końca XV wieku królestwo legło w gruzach.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MONGOL_SCENARIO_CIV5_GREECE">
      <Text>Bizancjum</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MONGOL_SCENARIO_CIV5_GREECE_HEADING_1">
      <Text>Historia</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MONGOL_SCENARIO_CIV5_GREECE_TEXT_1">
      <Text>Bizancjum, miasto w starożytnej Grecji, które stało się ośrodkiem potęgi dwóch i	mperiów, zostało założone w 667 r. p.n.e. przez greckiego kolonistę o imieniu Byzas. Choć wczesna historia Bizancjum przeplata się z mitami greckimi, historycy są zgodni, że osadnicy przypłynęli przez Morze Egejskie z greckiego miasta Megara.[NEWLINE][NEWLINE]Bizancjum, położone w pobliżu szlaków handlowych łączących Europę i Azję, szybko rozwijało się i rosło w siłę. W 324 r. cesarz rzymski Konstantyn postanowił odbudować Bizancjum na podobieństwo Rzymu i uczynić je nową stolicą Cesarstwa Wschodniorzymskiego (obecnie znanego pod nazwą Cesarstwa Bizantyńskiego). Od tego czasu miasto zwano Konstantynopolem. Pozostawało ono stolicą Cesarstwa Bizantyńskiego przez kolejnych 1000 lat, aż do jego upadku.[NEWLINE][NEWLINE]W roku 1453 Imperium Osmańskie zdobyło Konstantynopol, przypieczętowując śmierć Cesarstwa Bizantyńskiego. Osmański władca, Mehmed II, nie zapomniał jednak o spuściźnie Konstantynopola i uczynił miasto nową stolicą Imperium Osmańskiego. Turcy nazywali je Stambułem, ale oficjalna zmiana nazwy nastąpiła dopiero w roku 1930.[NEWLINE][NEWLINE]Od Bizancjum, przez Konstantynopol, aż po Stambuł – mała kolonia grecka stała się jednym z największych i najbogatszych miast świata. Współczesny Stambuł jest uważany za megamiasto – jego populacja wynosi ponad 13 milionów ludzi, co czyni go największym miastem tureckim. Wpisano je na listę dziedzictwa światowego UNESCO, kultywowane są tam tradycje z przeszłości, a przez cały rok organizowane są wydarzenia społeczne i kulturalne.	</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MONGOL_SCENARIO_CIV5_HUNGARY_TEXT">
      <Text>Założone w 895 roku naszej ery Węgry są jednym z najstarszych państw w Europie. Przez stulecia odpierało ono ataki na swe granice i było rządzone przez najbogatszych królów na kontynencie. W pewnym okresie dochody władcy Węgier były nawet dwa razy większe od dochodów monarchy angielskiego. W roku 1217 król poprowadził piątą wyprawę krzyżową do Ziemi Świętej, tworząc przy okazji największą armię królewską w historii wypraw krzyżowych. Jednak nawet taka potęga nie była w stanie powstrzymać chciwej ręki mongolskiego imperium. W 1241 roku Mongołowie najechali Węgry i wybili połowę populacji tego kraju, blisko milion ludzi. Król Węgier, Béla IV, rozkazał wzniesienie wzdłuż granicy setek kamiennych fortyfikacji. Zatrzymało to pomniejsze siły, ale dokonane zniszczenia były już nieodwracalne.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MONGOL_SCENARIO_CIV5_KOREA_TEXT">
      <Text>W czasach Imperium Mongolskiego Królestwem Korei rządziła dynastia Goryeo, która przejęła władzę w roku 918 naszej ery. Pod tymi rządami państwo rozwijało się, prawa zostały skodyfikowane, wprowadzono system służby cywilnej oraz dokonano wielkiego odkrycia kulturalnego w postaci prasy drukarskiej z ruchomą metalową czcionką. W latach trzydziestych XIII wieku Korei zaczęła zagrażać armia mongolska, która przez kilka następnych dziesięcioleci starała się sforsować granice królestwa. W 1259 r. Korea wystąpiła z propozycją zawarcia rozejmu i podpisała z Mongołami traktat pokojowy. Goryeo zachowali niezależność, zaś Imperium Mongolskie zajęło znaczne tereny północnych prowincji.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MONGOL_SCENARIO_CIV5_SIAM">
      <Text>Jin</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MONGOL_SCENARIO_CIV5_SIAM_HEADING_1">
      <Text>Historia</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MONGOL_SCENARIO_CIV5_SIAM_TEXT_1">
      <Text>Dynastia Jin (nazywana też dynastią Jurchen) została zapoczątkowana w 1115 roku w rejonie północno-wschodnich Chin historycznie nazywanym Mandżurią. Jurchenowie wywodzący się z wczesnych plemion Mohe zamieszkujących ten region, byli głównie myśliwymi-zbieraczami podległymi dynastii Liao. Jurchenowie, zjednoczeni pod wodzą Wanyana Aguda z plemienia Wanyan, szybko podbili Liao i większą część północnych Chin. Wanyan nazwał swoją nową dynastię „Jin”, co oznacza „złota”.[NEWLINE][NEWLINE]Podobnie jak Mongołowie, Jurchenowie słynęli z przerażającej kawalerii, której umiejętności rozwinęły się dzięki myśliwskim tradycjom wszystkich plemion. Po pokonaniu Liao z pomocą dynastii Song, Jurchenowie zaatakowali swych niedawnych sojuszników, rozpoczynając wojnę trwającą prawie 20 lat. W roku 1141 Traktat Shaoxing zaprowadził pokój między dwoma dynastiami i ustalił granicę na rzece Huai.[NEWLINE][NEWLINE]U szczytu swej potęgi dynastia Jin władała ponad 30 milionami ludzi i całymi północnymi Chinami. Jednak Czyngis-chan zjednoczył sąsiednie plemiona mongolskie i wyruszył na legendarny podbój Azji, w tym ziem Jin. Do roku 1227, kiedy to zmarł Czyngis-chan, Mongołowe zdziesiątkowali wojska Jin. Ale mężni wojownicy Jin walczyli z Mongołami przez kolejnych 7 lat po śmierci Czyngisa i zostali pokonani dopiero w 1234 r.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MONGOL_SCENARIO_CIV5_UIGHUR_TEXT">
      <Text>Założone w 742 naszej ery Imperium Ulghur szybko weszło w złoty wiek i wkroczyło w VIII wiek. To młode i nietrwałe państewko zostało podbite przez Kirgizów w 840 roku i Uighur rozpadło się na trzy królestwa: Gansu, Turpan i Karakhanidów. Ten scenariusz dotyczy królestwa Turpan, małego państwa plemiennego, które dotrwało do inwazji mongołów w 1389 roku. Mongołowie po podbiciu Ulghurów przyjęli ich system pisma.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MONGOL_SCENARIO_CIV5_WESTERN_XIA_TEXT">
      <Text>Zachodnie Xia, państwo Tangutów założone w 1038 roku naszej ery, powstało, gdy dowódca wojsk Tangut ogłosił się cesarzem regionu Da Xia. Niedługo później państwem wstrząsnęła seria najazdów mongolskich wojsk dowodzonych przez Czyngis Chana. Przeprowadzono sześć ataków na przestrzeni dwudziestu dwóch lat. Podczas ostatniego z nich Czyngis Chan zginął, zaś powód jego śmierci nadal jest źródłem hipotez. W 1227 roku rozwścieczona i pozbawiona dowódcy horda zalała stolicę, niszcząc budynki i źródła pisane oraz zabijając cesarza wraz z dziesiątkami tysięcy mieszkańców.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MONGOL_SCENARIO_CIVILOPEDIA_LEADERS_ALEXANDER_LIVED">
      <Text>1224 - 1282 n.e.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MONGOL_SCENARIO_CIVILOPEDIA_LEADERS_ALEXANDER_NAME">
      <Text>Michał VIII</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MONGOL_SCENARIO_CIVILOPEDIA_LEADERS_ALEXANDER_SUBTITLE">
      <Text>Przywódca Imperium Bizantyjskiego</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MONGOL_SCENARIO_CIVILOPEDIA_LEADERS_RAMKHAMHAENG_LIVED">
      <Text>1168 - 1208 n.e.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MONGOL_SCENARIO_CIVILOPEDIA_LEADERS_RAMKHAMHAENG_NAME">
      <Text>Zhangzong</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MONGOL_SCENARIO_CIVILOPEDIA_LEADERS_RAMKHAMHAENG_SUBTITLE">
      <Text>Przywódca Dynastii Jin</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MONGOL_SCENARIO_CIVSALIVE">
      <Text>Cywilizacji do zniszczenia: {1_CivsRemaining}[NEWLINE]Pozostało tur: {2_TurnsRemaining}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MONGOL_SCENARIO_CULTURED_FALLEN">
      <Text>Kulturowo rozwinięte państwo-miasto uległo potędze mongolskich sił. Od tego ludu dowiedzieliśmy się o nowym ustroju społecznym. Wybierz darmowy ustrój społeczny zgodnie z twą wolą, Wielki Wodzu.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MONGOL_SCENARIO_DALI_FALLEN">
      <Text>Państwo-miasto Dali zostało podbite przez nasze mongolskie siły. Udało nam się zwerbować {1_NumUnits} spośród ich pikinierów. Oczekują na twe rozkazy pod Karakorum, Wielki Chanie.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MONGOL_SCENARIO_DESC">
      <Text>Wraz z Czyngis-chanem i jego mongolskimi jeźdźcami zbuduj największe imperium lądowe, jakie widziała historia.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MONGOL_SCENARIO_FREE_TECH">
      <Text>Darmowa technologia za pokonanie jednej z głównych cywilizacji</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MONGOL_SCENARIO_KOREA_FALLEN">
      <Text>Państwo-miasto Korei zostało podbite przez nasze mongolskie siły. Udało nam się zwerbować {1_NumUnits} spośród ich kuszników. Oczekują na twe rozkazy pod Karakorum, Wielki Chanie.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MONGOL_SCENARIO_LEADER_ALEXANDER_FIRSTGREETING_1">
      <Text>Ja, Michał VIII, przywódca odnowionego Imperium Bizantyjskiego, witam cię. Obyś okazał się trwałym sojusznikiem, albo godnym przeciwnikiem!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MONGOL_SCENARIO_LEADER_ALEXANDER_FIRSTGREETING_2">
      <Text>Witaj! Jam jest Michał VIII Paleolog, władca Bizancjum. Obyś przybywał na nasze ziemie z większą pokorą od rycerzy z Czwartej Krucjaty!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MONGOL_SCENARIO_LEADER_ALEXANDER_FIRSTGREETING_3">
      <Text>Witaj! Jam jest Michał VIII, odnowiciel Imperium Bizantyjskiego. Witamy cię na naszych ziemiach, niedawno odzyskanych od łacinników z Czwartej Krucjaty!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MONGOL_SCENARIO_LEADER_RAMKHAMHAENG_FIRSTGREETING_1">
      <Text>Witaj w północnych Chinach. Jestem Zhangzong. Twoja wizyta jest dla nas wielkim zaszczytem.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MONGOL_SCENARIO_LEADER_RAMKHAMHAENG_FIRSTGREETING_2">
      <Text>Poznanie cię to dla mnie wielki zaszczyt. Jestem Zhengzong z dynastii Jin z Północnych Chin.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MONGOL_SCENARIO_LEADER_RAMKHAMHAENG_FIRSTGREETING_3">
      <Text>Witaj. Jestem Zhengzong, cesarz z dynastii Jin. Twoje przybycie to zaszczyt dla całych Północnych Chin.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MONGOL_SCENARIO_MAJOR_FALLEN">
      <Text>Gratulacje, następna z wielkich cywilizacji upadła pod naporem Mongolskich jeźdźców. Złupiliśmy z ich skarbca wielkie bogactwo ({1_NumGold} złota). Udało nam się również dokonać nowego odkrycia naukowego poprzez przestudiowanie ich dzieł. Wybierz darmową technologię zgodnie z twą wolą, Wielki Wodzu.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MONGOL_SCENARIO_MAJOR_FALLEN_TO_ALLY">
      <Text>Z drobną pomocą innej cywilizacji udało nam się pokonać następną cywilizację. Z jej skarbca zrabowaliśmy wielkie bogactwa ({1_NumGold} złota).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MONGOL_SCENARIO_MARITIME_FALLEN">
      <Text>Nadmorskie państwo-miasto poddało się mongolskim siłom. Prosty lud z tych obszarów zapłacił nam okup ({1_NumGold} złota) aby zachować życie.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MONGOL_SCENARIO_TITLE">
      <Text>Powstanie Mongołów</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MONGOL_SCENARIO_XIA_FALLEN">
      <Text>Państwo-miasto Zachodniego Xia zostało podbite przez nasze mongolskie siły. Udało nam się zwerbować {1_NumUnits} jednostek ich konnicy. Oczekują na twe rozkazy pod Karakorum, Wielki Chanie.[NEWLINE][NEWLINE]Zalecane jest wybudowanie drogi łączącej to miasto ze stolicą w celu zbierania zysków z handlu. Możesz również umieścić w tym mieście słabe jednostki piechoty, co uczyni obywateli szczęśliwszymi.

</Text>
    </Row>
  </Language_PL_PL>
</GameData>