<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!--Generated with LocalizationBuddy.-->
<!--Copyright Firaxis Games 2010-->
<!--All Rights Reserved-->
<GameData>
  <Language_JA_JP>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_FOR_CEILIDH_HALL_STRATEGY">
      <Text>ケイリー・ホールは古典時代のケルト文化に特有の建造物であり、都市の[ICON_CULTURE]文化力と[ICON_HAPPINESS_1]幸福度を向上させる。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_FOR_SATRAPS_COURT_STRATEGY">
      <Text>サトラップの王宮はペルシアに特有の建造物であり、都市の富の産出とその文明の[ICON_HAPPINESS_1]幸福度を向上させる。サトラップの王宮を建設するには、その都市に市場が必要である。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_HOV_HELP">
      <Text>[ICON_HAPPINESS_1]幸福度+1、[ICON_GOLD]ゴールド+2。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_HOV_STRATEGY">
      <Text>ホフは[ICON_HAPPINESS_1]幸福度を1上昇させ[ICON_GOLD]ゴールドを2増加させる。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_MEAD_HALL_HELP">
      <Text>[ICON_HAPPINESS_1]幸福度+2および[ICON_CULTURE]文化力+2。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_MEAD_HALL_STRATEGY">
      <Text>ミード・ホールは[ICON_HAPPINESS_1]幸福度と[ICON_CULTURE]文化力をそれぞれ2向上させる。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BUILDINGS_HOV_TEXT">
      <Text>ホフは、場合によっては屋根さえなく、単なる囲いと大差がないような建造物であるが、ゴート族の大集落では非常に重要な意味を持った。「ブロット」と呼ばれる生贄の儀式がそこで行われたからだ。ホフでは、華々しい音楽とともにドルイドが儀式を執り行い、豊作や大猟、戦勝を祈念した。生贄にされる動物はたいてい、頭を切り落とされて殺された。ミリナのアガシアスは、ゴート戦争(紀元535年～554年)のさなかに次のように書いている。ゴート族は「馬や牛をはじめ、実にさまざまな種類の動物の首をはねて供犠とし、それで神を讃えたつもりでいる」と。動物だけでなく、部族がきわめて深刻な脅威に見舞われたときは人間までもが生贄にされた。虜囚や奴隷がホフまで引き立てられていき、ドルイドの手で命を奪われたのである。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BUILDINGS_MEAD_HALL_TEXT">
      <Text>古代のスカンジナビアとゲルマン民族の居住地域にあったミード・ホールは、部屋が1つきりの大きな建物で、族長の祝宴場であるとともに、集落の文化生活および宗教生活の中心でもあった。また、族長の家臣が守っていることから、有事の際に女子供や年寄りが逃げ込む避難所にもなった。ミード・ホールは石と木で作られ、彫刻で飾られており、しかも奥行きが40～50メートルと細長かった。そのため、町で最も目立つ建物であることが多かった。4世紀以降は堅牢な防備が施されることも珍しくなく、中世に見られる城塞の前身とも言える。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_CLIBANARII_TEXT">
      <Text>クリバナリウスはササン朝の騎兵であり、ビザンチン帝国のカタフラクトに相当する。しかし、クリバナリウスにはカタフラクトを上回る重装甲が施されていた。クリバナリウスは人馬ともに鉄製の鎖かたびらで全身を鎧われ、敵の歩兵と弓兵の隊列を突き崩すために楔形の陣形で用いられた。ササン朝はクリバナリウスを主に西方の部隊で採用し、主として東ローマ帝国の軍勢との戦いに投入した。北や東の国境を脅かす蛮族を相手にするときよりも、両軍相対峙しての大規模な会戦になることが多かったからである。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_UNITS_FRANK_SEAXMAN_TEXT">
      <Text>サクスとは大型のナイフ、または刃に刻み目の入った短い湾刀のことで、ケルト人やフランク族の戦士が好んで使用した。道具としても武器としても同程度に役立ったが、至近距離での白兵戦で特に威力を発揮した。蛮族がこぞって移住を行った数十年の期間にわたって、サクスにはさまざまな発展型が生まれた。細身のスクラマサクスや広刃のブレイトサクスなどもそうで、これらにはそれぞれ刃渡りが長いものと短いものがあった。叙事詩『ベーオウルフ』では、主人公ベーオウルフが竜を退治するのにサクスを使い、また、巨人グレンデルの母親がサクスを手にベーオウルフと戦っている。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_UNITS_GOTH_GADRAUHT_TEXT">
      <Text>ゴート族は常備軍を持たず、短期間兵役に就くガドロートと呼ばれる民兵に頼っていた。彼らは一般に槍、投げ槍、盾で武装したが、中には剣や弓を持つ者もいた。鎧に身を固めないこの徴兵軍団は、ローマ軍が好んだ融通の利かない戦闘隊形がかえってあだになるような不規則な地形で特に戦果をあげた。一般に部族ごとにハンダファブ、すなわち“武装兵100人”に編成されたガドロートはしかし、正々堂々の会戦では当てにならなかった。旗色が悪くなると、最後の一兵まで戦うこともあれば、逃走してしまうこともあったからだ。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_UNITS_HUN_SCOURGE_OF_GOD_TEXT">
      <Text>「神の災い」はアッティラにつけられた仇名である。これらのユニットには、戦場におけるアッティラの卓越した采配が反映されている。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_UNITS_VANDAL_AXEMAN_TEXT">
      <Text>ローマ帝国に攻め入った蛮族が武器として用いた斧にはさまざまな種類があるが、ヴァンダル族は投げ斧を好み、敵に接近してはそれを飛び道具として使った。この投げ斧は3世紀にフランク族が考案した軽い戦斧フランキスカが原型であるが、ヴァンダル族はこれをオーバーハンドで投げた。そうすることで斧は回転しながら飛んでいき、命中精度を増すからだ。矢よりも重く、槍よりも精度が高い投げ斧は、ヴァンダル族がローマ領カルタゴを占領して以降、特に海戦でその威力を発揮した。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_UNITS_VANDAL_TRIHEMIOLLA_TEXT">
      <Text>トリヘミオリアはヴァンダル族の海軍で最も一般的な戦艦である。トリヘミオリアはギリシアの設計に基づく40トン級の船で、左右両舷に2.5段重ねて櫂の漕ぎ手を配していた。トライリーム(三段櫂船)よりも小回りがきき、スピードも出るため、衝角で突くのにも接舷して戦うのにも用いられた。主な用途は商船の襲撃と沿岸集落の略奪であり、当時ローマやビザンチンの戦艦に普及しつつあった投石器に対抗するため、甲板を強化していた。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_BARBARIAN_TITLE">
      <Text>{2_CivName:textkey}の{@1: gender feminine?女王; other?王;}{1_PlayerName:textkey}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_CIV_BYZANTIUM_HEADING_1">
      <Text>歴史</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_CIV_BYZANTIUM_TEXT_1">
      <Text>紀元293年、ディオクレティアヌス帝は、巨大で扱いにくいローマ帝国を効率よく統治するための新しいシステムを導入した。共治帝を置き、マクシミアヌスをその地位に就けて帝国西部の経営を任せたのである。ディオクレティアヌスとマクシミアヌスの退位後、コンスタンティヌス1世が正式にローマの領土を2分割し、330年には「第2のローマ」としてコンスタンティノープルの都を建設した。2つのローマという原則は抜きがたく定着していたため、テオドシウス帝は395年の死に際して、帝国の統治を2人の息子に譲る。帝国を東西に分割し、アルカディウスを東ローマ帝国の帝位に、ホノリウスを西ローマ帝国の帝位に据えたのである。大帝と呼ばれるテオドシウスは分割されていないローマ帝国を統治した最後の皇帝であった。[NEWLINE][NEWLINE]ビザンチン帝国とも呼ばれる東ローマ帝国は、バルカン半島南部、アナトリア地方とエジプトの全土、さらにはレバント地方の大部分を支配した。東ローマ帝国は、3世紀から4世紀にかけて西ローマ帝国をむしばんだ戦乱の影響をほとんど受けなかった。その理由として、英明な皇帝が続いたこと、都市文化がより発達していたこと、西ローマに比べてはるかに豊かな財源を持っていたことなどが挙げられる。中でも財力は重要であり、これに恵まれていたからこそ、歴代のビザンツ皇帝は侵入してくる蛮族を貢納金で懐柔したり、大勢の傭兵を雇ったりすることができたのである。[NEWLINE][NEWLINE]盛んな交易がもたらした富と技術を背景に、テオドシウス2世は5世紀の最初の10年間でコンスタンティノープルの城壁をさらに強化し、帝都をほぼ難攻不落の都にした(実際、この城壁は1204年まで破られなかった)。ビザンチンの富はまた、アッティラを買収し、その矛先を西に向けさせることも可能にしている。テオドシウス2世の後を継いだマルキアヌス帝は毎年の高額な貢納金の支払いを拒み、フン帝国も453年にアッティラが死ぬと間もなく瓦解した。もっとも、その後フン族の残党の多くは西ローマ帝国の傭兵となり、ササン朝やアラブ諸国と戦うローマを助けている。[NEWLINE][NEWLINE]アッティラの死後、東ローマ帝国は長らく平和と安定を享受したが、西ローマ帝国は侵略に苦しみ、混乱のうちに滅びている。西ローマ帝国の滅亡は一般に、オドアケルが皇帝ロムルス・アウグストゥスを廃位した紀元476年とされる。これを見た東ローマ皇帝ゼノンは、テオドリックを王に戴く東ゴート族を使って西ローマを奪還しようとする。テオドリック王は自ら軍を率いてイタリア半島に攻め込み、オドアケルを廃位させてイタリア王を名乗った。ゼノン帝は東ゴート族をそそのかしてイタリアとローマを征服させ、テオドリック王と宥和的関係を維持することで東ローマ帝国を脅かす厄介の種を取り除くとともに、西ローマに対する名目上の優位を手に入れたのである。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_CIV_FRANCE_HEADING_1">
      <Text>歴史</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_CIV_FRANCE_TEXT_1">
      <Text>フランク族は、ライン川下流の右岸沿いの土地に住む、ゲルマン諸部族の緩やかな連合体だった。ライン川は当時、ローマ帝国とゲルマニアを隔てる境界線を成していた。紀元3世紀、フランク族の一部はライン川流域のローマ領に侵入し、別の一部は帝国内に移住してガリア地方に住みついた。これによってフランク族は2派に分裂し、前者をリプアリ支族、後者をサリー支族という。[NEWLINE][NEWLINE]元来が牧歌的な人々であるリプアリ支族は、ライン河畔に小さな集落をいくつも築き、釣りや狩猟で自給自足の暮らしを営みながら、ときおりローマの領地を荒らしていた。リプアリ支族はまったくの無害とは言えないものの、ローマ帝国の隣人の中では比較的おとなしい部類であったと言っていい。紀元310年、コンスタンティヌス帝は彼らとの交易を促進する為、ライン川に橋を架けた。リプアリ支族は、この橋で行き来できるようになったローマの都市ケルンから社会統合への刺激を受ける。そして、東方にひしめくより好戦的な諸部族からローマ帝国を守る緩衝材としての役割を期待されるようになっていった。やがてクロヴィス1世が出ると、リプアリ支族最後の族長シゲベルトはその軍門に下る。クロヴィス1世はアラマンニ部族同盟に対抗して諸支族をまとめ上げ、フランク族を再統一した。[NEWLINE][NEWLINE]一方、サリー支族は北方の蛮族の猛攻によって住みかを追われ、ローマ領トクサンドリア(現在のアントワープ)に移住を余儀なくされた。「背教者」ユリアヌス帝はこの「勝手な」移住を認めず、彼らに対して攻撃をする。紀元358年、サリー支族はローマ軍に降伏し、それと引き換えに市民権を与えられた。ホノリウス帝の庇護を受けたサリー支族は、紀元420年以降、クロディオの指揮の下で大幅に領地を拡大する。一方、サリー支族はローマにとっても忠実な盟友であった。451年、フラウィウス・アエティウスがゲルマン系の同盟者たちに対し、アッティラ率いるフン族の侵略を防ぐ戦いに加わるよう呼びかけた際、サリー支族はこれに応じてシャロンの戦い(カタラウヌムの戦い)でローマ軍に加勢した。この会戦の結果、西ヨーロッパがフン族に脅かされる恐れは事実上なくなり、ローマは報奨として、サリー支族にさらなる領地拡大を認める。486年、ローマ的要素とゲルマン的要素が入り混じる王国の絶対的支配者の座についたクロヴィスはフランク族を統一して西ゴート王国とアラマンニ人を打ち破った。そして、パリに新たな首都を定め、フランスの基礎を築いた。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_CIV_GERMANY_HEADING_1">
      <Text>歴史</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_CIV_GERMANY_TEXT_1">
      <Text>このゴート族はスカンジナビア半島に起源を持つ東ヨーロッパの民族であり、その2つの支族である西ゴート族と東ゴート族はローマ帝国の衰亡に重要な役割を果たした。この2支族は言語、習俗、信仰を共有しながらも異なる道を歩み、それぞれが王国を建設して中世ヨーロッパの一角を占めることとなる。[NEWLINE][NEWLINE]西ゴート族はダキアに住みつき、ローマ帝国とは平和的に共存していた。しかし紀元376年、フン族の脅威にさらされたためにドナウ川の南に移住することを決意し、東の正帝ウァレンスに許可を求めた。このとき交わされた約定は、アラリック1世が西ゴート族の王位に就く395年まで保たれる。408年、傭兵として帝国の指揮下にあった蛮族の兵士およそ3万人の家族がローマ兵によって虐殺されると、アラリックは東ローマの承認の下、ただちに西ローマに宣戦を布告し、イタリア半島に侵攻した。アラリック率いる西ゴート軍は軍事的勝利を重ね、ローマを3回にわたって包囲したのち、410年の8月にはついに帝都を占領した。ローマは略奪を受け、アラリックはイタリアに西ゴート王国を打ち立てる。続く1世紀を通じて西ゴート王国は着実に領土を拡大し、やがて南ガリアとイベリア半島全域を掌握するに至る。トロサに首都を定めた西ゴート族は、イベリア半島からヴァンダル族を駆逐したものの、イタリア半島は失った。さらに、507年にはブイエーの戦いでクロヴィス率いるフランク族に大敗を喫しガリアを奪われ、それを境に緩やかな衰退の道をたどる。711年、西ゴート族最後の王ロデリックはウマイヤ朝の侵攻を迎え撃って戦死する。これが、イスラム勢力によるイベリア半島征服の幕開けとなった。[NEWLINE][NEWLINE]東ゴート族の歴史は西ゴート族ほど込み入ってはいない。東ゴート族は南方に移住後、ドナウ川とドニエプル川の狭間に広大かつ人のまばらな王国を築いた。これは多民族混成の帝国であり、ゴート族貴族による支配の下、サルマティア人、ゲピード人、ダキア人が共存し、さらにはケルト人とスラブ人の部族が少数派を形成していた。やがてフン族が襲来してこの多言語国家を圧倒すると、東ゴート族はフン族の支配を受け入れ、その軍門に下る。以後、東ゴート族はアッティラ配下でも指折りの臣下として、ヨーロッパにおけるフン族の戦いを助けた。紀元451年のシャロンの戦い(カタラウヌムの戦い)がその最たる例だが、東ゴート族はアッティラの死を契機に反旗を翻し、シャロンの戦いから3年後、テオデミール率いるネダオ川の戦いでアッティラの息子たちによるくびきを断ち切った。紀元454年はまた、テオドリック大王が誕生した年でもある。471年、テオドリックは東ゴート族の王位に就き、それから20年かけてイタリア全土とバルカン半島の相当部分を手中に収めた。しかし、大王が没したとたん、東ゴート王国による統治の弱点がたちどころに露呈する。東ローマ帝国はここぞとばかりに攻勢をかけ、東ゴート王国の王トーティラにローマを放棄させる。553年、モン・ラクタリウスの戦いでトーティラ派の残党は戦死を遂げるか、捕らえられるか処刑されるかであった。東ゴート族の生き残りは現在のオーストリアに逃れ、歴史の表舞台から姿を消した。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_CIV_PERSIA_HEADING_1">
      <Text>歴史</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_CIV_PERSIA_TEXT_1">
      <Text>ササン朝は先イスラム期最後のペルシア帝国であり、紀元224年から651年まで続いた。アルダシール1世が打ち立てたこの王朝は広大な領土を誇り、最盛期には今のイラク、イラン、アフガニスタン、シリア、コーカサス地方やアルバニアとパキスタンの一部、ペルシア湾、それにトルコの一部を包含していた。また、バハラーム5世(421年～438年)以降数代の皇帝が現出した最初の黄金期を通じて、東西のローマ帝国と勢力を競い合った。ササン朝はその末期にはアラブ人によるたび重なる侵略を受け、最後の皇帝ヤズデギルド3世のときに滅亡する。[NEWLINE][NEWLINE]パルティア帝国が滅亡しササン朝が勃興した経緯は、神話に包まれてはっきりしない上、歴史家の説明も一様ではない。ただ、ササン朝の統治はどうやらファールス州の州都イスタフルで始まったようである。当時イスタフルを治めていたのが、神官の家系に連なるとされるアルダシールであった。パルティアの支配が随所で綻びを見せる中、アルダシールは血を分けた兄弟を含む競争相手を容赦なく殺害し、シャーハーン・シャー(諸王の王)を名乗って近隣諸州の反乱を鎮圧した。その息子であるシャープール1世は拡張主義を受け継ぎ、アルメニア、バクトリア、クシャーナ帝国の一部を手中に収め、ローマ帝国に対しても何度か戦争を仕掛けた。[NEWLINE][NEWLINE]シャープール1世が没してからバハラーム5世の時代にかけて、ササン朝は西方への拡張こそ東ローマ帝国に阻まれたものの、東方および南方へは徐々に領土を広げることに成功した。その一方でバハーラム5世は平和的な取り組みにも力を注ぎ、文学や音楽やスポーツの黄金時代に道を開いている。しかし、バハラーム5世が没してからの100年間、後継者たちはもっぱら蛮族の侵入、ビザンチンとアラブによる侵略、そして諸州の反乱といった問題に頭を悩まされ続けた。[NEWLINE][NEWLINE]ササン朝黄金時代の第2期はカワード1世(488年～531年)の治世に始まるが、この時期はビザンチン帝国との絶え間ない戦争によって国庫が逼迫し、西部諸州におけるササン朝の威光は衰えた。それでも、ササン朝の軍隊はエルサレムを陥れ(614年)、アレクサンドリアを攻略し(619年)、621年までにはエジプト全土を支配下に置く。しかし、急激な拡張は軍隊を疲弊させ、重税を搾り取られる民衆にも不満が広がり、また南方ではイスラム教徒たちが宗教的熱狂に駆られていた。それらの要素が絡み合いながらササン朝はエジプト征服から30年後の651年に滅亡し、やがてその地にはアッバース朝が勃興する。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_CIV_ROME_HEADING_1">
      <Text>歴史</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_CIV_ROME_TEXT_1">
      <Text>国境紛争と経済危機の数十年を経た紀元293年、ディオクレティアヌス帝は、ローマ帝国を統治する新しい仕組みを導入する。すなわち、共治帝を置くこととし、マクシミアヌスに西部の管理を任せたのである。330年、ディオクレティアヌスとマクシミアヌスが退位すると、コンスタンティヌス大帝が「第2のローマ」としてコンスタンティノープルを建設した。テオドシウス1世はローマ帝国が東西に分割される前の最後の皇帝である。テオドシウス1世は395年の死に際して、長男のアルカディウスに東ローマ帝国の統治を、次男のホノリウスに西ローマ帝国の統治を譲り渡した。[NEWLINE][NEWLINE]西ローマ帝国は東ローマ帝国に比べて人口も少なく、文化的にも政治的にも統一性を欠いていた。その上、辺境統治のための重税で経済は疲弊し、蛮族の侵入にも悩まされていた。紀元402年、西ローマ帝国は首都をラヴェンナに移したものの、経済と文化の中心は依然としてローマであった。4世紀まで、西ローマ帝国の軍隊は主として北ガリアとライン川流域に展開していたが、しだいにイタリア半島の安全保障に兵力を割かざるを得なくなる。それにより、ブリタニア、ガリア、北アフリカ、ゲルマニアの各地で反乱や内戦が輪をかけて頻発するようになった。[NEWLINE][NEWLINE]ホノリウス帝のあと、帝位簒奪者と凡庸な皇帝が続き、中央の威光は薄れ、ローマはしだいに属州のコントロールを失っていく。イベリア半島とガリア地方でローマの諸制度が崩れた背景には、ゴート族やヴァンダル族といった蛮族が移住してきて、ローマに服属する新たな王国を築いたという状況がある。ヴァンダル族がアフリカを征服すると、帝国は西地中海の覇権を失い、交易の衰えに拍車がかかった。さらに、イタリア半島への穀物の出荷が激減するという、より深刻な危機に見舞われた。一方、紀元444年にフン族を統一したアッティラはただちに西ローマ帝国に侵攻し、453年に没するまで西ローマ帝国を大混乱に陥れた。[NEWLINE][NEWLINE]続く20年間、ローマは相次ぐ内戦に悩まされる。そして紀元476年には、ゲルマニア出身の将軍オドアケルが西ローマ帝国最後の皇帝ロムルス・アウグストゥスを廃位させた。東ローマ帝国のゼノン帝はオドアケルの「イタリア王国」を承認するものの、489年には東ゴート族によるイタリア侵攻を支援する。493年の3月、東ゴート族の王テオドリックは兵を率いてローマに入城し、晩餐会の席でオドアケルを殺害した。これによって西ローマ帝国の滅亡が確定する。6世紀、ビザンチン帝国によってローマは一時的に奪還されるものの、西ローマ帝国が息を吹き返すことは二度となかった。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_CIV_SONGHAI_HEADING_1">
      <Text>歴史</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_CIV_SONGHAI_TEXT_1">
      <Text>ヴァンダル族は東ゲルマニア地方の民族であるが、もとはスカンジナビア半島を故郷とする。彼らは紀元前2世紀にバルト海を渡ってポーランドに入り込み、紀元406年までにはライン川に到達していた。ライン川を渡ろうとしたヴァンダル族は、すでに北ガリアのローマ化地域に移住していたフランク族の激しい抵抗に遭う。しかし、フランク族の軍勢を完膚なきまでに打ち破り、略奪を重ねながら南下を続けた。ヴァンダル族はフランク族やローマ人の都市をいくつか蹂躙したのちにピレネー山脈に到達し、紀元409年には山脈を越えてイベリア半島に侵入する。[NEWLINE][NEWLINE]イベリア半島で西ゴート族から圧力を受けたヴァンダル族は、ゲイセリック王に率いられて海峡を渡り、429年に北アフリカに上陸する。453年、ゲイセリックは北アフリカにヴァンダル王国を建設し、ローマとの協定によってヌミディア州の統治を許された。しかし439年、ゲイセリックはこの協定を破ってカルタゴを征服すると、カルタゴの大規模な造船所と艦隊を手中に収めた。以後10年というもの、ヴァンダル族は東西ローマに対して執拗な海賊行為や略奪行為を働きながら、サルディニア、シチリア、コルシカ、バレアレス諸島などの地域を侵略した。[NEWLINE][NEWLINE]フン族の王アッティラが死ぬと、これで心おきなくヴァンダル族の侵略を止められると感じたローマ皇帝は、皇女をゲンセリックの息子と結婚させることで失地の回復をもくろむ。しかし、相互不信が渦巻く中、このもくろみは紆余曲折を経たあげく失敗に終わり、紀元455年にはヴァンダル族の軍勢がイタリア半島に上陸してローマを陥れた。[NEWLINE][NEWLINE]ローマを獲得したときが、ヴァンダル族の絶頂期と言える。477年にゲイセリックが没すると、宗派間の対立、旧ローマ属州における反乱、交易の欠如といった要因が重なり、王国は緩やかな退潮の道をたどる。最終的には、ビザンチン帝国のベリサリウス将軍が激戦の末にヴァンダル軍を打ち破り、敵将ツァツォを殺した上でヴァンダル族の都市の大半を征服した。534年にはヴァンダル王国最後の王ゲリメルがローマにカルタゴを引き渡し、これによってヴァンダル族の統治に終止符が打たれた。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_CIV5_DAWN_TEXT">
      <Text>シナリオ内容[NEWLINE]現在東西に分断されているローマ帝国は、約千年にわたって世界を統治していた。しかし紀元4世紀、帝国の国境を突破した蛮族の指導者たちが王国を築き上げ、帝国の前に大きく立ちはだかる。一方、アッティラ率いるフン族による相次ぐ略奪と侵略により、北東部は大混乱に陥っていた。どちらにつくかを選択したら、勇気を胸に、次の千年史を作り上げろ。[NEWLINE][NEWLINE]勝利条件[NEWLINE]勝者は、西ローマ、東ローマ、ササン朝ペルシアの3帝国にある都市の支配権を巡る争いのなかで決定される。帝国は支配下にある各都市から1ターンごとに勝利ポイント(ササン朝ペルシアは1.5倍)を獲得する。蛮族の文明は、いずれかの帝国に支配されている都市を占領することで勝利ポイントを得ることができる。占領する都市の規模が大きいほど獲得するポイントも多くなる。70ターン終了後に最も多くの勝利ポイントを獲得している文明が勝利となる。[NEWLINE][NEWLINE]特別ルール[NEWLINE]蛮族の文明はユニットの維持費がかからない。東西ローマ帝国は建造物を売却することができない。このゲームでは固有の社会制度ツリーが3種類存在する。1つ目は東西ローマ帝国専用、2つ目はササン朝ペルシア専用、そして3つ目は蛮族専用となる。東西ローマ帝国専用の社会制度ツリーは普通のものとは逆の仕組みとなっており、制度を採用するごとにボーナスではなくペナルティが科せられる。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_DESC">
      <Text>蛮族の攻撃からローマを守れ！　または、ローマを侵略して新しい王国を築き上げろ！</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_HUN_FIRST_CITY_CAPTURE">
      <Text>最初の都市を占領すると、あなたの軍はその都市の資材を使って破城槌を2つ作ります！　征服に役立てましょう！</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_LEADER_ALARIC_HEADING_1">
      <Text>歴史</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_LEADER_ALARIC_LIVED">
      <Text>紀元370年 - 410年</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_LEADER_ALARIC_NAME">
      <Text>アラリック1世</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_LEADER_ALARIC_SUBTITLE">
      <Text>西ゴート族の王</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_LEADER_ALARIC_TEXT_1">
      <Text>フン族の侵攻を受けた西ゴート族はローマへの移住権を得るために、若き日のアラリックと共に補助軍としてビザンチン帝国に従属することになった。394年、アラリックは、ビザンチン帝国に反旗を翻したアルボガスト将軍の討伐にゴート族の兵を率いて参加し、翌年には西ゴート族の長に選出される。[NEWLINE][NEWLINE]同年、アラリックの後ろ盾となっていたビザンチン皇帝テオドシウス1世が逝去する。テオドシウスの死により権力中枢に混乱が起きると、帝国に対する貢献や西ゴート族の王としての地位も顧みられることなく、アラリックはお払い箱にされてしまう。これによりアラリックは、テオドシウス帝の死後まもなくしてビザンチン帝国に敵対することになる。アラリックはギリシャを蹂躙すると、紀元397年にはコンスタンティノープルの城壁に到達した。ビザンチン皇帝はこれを受け、独立した軍事裁量権を持つマギステル・ミリトゥムの地位をアラリックに与えた。[NEWLINE][NEWLINE]紀元407年、東西ローマの関係緊張化により内戦の危機が高まると、アラリックは西ゴート族を率いてユリスケアルプスを越え、ローマに進撃する。西ゴート軍による兵糧攻めに音を上げた元老院は、アラリックとの交渉のテーブルにつくことを余儀なくされる。交渉成立後も軍を留め置いていたアラリックは、元老院が約束をたがえると、再びローマを包囲した。アラリックはこの包囲で元老院から新たな譲歩を引き出し、ローマに傀儡皇帝を立てたのち、409年にようやく兵を引いて北方への帰途についた。[NEWLINE][NEWLINE]しかし、それから間もなくしてアラリックは、傀儡皇帝を廃位して自らイタリア王となる必要に迫られることになる。410年8月、西ゴート族がサラリア門を破って市内に侵入する。この時アラリックは、ローマ市民に対して驚くべき寛容さを示している。キリスト教会に対して略奪を行わず、そこに避難していた数千の異教徒やキリスト教徒に庇護を与えたのである。アラリックはなおも南進を続けてカラブリアに入り、ローマが失った諸州の奪還を目的にアフリカ攻略を試みるが、港市コゼンツァで急死してしまう。死亡の原因は熱病であったとされている。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_LEADER_BAHRAM_HEADING_1">
      <Text>歴史</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_LEADER_BAHRAM_LIVED">
      <Text>紀元421年 - 438年</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_LEADER_BAHRAM_NAME">
      <Text>バハラーム5世</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_LEADER_BAHRAM_SUBTITLE">
      <Text>ササン朝の王</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_LEADER_BAHRAM_TEXT_1">
      <Text>バハラーム(在位:紀元421年～438年)はササン朝第14代の王であり、父ヤズデギルド1世の急死(暗殺だったとも言われる)を受けて即位した。即位後にまず着手したのは、広大な領内のキリスト教徒を組織的に迫害することであり、この政策はただちに東ローマ帝国との戦争を引き起こすことになった。勝敗のつかない会戦と作戦行動が幾度か繰り返されたあと、422年にペルシアとローマの両帝国は講和を結び、既存の国境線を維持することで合意する。しかし、バハラームはその後まもなく(428年)、現地のキリスト教主教イサクの抗議を無視してアルメニアを併合する。これにより再びビザンチン帝国との間で緊張が高まることになった。[NEWLINE][NEWLINE]ときおり襲撃や小競り合いはあったものの、ササン朝と東ローマ帝国との和平はしばらく維持された。その間、バハラーム帝は勝手気ままな振る舞いを続けながらも、ペルシアに新たな黄金時代を到来させる。狩りに興じ、夜な夜な宴を催し、飽かずに女色にふけるそのさまは、あたかも王家の富を誇示するかのようであった。しかし帝の庇護の下、『パーパクの子アルダシールの行伝』といったササン朝文学や音楽の傑作がいくつも生まれ、ポロをはじめとするスポーツが王侯貴族の娯楽として定着したのも事実である。戦争や狩猟や性愛におけるバハラーム帝の武勇伝は後世に語り継がれ、ウマル・ハイヤームが著した有名な四行詩集『ルバイヤート』にまで題材として取り上げられた。[NEWLINE][NEWLINE]バハラーム帝による治世の末期を彩るのはフン族との抗争である。当時エフタルと呼ばれたフン族の一派が北東から襲来し、イラン北部の広範囲を荒らし回っていた。エフタルはついにホラーサーン州に侵入すると、レイの都まで兵を進めることに成功する。戦争の準備などしていなかったバハラームは、講和と恭順の意を示し、フン族はこれを受け入れる。しかしその交渉の裏では、招集した大軍を闇夜に乗じてタバリスタン州の向こう岸まで進めていた。フン族の野営地を急襲したバハラームは、彼らを殺戮し、族長の妻を虜囚にすることに成功する。生き残ったフン族の兵士もオクサス川まで追撃して皆殺しにした。その後バハラームは病で死の床につくが、配下の将軍の一人が北に攻め上がってフン族の本拠地を蹂躙したことで、ササン朝がフン族に脅かされる恐れはなくなった。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_LEADER_CHLODIO_HEADING_1">
      <Text>歴史</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_LEADER_CHLODIO_LIVED">
      <Text>紀元392年 - 448年</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_LEADER_CHLODIO_NAME">
      <Text>クロディオ</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_LEADER_CHLODIO_SUBTITLE">
      <Text>フランク族サリー支族の王</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_LEADER_CHLODIO_TEXT_1">
      <Text>クロディオはフランク族サリー支族の王(より正確には族長)であり、紀元414年から死に至るまでその地位にあった。彼こそがフランスを作ったメロヴィング朝の開祖だとする歴史学者もいる。クロディオはデュイスブルクの砦から現在のテルーアンヌにあたる地域を統治し、フン族に駆逐されたゲルマン諸部族が東方から続々と押し寄せるなか、支族ごとその脅威から逃れる方法を探り続けていた。[NEWLINE][NEWLINE]428年、サリー支族の領土に接するローマ帝国の国境線を越え、カンブレーでローマ軍を破ると、クロディオは一族を引き連れて北ガリアに移住した。その後は自領を南方に押し広げ、431年にはソンム川に到達する。432年を迎えた頃には、ローマ帝国領内に半自治権を有する王国を形成し、トルナクム(現トゥルネー)に首都を構えていた。[NEWLINE][NEWLINE]サリー支族の膨張は、448年にクロディオがフラウィウス・アエティウス率いるローマのガリア軍に敗れるまで続いた。この戦いの後に結ばれた条約により、クロディオの一族は現在の領土を維持することを認められ、フランク族は将来にわたりローマに従属することになった。それから数年後、クロディオの息子キルデリクスの指揮の下、ヨーロッパに進撃してきたフン族を迎え撃つためにアエティウス軍に合流する。やがてクロディオの孫に当たるクロヴィスがフランク族を統一してフランク王国を築くと、496年にはアラマンニ人を、そして507年には西ゴート王国を破り、ガリア地方を手中に収めることになった。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_LEADER_GENSERIC_HEADING_1">
      <Text>歴史</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_LEADER_GENSERIC_LIVED">
      <Text>紀元389年 - 477年</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_LEADER_GENSERIC_NAME">
      <Text>ゲイセリック</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_LEADER_GENSERIC_SUBTITLE">
      <Text>ヴァンダル族の王</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_LEADER_GENSERIC_TEXT_1">
      <Text>紀元389年頃に生まれたゲイセリックは、428年に異母兄グンデリックの死を受けてヴァンダル族の王位に就いた。ヴァンダル族が西ゴート族の包囲を受けると、ゲイセリックは民を率いてイベリア半島を脱出し、より人口の少ないアフリカの沿岸に移ることを決意する。ヴァンダル族は海峡で艦隊を建造し、429年には戦士と女性や子どもを含めた約8万人が海を渡り、ローマ領アフリカに上陸を果たした。[NEWLINE][NEWLINE]ちょうどそのとき、アフリカの駐留ローマ軍は内輪揉めに気を取られており、ヴァンダル族はその隙をついてたちまちこれを制圧した。そして、数ヵ月のうちに現在のモロッコとアルジェリアに当たる地域を征服する。ローマ皇帝ウァレンティニアヌス3世は、心ならずもゲイセリックの支配を認める講和条約に調印させられた。ゲイセリックはそれに飽き足りず、439年に条約を破棄してローマ領カルタゴに侵攻し、不意を襲われたカルタゴは港に繋留していた大艦隊とともにヴァンダル族の手に落ちた。東西ローマ帝国の艦隊を合わせた規模に匹敵するこの艦隊を駆使して、ヴァンダル族はローマの商船や沿岸都市を襲い、シチリアを含む西地中海の島々を征服した。[NEWLINE][NEWLINE]こうして巨大な王国の主たる地位を不動のものにしたゲイセリックの関心は、国内法を整備することと、東ローマ帝国やそのさらに東方に位置する諸国との交易路を確保することに向けられた。こうした背景から、ウァレンティニアヌス3世の皇女をゲイセリックの息子と結婚させる取り決めが結ばれるが、ウァレンティニアヌス帝は455年に暗殺されてしまう。ゲイセリックはこれによって結婚の取り決めは無効になったと考え、イタリア半島に上陸し、抵抗してきた少数の兵を一蹴してローマに入城した。ゲイセリックは教皇レオ1世の嘆願を聞き入れて市内を破壊せずに引き揚げたものの、配下の兵士たちは撤収する前にローマ市内で略奪をほしいままにしたという。[NEWLINE][NEWLINE]468年には東西ローマによる最後の合同軍事作戦が行われ、ゲイセリックはその標的となる。大方の予想を覆し、ヴァンダル軍は規模で勝るビザンチン艦隊をボン岬の沖で撃破した。さらに勢いのままにギリシアに攻め込んだものの、これは大損害をこうむって撤退している。ゲイセリックは474年にビザンチン帝国と講和を結び、477年には自身の王宮で静かにその生涯を閉じた。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_LEADER_HONORIUS_HEADING_1">
      <Text>歴史</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_LEADER_HONORIUS_LIVED">
      <Text>紀元384年 - 423年</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_LEADER_HONORIUS_NAME">
      <Text>ホノリウス</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_LEADER_HONORIUS_SUBTITLE">
      <Text>西ローマ帝国皇帝</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_LEADER_HONORIUS_TEXT_1">
      <Text>ホノリウス(紀元384年～423年)はローマ皇帝テオドシウス1世の次男として生まれた。395年、臨終間近のテオドシウス帝は帝国を2分割し、長男のアルカディウスに東の統治を、当時8歳だったホノリウスに西の統治を譲り渡した。ホノリウスには幼少時の後見人として、有能な将軍スティリコが付き従った。のちに義父ともなったスティリコの補佐を受け、ホノリウス帝はある程度の安定を実現したものの、基本的にその治世は混乱に満ちたものだった。事実、その即位から1世紀を経ずに西ローマ帝国は完全に滅び去っており、現在ではホノリウス帝の治世は西ローマ帝国終焉の序章と見なされている。[NEWLINE][NEWLINE]ホノリウス帝はその治世を通じ、ほぼ絶え間なく蛮族の侵略と反乱に悩まされた。その舞台となったのは、ガリア、イベリア半島、北アフリカ、そしてイタリア本土である。最初の危機はアフリカの反乱だった。2年続いたこの反乱はスティリコによってようやく鎮圧されたものの、続いてアラリック1世率いる西ゴート族がイタリア半島に侵攻する。スティリコは急いで帰国し、ブリタニアの駐屯軍を召還してイタリアを守った(紀元406年)。同じ年、東ゴート族、アラン人、ヴァンダル族から成る大軍勢が氷結したライン川を渡ってガリアに侵入する。これを受け、西ローマ帝国は410年までにブリタニアを完全放棄し、引き揚げた駐屯軍をライン川の防衛に当たらせた。一方、ホノリウスが逃げ去ったあとのローマには西ゴート族が到達し、市内を略奪してから悠々と引き揚げていった(410年)。[NEWLINE][NEWLINE]ホノリウス帝は晩年、さまざまな蛮族にローマ帝国の領土を割譲することを余儀なくされた。418年の条約では西ゴート族に対して南西ガリアに王国を築くことを認めたが、そこを足がかりにイベリア半島のローマ領を侵食されることになる。一方、北ガリアにはフランク族の小国が作られた。この国は表向きにはホノリウス帝の支配に服していたが、実際にはフランク族サリー支族のクロディオによって統治されていた。423年8月、ホノリウス帝は水腫のため死去する。ホノリウス帝は後継ぎを残さなかったため、翌年、東ローマ帝国皇帝テオドシウス2世がいとこのウァレンティニアヌス3世を新たな西ローマ帝国皇帝に指名した。ホノリウス帝の死により西ローマ帝国の広大な領域が蛮族の手に落ち、イギリス、フランス、スペインという中世王国の基礎が築かれる。一方、帝国の中枢だけは無傷のまま残った。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_BARBARIAN">
      <Text>蛮族の情熱</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_BARBARIAN_CONSCRIPTION">
      <Text>蛮族の徴兵制度</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_BARBARIAN_CONSCRIPTION_DESC">
      <Text>シヴィロペディアのヘルプ「蛮族の徴兵制度」</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_BARBARIAN_CONSCRIPTION_HELP">
      <Text>[COLOR_POSITIVE_TEXT]蛮族の徴兵制度[ENDCOLOR][NEWLINE][ICON_STRENGTH]戦闘力が10%低下する。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_BARBARIAN_FINISHER">
      <Text>蛮族の社会制度の終端</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_BARBARIAN_FINISHER_HELP">
      <Text>[COLOR_POSITIVE_TEXT]蛮族の社会制度の終端[ENDCOLOR][NEWLINE]将来手に入る[ICON_CULTURE]文化力をすべて3:1のレートで[ICON_GOLD]ゴールドに変える。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_BARBARIAN_HELP">
      <Text>[COLOR_POSITIVE_TEXT]蛮族の情熱[ENDCOLOR][NEWLINE]がもたらすメリット</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_BRANCH_BARBARIAN">
      <Text>蛮族の情熱</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_BRANCH_BARBARIAN_CAP">
      <Text>蛮族</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_BRANCH_BARBARIAN_HELP">
      <Text>[COLOR_POSITIVE_TEXT]蛮族の情熱[ENDCOLOR]はローマ帝国外の民に対し、ローマ帝国の途方もない栄光のたとえ一部でも手に入れることができるのではないかという希望を与える。[NEWLINE][NEWLINE]蛮族の王国は[ICON_HAPPINESS_1]幸福度に+20のボーナスを得る。また、略奪の成果として、占領した都市が産出する[ICON_CULTURE]文化力1ポイントにつき[ICON_CULTURE]文化力を15獲得できる。彼らはユニットの維持費を支払わなくてよい。[NEWLINE][NEWLINE]蛮族の社会制度をすべて採用すると、それ以降に入ってくる[ICON_CULTURE]文化力がすべて3:1のレートで[ICON_GOLD] ゴールドに変わる。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_BRANCH_CANNOT_UNLOCK">
      <Text>[COLOR_NEGATIVE_TEXT]「ローマの没落」のシナリオでは他の社会制度を採用できない。[/ENDCOLOR]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_BRANCH_ROMAN">
      <Text>ローマの衰退</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_BRANCH_ROMAN_CAP">
      <Text>ローマ</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_BRANCH_ROMAN_DESC">
      <Text>シヴィロペディアのヘルプ「ローマの落日」</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_BRANCH_ROMAN_HELP">
      <Text>[COLOR_POSITIVE_TEXT]ローマの衰退[ENDCOLOR]は陰りゆくローマ帝国の栄光を物語り、しだいにその社会が解体してゆくさまを映し出す。[NEWLINE][NEWLINE]ローマ帝国は「ローマの伝統」を導入した状態でスタートする。これにより、帝国の支配下にあり[ICON_CAPITAL]首都との間に[ICON_CONNECTED]交易路を持つ都市1つにつき[ICON_HAPPINESS_1]幸福度+1、占領以外で獲得した都市の[ICON_CITIZEN]市民から生み出される[ICON_HAPPINESS_4]不満5%減。[NEWLINE][NEWLINE]敵対している蛮族に都市を占領されると、[ICON_CULTURE]文化力を20獲得できる。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_BRANCH_SASSANID">
      <Text>ササン朝の遺産</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_BRANCH_SASSANID_CAP">
      <Text>ササン朝</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_BRANCH_SASSANID_HELP">
      <Text>[COLOR_POSITIVE_TEXT]ササン朝の遺産[ENDCOLOR]は衰えを知らないペルシアの偉大さに光を当てる。ササン朝は開始時に大規模な軍隊を持ち、蛮族の侵入はほとんどなく、また数世紀に及ぶローマとの抗争に終止符を打ちたいと願っている。[NEWLINE][NEWLINE]ササン朝の社会制度をすべて採用すると、それ以降に入ってくる[ICON_CULTURE]文化力がすべて3：1のレートで[ICON_GOLD] ゴールドに変わる。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_DARK_AGE">
      <Text>暗黒時代</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_DARK_AGE_DESC">
      <Text>シヴィロペディアのヘルプ「暗黒時代」</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_DARK_AGE_HELP">
      <Text>[COLOR_POSITIVE_TEXT]暗黒時代[ENDCOLOR][NEWLINE] [ICON_HAPPINESS_1]幸福度が20低下する。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_DEBASEMENT">
      <Text>貨幣価値の切り下げ</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_DEBASEMENT_DESC">
      <Text>シヴィロペディアのヘルプ「帝国による庇護」</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_DEBASEMENT_HELP">
      <Text>[COLOR_POSITIVE_TEXT]貨幣価値の切り下げ[ENDCOLOR][NEWLINE]ユニットの維持費が10%上昇する。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_DESTINYS_ARMY">
      <Text>宿命の軍勢</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_DESTINYS_ARMY_DESC">
      <Text>シヴィロペディアのヘルプ「宿命の軍勢」</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_DESTINYS_ARMY_HELP">
      <Text>[COLOR_POSITIVE_TEXT]宿命の軍勢[ENDCOLOR][NEWLINE]隣接するタイルに他の軍事ユニットがいる軍事ユニットは[ICON_STRENGTH]戦闘力が50%上昇する。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_ENNUI">
      <Text>倦怠ムード</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_ENNUI_DESC">
      <Text>シヴィロペディアのヘルプ「倦怠ムード」</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_ENNUI_HELP">
      <Text>[COLOR_POSITIVE_TEXT]倦怠ムード[ENDCOLOR][NEWLINE]高級資源1つにつき[ICON_HAPPINESS_1]幸福度が1低下する。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_KINGDOM_COME">
      <Text>理想郷</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_KINGDOM_COME_DESC">
      <Text>シヴィロペディアのヘルプ「理想郷」</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_KINGDOM_COME_HELP">
      <Text>[COLOR_POSITIVE_TEXT]理想郷[ENDCOLOR][NEWLINE]都市1つにつき[ICON_FOOD]食料、[ICON_PRODUCTION]生産力、[ICON_GOLD]ゴールド、[ICON_CULTURE]文化力がそれぞれ+2。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_MERCANTILISM">
      <Text>重商主義</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_MERCANTILISM_DESC">
      <Text>シヴィロペディアのヘルプ「重商主義」</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_MERCANTILISM_HELP">
      <Text>[COLOR_POSITIVE_TEXT]重商主義[ENDCOLOR][NEWLINE]都市1つにつき[ICON_GOLD]ゴールド+2。偉人の誕生速度が25%上昇する。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_NATIVE_COERCION">
      <Text>原住民に対する圧政</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_NATIVE_COERCION_DESC">
      <Text>シヴィロペディアのヘルプ「原住民に対する圧政」</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_NATIVE_COERCION_HELP">
      <Text>[COLOR_POSITIVE_TEXT]原住民に対する圧政[ENDCOLOR][NEWLINE]裁判所の建設速度が150%上昇する。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_NEGLECT">
      <Text>社会基盤の不整備</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_NEGLECT_DESC">
      <Text>シヴィロペディアのヘルプ「社会基盤の不整備」</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_NEGLECT_HELP">
      <Text>[COLOR_POSITIVE_TEXT]社会基盤の不整備[ENDCOLOR][NEWLINE]都市の結びつきが産み出す[ICON_GOLD]ゴールドが50%減少する。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_PAHLAVI_LITERATURE">
      <Text>パフラヴィー文学</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_PAHLAVI_LITERATURE_DESC">
      <Text>シヴィロペディアのヘルプ「パフラヴィー文学」</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_PAHLAVI_LITERATURE_HELP">
      <Text>[COLOR_POSITIVE_TEXT]パフラヴィー文学[ENDCOLOR][NEWLINE]都市1つにつき[ICON_CULTURE]文化力+1。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_ROMAN">
      <Text>ローマの衰退</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_ROMAN_TEXT">
      <Text>[COLOR_POSITIVE_TEXT]ローマの衰退[ENDCOLOR][NEWLINE]蛮族に占領されたローマ帝国の都市1つ1つが[ICON_CULTURE]文化力+20を産出する。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_SACRED_FIRE">
      <Text>聖なる炎</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_SACRED_FIRE_DESC">
      <Text>シヴィロペディアのヘルプ「聖なる炎」</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_SACRED_FIRE_HELP">
      <Text>[COLOR_POSITIVE_TEXT]聖なる炎[ENDCOLOR][NEWLINE]都市1つにつき[ICON_HAPPINESS_1]幸福度+1。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_SASSANID">
      <Text>ササン朝の遺産</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_SASSANID_FINISHER">
      <Text>ササン朝の社会制度の終端</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_SASSANID_FINISHER_HELP">
      <Text>[COLOR_POSITIVE_TEXT]ササン朝の社会制度の終端[ENDCOLOR][NEWLINE]将来手に入る[ICON_CULTURE]文化力をすべて3:1のレートで[ICON_GOLD]ゴールドに変える。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_SASSANID_HELP">
      <Text>[COLOR_POSITIVE_TEXT]ササン朝の遺産[ENDCOLOR][NEWLINE]がもたらすメリット</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_SERFDOM">
      <Text>農奴の蜂起</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_SERFDOM_DESC">
      <Text>シヴィロペディアのヘルプ「農奴の蜂起」</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_SERFDOM_HELP">
      <Text>[COLOR_POSITIVE_TEXT]農奴の蜂起[ENDCOLOR][NEWLINE]城壁のある都市は[ICON_PRODUCTION]生産力が2低下する。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_SHAHNAMA">
      <Text>シャー・ナーメ</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_SHAHNAMA_DESC">
      <Text>シヴィロペディアのヘルプ「シャー・ナーメ」</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_SHAHNAMA_HELP">
      <Text>[COLOR_POSITIVE_TEXT]シャー・ナーメ[ENDCOLOR][NEWLINE][ICON_GOLDEN_AGE]黄金時代が幕を開け、[ICON_CAPITAL]首都の外に大技術者が1人出現する。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_SILK_ROAD">
      <Text>シルクロード</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_SILK_ROAD_DESC">
      <Text>シヴィロペディアのヘルプ「シルクロード」</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_SILK_ROAD_HELP">
      <Text>[COLOR_POSITIVE_TEXT]シルクロード[ENDCOLOR][NEWLINE]交易所1つにつき[ICON_GOLD]ゴールド+1。また、[ICON_GOLDEN_AGE]黄金時代が1.5倍に延長される。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_STANDING_ARMY">
      <Text>常備軍</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_STANDING_ARMY_DESC">
      <Text>シヴィロペディアのヘルプ「常備軍」</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_STANDING_ARMY_HELP">
      <Text>[COLOR_POSITIVE_TEXT]常備軍[ENDCOLOR][NEWLINE]兵舎1つにつき[ICON_PRODUCTION]生産力+2。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_TRIBAL_BLOOM">
      <Text>部族の最盛期</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_TRIBAL_BLOOM_DESC">
      <Text>シヴィロペディアのヘルプ「部族の最盛期」</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_TRIBAL_BLOOM_HELP">
      <Text>[COLOR_POSITIVE_TEXT]部族の最盛期[ENDCOLOR][NEWLINE]すべての都市で[ICON_PRODUCTION]生産力が+5。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_USURPER">
      <Text>帝位簒奪将軍</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_USURPER_DESC">
      <Text>シヴィロペディアのヘルプ「帝位簒奪将軍」</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_USURPER_HELP">
      <Text>[COLOR_POSITIVE_TEXT]帝位簒奪将軍[ENDCOLOR][NEWLINE]兵舎1つにつき[ICON_CULTURE]文化力＋1。また、どこか1つの都市(首都以外)の外に敵軍が出現する。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_WILLING_RECRUITS">
      <Text>志願兵</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_WILLING_RECRUITS_DESC">
      <Text>シヴィロペディアのヘルプ「志願兵」</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_WILLING_RECRUITS_HELP">
      <Text>[COLOR_POSITIVE_TEXT]志願兵[ENDCOLOR][NEWLINE]戦闘ユニットの訓練時に[ICON_PRODUCTION]生産力が50%上昇する。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_WILY_VETERANS">
      <Text>古参兵</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_WILY_VETERANS_DESC">
      <Text>シヴィロペディアのヘルプ「古参兵」</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_WILY_VETERANS_HELP">
      <Text>[COLOR_POSITIVE_TEXT]古参兵[ENDCOLOR][NEWLINE]軍事ユニットが戦闘で獲得する経験値が2倍になる。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_PROMOTION_DESTINYS_ARMY">
      <Text>宿命の軍勢</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_PROMOTION_DESTINYS_ARMY_HELP">
      <Text>味方ユニットに隣接しているときに[ICON_STRENGTH]戦闘力が50%上昇する。 </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_PROMOTION_HEAL_ON_PILLAGE">
      <Text>略奪で元気回復</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_PROMOTION_HEAL_ON_PILLAGE_HELP">
      <Text>このユニットは敵の特殊施設(道路以外)を略奪すると[COLOR_POSITIVE_TEXT]HPが完全に回復する[ENDCOLOR]。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_PROMOTION_HUN_MEDIC_GENERAL">
      <Text>腕のいい衛生兵</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_PROMOTION_HUN_MEDIC_GENERAL_HELP">
      <Text>ユニット自身と、このユニットに隣接したタイルにいる全ユニットの体力を、1ターンにつき[COLOR_POSITIVE_TEXT]20ポイント多く回復[ENDCOLOR]させる。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_PROMOTION_HUN_SPEED">
      <Text>アッティラの拍車</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_PROMOTION_HUN_SPEED_HELP">
      <Text>移動ポイントが+2。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_ROMAN_CITY_CAPTURE_CULTURE">
      <Text>蛮族の手に落ちた都市の余命:あと{1_NUM}ターン[NEWLINE]ペナルティー:{2_NUM}[ICON_CULTURE]文化力[NEWLINE][NEWLINE]蛮族に占領された都市がローマ社会の衰退に拍車をかける。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_ROMAN_TITLE">
      <Text>{2_CivName:textkey}の{@1: gender feminine?女帝 ; other?皇帝;}{1_PlayerName:textkey}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_SASSANID_TITLE">
      <Text>{2_CivName:textkey}の{@1: gender feminine?女帝 ; other?皇帝;}{1_PlayerName:textkey}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_TITLE">
      <Text>ローマの没落</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_TP_GOLD_FROM_CULTURE">
      <Text>社会制度の終端から{1_Num}、[ICON_CULTURE]文化力3につき1[ICON_GOLD]ゴールドに換金。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_TRAIT_CELTS">
      <Text>自分より多くの都市を支配している文明との戦闘時に戦闘ボーナス+50%を付与する。友好的な領土の森林を道路として扱う。船に乗ったユニットは[ICON_MOVES]移動ポイントが1増加し、上陸する際に消費する[ICON_MOVES]移動ポイントが1で済む。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_TRAIT_CELTS_SHORT">
      <Text>刺青の反逆者たち</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_TRAIT_SCOURGE_OF_GOD">
      <Text>陸上の全戦闘ユニットに[ICON_MOVES]移動ポイント+2。開始時に「神の災い」アッティラがいる。初めて都市を占領すると、報償として破城槌が2つ贈られる。牧草地1つにつき[ICON_PRODUCTION]生産力+2。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_TRAIT_SCOURGE_OF_GOD_SHORT">
      <Text>神の災い</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_TURNS_REMAINING">
      <Text>残りターン数:{1_TurnsRemaining}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_UNIT_CELT_PICTISH_WARRIOR_STRATEGY">
      <Text>ピクト人戦士はケルト固有のユニットである。戦闘開始直後の速攻に適しており、1ターンで素早く略奪と移動を行って敵の領地を荒廃させることができる。「戦友」のレベルアップによって1.5倍の側面攻撃ボーナスが得られるため、集団で戦わせると最大の効果を発揮する。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_UNIT_HELP_CELT_PICTISH_WARRIOR">
      <Text>ケルトだけが作成できるユニット。友好的な領土の外でも戦闘ボーナスが付与され、また、移動ポイントを消費することなく敵の特殊施設で略奪を行うことができる。さらに、1.5倍の側面攻撃ボーナスが得られる。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_VP_FUTURE_TECH">
      <Text>帝国都市の占領</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_VP_TECH">
      <Text>帝国都市の支配</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_BARBARIAN_CONSCRIPT">
      <Text>蛮族徴用</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_BARBARIAN_CONSCRIPT_HELP">
      <Text>[ICON_STRENGTH]戦闘力が10%低下</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_ENEMY_ROUTE">
      <Text>既知の道</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_ENEMY_ROUTE_HELP">
      <Text>敵の道路を自国の道路と同じように使用できる。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_FLANK">
      <Text>戦友</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_FLANK_HELP">
      <Text>側面攻撃ボーナス+50%。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_RECRUITMENT_OFFICER">
      <Text>採用担当者</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_RECRUITMENT_OFFICER_HELP">
      <Text>倒した敵を仲間にする。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_FRANK_TRAIT">
      <Text>丘陵タイルを移動する際の地形コストが無視され、川沿いの移動はより速くなる。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_FRANK_TRAIT_SHORT">
      <Text>王族の血統</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_TRAIT_BARBARIAN_RECRUITMENT">
      <Text>西ローマ帝国のレギオンは倒した敵を雇用する。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_TRAIT_BARBARIAN_RECRUITMENT_SHORT">
      <Text>蛮族入隊</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_TRAIT_BURNING_UNREST">
      <Text>軍事ユニットは特定の資源活用施設で略奪を行うとダメージが完全回復する。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_TRAIT_BURNING_UNREST_SHORT">
      <Text>おびただしい略奪</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_TRAIT_MEDITERRANEAN_PIRATES">
      <Text>海軍ユニットは倒した敵船を味方に「引き込む」ことができる。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_TRAIT_MEDITERRANEAN_PIRATES_SHORT">
      <Text>地中海の海賊</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_TRAIT_THEODOSIAN_WALLS">
      <Text>[ICON_STRENGTH]要塞から2タイル以内で戦闘力ボーナス+10%。大将軍が50%早く誕生し、戦闘ボーナス10%が付与される。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_TRAIT_THEODOSIAN_WALLS_SHORT">
      <Text>テオドシウスの城壁</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_CLIBANARII_HELP">
      <Text>機動力のある強力な騎乗ユニット。ササン王朝のみが生産できる。代替元である騎兵よりも高い[ICON_STRENGTH]戦闘力と優れた防御力を持つため、騎兵よりも効果的に都市を攻撃することができる。最初から「電撃作戦」のレベルアップを保有している。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_CLIBANARII_STRATEGY">
      <Text>クリバナリウスはササン固有のユニット、他の文明では騎兵に当たる。騎兵よりも戦闘力と防御力が高く、都市攻撃を効率的に行えるが、機動力では騎兵に劣る。騎乗ユニットであるため、槍兵や長槍兵を苦手とする。最初から「電撃作戦」のレベルアップを保有しているため、1ターンに2度攻撃を仕掛けることができる。また、他の騎乗ユニット同様、攻撃後に移動することもできる。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_FRANK_SEAXMAN_STRATEGY">
      <Text>サクス兵はフランク固有のユニットである。代替元の剣士よりもやや戦闘力が高く、また生産に鉄資源を必要としない。「上陸作戦」のレベルアップを最初から保有しているため、ペナルティを受けずに海上や川の向こう側から攻撃を行うことができる。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_GOTH_GADRAUHT_STRATEGY">
      <Text>ガドロートはゴート固有のユニットである。代替元の剣士よりもやや戦闘力が高く、生産に鉄資源を必要としない。また、敵の領土にある道路を自国の道路と同じように利用することができる。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_HELP_FRANK_SEAXMAN">
      <Text>フランクのみが生産できる強力な最前線陸上ユニット。代替元である剣士よりも[ICON_STRENGTH]戦闘力が高い。最初から「上陸作戦」のレベルアップを保有している。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_HELP_GOTH_GADRAUHT">
      <Text>ゴートのみが生産できる強力な最前線陸上ユニット。代替元である剣士よりも[ICON_STRENGTH]戦闘力が高い。敵の領土にある道路を自国の道路と同じように利用することができる。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_HELP_HUN_SCOURGE_OF_GOD">
      <Text>カンは大将軍の代替ユニットとして登場する。付与する戦闘ボーナスは大将軍と同じだが、機動力はこの「神の災い」の方が高い。また、近接するユニットを回復することもできる。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_HELP_VANDAL_AXEMAN">
      <Text>ヴァンダルのみが生産できる強力な最前線陸上ユニット。代替元である剣士よりも[ICON_STRENGTH]戦闘力が高い。最初から「突進攻撃」のレベルアップを保有しており、ダメージを負ったユニットとの戦いで戦闘ボーナスを得ることができる。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_HELP_VANDAL_TRIHEMIOLLA">
      <Text>制海権の確保に使用できる太古の強力な海軍ユニット。ユニットや都市に対して白兵攻撃を仕掛けることができる。また、敵の船を拿捕することもできる。ヴァンダルのみが生産可能。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_HUN_SCOURGE_OF_GOD_STRATEGY">
      <Text>「神の災い」はフン固有の偉人で、他の文明では大将軍に当たる。付与する戦闘ボーナスは同じだが、大将軍よりも機動力がある。また、隣接するユニットを1ターンにつき20HP回復する。この強化版大将軍がいれば、自軍の騎兵を常に最高の状態に保っておくことができる。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_VANDAL_AXEMAN_STRATEGY">
      <Text>斧兵はヴァンダル固有のユニットである。代替元である剣士よりも戦闘力がやや高く、生産に鉄を必要としない。最初から「突進攻撃」のレベルアップを保有しており、ダメージを負ったユニットとの戦いで戦闘ボーナスを得ることができる。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_VANDAL_TRIHEMIOLLA_STRATEGY">
      <Text>トリヘミオリアはヴァンダル固有の海軍ユニットである。代替元である三段櫂船よりも戦闘力は高いが、移動できる場所は近海タイルに限られる。トリヘミオリアは「供給」のレベルアップを保有しているため、自友国領外で回復する。また、敵の船を拿捕することができる。トリヘミオリアとその能力によって、ヴァンダル海軍は地中海で無視できない存在となる。</Text>
    </Row>
  </Language_JA_JP>
</GameData>