<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!--Generated with LocalizationBuddy.-->
<!--Copyright Firaxis Games 2010-->
<!--All Rights Reserved-->
<GameData>
  <Language_JA_JP>
    <Row Tag="TXT_KEY_BARBARIAN_NAVALUNITS_HEADING3_BODY">
      <Text>海岸線にある蛮族の野営地は、最も進んだ文明が作成できる海軍ユニットと同等レベルの海軍ユニットを作ることができる。蛮族の海軍ユニットは、海にある資源活用施設を破壊したり、海岸に近づきすぎた不運なユニットに攻撃を仕掛けたりするため、沿岸地域にとって脅威となる。海軍ユニットを常設して追い払えるようにしておくことも重要だが、被害を防ぐための最も根本的な解決策は、海岸線沿いの野営地を破壊することである。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_CATHEDRAL_STRATEGY">
      <Text>信仰の証「大聖堂」を有する宗教を信奉している都市にしか建設できない。建設するには[ICON_PEACE]信仰力を使って購入する。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_GRAND_TEMPLE_TEXT">
      <Text>大寺院とは、崇拝を受ける聖地のことであり、特定の宗教の信徒たちからは神聖視される。大寺院の多くが、数世紀の歴史を持つ荘厳な建造物と装飾的な碑文を特徴としており、信者たちの信仰の象徴となっている。現在、世界に知られている多くの寺院のなかで、最も古いものがどれであるかについては意見の一致をみていないが、多くの人が、現トルコに1万2千年前に立てられたギョベクリ・テペを最古の人工的な宗教的建造物と考えている。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_HYDRO_PLANT_STRATEGY">
      <Text>水力発電所はゲーム中盤に登場する建造物であり、河川に隣接している都市にしか建設できない。都市が活用しているタイルのうち、河川に隣接するすべてのタイルの[ICON_PRODUCTION]生産力を向上させる。建設する際には [ICON_RES_ALUMINUM]アルミニウムを1つ消費する。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_INTELLIGENCE_AGENCY_TEXT">
      <Text>国家情報局は、安全保障と国防に不可欠な情報収集の手段を政府に提供する。こうした情報機関は諜報や潜入といった極秘作戦に始まり、安全保障上のリスク評価やその対応の勧告に至るまで、ありとあらゆることを行う。世界の情報局でおそらく最も名高い(あるいは悪名高い)のはアメリカの中央情報局であろう。中央情報局は数十年にわたり、さまざまな手段を駆使して国際情勢に影響を及ぼし続けている。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_MOSQUE_STRATEGY">
      <Text>信仰の証「モスク」を有する宗教を信奉している都市にのみ建設可能。[ICON_PEACE]信仰力を使い購入すると建設される。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_MUGHAL_FORT_STRATEGY">
      <Text>ムガル要塞は中世の建造物であり、都市の防御力を7上昇させ、ヒットポイントを25上昇させる。また、ターンごとに若干の[ICON_CULTURE]文化力をもたらす。ムガル要塞はインドに特有の建造物であり、城に取って代わる。飛行機の習得後には、都市に[ICON_GOLD]ゴールドのボーナスも付与する。ムガル要塞を建設するには、その都市に城壁が必要である。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_MUSEUM_STRATEGY">
      <Text>博物館はゲーム中盤に登場する建造物であり、都市の[ICON_CULTURE]文化力を向上させる。博物館を建設するには、その都市にオペラハウスかケイリー・ホールが必要である。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_OPERA_HOUSE_STRATEGY">
      <Text>オペラハウスはルネサンス時代の建造物であり、都市の[ICON_CULTURE]文化力を向上させる。オペラハウスを建設するには、その都市に円形競技場が必要である。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_PAGODA_STRATEGY">
      <Text>信仰の証「パゴダ」を有する宗教を信奉している都市にのみ建設可能。[ICON_PEACE]信仰力を使い購入すると建設される。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CITIES_ATTACKINGRANGEDUNITS_HEADING3_BODY">
      <Text>遠隔攻撃ユニットは都市の戦闘力を削ることが可能であるが、都市そのものは占領できない。都市を占領するには、都市のあるタイルに白兵ユニットを移動させる必要がある。航空ユニットと遠隔攻撃海軍ユニットも同じように、都市の防御力を無力化させることはできるが占領はできない。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CITIES_INDESTRUCTIBLECITY_HEADING3_BODY">
      <Text>自分が創設した都市は破壊できない。（他の文明にはできても、自分では不可能なのだ。）同様に、他の文明の首都やいかなる宗教の聖都も破壊できない。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CITYSTATE_ALLIES_HEADING4_BODY">
      <Text>都市国家と同盟を結ぶと、友好関係を結んでいたときに手にしていた利益が強化される。さらに、その都市国家の高級資源や戦略資源をすべて活用できるようになる。都市国家と同盟を結べるのは1回に1つの文明だけであり、複数の同盟候補がある場合は、最も高いIPを持つ文明と同盟が結ばれる。[NEWLINE][NEWLINE]同盟を結んでいる都市国家には、資源開発のための援助を行うことができる。援助を行うと、その資源を活用できるようになる。援助を行うには、都市国家画面で「贈り物を贈る」をクリックしたあと、「資源の開発に200[ICON_GOLD]ゴールド」をクリックすればよい。開発したい資源タイルを選択すると、すぐに開発が実行される。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CITYSTATE_FRIENDS_HEADING4_BODY">
      <Text>都市国家の「友好国」になると、定期的に贈り物がもらえるようになる。文化都市国家からは文化を、海洋都市国家からは食料を、軍事都市国家からは軍事ユニットを、商業都市国家からは幸福度を、宗教都市国家からは信仰力を獲得できる。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CITYSTATE_INFLUENCELEVELS_HEADING3_BODY">
      <Text>都市国家に対する影響力のレベルには、敵対国、中立国、友好国、同盟国の4段階がある。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_ANTWERP_TEXT">
      <Text>アントワープはヨーロッパの中央に位置する国ベルギーの都市であり、いわゆる「低地帯」と呼ばれる地方にある。4世紀にフランク族が定住したのが始まりだが、それに先立つ3世紀にはローマ帝国の野営地が置かれていたと考えられている。この地を治めた歴代の王朝の努力によって発展を遂げ、16世紀までにはヨーロッパで最も豊かな都市に成長し、世界中の交易商人たちが集う経済の中心地として機能していた。[NEWLINE][NEWLINE]金融の中心として栄えたその最盛期、成長やまないアントワープには交易商、商人、銀行家といった人々が詰めかけ、外国の芸術や文化をこの都市に持ち込んだ。しばらくは平和と繁栄を誇ったが、やがて宗教改革の波が押し寄せ、近隣の都市アムステルダムの台頭も相まって、18世紀には経済と人口が急速な下降線をたどることになった。[NEWLINE][NEWLINE]20世紀になると、アントワープは第2次世界大戦下でドイツに占領され、連合国軍に解放されるまでの数年間、屈従を強いられた。その後、連合国の物資供給を断とうともくろむドイツ軍からV2ロケットによる攻撃を受け、街の大部分が瓦礫の山と化す。アントワープがヨーロッパでかつての傑出した地位に返り咲くまでには、じつに数十年の歳月を要した。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_AUSTRIA_FACTOID_HEADING">
      <Text>擬似事実</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_AUSTRIA_FACTOID_TEXT">
      <Text>ウィーン郊外にある壮麗なシェーンブルン宮殿は、ハプスブルク王朝の歴代君主が起居した住まいで、1400もの部屋を擁するこの建物は観光の目玉となっている。[NEWLINE][NEWLINE]ペッツ（PEZ）と呼ばれる有名なキャンディーは、1927年にオーストリアのエドゥアルト・ハース3世によって考案された。PEZという名はペパーミントを意味するドイツ語Pfefferminzの最初と中央と最後の文字を取ったものだ。[NEWLINE][NEWLINE]オーストリアからはモーツァルト、ハイドン、リストなど、クラシックの世界的作曲家が大勢輩出されている。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_AUSTRIA_HEADING_1">
      <Text>歴史</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_AUSTRIA_HEADING_10">
      <Text>オーストリア第1共和国</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_AUSTRIA_HEADING_11">
      <Text>ナチスによる併合</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_AUSTRIA_HEADING_12">
      <Text>新共和国</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_AUSTRIA_HEADING_13">
      <Text>現在のオーストリア</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_AUSTRIA_HEADING_2">
      <Text>気候と地勢</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_AUSTRIA_HEADING_3">
      <Text>起源</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_AUSTRIA_HEADING_4">
      <Text>最初の国境線</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_AUSTRIA_HEADING_5">
      <Text>バーベンベルク辺境伯</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_AUSTRIA_HEADING_6">
      <Text>ハプスブルク家による統治</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_AUSTRIA_HEADING_7">
      <Text>オーストリア帝国</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_AUSTRIA_HEADING_8">
      <Text>オーストリア＝ハンガリー二重帝国</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_AUSTRIA_HEADING_9">
      <Text>第1次世界大戦</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_AUSTRIA_TEXT_1">
      <Text>内陸の小国オーストリアの名は、古高ドイツ語「エスターライヒ（Ostarrichi）」に由来し、その名前が記録に残されたのは996年、神聖ローマ皇帝オットー3世が記したのがはじめてである。オーストリアはヨーロッパの政治史および軍事史の主役として、長きにわたって重んじられた。13世紀以来650年間にも及ぶハプスブルク王朝の支配の下、オーストリアはヨーロッパ列強の1つとして台頭し、大陸中の国々と強固な盟約を交わし、広域にまたがる貿易協定を結んだ。やがてハンガリーと共通の君主を戴く二重帝国となり、双方に安定をもたらすも、第1次世界大戦の動乱を経て解体され、第2次世界大戦ではとうとうドイツに占領される。両大戦の余波としてオーストリアの国境線は引き直され、こんにちのオーストリア共和国は中立と安定を誇る民主主義国家となっている。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_AUSTRIA_TEXT_10">
      <Text>1919年、オーストリア＝ハンガリー二重帝国は第1次世界大戦に勝利した連合国軍によって解体され、オーストリアは以前の国境線に戻されたうえでドイツ＝オーストリア共和国となった。大戦終結時にオーストリアの処遇を決めるために締結されたサンジェルマン条約には、オーストリアとドイツの合邦はいかなる形であれ禁止する旨が明記されていた。しかし、オーストリア出身のアドルフ・ヒトラー率いるナチス・ドイツが台頭すると、この条約の取り決めはないがしろにされた。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_AUSTRIA_TEXT_11">
      <Text>1938年、ドイツ軍はオーストリアに侵攻した。オーストリアの併合がその目的だった。オーストリア指導層に抵抗されつつも、ドイツは傀儡政権の樹立に成功、多数のオーストリア国民の支持を受けて併合にこぎつける。「アンシュルス(合邦)」と呼ばれるドイツ・オーストリア合併により、共和制はただちに廃止され、オーストリアは1945年の戦争終結まで再びオストマルク(東の辺境)と呼ばれるようになった。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_AUSTRIA_TEXT_12">
      <Text>第2次世界大戦におけるナチス・ドイツの敗北後、オーストリアは連合国に占領され、1955年に永世中立を宣言、オーストリア国家条約が調印されるまで連合国の管理下に置かれた。オーストリア国家条約はオーストリアに独立共和国としての地位を返還するものであり、中立宣言はオーストリアが未来永劫に軍事的な中立性を保つことを約束したものであった。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_AUSTRIA_TEXT_13">
      <Text>第2共和国の成立以来、オーストリアは中立を守り、民主主義国家として繁栄している。第2次世界大戦後に独立を回復し、1955年には70番目の加盟国として国連に加わった。オーストリアの首都ウィーンには国連の4つの事務局のうちの1つが置かれ、国連の年次報告書に掲載される人間開発指数によれば、オーストリアは世界屈指の高い生活水準を誇っている。1995年に国民投票を経て欧州連合に加盟し、1999年には共通通貨ユーロを導入した。オーストリアは国連との緊密な連携に努めており、世界の紛争を解決して平和的関係を行き渡らせることを外交政策の柱に据えている。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_AUSTRIA_TEXT_2">
      <Text>アルプスの高峰が空を縁どるオーストリアの国土の大部分は山岳地帯であり、涼しく、穏やかな気候を特徴とする。有史以来、その国境線は何度も変化したがドイツ、イタリア、ハンガリー、チェコといった複数の強国に常に取り囲まれてきた。全方位が敵か味方に接しているため、オーストリアとその国民は、絶えず変化する周囲の状況に適応しつづけてきた。こんにちのオーストリアは国土の大半を高山地形が占めるという特性を生かし、ウィンタースポーツ、とりわけスキーの滑降やジャンプ、スノーボードなどの分野で有力選手を輩出している。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_AUSTRIA_TEXT_3">
      <Text>オーストリア黎明期の主役は遊牧生活を送るケルト民族であり、膨張主義政策をとるローマ帝国と彼らとの戦いを軸に歴史が展開する。紀元前1千年紀の終盤、現在のオーストリアを構成する地域にはドナウ川以北のケルト諸部族が住んでいた。彼ら初期のケルト人はハルシュタット文化を起源とする（ハルシュタットはケルト人の遺物の大半が出土しているオーストリアの村の名前）。紀元前200年頃にローマ人がやってくると、この地域におけるケルト人の支配は終わりを告げる。ローマはたちまち原住民を征服し、一帯の支配を確立した。古代ケルト人の集落ウィンドボナが奪われてローマ軍の前哨地にされたのはこの時期である。ローマ軍の宿営地から出発したウィンドボナは、やがてドナウ川流域の交易に不可欠な重要拠点へと成長し、ついにはオーストリアの首都ウィーンになる。[NEWLINE][NEWLINE]ローマはオーストリア南部の支配を数百年間維持したが、3世紀までには、強大化しつつあった北方のゲルマン諸部族の侵入を許すようになっていた。5世紀に入ると、この地域の喪失はもはやローマ帝国が直面している数多くの問題の1つに過ぎなくなる。帝国の没落がもはや止めようもないほどに加速しだすと、ババリアとその周辺地域からやってきた移住者たちがなんの遠慮もなくこの地を荒しまわった。630年、ウィンドボナは遊牧民族のアヴァール人に奪われ、そのアヴァール人もまた8世紀の終わりにはシャルルマーニュによって征服された。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_AUSTRIA_TEXT_4">
      <Text>976年、“オーストリアの辺境”、ドイツ語ではオストマルク（東の辺境）と呼ばれる地方が成立する。ここには後のオーストリア帝国を形づくる地域の大部分が含まれていた。中世ヨーロッパにおいて、「辺境」は国境地帯を指す言葉として使用された。“オーストリアの辺境”は神聖ローマ皇帝オットー2世によって範囲が定められ、それ以前から存在していた、この地域を指すすべての呼称（8世紀にシャルルマーニュによって同地域に設けられた「アヴァール辺境」も含む）に取って代わった。この地域はのちにオットー2世の息子、オットー3世によってエスターライヒ（東の国）と呼ばれるようになる。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_AUSTRIA_TEXT_5">
      <Text>“オーストリアの辺境”を最初に統治したバーベンベルク家は貴族の家門であり、神聖ローマ皇帝オットー2世からその地を任された。976年、同家のレオポルト1世が、これに先立つババリアにおける反乱の際に、皇帝に忠義を尽くしたことに対する報奨として、オーストリア辺境伯を拝命したのである。「辺境伯」とは中世でいう「辺境」を治める伯爵に与えられた称号で、その務めは主として軍事的なものであった。こうした国境地帯は帝国の中枢を外敵から守るための緩衝地帯として活用されていたからである。バーベンベルク伯爵家は、オーストリア史上最大の王朝を築くことになる名門ハプスブルク家に取って代わられるまで、300年近くにわたってオーストリアを統治した。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_AUSTRIA_TEXT_6">
      <Text>13世紀にハプスブルク家の当主ルドルフ1世が開いたハプスブルク朝は、ヨーロッパ屈指の強大な王朝に成長した。1246年、バーベンベルグ家最後の王フリードリヒ2世が死ぬと、オーストリアを手中に収めるチャンスがハプスブルク家にめぐってくる。神聖ローマ皇帝に選出されたルドルフ1世はオーストリア諸州の領有を宣言し、新皇帝への臣従を拒んだボヘミア王オタカル2世と争った。これに勝利したルドルフ1世は2人の息子、ルドルフ2世とアルブレヒト1世を共同統治者に据える。これが、オーストリアにおけるハプスブルク朝の始まりである。[NEWLINE][NEWLINE]以後600年間、ヨーロッパにおけるハプスブルク家の権勢と威光は増す一方だった。なかでも特筆すべきは、1452年、フリードリヒ3世が神聖ローマ皇帝に選出され、教皇ニコラウス5世によって帝冠を授けられたことである。フリードリヒ3世の戴冠を契機にハプスブルク家の統治はさらに拡大し、同家はオーストリアと神聖ローマ帝国の双方を19世紀初頭に至るまで支配することになった。[NEWLINE][NEWLINE]その長きにわたる統治の間、ハプスブルク家は権力の中枢オーストリアを取り巻く諸地域を次々に支配下に収めていったが、とりわけ重要なのがハンガリーだった。国土の相当部分をオスマン・トルコに占領され、しばしばハプスブルク家とオスマン帝国の争いの焦点となってきたハンガリーは、第2次ウィーン包囲でオスマン帝国が大敗を喫し、さらには1699年に大トルコ戦争に決着がついたことで完全にオーストリアの支配下に入った。[NEWLINE][NEWLINE]オーストリア・ハプスブルク王朝最後の君主であるマリア・テレジアは18世紀に即位したが、父帝の死後まもなく、自身の王位継承をめぐる戦争に対処しなければならなかった。フランスやライバルのプロイセンといったヨーロッパ列強は、女性として初めてハプスブルク君主国を率いることになったマリア・テレジアを軽んじてその王位継承を認めず、いわゆるオーストリア継承戦争を引き起こした。この戦争は9年続き、1748年、マリア・テレジアをハプスブルク家の正統な継承者と認めることで決着したが、その代償としてオーストリアは貴重なシュレージエンをプロイセンに割譲しなければならなかった。[NEWLINE][NEWLINE]マリア・テレジアの治世下、オーストリアは国家の安定を着実に増していったが、それは彼女の打ち出す政治経済の諸政策が、慎重な熟慮に裏打ちされていたことと少なからず関係している。税収の増加と支出の抑制を通じて財政の均衡をはかることで、マリア・テレジアは弱体化したオーストリア軍を立て直すとともに、教育と医療を充実させて国民の生活水準を向上させた。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_AUSTRIA_TEXT_7">
      <Text>18世紀末にナポレオン戦争（フランス革命戦争含む）が勃発すると、ナポレオン率いるフランス帝国に対抗してさまざまな同盟が誕生した。オーストリアは1793年に第1次対仏大同盟に加わっている。四面楚歌の状況にもかかわらず、フランスはヨーロッパ列強の侵攻を退けることに成功する。オーストリアはこれに懲りることなくフランスに対抗し続け、ナポレオンと戦うために結成された7つの大同盟の大半に参加した。しかし当初は敗戦を重ね、神聖ローマ皇帝フランツ2世は1804年、ハプスブルク家の領地を失うまいとオーストリア帝国の成立を宣言し、自らはオーストリア皇帝を名乗った。フランツは神聖ローマ皇帝から退位し、1805年にはブレスブルク講和条約に調印、神聖ローマ帝国そのものを解体した。これは、ライン同盟の結成を通じてドイツを領有しようとするナポレオンのもくろみの正当性を失わせるためであった。1813年にナポレオンが敗退するとライン同盟は瓦解し、まもなくドイツ連邦として再生した。[NEWLINE][NEWLINE]ドイツ語を共通言語とするヨーロッパ諸国の連合体、ドイツ連邦は、オーストリアおよびプロイセンという最も強大な2カ国が加わることで成立したが、ライバルとして長らくしのぎを削ってきた両者の協調は短命に終わる。プロイセンとその最も親密な同盟国であるイタリアは1866年、係争地であるホルシュタインに侵攻、オーストリアを挑発して開戦する。オーストリアは連邦の多数派の支持を受け、軍事力に勝るプロイセンに対抗するものの、戦いの趨勢は早々に決し、プロイセンがオーストリアとその同盟国を相手に決定的勝利をおさめてドイツ連邦を解体した。[NEWLINE][NEWLINE]1848年、ヨーロッパ全土を革命の波が洗う。「諸国民の春」と呼ばれたこの年、欧州中の労働者市民階級が立ちあがり、自分たちを支配してきた王侯貴族に反旗を翻したのである。この革命はオーストリアにも波及、フランスにおける民衆蜂起の知らせが伝わると、オーストリア帝国の国民も抵抗運動に加わった。オーストリア革命は結局成功しなかったが、のちのオーストリア＝ハンガリー二重帝国の成立に直接寄与したと言える。この間ハンガリーにおけるナショナリズムが著しく高揚し、オーストリアによる統治への不満が頂点に達したからだ。1867年、「オーストリアとハンガリーの妥協」と呼ばれる協定が成立、オーストリア皇帝フランツ・ヨーゼフはオーストリア＝ハンガリー二重帝国を成立させ、オーストリアによる統治を維持する代わりに、ハンガリーが独立した議会と政府を持つことを認めた。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_AUSTRIA_TEXT_8">
      <Text>オーストリア＝ハンガリー二重帝国の成立によってハンガリーはオーストリアから大幅な自治を獲得し、一方オーストリアはハンガリーの民衆の支持を受けることで国家の安定が増した。ナポレオン戦争という途方もない戦いの後遺症で、オーストリアの軍事・経済の基盤は著しく弱体化していたが、二重帝国の成立を機に富国強兵に転じる。[NEWLINE][NEWLINE]2度にわたったバルカン戦争を契機とする第1次世界大戦は、元をただせばオーストリア＝ハンガリー二重帝国がバルカン半島の支配をめぐってロシアおよびセルビアと絶えず争っていたことに原因がある。バルカン半島におけるロシアの領土拡張を牽制しようと、オーストリア＝ハンガリー二重帝国が最終的にボスニアを併合すると、バルカン半島全土で民族主義的抵抗運動が巻き起こり、それを契機にヨーロッパは未曽有の大戦へと突き進んでいく。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_AUSTRIA_TEXT_9">
      <Text>1914年に勃発した第1次世界大戦は、オーストリア＝ハンガリー二重帝国の皇位継承者であるフランツ・フェルディナント大公が暗殺されたことに端を発する。この暗殺事件の犯人はセルビア人のナショナリスト、ガヴリロ・プリンツィプであり、外交的解決の道が探られたものの、結局同年、オーストリア＝ハンガリー二重帝国はセルビアに宣戦布告した。ひとたび戦端がひらかれると、入り組んだ種々の同盟と条約に縛られた国々が一斉に行動を開始。オーストリア＝ハンガリー二重帝国は最も親密な同盟国ドイツと結び、セルビア防衛に乗り出したロシアを盟主とする連合国と対決した。なお、イギリスはドイツがベルギーに侵攻したあと連合国に加わっている。もともとはオーストリア＝ハンガリー二重帝国とセルビアの2国間の紛争として始まったにもかかわらず、緊密に結束した軍事同盟というシステムが、世界の列強を残らず戦いに巻き込んだのである。数年の戦いで途方もない犠牲が払われ、オーストリア＝ハンガリー二重帝国は混乱に陥ったまま、1919年のヴェルサイユ条約により第1次世界大戦の終わりを迎えた。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_AUSTRIA_TITLE">
      <Text>オーストリア</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_AUSTRIAN_HUSSAR_TEXT">
      <Text>ユサールは「侵略者」を意味するラテン語「クルサリウス」に由来する。この名で知られるハンガリーの勇猛な軽騎兵は、17、18世紀を通じてハプスブルク帝国とオーストリアに仕えた。ユサールは熟練の騎兵を集めた非正規部隊であり、電光石火の奇襲を仕掛けて一撃離脱するという戦法を駆使、そのスタイルはヨーロッパ中の騎兵隊に模倣された。やがてユサールは正規部隊となるが、新兵の採用にあたっては人馬双方を厳しく選りすぐった。ユサールの連隊はナポレオン戦争で大いに活躍し、世紀の変わり目をとうに過ぎたあとも、ヨーロッパはもとよりアジアの国々の軍でも力を発揮した。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BUILDINGS_AMPHITHEATER_TEXT">
      <Text>円形競技場は屋外にある競技場で、本来は野外で上演される演劇的パフォーマンスのため設計されたものだが、スポーツの催しや音楽会などにも使われる。古代ローマは数百もの円形競技場を建設し、そこで剣闘士の戦いや見世物、公開処刑などを行ったことで知られている。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BUILDINGS_BOMB_SHELTER_TEXT">
      <Text>名前が示すとおり、耐爆壕は爆弾その他の爆発兵器によるダメージに耐えるよう設計されている。航空機による爆撃から内部を守る目的に特化した耐爆壕もあるし、核攻撃をしのげるよう地下に建設されるものもある。目的に応じてさまざまな建材が用いられるが、最も一般的なのは鉄筋コンクリートである。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BUILDINGS_CATHEDRAL_TEXT">
      <Text>大聖堂(カテドラル)はキリスト教の教会堂の一形式であり、司教座を有する。ラテン語で椅子を意味する「カテドラ」に由来し、「カテドラル」で司教座の置かれた建物ということになる。ほとんどの大聖堂は周囲の建物に比べて独特な建築様式を採用しており、その地方でもよく知られたランドマークになることが少なくない。主として礼拝のために使われるが、コミュニティーにおいてさまざまな社会的役割を担ってもいる。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BUILDINGS_CEILIDH_HALL_TEXT">
      <Text>「ケイリー」はもともと、初期のアイルランド人やスコットランド人が催した社交の集まりのことだった。年に何度も催され、しばしば音楽やダンスで興が添えられるケイリーは、日々の労働の疲れを癒やすための大切な気晴らしだった。基本的にはホールで開かれたが、個人の住まいや学校、地域の商店などでも催されたことが知られている。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BUILDINGS_COFFEE_HOUSE_TEXT">
      <Text>オーストリア名物であり、とりわけ文化の都ウィーンに多いカフェは、人々に日常の喧騒から逃れる場所を提供しつづけている。伝説によれば、ウィーン最初のカフェはコシルツキーというポーランド兵士によってひらかれたことになっている。何でも、1683年のウィーン包囲の際、退却するオスマン・トルコ軍が残していったコーヒー豆の袋を見つけたのが開業のきっかけだったという。ウィーンのカフェ文化は19世紀に花開いた。当時、街じゅうの物書きや芸術家がやってきてはゆったりとした雰囲気の中でくつろぎ、しばしば1日中居座ったという。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BUILDINGS_CONSTABLE_TEXT">
      <Text>治安官の役割に関する最初の記述として、イギリスの法学者ブラクトンが1220年から1250年にかけて記したものが挙げられる。ブラクトンは次のように記している。[NEWLINE]「出自がどうあれ日和がどうあれ、目にしたものすべてをきちんと記録にとどめておくことが治安官の務めである。しかし、治安官は裁くことはできない。なぜなら監獄に裁きは存在しないからであり、それは監獄が司法手続きの3つめの要素、すなわち判事と裁判権を欠いているからである。治安官はあくまでも事実を記録するのであり、判決や法を記録するのではない」</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BUILDINGS_MAYA_PYRAMID_TEXT">
      <Text>これらの堂々たるピラミッド型の建造物はマヤ人が祭儀のために造ったもので、最古のものは約3千年前にさかのぼる。マヤの職工たちはすべての石に手彫りで彫刻を施し、ピラミッドに“階段状”の外観を与えた。ピラミッドの側面にしつらえられた長い階段をのぼると、頂には小さな祠がある。これには普通、マヤの神々の1柱が祀られた。マヤのピラミッドで最大のものはエル・ミラドール遺跡にあり、高さは80メートル近くにも及ぶ。体積は約280万立方メートルで、世界でも屈指の巨大ピラミッドである。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BUILDINGS_MOSQUE_TEXT">
      <Text>モスクはイスラム教徒が礼拝を行う、伝統的な場所である。世界最大のモスクはサウジアラビアの都市メッカにあるマスジド・ハラームで、これは638年に建てられた。「グランド・モスク」とも呼ばれるマスジド・ハラームにはイスラム教最高の聖地カアバがある。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BUILDINGS_PAGODA_TEXT">
      <Text>パゴダはアジア全域でよく見かける建築様式で、頂に大きなひさしと派手なフィニアル（頂華）のある多層式の塔で構成される。ほとんどのパゴダは仏教に関わりがあり、神聖な遺物を保管するためにしばしば仏教寺院の境内または近くに建てられる。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BUILDINGS_POLICE_STATION_TEXT">
      <Text>警察署は警官と刑事の活動拠点で、たいていは事務スペースに加え、小さな拘置施設と取調室、それに証拠品保管庫がある。地域によってもっと大きな本部がこうした機能の多くを担う場合もあれば、もっと小さな派出所が地元警察の基地として機能する場合もある。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BUILDINGS_RECYCLING_CENTER_TEXT">
      <Text>リサイクル工場は家庭やオフィスのリサイクル可能な物品を集積する場所である。多くの共同体で、そうした物品はゴミと一緒に収集され、リサイクル工場で選別される。たいていは分解されたり裁断されたりしたのちに梱包され、多種多様な新製品として生まれ変わるため、次の工程が待つ場所に送られる。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BUILDINGS_SHRINE_TEXT">
      <Text>神殿は神聖なモニュメントであり、たいていはカリスマ的な文化人や宗教指導者を記念してつくられる。世界中のほぼすべての宗教宗派に存在し、個人もしくは共同体が行う宗教上の儀式行事において重要な役割を果たす。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BUILDINGS_STELE_TEXT">
      <Text>ステッレは直立した大きな石または木の板で、偉大な指導者や戦勝を記念したり、領土の境界線を示したりするのに用いられた。エチオピア全土とその周辺地域で見られ、記憶されるべき人物や事件の詳細が刻み込まれていることが少なくない。そうしたステッレの1つである「アクスムのオベリスク」は4世紀の半ばにエチオピアの都市アクスムで建設されたが、ムッソリーニによるエチオピア占領の際に分解されてイタリアに持ち去られてしまった。高さ22メートル超、重さ150トンを誇るこの巨大なステッレは国連教育科学文化機関（ユネスコ）の尽力によってエチオピアに里帰りを果たし、2008年には元通りの姿に復元されている。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BYZANTINE_CATAPHRACT_TEXT">
      <Text>有史以来さまざまな形の重騎兵が用いられたが、戦場で相まみえるのにカタフラクトほど手ごわい相手はない。馬は鎖かたびらや甲冑で覆われ、その馬にまたがる乗り手も同じくらい立派な防具に身を固めており、主に敵の歩兵がつくる隊列を突破するために用いられた。ビザンチン帝国はその歴史を通じてカタフラクトを大いに活用したことで知られている。特に双子の片割れとも言うべき西ローマ帝国が没落して以降、ビザンチン帝国の防衛にカタフラクトは大きな役割を果たしたのである。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BYZANTINE_DROMON_TEXT">
      <Text>伝統的なガレー船の改良型であるデュロモイは、ビザンチン統治の全期間を通じて帝国海軍の要であった。櫂と帆の両方を推進力に用いて高い操作性と敏速な動きを実現しただけでなく、デュロモイには恐るべき兵器が搭載されてもいた。現代のナパーム弾の原型とも言うべきギリシャ火薬を活用した、初期の火炎放射器である。ビザンチン帝国はこれを駆使し海上の敵を震えあがらせた。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BYZANTIUM_FACTOID_HEADING">
      <Text>擬似事実</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BYZANTIUM_FACTOID_TEXT">
      <Text>「byzantine（ビザンチン）」という形容詞は常人の理解を越えた極めて複雑な概念を形容するのに使われ、そもそも理解しようとするだけ無駄ということを暗示する。この用法は東ローマ帝国後期の、煩雑さを増す一方だった官僚的な管理手法から生まれた。[NEWLINE][NEWLINE]一般には「ギリシャ火薬」として知られる焼夷兵器を最も効果的に使ったのは、実はギリシャではなくビザンチン帝国であり、とりわけビザンチン＝アラブ戦争において、アラビア艦隊に対してビザンチンの海軍が用いた。[NEWLINE][NEWLINE]歴史家プロコピオスによれば、東ローマの修道僧たちが中身をくり抜いた杖を使って中国からひそかに蚕の繭を持ち帰ったのは、ユスティニアヌス帝の指示だったという。だとすると、ローマに絹産業がもたらされたのは帝の功績ということになる。[NEWLINE][NEWLINE]「コンスタンティノープル・マンボ」ならぬ「イスタンブール・マンボ」という曲は1953年、フォア・ラッズが歌ったのが初で、トルコがコンスタンティノープル征服後、都の名前をイスタンブールに変えた理由を｢Puttin' on the Ritz」の調べに乗せて歌ったものだった。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BYZANTIUM_HEADING_1">
      <Text>歴史</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BYZANTIUM_HEADING_10">
      <Text>亡命と奪還</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BYZANTIUM_HEADING_11">
      <Text>帝国の落日</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BYZANTIUM_HEADING_2">
      <Text>地勢と気候</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BYZANTIUM_HEADING_3">
      <Text>ローマ帝国の危機</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BYZANTIUM_HEADING_4">
      <Text>分割統治から東西分裂へ</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BYZANTIUM_HEADING_5">
      <Text>ユスティニアヌス帝の治世</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BYZANTIUM_HEADING_6">
      <Text>ビザンチン文化</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BYZANTIUM_HEADING_7">
      <Text>千年紀後半の諸王朝</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BYZANTIUM_HEADING_8">
      <Text>マケドニア朝</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BYZANTIUM_HEADING_9">
      <Text>第4回十字軍</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BYZANTIUM_TEXT_1">
      <Text>伝説的な都市コンスタンティノープルを中心に千年以上も存続したビザンチン帝国は、もともとは強大なローマ帝国が東の都として設営したのが始まりである。ヨーロッパとアジアを結ぶ交易路の要所に位置するコンスタンティノープルは、一円の中心的商都に成長し、西ローマ帝国の衰亡につながる一連の争乱をよそに繁栄を謳歌した。英明な統治者を多数輩出、その感化を受けたビザンチン帝国は東地中海沿岸における著しい文化発展の源泉ともなり、巨大な富を背景に芸術、建築、科学、音楽が百花繚乱の様相を呈した。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BYZANTIUM_TEXT_10">
      <Text>コンスタンティノープルの陥落に続き、ビザンチン帝国領の大半はフランク族およびヴェネツィア人によって分割され、「ラテン帝国」と命名された。しかし、帝国の亡命政権が南部にまだ存在していたため、帝国の後継者を自任する2つの国が生まれる。すなわち、ニカイア帝国とエピロス専制侯国である。前者はブルガリアと同盟を結び、1261年にはラテン帝国からコンスタンティノープルを奪還、ビザンチン帝国が（その後すぐ滅びるとはいえ）息を吹き返すきっかけを作った。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BYZANTIUM_TEXT_11">
      <Text>双子の片割れである西ローマ帝国の滅亡がそうであったように、ビザンチン帝国の滅亡は数世紀の歳月をかけてゆっくりと進行した。ビザンチン帝国の没落の原因は、長らく歴史学者の論争の的になっている。アラビアによる初期の征服およびビザンチン＝アラブ戦争から、第4回十字軍遠征によるコンスタンティノープル陥落まで、帝国衰亡の直接的原因とされる事件は数多くあるが、いずれにせよ、帝国が息を吹き返しても、そのあとに必ずと言っていいほど新たな障害と争乱が持ち上がっていたことは間違いないようだ。[NEWLINE][NEWLINE]14世紀を通じてビザンチン帝国が内乱に悩まされている間、オスマン・トルコはヴェネツィア人およびセルビア人を相手に輝かしい戦果をあげ、やがて衰えのいちじるしいビザンチン帝国との最終決戦に臨む。ビザンチン帝国最後の皇帝コンスタンティノス11世パレオロゴスはオスマン・トルコによる包囲攻撃の際、帝都の城壁を守りながら戦死を遂げたと伝えられている。1453年、メフメト2世率いるオスマン・トルコはコンスタンティノープルを占領、ついにビザンチン帝国の息の根を止める。これにより、古代世界に君臨した偉大なローマ帝国の命脈は完全に途絶えた。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BYZANTIUM_TEXT_2">
      <Text>紀元330年にコンスタンティヌス帝がやってくる前、コンスタンティノープルの都はビザンチウムと呼ばれ、もともとは紀元前7世紀に築かれたギリシャの小さな植民地だった。(マルマラ海とエーゲ海を経由して)黒海と地中海を結ぶ唯一の水路であるボスフォラス海峡に面していることから戦略的に選ばれたこの土地が、より大きな集落を築くのに理想的な土地であったことは歴史が証明している。三方を海に守られているというだけでほぼ難攻不落だったが、さらにそこに堅牢無比な城壁が加わることで、コンスタンティノープルの防備は鉄壁なものとなった。帝国の版図が拡大・縮小することはあっても、ビザンチン帝国の繁栄はコンスタンティノープルの立地によるところが大きかったと言える。現在この都市はトルコに属し、イスタンブールと名前を変えて1300万以上の人口を抱える巨大都市となっている。[NEWLINE][NEWLINE]名高い首都の外にはビザンチン帝国が支配した広大な領土が広がっており、その地勢はさまざまだった。地中海近辺は、暖かく多湿な夏と穏やかな冬が続く亜熱帯気候の地域であるが、最盛期の帝国はそんな地中海を取り巻く諸地域を支配下に収めた。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BYZANTIUM_TEXT_3">
      <Text>新しい千年紀が幕を開けた後も、ヨーロッパと地中海世界の征服を続けるローマ帝国の勢いに衰えは見られなかったが、あまりにも急速に帝国版図を広げたため、新たに加えた地域を適切に管理することができなくなっていた。ときの皇帝ディオクレティアヌスは、とりわけ東部の辺境においてローマの行政を改革する必要を感じ、そうした辺境地帯の経済の安定はもとより、防衛能力をも向上させる道を模索した。285年前後、ディオクレティアヌス帝はテトラルキアと呼ばれる統治システムを考案、ローマ帝国の統治を4人の指導者で分割し、辺境に4つの都を置いた。東の首都はニコメディア(現トルコ領イズミット)だったが、306年に即位したコンスタンティヌス帝はのちにコンスタンティノープルに遷都した。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BYZANTIUM_TEXT_4">
      <Text>ビザンチン帝国初期の発展はローマ帝国皇帝コンスタンティヌス1世の功績と言える。330年、帝は「第2のローマ」としてビザンチウムを選択、名をコンスタンティノープルに改めた。ディオクレティアヌス帝の導入したテトラルキアというシステムが廃れたのを機に、東ローマ帝国(「ビザンチン帝国」は近代の歴史家が作った概念)の首都たるべくコンスタンティノープルがローマから切り離されたことは、当時の人々が考える以上に重大な意味を持つに至った。[NEWLINE][NEWLINE]経済的に富んだことで領内が安定し、また重要な交易ルートを支配していたおかげもあって、ビザンチン帝国はローマ帝国には避けられなかった争乱の多くを回避することができた。また都市として比較的若く、地理的にも遠いコンスタンティノープルが、この時期にローマを蹂躙した略奪者たちにとってはるかに魅力に乏しかったことは想像に難くない。とはいえ、このビザンチン帝国も歴史上最も偉大な蛮人、すなわち、フン族のアッティラ王の眼から逃れることはできなかった。当時続いていたフン族との抗争は、ビザンチン帝国にとっても頭の痛い問題だった。もし453年にアッティラが死ななかったら、ビザンチン帝国の運命は違っていたかもしれない。というのも、当時のアッティラはイタリア遠征に続いてコンスタンティノープルを攻め落とす計画を持っていたと言われているからだ。[NEWLINE][NEWLINE]この間、西ローマ帝国(いわばローマ帝国の本家)は絶えずふりかかる軍事・経済両面の難題に苦しんでいた。やがて台頭著しいゲルマン民族の前にローマ帝国が滅び去ると、ビザンチン帝国はその後継者として、世界屈指の大国の座に就くことになる。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BYZANTIUM_TEXT_5">
      <Text>ユスティヌス1世によって518年に開かれ、わずか9年後の527年にユスティニアヌス1世に引き継がれたユスティニアヌス朝は、ビザンチン帝国によるローマ再興の時期と重なり、ローマ帝国末期に失われた諸州の多くがユスティニアヌス帝の手で回復された。悪名高い「ニカの乱」の鎮圧でユスティニアヌス帝に仕えたビザンチン帝国の将軍ベリサリウスは、この復興期にヴァンダル王国や東ゴート王国を相手に輝かしい戦果を挙げている。[NEWLINE][NEWLINE]皇后テオドラが帝国で大きな役割を果たすようになったのもこの時期である。ユスティニアヌス1世の妃であり、またその共同統治者でもあったテオドラは、賢く信頼できる助言者として、さらには帝国における女権拡張論者の先駆けとして歴史に名を残した。532年、政敵の一派が皇帝廃位をもくろみ「ニカの乱」を起こしたとき、ユスティニアヌス帝を導いたのもテオドラの断固とした説得によるものである。都を脱出することを考えていた帝に対し、テオドラは「帝衣は最高の死装束である」という古言を引いて踏みとどまるのを求めたと言われている。ユスティニアヌス帝は皇后の説得を受け入れ、将軍ベリサリウスに反乱の鎮圧を命じた。結局この反乱はヒッポドローム(競馬場)の大虐殺をもって終息し、ユスティニアヌスは帝位を守った。[NEWLINE][NEWLINE]ちなみに、コンスタンティノープルの草創期に建立されたキリスト教会で、のちにハギア・ソフィアと呼ばれるようになる聖堂が焼失したのもこの「ニカの乱」の時である。現在の大聖堂はユスティニアヌス帝とテオドラ皇后が反乱鎮圧後まもなく再建したものであり、ハギア・ソフィアに革新的な建築要素がふんだんに見られるのは、再建の際に帝国全土から部材が集められたからだと言われている。また、その贅沢な装飾とスケールの大きさから、この大聖堂はビザンチン式建築の精華と考えられている。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BYZANTIUM_TEXT_6">
      <Text>コンスタンティノープルではその歴史を通じて文化が絢爛と咲き誇ったが、それはユスティニアヌス帝の治世においてよりいっそう顕著だった。市内のいたるところに見事な芸術作品が作られ、ギリシャ・ローマ以来の伝統を伝えるとともに、キリスト教教義の圧倒的な権威を示した。キリスト教芸術と偶像は帝国内で何世紀もの間尊ばれてきたが、8世紀になると、宗教的象徴を崇めることに対する反動としてコノクラスム(偶像破壊運動)が盛んになる。東ローマ帝国における過激なイコノクラスムに火をつけたのが果たして何であったかはいまだに議論の的ではあるものの、この運動によってコンスタンティノープル市内の偉大な宗教芸術が数多く破壊されたことは間違いない。[NEWLINE][NEWLINE]ビザンチン建築もまた、帝国の歴史において広く認知された一側面である。ビザンチン美術同様、帝国内の建築物には宗教的モチーフが色濃く投影されていた。また、数学の研究が進んだことが建築家の美意識だけでなく技術工学の水準にも影響を及ぼした結果、帝都のそこかしこに手の込んだバシリカが建てられた。とりわけ有名なのはハギア・ソフィア大聖堂とバシリカ・シスタンと呼ばれる巨大な地下貯水施設で、これらはいずれもユスティニアヌス1世の時代に完成された。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BYZANTIUM_TEXT_7">
      <Text>7世紀から9世紀にかけて、ビザンチン帝国では短命王朝が続いた。7世紀、コンスタンティノープルはヘラクレイオス朝の治世下に入ったが、この王朝はアラブのウマイヤ朝勢力と絶え間なく抗争を繰り広げた。674年には帝都が包囲攻撃にさらされ、陥落こそ免れたものの、コンスタンティノープルは以後急速な人口減少期に入る。これをもって ビザンチン＝アラブ戦争の幕開け、すなわち、キリスト教を奉じるビザンチン帝国がイスラム教を奉じるカリフを相手に、イラク、シリア、さらにはイタリア半島南部の支配をめぐってほぼ間断なく戦争を繰り広げる時代に入ったと言えるだろう。この戦争は断続的に以後400年間続き、867年にマケドニア朝が誕生して昔日の威光を取り戻すまで、ビザンチン帝国は幾度かどん底の苦しみに喘ぐことになる。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BYZANTIUM_TEXT_8">
      <Text>マケドニア朝(867年～1057年)の時代、ビザンチン帝国は数世紀に及ぶ低迷期をようやく脱して再び繁栄と文化拡大の時期に入り、おそらくは帝国の最盛期を迎えるまでになった。バシレイオス1世の即位とともに始まった軍事と経済両面における成長で強さを取り戻したビザンチン帝国は、アラブおよびブルガリアとの戦いでたびたび決定的勝利を挙げ、シリアとバルカン半島の失地を回復した。[NEWLINE][NEWLINE]とりわけブルガリアとのこうした武力衝突は、後代のビザンチン帝国に最も大きな影響を及ぼしたと言える。というのも、対ブルガリア戦争の結果として、ビザンチン帝国は1018年までにブルガリアを征服、その民を臣従させたが、第4回十字軍による帝都包囲のあと、ブルガリア人はビザンチン帝国の意外な盟友となったからである。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BYZANTIUM_TEXT_9">
      <Text>十字軍はイスラム教を奉じるアラブ諸国の台頭に対する反撃だったと言われることが少なくない。要するに、キリスト教世界の東の防壁として異教徒と戦うビザンチン帝国を支援する行動だったということだ。しかし、コンスタンティノープルに仇なす敵を倒すことが、常に十字軍の目的だったわけではない。たとえば第4回十字軍はムスリムに占領された聖地エルサレムを奪回することが狙いと言われたが、彼らはエルサレムではなくコンスタンティノープルに進撃した。どうやら東方正教会(ビザンチン教会)がローマカトリック教会から分離した「大シスマ」と呼ばれる1054年の事件を根に持っていたらしい。1204年、コンスタンティノープルは十字軍に征服され、先陣を切ったフランク族とヴェネツィア人によって徹底的に略奪される。十字軍は正教会の教会堂と聖遺物を片端から破壊し、この遠征を呼びかけた教皇さえも鼻白んだと言われる方法でそれらを冒涜した。ビザンチン帝国内に物理的かつ政治的な大混乱を巻き起こした第4回十字軍は、それから3世紀と経たずオスマン・トルコによって帝国が滅ぼされる直接的な引き金になったと言われている。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BYZANTIUM_TITLE">
      <Text>ビザンチウム</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_CAHOKIA_TEXT">
      <Text>合衆国のイリノイ州南部で発見されたカホキアは、100基以上ものマウンド(土を盛って作った塚)から成る古代都市の遺跡であり、700年頃にアメリカ先住民によって築かれた。いわゆるミシシッピ文化に属するこの遺跡の面積は8.9平方キロメートル以上にも及び、メキシコより北に存在する先住民の都市としては最大である。カホキアはその黎明期を通じてミシシッピ流域の経済の中心として重んじられ、遠方の諸集落を物やサービスの交換で結びつけた。[NEWLINE][NEWLINE]70基から80基のマウンドが現存しているが、中でも最大のものは「モンクス・マウンド(修道士の土塚)」と呼ばれ、その底面積はギザのピラミッドのそれに匹敵するほど大きい。およそ600年前には遺棄されたと考えられているが、1800年代の初頭にヨーロッパからの入植者が住んでおり、そのなかにフランス人修道士の一団がいたことから上記の呼称がついた。[NEWLINE][NEWLINE]現在、カホキアはユネスコの世界遺産に登録され、毎年世界中から数十万人もの観光客が訪れるが、そのかたわらでは考古学者たちがなおも調査を行い、新たな事実の発掘を続けている。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_CARTHAGE_FACTOID_HEADING">
      <Text>擬似事実</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_CARTHAGE_FACTOID_TEXT">
      <Text>Punic Wars(ポエニ戦争)の「Punic(ピューニック)」とはローマ人がカルタゴ人を呼んだラテン語「ピューニキ」から来ているが、ピューニキ自体、フェニキア人を意味する「ポエニキ」に由来する。[NEWLINE][NEWLINE]カルタゴの人々は雄羊の姿で描かれる豊饒と天空の神、バアル・ハモンを至高神として崇拝していた。[NEWLINE][NEWLINE]ハンニバルはイタリア遠征の途上で、湿地を抜ける際に患った感染症が原因で片目の視力を失ったと言われるが、野心までもは失わなかったようだ。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_CARTHAGE_HEADING_1">
      <Text>歴史</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_CARTHAGE_HEADING_10">
      <Text>没落と滅亡</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_CARTHAGE_HEADING_11">
      <Text>いにしえの誉れ</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_CARTHAGE_HEADING_2">
      <Text>地勢と気候</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_CARTHAGE_HEADING_3">
      <Text>創成</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_CARTHAGE_HEADING_4">
      <Text>勢力の拡大</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_CARTHAGE_HEADING_5">
      <Text>ギリシャとの戦争</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_CARTHAGE_HEADING_6">
      <Text>ローマ:味方から敵へ</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_CARTHAGE_HEADING_7">
      <Text>ポエニ戦争の勃発</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_CARTHAGE_HEADING_8">
      <Text>傭兵の蜂起</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_CARTHAGE_HEADING_9">
      <Text>第2次ポエニ戦争</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_CARTHAGE_TEXT_1">
      <Text>伝説の女王ディドによって建国された古代王国カルタゴは、亡命者が身を寄せ合う小さな集落から出発し、ついには偉大なローマ帝国としのぎを削るほど強大な文明に成長した。アフリカの北岸という理想的な地にあることから、カルタゴは紀元前1千年紀のあいだに地中海地方の交易の要として重要性を増していった。ただし、この成功は代償を伴うものだった。カルタゴはやがてギリシャとローマの怒りを買い、ついには両者と剣を交える結果となった。圧倒的な武力を誇る2大国を相手にしたカルタゴの戦争は、後世まで語り継がれることとなった。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_CARTHAGE_TEXT_10">
      <Text>ローマは敗戦国カルタゴが当座の賠償金を支払ったうえで将来も継続して貢納金を納めるという条件のもと、講和に応じた。カルタゴはこの敗戦によってイベリア半島の支配を失い、国際的な地位を著しく失墜させる。しかし、両者の長きにわたる争いはこれでも終わらず、約50年後に勃発した第3次ポエニ戦争によってようやく決着がつく。[NEWLINE][NEWLINE]紀元前149年、些細な地域紛争があったことを大義名分にして、ローマはカルタゴの完全征服に乗り出す。相手が拒絶することを見越して理不尽な要求をいくつも突きつけた挙句、カルタゴを包囲したのである。カルタゴ市民は3年間これに耐えたものの、最後は降伏を余儀なくされた。紀元前146年、街は焼き払われ、市民は殺されるか、奴隷として売られた。こうして、古代世界屈指の強国にしてローマ帝国最大のライバルでもあったカルタゴは永遠に姿を消した。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_CARTHAGE_TEXT_11">
      <Text>亡命者と放浪者が身を寄せ合う小さな集落に過ぎなかったカルタゴは、やがて交易の中心地に発展し、さらには古代世界最大の海軍力を持つようになったた。古代カルタゴとその市民たちがこんにちなお人々に記憶されているのは、当時絶対的な強さを誇っていたローマ帝国にあえて挑んだという点にある。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_CARTHAGE_TEXT_2">
      <Text>北アフリカのチュニス湾に面して建設されたカルタゴは、地中海全域を結ぶ既存の交易路を活用するのに理想的な位置にあった。カルタゴ自体が当時最大級の都市であり、巨大な城壁を巡らし、船荷の積み下ろしが容易にできるよう複数の波止場をそなえていた。地勢や気候が場所によってさまざまに異なる地中海地方の国家であり、当時のカルタゴの人々は、今と同じように高温で乾燥した夏と、それに続く穏やかな冬を過ごしていたようだ。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_CARTHAGE_TEXT_3">
      <Text>カルタゴを建設した最初の入植者は、古代フェニキア文明に属するティール王国からやってきた。歴史文書と民間伝承の両方で何世紀にもわたって繰り返し語られている通り、カルタゴ建国の経緯はその最初の女王ディドの伝説に彩られている。ティールを命からがら脱出してほうぼうを流浪し、ついに北アフリカに新天地を見出したディドの運命ほどこの都市の誕生を生き生きと物語るものはないが、保守的な歴史家によれば、カルタゴを作ったのはあくまでもフェニキア人の入植者たちだということになる。もっとも、この都市が紀元前814年前後に築かれ、その名が「新しい町」を意味するフェニキア語「カルト・ハダシュト」にちなむということについてはほとんど異論がない。伝説によると、当地の王から1頭の牡牛の皮で覆えるだけの土地を分け与えると言われたディドは、すぐに牝牛の皮を細く切ると、それで大きな丘とその周辺を囲い、まんまと広い土地を手に入れたという。これがカルタゴの誕生だとされる。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_CARTHAGE_TEXT_4">
      <Text>エジプト、ギリシャ、ローマにまたがり各地に繁栄をもたらしてきた交易路網の要所に作られたカルタゴは、ほどなく地域の新興帝国として侮れない存在になる。フェニキアの祖先たちが4世紀から5世紀にかけて征服され、離散の憂き目を見たのに対し、カルタゴは残った植民都市の中で最強の座を占め、やがて以前ティールに忠誠を捧げていた国を次々に支配下に置いた。消滅を免れたフェニキアの植民都市に対する支配を確立しようというカルタゴの試みはしかし、すぐさまギリシャおよびローマとの戦争という結果をもたらす。両国とも、資源豊かなシチリアとイタリア半島南部を手中に収めようとしていたからだ。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_CARTHAGE_TEXT_5">
      <Text>シチリア支配をめぐるギリシャとの緊張はしだいに高まり、ついにはシチリア戦争と呼ばれる一連の紛争を引き起こすに至る。紀元前7世紀、ギリシャはイタリア半島南部とシチリア西部に築いた植民都市を着々と拡大し、カルタゴとの競争が激化するのを尻目に、交易で大きな収益を上げていた。かつて揺るぎないフェニキア領だった地域を執拗に侵食するギリシャに対して、カルタゴはいよいよ手を打たざるを得なくなる。それは安定した収益を確保するためのみならず、残存するフェニキアの植民都市はカルタゴが守るという意思を明確に示すためでもあった。[NEWLINE][NEWLINE]個別の戦いの記録はあまり残っていないが、それでも、カルタゴが主にシチリアを舞台にギリシャと剣を交えたことが分かっている。当初カルタゴは、ギリシャの侵略に対する各植民都市の抵抗を支援していただけだったが、紀元前480年にとうとう本格的な戦闘の火ぶたが落とされる。すなわち、ヒメラの戦いである。シチリアにおいて、ハミルカル・マーゴ将軍配下のカルタゴ軍とシラクサの僭主ゲロン率いるギリシャ軍が激突したのである。詳細は不明だが、カルタゴ軍はあっけなくギリシャ軍に破れ、一説によると数十万もの戦死者を出したと言われている。ハミルカル自身もこの戦いで死亡、大きな会戦をもう1度経て、カルタゴは撤退を余儀なくされ、シチリアにおける植民都市支配の維持と引き換えに、ギリシャに賠償金を支払った。[NEWLINE][NEWLINE]紀元前410年、カルタゴはギリシャを打倒し、シチリアの支配権を奪い返すべく、再び戦いに打って出る。今度の指揮官は先の戦役で敗北を喫したハミルカル・マーゴの孫、ハンニバル・マーゴである。ハンニバル・マーゴは祖父とは比較にならないほどの偉業をなしとげた。すなわち、ギリシャ傘下の都市をいくつか征服し、意気揚々とカルタゴに凱旋したのだ。同年のうちにマーゴはシチリア全域の制覇を目指して再び進軍するも、配下の軍団が疫病に見舞われ、まもなく彼自身も感染して死亡してしまう。[NEWLINE][NEWLINE]ギリシャとの争いは紀元前4世紀に入っても終わらず、一時はカルタゴがシチリアの完全征服に成功する。しかし、それ以後もシチリア支配をめぐる両国の争いは続き、最終的にはピュロス戦争まで決着が持ち越された。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_CARTHAGE_TEXT_6">
      <Text>ギリシャとカルタゴが争っている間、ローマはイタリア全土の支配を固めようとしていた。紀元前3世紀、ローマはギリシャの都市国家エピロスと剣を交える。当時イタリアの植民都市タレンツムをめぐってローマとの緊張が高まっていたエピロスが、タレンツムの防衛に乗り出したことがきっかけだった。タレンツムの港で自国の船が何隻か沈められると、ローマはこの植民都市に宣戦を布告、エピロスとも交戦状態に入った。ギリシャ軍を率いたエピロスの王ピュロスはヘラクレアの戦い(紀元前280年)をはじめとする緒戦を制する。ローマはカルタゴに加勢を求め、カルタゴもギリシャに対抗するためこの要請に応じた。紀元前279年、アスクルムの戦いでピュロスは再びローマ軍を打ち破るが、このときは味方にも数千の死者を出した。このことから、「ピュロスの勝利」という言葉は、高い代償を支払った、割に合わない勝利という意味で使われるようになる。それから5年でピュロスは完全撤退を余儀なくされ、ローマのイタリア支配は揺るぎないものとなった。こうして、地中海世界の覇権をめぐってローマの脅威となり得るのは、最大の敵カルタゴだけになった。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_CARTHAGE_TEXT_7">
      <Text>ピュロス戦争の終結からほどなく、依然として勢力拡大を続けるローマにカルタゴは怒りを募らせる。というのも、両者はたんに領土と交易の支配のためだけでなく、地中海世界の盟主の座を賭けて争っていたからだ。ポエニ戦争と呼ばれる一連の武力衝突は紀元前264年、シチリアの都市メッシーナの内乱に両国が巻き込まれたことで幕を開ける。陸戦に優れるローマに対し、カルタゴは当時ほぼ最強と言われる海軍を手にしていた。カルタゴの艦隊に勝利しなければならなかったローマは、敵船に乗り移るための架橋を軍船に取りつけ、海上でも歩兵が存分に戦えるようにした。第1次ポエニ戦争は紀元前241年に終結、カルタゴは手痛い敗北を重ね、ローマの威光がさらに増すのを許してしまう。あまつさえ講和を成立させるためローマに多額の賠償金を支払わざるを得ず、経済・軍事の両面でカルタゴの基盤は大きく揺らぐ結果となった。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_CARTHAGE_TEXT_8">
      <Text>第1次ポエニ戦争後、カルタゴは自ら蒔いた種を刈り取らねばならなくなる。建国以来、カルタゴは自前で歩兵を育成せず、もっぱら傭兵に頼ってきた。歩兵の育成よりも、優れた海軍力の維持に力を注ぐためだ。紀元前240年、第1次ポエニ戦争を戦った傭兵たちが報酬の未払いに腹を立ててカルタゴに反旗をひるがえし、反乱はたちまちカルタゴ領全域に広がった。そこで伝説の将軍ハンニバルの父親であるハミルカル・バルカが登場、数少ないカルタゴ正規兵を率いて雄々しく戦い、天才的戦術を駆使して傭兵軍団に勝利した。ハミルカルが反乱鎮圧に成功したことでバルカ家の名望は高まり、その息子が将来、カルタゴ史上最も偉大な将軍として栄誉を得るための道が開かれた。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_CARTHAGE_TEXT_9">
      <Text>第2次ポエニ戦争は紀元前218年に始まる。やはり領土問題が引き金だったが、今回はイベリア半島(スペイン)のギリシャ植民都市サグントゥムが係争地になった。この頃すでにカルタゴ軍司令官の地位までのぼりつめていた伝説的名将ハンニバルは、サグントゥムをめぐる論争がしばらく続いた後、軍を率いてイベリア半島に出征、この都市を包囲する。ハンニバルはサグントゥムの攻略に成功し、そこに作戦基地を築いたが、これを受けてローマはただちに宣戦布告を行った。ここでハンニバルは陸路でイタリアを目指すという驚くべき戦術を採用する。それこそは、この不世出の名将がローマを相手に仕掛けた途方もない企てであった。あえて険しいルートからイタリアに侵攻することで、ローマの意表をつくのがハンニバルの狙いだった。歩兵・騎兵合わせて10万を超えるハンニバル軍はピレネーとアルプスの両山脈を越える過酷な行軍に耐えたが、脱落者の数はおびただしく、貴重な戦象も多くが山岳地方の寒さに耐えられず命を落とした。[NEWLINE][NEWLINE]紀元前218年も暮れようとする頃、ローマ・カルタゴの両軍は北イタリアでようやく相まみえる。世に言う、トレヴィアの戦いである。イタリアを目指す過酷な行軍によりすでに多くの兵を失っていたハンニバルだったが、ローマに強い敵意を抱くガリアの諸部族を糾合し、兵力を補うことに成功していた。戦いの詳細には諸説あるものの、ローマがカルタゴを上まわる大軍を投入しながら惨敗を喫し、数万の兵を失ったことは確からしい。[NEWLINE][NEWLINE]それ以後も、ハンニバルの快進撃は止まらず、緒戦の小規模な戦闘でたびたび勝ちどきを上げた末、いわゆるカンナエの戦いでこの戦争中最も偉大な勝利を挙げる。イタリア半島南東の村カンナエの近くで行われたこの会戦は、ハンニバル進撃を止めるべくローマが大軍を展開したことで、第2次ポエニ戦争屈指の大規模戦闘となった。ただ、ローマにとって不幸なことに、適切な指示もなくただ投入された兵士たちは、ハンニバルの巧みな戦術の前にたちまち総崩れとなる。やがてカルタゴの決定的な一撃によってローマの戦列は蹂躙され、数万の戦死者を出すに至った。[NEWLINE][NEWLINE]カンナエで衝撃的大敗を喫したローマは、反復攻撃でハンニバルの軍を消耗させる作戦に出る。その結果どちらの陣営もそれ以上駒を進められない膠着状態に陥った。ハンニバルはイタリア全域で相当数の植民都市を陥落させたが、一方ローマもイベリア半島に侵攻し、カルタゴの重要拠点をいくつか征服した。イベリア半島における数々の勝利でローマは息を吹き返し、スキピオ・アフリカヌスの指揮のもとアフリカ侵攻計画が立てられた。[NEWLINE][NEWLINE]紀元前203年、スキピオの脅威に対処するためハンニバルはカルタゴに帰還する。そしてザマの戦いで敵と対峙するも、消耗しきったハンニバル軍は増強されたばかりのローマ軍の敵ではなかった。ハンニバル自身はからくも逃亡に成功するが、配下の軍勢はほぼ壊滅する。首都から目と鼻の先で手痛い敗北を喫したカルタゴはたまらず講和を申し入れ、10年以上にわたって続いた第2次ポエニ戦争はすみやかな終結を見た。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_CARTHAGE_TITLE">
      <Text>カルタゴ</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_CARTHAGINIAN_FOREST_ELEPHANT_TEXT">
      <Text>伝説的将軍ハンニバルによる対ローマ戦争で何度も用いられた象は、荷役などの重労働の担い手として貴重というだけでなく、恐るべき兵器でもあった。3度のポエニ戦争を通じて使用され、毎回さまざまな活躍を見せたカルタゴの戦象は、背中にくくりつけた輿に兵士を乗せて敵の隊列に突撃するように訓練されていた。もっとも、圧倒的な巨体にもかかわらず、機動力のある歩兵の前進に対しては脆く、おまけに世話に手がかかることから、カルタゴ軍の厳しい行軍で命を落とすことも少なくなかった。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_CARTHAGINIAN_QUINQUEREME_TEXT">
      <Text>重武装した五段櫂船は、カルタゴとローマで用いられた多数の船舶デザインの中でとりわけよく知られている。舷側に沿って垂直に配置された3本1組の櫂(オール)を5人で漕ぐところから、五段櫂船と呼ばれる。正確な数までは分からないものの、こうした重量級の船舶は乗員と兵士を合わせて数百名を乗せて運ぶことができたという。中でもカルタゴの五段櫂船は最高水準の完成度だったことが知られている。これを最初に設計したのは北アフリカの海軍技師たちだと言われているが、やがてローマに模倣されることになった。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_CELT_PICTISH_WARRIOR_TEXT">
      <Text>ピクト人はイギリス諸島に暮らした多くのケルト諸部族に数えられ、鉄器時代後期に現在のスコットランド東部および北部に住んでいた。ピクト人の戦士は他のケルト部族のみならず、ローマ帝国が誇る軍団兵にさえ恐れられた。ギリシアの歴史家ディオニュシオスがカエサル・アウグストゥスの治世下に書き記した文章によると、ピクト人の「まるで野獣のような荒々しい戦いかた」が、ヨーロッパ北部の森林や丘陵で思うように陣形を駆使できないローマ軍を圧倒したという。[NEWLINE][NEWLINE]その恐るべき勇猛さに加えて、ピクト人の名をよりいっそう高めたのが、カルニクスの使用である。カルニクスは合戦中に吹き鳴らされた青銅製のトランペットであるが、しだいに大きくなってゆくその音色がピクト人の士気を鼓舞し、敵を震え上がらせた。そして極めつきは、切り落とした首級を身につけて戦うというピクト人戦士の習慣だろう。ピクト人の間では、倒した敵の首を携えて戦うことで武勇に恵まれ、聖なる怒りがその身に宿ると信じられていたのである。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_CELTS_FACTOID_HEADING">
      <Text>擬似事実</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_CELTS_FACTOID_TEXT">
      <Text>いわゆる「ケルトノット」はケルト人が生み出した有名な図案で、ローマや後期のキリスト教美術にも見ることができる。絡み合い、しばしば無限に続く結び目が織りなす模様は、現在でもケルト文化の特徴として広く認められている。[NEWLINE][NEWLINE]今でこそ「ケルト人」と呼ばれるが、古代ケルトの人々が自分たちをそう呼んでいたとは考えにくい。おそらくギリシャ語の「ケルトイ」とラテン語の「ケルタエ」が現在の呼び名の語源だろう。[NEWLINE][NEWLINE]鎖かたびらは中世暗黒時代のヨーロッパで開発されたさまざまな鎧の前身にあたり、紀元前4世紀にケルト人によって発明されたと言われている。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_CELTS_HEADING_1">
      <Text>歴史</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_CELTS_HEADING_10">
      <Text>ケルト系言語</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_CELTS_HEADING_11">
      <Text>未来への継承</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_CELTS_HEADING_2">
      <Text>地勢と気候</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_CELTS_HEADING_3">
      <Text>ケルトの起源</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_CELTS_HEADING_4">
      <Text>イギリスのケルト人</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_CELTS_HEADING_5">
      <Text>ケルトイベリア人</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_CELTS_HEADING_6">
      <Text>ガリア人</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_CELTS_HEADING_7">
      <Text>ローマによる征服</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_CELTS_HEADING_8">
      <Text>ケルト文化の影響</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_CELTS_HEADING_9">
      <Text>ケルトの宗教</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_CELTS_TEXT_1">
      <Text>世界に数百万人が存在する現代のケルト人。その祖先として有名なヨーロッパのケルト諸部族は、歴史上とりわけ偉大な古代社会である。中央ヨーロッパの早期鉄器文化から発展したと言われるケルト人は、数百もの部族から成る多様で強力な社会へと成長し、大陸全土に広がっていった。紀元前1千年紀の大半にわたって繁栄したが、やがて、どこまでも膨張し続けるローマ帝国と激しい争いを繰り広げるようになる。ローマ帝国はヨーロッパを征服する過程でケルト文化を抑圧するようになるが、ケルト文化を自文化に取り入れていったケースも少なくない。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_CELTS_TEXT_10">
      <Text>ケルト系言語を生み出したインド・ヨーロッパ祖語は、数百もの言語が属する1つのグループであり、石器時代以来、ヨーロッパ全域とアジアの一部で話されてきた。ケルト系言語は今でこそ主にスコットランド、アイルランド、グレートブリテン、そしてフランスでしか見られないが、かつては広く使われており、ヨーロッパ大陸全域に散らばったさまざまなケルト系諸部族を束ねる役割を果たしていた。[NEWLINE][NEWLINE]こんにちまだ“生き残って”おり、今も使われているケルト系言語は6つある(ほとんどは歳月の経過とともに姿を消してしまったが)。その中で最も広く使われているのはウェールズ語であり、主にウェールズとイングランドで60万人以上が話していると言われている。残りの5つはアイルランド語、ブルトン語、スコットランド・ゲール語、コーンウォール語、マン島語だが、これらを全部合わせても話し手の数は200万人に満たない。これらを完全な母語とする人となると、それよりもはるかに少ないのが現状である。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_CELTS_TEXT_11">
      <Text>こんにち、ケルトの伝統と文化を振興させることを目的とした非政府組織「ケルト連盟(The Celtic League)」によって、ブルターニュ、コーンウォール、アイルランド、マン島、スコットランド、ウェールズの6地域が現在の「ケルト国」に認定されている。これらの地域はケルト系の言語と伝統を後世に伝える役割を果たしているが、ケルト系の祖先を持つ人々は、全世界で数百万人程度とみられる。長い年月を生き延び、今も使われている6つのケルト系言語は、これら6つの地域で生まれたものだ。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_CELTS_TEXT_2">
      <Text>最初期のケルト人が住んだとみられる居住跡は、今のドイツとオーストリアの各地で発見されている。しかし、ケルト人はやがてフランス(ガリア)やブリテン諸島、スペイン(イベリア)を含むヨーロッパの広い地域に移り住んでいくことになる。範囲が広く、気候も地勢もさまざまなため、彼らのテリトリーの具体的な特徴を挙げることは難しい。とはいえ、ケルト人がそうした多様な環境に順応する力を備えていたことから、彼らのたくましい性質をうかがい知ることはできる。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_CELTS_TEXT_3">
      <Text>ケルト系の起源については歴史家の間でもいまだにさまざまな説があるが、青銅器時代後期から鉄器時代初期にかけてヨーロッパで続いた一連の文化から発展したと考えられている。一連の文化とは、ウルネンフェルト(火葬墓)文化、それを引き継ぐハルシュタット文化、さらにそこから移行したラ・テーヌ文化のことである。これら初期のケルト系民族は広い範囲へと移住し、その土地で出会った先住民と言語や宗教を混ぜ合わせていった。紀元前1300年頃になると、彼ら原ケルト人の最初のグループであるウルネンフェルト文化が、主に現在のドイツ最南部にあたる地域に根を下ろす。青銅器時代の後半、ウルネンフェルト文化の人々は原始的な族長制の下で拡大を続け、ついには遠くフランスまで到達した。ウルネンフェルト文化が最盛期を迎え、そのテリトリーが広がるにつれ、緩やかなつながりで結ばれた諸部族は互いに争うことが多くなった。拡大と同化をどこまでも繰り返す中で、ときには周辺部の同族を滅ぼしてしまうことも珍しくなかった。[NEWLINE][NEWLINE]オーストリアのハルシュタット村近くで遺跡が見つかったことからそう呼ばれるハルシュタット文化は、その発展の後期に、ヨーロッパ全域へ原ケルト人を送りつづけた。彼ら初期のケルト人は紀元前1千年紀を通じて中央ヨーロッパ各地への移住を続け、鉄器時代後期にはヨーロッパのかなりの部分をその影響下におさめた。こうして広まった文化は、のちにラ・テーヌ文化と呼ばれる文明へと発展を遂げた。このラ・テーヌ文化を母体として、明確にケルト系と言える最初の社会が大陸の国に出現した。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_CELTS_TEXT_4">
      <Text>主にブリテン諸島に住むいわゆる「島のケルト」は、かつてヨーロッパを席巻したケルト人口の最大の名残と言えるだろう。共通の言語と宗教によってまとめ上げられた鉄器時代のケルト人は、紀元前7世紀から紀元前3世紀にかけてブリテン島、スコットランド、アイルランドの全域に大規模な移住を行った。彼らケルト系の移民たちは土地の先住民と混じり合いながら拡大を続け、ついにはその地に定着するようになったと考えられる。[NEWLINE][NEWLINE]紀元1世紀、イケニ族の女王ブーディカによって諸部族がまとめ上げられたとき、ケルト人は恐るべき戦士との評価を不動のものにする。ローマ人の理不尽な仕打ちに怒りを募らせたブーディカは、ブリテン諸島の諸部族を寄せ集め、当時最強だったローマの軍勢に立ち向かった。ブーディカの兵は数万を数えた。ローマ人は、ケルトの族長ブレンヌスによってローマが包囲された紀元前387年以降、ケルト人がそれほどの大軍を動員するのを目にしたことがなかった。最後にはローマが反乱を鎮圧させたものの(戦死者は両陣営を合わせて10万人を超えたと見られる)、ローマはまたしてもケルト人の力を見くびり、大きな代償を払ったのだった。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_CELTS_TEXT_5">
      <Text>イベリア半島(現在のスペイン、ポルトガル、アンドラ)のケルト人はガリア地方から移住してきた。紀元前6世紀から紀元前5世紀初頭にかけて、故郷を離れて半島にやってきた彼らは、既存のイベリア文化とすみやかな融合を果たす。「ケルトイベリア人」と呼ばれるようになる彼らは、ポエニ戦争でカルタゴと同盟してローマに対抗した。しかしこれは、歴史的に有名なハンニバル将軍の敗北に続き、とうとうローマへの隷従を強いられることになる。[NEWLINE][NEWLINE] ケルトイベリア人は、「カストロ」と呼ばれる丘上の石の砦をイベリア半島全土に築いたことで知られる。ブリテンと中央ヨーロッパの各地にある旧ケルト人居住地でもさまざまなタイプの丘上砦が見つかっているが、こんにちスペインで発見されるカストロほど保存状態がよいものはない。中でも紀元前2世紀にケルトイベリア人が建設したヌマンティアというカストロは、スペインの国定史跡に指定されている。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_CELTS_TEXT_6">
      <Text>ローマによる征服以前のガリア人の歴史は、正確な記録が少ないために分からない部分が多い。とはいえ、ガリア人がケルト人としては最もなじみ深い民族であることは確かだ。ガリア人は主に現在のフランスに当たる地域に住み、その社会や生活については、ユリウス・カエサルがガリア戦争について書いた『ガリア戦記』に詳しく記されている。10を超える独立した部族から成るガリア人は、小さな町と町を結ぶ交易路を充実させて1個の独立した文化圏を作り上げ、何世紀にもわたって外部の干渉を受けることなく繁栄していたという。しかしこの豊かな文化も、やがてローマに征服されてほぼ消滅する。[NEWLINE][NEWLINE]ドルイドは、ヨーロッパのケルト系社会全般で見られるが、中でもガリア人文化におけるドルイドが特に有名である。ドルイドは人々の尊敬を集める神官階級であり、宗教指導者としての伝統的地位に加え、裁判官や学者としても活動するなど、ケルト系社会で重要な役割を数多く担っていた。不幸なことに、ドルイドの叡智は口承によって伝えられたため、神秘的な祭祀儀礼のほとんどは意味を失ってしまい、どのような目的で行われていたのか、こんにちに至ってもはっきりとは分かっていない。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_CELTS_TEXT_7">
      <Text>紀元前390年、ガリアの族長ブレンヌスはローマの同盟国エトルリアを攻撃し、ついにはローマに進撃、帝都を包囲して大損害を与えた。多額の“身代金”と引き換えに征服をやめるよう求められたブレンヌスとケルト人は、思いがけない申し出につかの間の満足を味わった。しかしそれは、ローマ人とケルト人の長い抗争の幕開けに過ぎなかった。[NEWLINE][NEWLINE]この激しい争いは、第2次ポエニ戦争において、イベリア半島のケルト人がカルタゴと同盟してローマに対抗した構図からも見て取れる。イベリア半島のケルト人は、紀元前1世紀に入ってもしばらくの間はローマの征服を押しとどめていた。しかし、やがて敗北し、帝国に吸収された。これにより、スペインに残っていたケルト人の痕跡の多くが破壊された。[NEWLINE][NEWLINE]それから1世紀近くを経た紀元前58年、イベリア半島から北へとヨーロッパ大陸を半分ほども隔てた未開地ガリアに、伝説的将軍ユリウス・カエサルが軍を率いて乗り込んでくる。いわゆるガリア戦争の始まりである。ガリア人のとどまるところを知らない領土的野心と、戦費を調達するために(百戦錬磨の兵を雇うには金がかかる)略奪を行うというローマの傾向とが作用し合って勃発したガリア戦争は、ガリアの独立に幕を下ろした。その後、この地方は著しく「ローマ化」することになる。こうした征服は、やがてローマが中央ヨーロッパの広い範囲を支配下におさめる前触れとなった。[NEWLINE][NEWLINE]カエサル率いるローマ人がブリテンに遠征したのは、ブリトン人がガリア人に味方したことに対する報復だったと言われている。この遠征は激しい抵抗に遭ったが、ローマはクラウディウス帝とハドリアヌス帝の指示の下、ブリテンへの侵攻を1世紀以上継続した。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_CELTS_TEXT_8">
      <Text>ケルト人は広い範囲に移住し、最終的にはローマ社会に吸収されたことから、ローマの文化遺産には独特のケルト的要素が多く見られる。ケルト人はその最盛期に、ギリシャやローマ、ゲルマンの多くの芸術要素を自分たちの作品に採り入れたと考えられている。ケルト人が手中に収めたこうした芸術要素の多くは、ローマによる征服後にローマ人の手で再構成された。動物、神々、自然をモチーフにした高度に様式化された表現を特徴とするケルト芸術が、ローマの詩や彫刻に彩りを添えていることも少なくない。ケルト人はさらに、戦争技術にも革新をもたらした。彼らの考案した独特な刀剣や防具は、ローマがグラディウスやスパタといった刀剣を開発する上で影響を与えたと言われている。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_CELTS_TEXT_9">
      <Text>ケルト人の古代宗教にまつわる歴史的記録はほとんどないが、ドルイドと呼ばれる古代の神官は、歴史家にとっても大衆にとっても長らく議論と関心の的であり続けている。紀元前1千年紀の終わり頃のギリシャの書物とローマの書物に記述があるドルイド教は、ローマによるヨーロッパ征服後は弾圧の末に忘れ去られたと考えられている。ローマ人が、自分たちが繰り返してきた暴力的な征服や、楽しみのために無造作に人を殺してきた事実を棚に上げ、ドルイドの手で人間の生け贄が捧げられるからといってケルト人の宗教を野蛮と判断しているのは皮肉以外の何ものでもない。ドルイドがローマ人の記述にあるほど数多くの人間を生け贄に捧げていたかどうかは、こんにちでも意見が分かれるところである。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_CELTS_TITLE">
      <Text>ケルト人</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_COLOMBO_TEXT">
      <Text>島国スリランカ最大の都市であるコロンボは、商業の中心として長い間賑わってきた。それには、アジア、アフリカ、中東を結ぶ複数の交易路に接しているという立地が少なからず役立っている。はるか昔、ギリシャやローマ、あるいは中国からやってきた商船は、コロンボの天然の港に寄ってから遠方の目的地へと旅立っていった。[NEWLINE][NEWLINE]8世紀頃、この天然港から利益を得ようとするアラビア人の移民と商人が、コロンボ一帯に住みついた。しかし、コロンボの経済的影響力が大きく高まるのは、それから約600年後にポルトガル人探険家がやってきてからのことである。1500年代初頭以降、コロンボは軍事・経済の要所として多くの帝国の関心を集めるようになり、その支配者は、ポルトガルからオランダ、そしてイギリスへとめまぐるしく入れ替わった。[NEWLINE][NEWLINE]こんにち、コロンボとその港はスリランカ全体の経済にとって欠かせない存在になっている。なぜなら、この国の輸出入のほとんどがこの都市を経由するからだ。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_COMPOSITE_BOWMAN_TEXT">
      <Text>弓のデザインとしては最も洗練されていると言われる複合弓。この弓が旧来の弓と異なるのは、骨や角などの素材を重ねて貼り合わせることで、優れた強度と破壊力を実現している点だ。複合弓は紀元前2千年紀か紀元前1千年紀のある時点に、アジアの遊牧部族によって作られたのが始まりと考えられている。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_DAWN_AUSTRIA_TEXT">
      <Text>高潔にして徳高き女王マリア・テレジアよ、神聖ローマ帝国皇后にしてオーストリアの君主よ。人々はそなたの恵み深き心の前にひれ伏すであろう。父君カール6世の死を受け、そなたは激動の時代にオーストリアの王位に上った。国庫は底をつき、軍備は縮小していたが、それでもそなたの野心は少しも揺らぐことはなかった。即位とほぼ同時に戦争に直面しながらも、そなたはいくつもの敵を退け、夫君フランツ・シュテファンを共同統治者に立てることで、神聖ローマ帝国皇后の地位を手に入れた。そなたはその治世において、オーストリアを改革の新たな軌道に乗せた。すなわち、軍備を強化し、国庫を満たし、国の教育制度を改善したのだ。[NEWLINE][NEWLINE]おお、豪胆にして気品に満ちた偉大なる女王よ、そなたが立ち上がり、再び王国を導くときが来た。今一度そなたの臣民を繁栄と栄光の高みに返り咲かせてはくれぬか？　そして時の試練を耐え抜く文明を築き上げるのだ。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_DAWN_BYZANTIUM_TEXT">
      <Text>万歳！　偉大にして寛大なる皇后テオドラよ！　ビザンチウムとローマに愛されし者よ！　そなたは舞を踊り春を売る卑しき職業から身を起こし、ユスティニアヌス1世の伴侶の座を手にすることで、ローマ帝国で最も力のある女性となった。紀元520年代の後半から、そなたは夫君を補佐して宗教と法律の重要な改革を次々と行った。さらに、帝国における女性の地位を高め、女性を男性同様に扱うための法律をいくつも制定した。そなたはまた、コンスタンティノープルの多くの水道橋、橋、教会の復旧や建設計画を支援した。世界屈指の壮麗さを誇る建築物、ハギア・ソフィア聖堂の建設はその真骨頂と言っていいだろう。[NEWLINE][NEWLINE]美しき皇后よ、ビザンチウムはそなたの叡智と強さを必要としている。そなたの導きなき今、市民たちは迷い、途方に暮れている。一度は滅びたとはいえ、ビザンチン帝国の精神は今も健在であり、新たに蘇るときを待っている。テオドラよ、ビザンチウムをかつての栄光の高みに返り咲かせてはくれぬか？　そして時の試練を耐え抜く文明を築き上げるのだ。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_DAWN_CARTHAGE_TEXT">
      <Text>尊き女王ディド、伝説の王国カルタゴの礎を築きし者に祝福あれ。偉大な詩人ウェルギリウスが記したように、そなたの兄君にしてテュロスの王ピグマリオンはそなたの夫君アケルバースを殺し、正当な相続人であるそなたを差し置いてその財産を我がものにしようとした。そこでそなたはこの莫大な富を持って逃げ出し、兄の執拗な追跡を逃れるため、仲間とともに船で新天地を目指したのだ。北アフリカ沿岸にたどり着いたそなたは、牡牛の皮を使った機転でかの地の王を手玉に取り、広大な土地をせしめて新たな故郷とした。これがのちにカルタゴ王国となったのだ。[NEWLINE][NEWLINE]賢く、好奇心旺盛なディドよ。嵐が迫る今、世界は頼れる指導者を待望している。素晴らしい洞察力と機智によって導かれることを望んでいるのだ。ディドよ、かつての強大なカルタゴに匹敵する新王国の建設を率いてはくれぬか？　そして時の試練を耐え抜く文明を築き上げるのだ。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_DAWN_CELTS_TEXT">
      <Text>苛烈にして容赦なき「戦いの女王」にとこしえの栄光と誉れがあらんことを！　男が支配した時代、そなたは女の身で王位を守り、統治を維持しただけでなく、ローマ帝国の圧政に反撃を加えさえした。ローマの侵略者によって与えられた無慈悲な懲罰と侮辱に苦しみ抜いた末、そなたは民を率いて反乱に打って出た。そして、すさまじい殺戮でローマ人を震え上がらせたのだ。ローマの軍団はそなたの駆る戦車の車輪に踏みつけられ、ロンドンの街は炎に包まれた。結局ローマはブリテン諸島を手放さなかったものの、そなたの戦いぶりにさすがの皇帝ネロも恐怖を抱き、一兵残らず引き上げて二度とブリトン人には手出しすまいと考えたほどであった。[NEWLINE][NEWLINE]おお、眠れる牝獅子よ、人々はそなたに望んでいる。再び立ち上がり、その名にふさわしく戦いを率いてくれることを。視界をさえぎるものもない広大な原野で人々の求めに応じ、ケルト人を永遠の勝利へと導いてはくれぬか？　そして時の試練を耐え抜く文明を築き上げるのだ。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_DAWN_ETHIOPIA_TEXT">
      <Text>高潔にして廉直なエチオピア皇帝ハイレ・セラシエに祝福を！　エチオピア史上有数の偉大な統治者にして、ラスタファリ運動の精神的指導者よ、そなたが世界の外交と国際協調に及ぼした影響は計り知れない。エチオピア最初の成文憲法を制定することで、そなたは祖国に民主主義の種を蒔いた。そしてそれは、数年かけてめでたく根を下ろした。また、国際情勢を見きわめるそなたの目がきわめて優れていたおかげで、エチオピアは国連の設立時加盟国という地位を手に入れた。そなたはその治世において祖国の刷新と近代化を積極的に進め、エチオピアが将来進むべき道を示したのだ。[NEWLINE][NEWLINE]尊き王よ、そなたの落ち着き払った振る舞いが、当時世界各国を苦しめていた数多の戦乱から祖国の人々を守ったことを忘れてはいまい。そして今、王国は再びそなたが平和を約束してくれることを望んでいる。ハイレ・セラシエよ、その勇気と権威で人々を導き、新時代を目指して進んではくれぬか？　そして時の試練を耐え抜く文明を築き上げるのだ。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_DAWN_HUNS_TEXT">
      <Text>フン族の統治者にして偉大な戦士であるアッティラ大王よ、そなたを迎える臣下の者どもの誇らしげな姿を見るがいい。兄君ブレダとともに、そなたは帝国の国土を広げて、フン族を5世紀の世界で最大・最凶の勢力に成長させた。そなたは東ローマ帝国の皇帝を服従させ、ドナウ川およびニシャバ川流域の諸王国を次々に取り込んだ。[NEWLINE]さらにはヨーロッパからガリアに兵を進め、すでに威容を誇っていた帝国の国土を大西洋岸にまで届かせようとした。その早すぎる死によって帝国はたちまち統制を失い、崩壊したとはいえ、そなたの名と偉業は民によって永久に語り継がれるであろう。[NEWLINE][NEWLINE]恐るべき将軍よ、そなたの民がフン帝国の再建を望んでいる。それも、かつての事績と歴史さえかすむほどの帝国の再建を望んでいるのだ。アッティラよ、彼らの期待に応え、そなたにふさわしい栄光を回復してはくれぬか？　たくましい軍馬に跨り、帝国を勝利に導け。そして時の試練を耐え抜く文明を築き上げるのだ。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_DAWN_MAYA_TEXT">
      <Text>高貴なるパカル大王、神々の申し子にしてパレンケの民の守護者よ、そなたの前に臣民たちがひれ伏しているぞ。近隣の競争相手との長いにらみ合いの末、そなたは巻き返しをはかり、歴代の王に与えられた屈辱に対する報復として敵の指導者たちを生け贄に捧げた。そなたの優れた導きなくして、パレンケがかつての栄光を取り戻すことはなかったであろう。そなたは市内で大規模な再建事業を進め、パレンケはもとより今も昔も例のない大いなる記念碑や建築物を創り出した。[NEWLINE][NEWLINE]傑出した王よ、民が再びそなたの導きを必要としている。来たるべき日々に備え、そなたの叡智を頼みにしたいと望んでいるのだ。パカルよ、神々の意思を伝える御使いとなり、かつての栄えある王国を再びその高き座に据えてはくれぬか？　そなたの民の記憶を永久に刻みつけるための新たな記念碑を建てよ。そして時の試練を耐え抜く文明を築き上げるのだ。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_DAWN_NETHERLANDS_TEXT">
      <Text>ようこそ、志操堅固なオラニエ公ウィリアム、ネーデルラントの解放者にしてオランダ国民の英雄よ。1568年、スペインの支配に対してそなたが果敢に反旗をひるがえしたことが、オランダを自由へと導き、ついには80年戦争を引き起こした。そなたの行動は、ヨーロッパ初の近代共和制国家の1つに数えられるユトレヒト同盟の誕生を促したのだ。抵抗戦争に命を捧げたそなたは1584年に暗殺者の凶弾に倒れたものの、その死は人々の士気をくじくどころか、むしろ奮い起こす結果となった。「祖国の父」たるそなたの名誉はオランダ独立の象徴としていつまでも揺るがぬであろう。[NEWLINE][NEWLINE]勇敢なる公爵よ、人々は再びそなたの叡智を頼みにしている。今一度そなたの王国の主権を確かなものとし、臣民を栄光へと導いてはくれぬか？　そして時の試練を耐え抜く文明を築き上げるのだ。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_DAWN_SWEDEN_TEXT">
      <Text>ようこそ！　名君グスタフ・アドルフ、スウェーデン帝国の創始者にして帝国史上最高の戦術家よ。スウェーデンがヨーロッパ屈指の大国として脚光を浴びたのは、そなたの統治下のことであった。そこでは、戦場の内外におけるそなたの叡智が大きな役割を果たしたことは間違いない。国王とし、そなたはいくつもの内政改革に着手し、経済の安定と国民の繁栄を約束した。一方、「北方の獅子」の名で呼ばれる将軍としては、先を見越したその戦略が世界中の軍司令官の称賛を浴びた。そして30年戦争におけるいくつもの勝利は、世界史上屈指の名将というそなたの評価を不動のものにした。[NEWLINE][NEWLINE]おお、高潔なる王よ、人々はそなたの賢明な導きを求めている。そなたの王国が栄光の座に駆け上がるのを、もう一度見たいと望んでいるのだ。グスタフ・アドルフよ、革新的な戦略をめぐらし、配下の軍勢を華々しい勝利に導いてはくれぬか？　そして時の試練を耐え抜く文明を築き上げるのだ。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_ETHIOPIA_FACTOID_HEADING">
      <Text>擬似事実</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_ETHIOPIA_FACTOID_TEXT">
      <Text>エチオピアで使われている暦は古代エジプトで生まれたコプト暦に基づくもので、ゲエズと呼ばれる。このゲエズのおかげで、エチオピアは1年が13カ月ある世界で唯一の国となっている。[NEWLINE][NEWLINE]コーヒーの刺激効果を初めて発見したのはエチオピア人だと言われている。なんでも、カルディという山羊飼いが、コーヒーの実を食べた山羊が興奮するのを見て気づいたのだという。[NEWLINE][NEWLINE]エチオピアの首都アディスアベバは海抜約2400メートルの高地にあり、世界でも指折りの標高が高い首都となっている。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_ETHIOPIA_HEADING_1">
      <Text>歴史</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_ETHIOPIA_HEADING_10">
      <Text>イタリアによる占領</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_ETHIOPIA_HEADING_11">
      <Text>デルグ(臨時軍事評議会)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_ETHIOPIA_HEADING_12">
      <Text>現在のエチオピア</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_ETHIOPIA_HEADING_2">
      <Text>地勢と気候</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_ETHIOPIA_HEADING_3">
      <Text>人類発祥の地</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_ETHIOPIA_HEADING_4">
      <Text>先史時代</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_ETHIOPIA_HEADING_5">
      <Text>初期の諸王国</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_ETHIOPIA_HEADING_6">
      <Text>ソロモン王朝の復活</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_ETHIOPIA_HEADING_7">
      <Text>イスラムの侵略</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_ETHIOPIA_HEADING_8">
      <Text>諸侯の時代</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_ETHIOPIA_HEADING_9">
      <Text>ハイレ・セラシエ</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_ETHIOPIA_TEXT_1">
      <Text>エチオピアでは、紀元前数百年ごろから偉大な王や皇帝が現れ、いくつもの帝国による興亡が繰り返されてきた。また、エチオピアはアフリカ諸国の中でヨーロッパによる植民地化を免れた数少ない国の1つでもある。20世紀に入っても主権を維持し、1935年にムッソリーニ率いるイタリアの侵攻を受けるまで独立を保った。有名な皇帝ハイレ・セラシエがこの国を国際政治の最前線に押し出したのはこの時期である。ハイラ・セラシエ帝の統治の下、エチオピアは第2次世界大戦の戦禍をしのぎ、帝の奮闘によって近代化と段階的な改革の軌道に乗った。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_ETHIOPIA_TEXT_10">
      <Text>1935年、ベニート・ムッソリーニ率いるファシスト・イタリア政権が、エチオピアをイタリアの州として併合しようと、同国に侵攻する。エチオピアは軍事力で勝るイタリアの侵略を食い止められず、1936年にはムッソリーニによって占領エチオピアを含むイタリア帝国の樹立が宣言された。ハイレ・セラシエはやむを得ず亡命し、イタリアによる占領が続く間、イギリスに逃れた。セラシエは国際連盟に提訴し、援助を要請するとともに、イタリアがエチオピアの兵士だけでなく民間人に対してもマスタードガスを使用したことを強く非難した。しかし、帝の訴えも虚しく、国際的な支援が得られないまま数年が過ぎる。そして、第2次世界大戦でのイギリスの東アフリカ作戦成功をもってようやく、イタリアの占領に終止符が打たれる。イタリアが降伏するとハイレ・セラシエ帝は玉座に返り咲き、新たな脅威が訪れるまで、40年近くにわたってエチオピアを治めた。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_ETHIOPIA_TEXT_11">
      <Text>1974年、共産主義者が主導した軍事クーデターによってハイレ・セラシエは廃位させられ、宮殿に監禁された。帝を廃位させたデルグ(臨時軍事評議会)と呼ばれるグループは社会主義エチオピア臨時軍事政府を樹立し、強権による統治を行った。セラシエは監禁中に謎の死を遂げ、真相はこんにちに至っても明らかになっていない。デルグとその共産主義的理想はそれほど支持されなかったため、彼らによる軍事クーデターはエチオピア内戦の幕開けとなった。この大規模な紛争は15年以上続き、罪もない数十万人の国民が命を落とした。1991年、エチオピア人民革命民主戦線がとうとう政権打倒に成功。新憲法が制定され、民主的選挙を経た政府が発足した。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_ETHIOPIA_TEXT_12">
      <Text>こんにちエチオピア連邦民主共和国と呼ばれる国は、アフリカで2番目に人口が多く、社会経済の大きな問題をいくつも抱えている。エチオピア国内には地理的に他から隔絶された地域が存在し、教育や医療、最低限の生活に必要なサービスを届けることがしだいに難しくなってきている。近年、選挙が複数の政党で争われるようになったものの、政府内部の腐敗が常に懸念されている。エチオピア政府は最近の弾圧で反対派や野党のメンバーが殺害したとして、国際的に非難されている。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_ETHIOPIA_TEXT_2">
      <Text>エチオピアはアフリカで10番目に大きな国である。大陸北東の沿岸に位置し、「アフリカの角」の半分以上を占める。大地溝帯で2分されるエチオピアの地理を特徴づけるのは、標高の高い台地と途切れがちな山脈である。エチオピアは、数百万年かけて2つに割れようとしているアフリカプレートのてっぺんに載っているため、有史以来、たびたび地震に見舞われてきた。また、火山の宝庫でもあり、数十もの活火山や休火山を抱えている。その1つが、山頂に溶岩湖を有する世界でも珍しい火山、エルタ・アレである。エチオピアの気候は地域によってさまざまだが、全体としては熱帯に属す。季節風と大量の雨に見舞われる夏のあとには、乾いて穏やかな冬が訪れる。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_ETHIOPIA_TEXT_3">
      <Text>エチオピアの中央を走る大地溝帯は、長い間、人類発祥の地と考えられてきた。大地溝帯ではおびただしい数の化石が発見されている。最も有名なのが、「ルーシー」と名付けられた一揃いの人骨で、およそ300万年前のものと推定される。「ルーシー」のような原人はやがて最初のホモ・サピエンスとなり、小さなグループに分かれ、10万年以上前のエチオピア全域に暮らしていた。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_ETHIOPIA_TEXT_4">
      <Text>紀元前1万年頃、エチオピアには早くも部族民が暮らし、原始的な農耕と畜産を営んでいた。時代は下り、古代エジプト文明最盛期の後半になると、エチオピア・エジプト両国の交易商は、黄金、黒曜石、象牙といった稀少な天然資源を交換するために交易路を築いた。彼ら初期のエチオピア人たちは、プント国と呼ばれる謎めいた地域に住み、今もエチオピア文化の一翼を担う初期農法の多くを開発した。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_ETHIOPIA_TEXT_5">
      <Text>初期のエチオピア諸王国の中で最も進んでいたのはアクスム帝国である。この強国については歴史資料も豊富だが、それでも実像は伝説に包まれている。アクスム帝国は紀元前4世紀ごろに建国され、その後500年にわたって交易の中心として栄えるようになった。エチオピアではありふれた樹木から採れる乳香と没薬は、交易品として価値が高く、アクスムの都とそこに住む人々に莫大な富をもたらした。こうした商品の輸出に加え、象牙やさまざまな希少金属の取引も大いに国を潤わせた。そのため、アクスムはやがてエジプト、ローマ、インドを結ぶ交易路の要所となり、地域経済の繁栄を支えるために通貨の鋳造も行うようになった。[NEWLINE][NEWLINE]しかし、数世紀にわたる繁栄ののち、アクスムはグディットという反逆の女王によって滅ぼされたと言われている。伝説によれば、ユダヤ教徒であるグディットは、長らくキリスト教の牙城だったアクスムを征服しようと王位を狙ったのだという。まずは地方を荒廃させ、その後アクスムの王族を根絶やしにしたようだ。グディットの生涯とその短い治世については謎や矛盾が多いものの、彼女が登場したとされる10世紀にアクスムが没落したことは間違いない。[NEWLINE][NEWLINE]アクスム滅亡後、12世紀初頭に成立したザグウェ朝は、エチオピア帝国の最初の王朝である。ザグウェ朝は20世紀後半までこの国を支配する。ザグウェ王朝が権力を握っていた期間は1世紀あまりに過ぎないが、この王朝はエチオピア全土へのキリスト教普及に大いに貢献した。後世、キリスト教はエチオピアで大きな役割を果たすことになる。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_ETHIOPIA_TEXT_6">
      <Text>1270年、イノク・アムラク帝の下にソロモン王朝が誕生した。以後数世紀にわたってエチオピアを支配する君主国の成立である。ソロモン王朝歴代の統治者は、聖書に登場する偉大な王ソロモンとその妃マケダに連なる者を自称した。伝説によれば、紀元前10世紀、シバ(現在のエチオピアの一部と考えられている)の女王マケダはイスラエルに旅したという。賢者として名高いソロモン王の叡智を借りることが、その目的だった。彼女とソロモンの関係についてはさまざまな説があるが、マケダはやがてソロモンの息子メネリクを産む。メネリクは、ソロモン王の宮廷で教育を受けてからエチオピアに帰った。その際、ソロモンから贈られた「契約の箱」を持ち帰ったとされる。紀元前950年頃に国を治めたこのメネリク1世こそが、後世のエチオピア帝国皇帝が拠りどころとする「聖書由来の皇統」の始祖にあたる。[NEWLINE][NEWLINE]メネリクの治世から約2千年後、イノク・アムラクは自分の家系図を延々とたどり、その結果、自らを伝説的皇帝とその両親の明らかな末裔とした。こうして復活した新ソロモン王朝は、以来5世紀以上にわたってエチオピアを統治し、1970年代にハイレ・セラシエ帝の治世が終わるまで存続した。ソロモン王朝の皇帝たちは、伝説の「契約の箱」を保持していると主張し続けるエチオピア正教会の全面的な支援を得た。そのため、何度か外国による侵略の危機にさらされたにもかかわらず、比較的安定した国情の下に治世を行うことができた。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_ETHIOPIA_TEXT_7">
      <Text>16世紀半ば、エチオピアは、しだいに勢力を増すアダルというイスラム王国と国境を接していた。アダルを率いるのは「征服者」の異名をとるイマーム・アフマド・グラン。1529年、アフマドはエチオピアのキリスト教徒に対して聖戦を敢行した。戦況は拡大し、のちにエチオピア＝アダル戦争と呼ばれる大戦へと発展した。この戦争は15年近く続き、アフマドは広大な領域を手中に収め、一時はエチオピアを滅亡寸前にまで追い込んだ。[NEWLINE][NEWLINE]エチオピア帝国はあまりの劣勢にたまりかね、イスラムの軍勢を撃退するため、やむなくポルトガルに援軍を求める。当時のエチオピアには、もう何十年も前からポルトガルの探険家や伝道師が大勢やってきていた。彼らの目的はエチオピアの民をローマカトリックに改宗させることであり、ポルトガル自体もまた、イスラム帝国オスマン・トルコと交戦状態にあった。戦争はなおも続き、ついにはアダルに加勢すべくオスマン・トルコが参戦する。その後、イマーム・アフマドとポルトガルの将軍クリストヴァン・ダ・ガマの両名が死亡したことを受け、1543年に終結した。戦後、大戦の痛手から立ち直る間もなく、エチオピアは内戦に揺れる。周辺地域でカトリックが急速に広まる中、国教の座を明け渡すまいとするエチオピア正教会が頑強に抵抗したことが原因だった。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_ETHIOPIA_TEXT_8">
      <Text>18世紀に出現した「諸侯の時代(ゼメネ・メサフィント)」と呼ばれる期間には、エチオピア国内でほぼ途切れることなく混乱が続いた。もともと領地争いが絶えなかったところに、宗派間の対立の激化が加わり、中央政府にも制御できない状態に陥ってしまったのだ。諸侯、軍閥、貴族が国土を分割して覇権を争う中、エチオピアの民衆は、不毛な抗争のとばっちりに耐えることを余儀なくされた。[NEWLINE][NEWLINE]「諸侯の時代」に終止符を打った皇帝、カッサ・ハイルは、もともと盗賊として悪名を馳せていた。カッサ・ハイルは、密売を通じて巨万の富を築き、兵を集めて軍隊にまとめ上げた。また、貧しい者たちに富の一部を分け与えることで、民衆の支持を獲得した。カッサ・ハイルは、半独立状態にあった諸州の一部を束ねて強力な支持層を得ると、1855年にはテオドロス2世として皇帝の冠を戴く。彼の戴冠後、エチオピアは安定を取り戻した。近代エチオピアはテオドロス帝の治世とともに幕を開けたというのが、現在の通説である。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_ETHIOPIA_TEXT_9">
      <Text>エチオピアの偉大な皇帝たちの中で最もよく記憶されているのは、おそらくハイレ・セラシエであろう。セラシエ帝は、1930年に即位するやいなや、エチオピアという国とその民を全世界に知らしめた。在位中、セラシエ帝は、歴代の皇帝が口にしながらも果たせなかった奴隷制廃止に向けて大きな一歩を踏み出した。また、自国の近代化に深い関心を寄せており、当時依然としてエチオピアを支配していた封建主義的政策の多くを廃止しようと考えていた。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_ETHIOPIA_TITLE">
      <Text>エチオピア</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_FEATURES_MT_KAILASH_TEXT">
      <Text>チベットのヒマラヤ山脈に属する霊峰カイラスは、数多くの宗教の信徒、とりわけヒンドゥー教の信徒から聖地と崇められている。彼らによれば、この山にはシヴァ神が住み、永遠の至福に包まれているのだという。カイラス山はあらゆる巡礼地の中でもきわめて到達困難な場所とされる。なぜなら、厳しい自然環境が生半可な巡礼志願者を寄せつけない上、現代の輸送手段のいずれをもってしてもこの山に近づけないからである。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_FEATURES_MT_SINAI_TEXT">
      <Text>エジプトのシナイ半島にそびえるシナイ山はユダヤ教、キリスト教、イスラム教の信徒から、至高の聖地とみなされている。シナイ山は、かつてヘブライの民を率いてエジプトを出たモーセが神から初めて十戒を授かった場所と言われており、今なお世界中から訪れる巡礼者が絶えない。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_FEATURES_SRI_PADA_TEXT">
      <Text>スリランカにそびえるスリーパーダは珍しい円錐形をした雄大な孤峰で、頂上で発見された「足跡」によって数多くの宗教から神聖視されている。山頂付近の岩に刻まれた大きな窪みは、ブッダやシヴァ神、または聖書に登場するアダムの足跡だとされ、そのため、この山では仏教、ヒンドゥー教、イスラム教それぞれの信徒から聖地と崇められている。毎年数千人もの巡礼者が、何時間もかかってこの山に登り、「足跡」の前で尊崇の念を捧げている。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_FEATURES_ULURU_TEXT">
      <Text>一般に「エアーズロック」と呼ばれる、オーストラリアの中央にある巨大な赤色砂岩は、ここ100年でオーストラリア有数のランドマークに数えられるようになった。この岩山は、1800年代の後半にイギリスの探険家により発見されるまで、先住民から「ウルル」と呼ばれていた。彼らの間には、ウルルの成り立ちと意味にまつわるさまざまな言い伝えが受け継がれている。1987年にユネスコの世界遺産に登録されると、エアーズロックはたちまち人気の観光スポットとなった。今では毎年数十万人が訪れ、岩山の周囲を散策している。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_GALLEASS_TEXT">
      <Text>ガレアス船は軍艦の一種である。旧来のガレー船を改良し、装甲を厚くするなどの工夫を凝らした結果、16世紀に一世を風靡した。オールで漕ぐ商船にマストと帆を加えて、軍用転換したものが多かった。ガレアス船は推進力を2種類持つことで、旧来のガレー船が誇るスピードをほとんど低下させることなく、大砲を装備して敵を撃退することができた。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_GATLINGGUN_TEXT">
      <Text>ガトリング砲は機関銃の先駆けであり、1861年にアメリカ人医師リチャード・ガトリングによって考案された。その目的は、軍隊の規模を縮小するとともに、戦争の不毛さを示すことだった。ガトリング砲はクランクを手で回し、環状に配置された複数の銃身を回転させて銃撃を行う。銃身が回転することで、空薬莢の排出、新しい弾薬の装填、銃口・銃身の冷却が行われる仕組みだ。これにより、銃身を加熱させることなく高速射撃を行うことが可能になった。ガトリング砲は命中精度こそ乏しかったが、威力はそれを補って余りあるものだった。[NEWLINE][NEWLINE]ガトリング砲が合衆国軍に正式採用されたのは1866年だが、独立戦争当時、連邦軍(北軍)によってすでに実戦で使用されていた。次いでペルーとチリが戦った南米の太平洋戦争(1879年～1883年)で使用されると、大軍に対するその有用性が欧州各国の軍隊にも浸透した。以後10年で、ガトリング砲は世界の列強の大半に採用され、列強による植民地の拡大で存分に威力を発揮した。その銃口が向けられたのは、ヌデベレ族、ズールー族、ベドウィン、トルクメン族、義和団員をはじめとする世界各地の原住民である。1910年代、ガス圧を利用した「機関」銃の登場によってガトリング砲は時代遅れとなり、1911年にはアメリカ軍が全モデルの使用を終了し、まもなくヨーロッパ諸国もこれに続いた。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_GREAT_ADMIRAL_TEXT">
      <Text>「大提督」は、強力な艦隊を率いて海戦を勝利に導く司令官である。大提督は、自国海軍の優越性維持に欠かせない複雑な作戦行動を立案、準備、実施し、あらゆる文明に必要な沿岸部の安全を確保する。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_GREAT_WAR_INFANTRY_TEXT">
      <Text>20世紀が幕を開けると、世界は人類史上最大最悪の戦争を2度にわたり経験する。この時期には、人を殺傷するためのテクノロジーが驚異的な進歩を遂げ、世界中の科学者や技術者たちが武器・兵器の開発を競い合った。その結果として、第1次世界大戦時の歩兵は、想像できる限りのありとあらゆる恐怖に直面しなければならなかった。ボルトアクション方式のライフルと簡素な軍服以外に大した装備も持たない彼らは、祖国と家族を守るため、悪夢のような塹壕戦に挑んだのである。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_HONG_KONG_TEXT">
      <Text>香港は正真正銘の都市国家であり、中国南岸に位置する巨大都市である。香港島とその周辺地域から成るこの都市は現在700万超の人口を抱えるが、かつては外国人探険家が作ったものを含めた小さな集落の集まりに過ぎなかった。19世紀、清朝統治下の中国は、インド産アヘンの流入を憂慮し、イギリスとの交易関係を解消する。イギリスには、インドの植民地で栽培したアヘンを中国に大量輸出することで、増大する中国からの茶の輸入を相殺しようという思惑があった。ところが清朝政府がこれを拒み、船で港に持ち込まれるアヘンを没収し、麻薬の流入を水際で食い止めようとしたため、1839年に第1次アヘン戦争が起こる。[NEWLINE][NEWLINE]当時世界屈指の海軍力を保持していたイギリスは、難なく中国軍を打ち破り、香港の島々を占領した。この戦争は3年近く続いた末、1842年に南京条約の締結によって終結した。イギリスは、香港の割譲などさまざまな戦果を得た。以来、香港は150年以上にわたってイギリスの植民地として発展を続ける。1997年、平和裏に主権移譲が行われて香港特別行政区が作られた上で、香港はようやく中国に返還される。現在の香港は、摩天楼が空を切り取り、ライトアップされたビルが建ち並ぶ、いかにも都会的な景観を呈している。中華人民共和国により共産主義システムが導入されたとはいえ、自由貿易を頑なに支持する特別行政区政府が独自のシステムを維持しており、今や世界3大金融センターの一角を占めるまでになった。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_HUN_BATTERING_RAM_TEXT">
      <Text>破城槌は主に古代に用いられた攻城兵器である。その目的はただ1つ。この時代特有の、どっしりと重い木製の城門をぶち破ることだ。一口に破城槌と言ってもその種類は多く、また形状もさまざまだった。しかし、基本的な原理は共通している。まず、台車など、車輪付きの台の上に乗せた太い丸太や杭を鎖や縄で吊り下げる。次に、それを兵士たちが後ろに引き、勢いよく前方に振り出して敵の城門を粉砕する。フン族がこの城攻め兵器を導入したことについては詳細が明らかになっていないが、フン族がヨーロッパを席巻する際、多くの主要都市に対して破城槌を使い、大きな効果を上げたことは知られている。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_HUN_HORSE_ARCHER_TEXT">
      <Text>恐るべきフン族の騎兵は弓術と馬術に優れることで知られ、4世紀から5世紀にかけてヨーロッパを席巻し、大きな災禍をもたらした。フン族の弓騎兵は強力な複合弓を使い、中央アジアの草原地帯で狩りをしながら腕を磨いた。彼らにとって、人間相手の戦いに狩猟技術を転用することは造作なかったに違いない。フン族の襲来以降、騎兵が格段に重視されるようになった。フン族による弓騎兵の活用は、ヨーロッパとアジアの諸王国における後世の軍事研究に多大な影響を及ぼしたと言われている。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_HUNS_FACTOID_HEADING">
      <Text>擬似事実</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_HUNS_FACTOID_TEXT">
      <Text>イタリアの作曲家ジュゼッペ・ヴェルディは、1846年にオペラ『アッティラ』を書いた。劇中、アッティラは執心の女性オダベッラに殺されるが、これはヴェルディによる創作である。[NEWLINE][NEWLINE]ローマ人がアッティラを「神の災い」と呼んだのは、アッティラの飽くなき征服欲がとりわけローマに大きな被害をもたらしたからであることは疑いない。[NEWLINE][NEWLINE]一部の歴史学者によると、フン族には、幼児の顔面を布などで縛って変形させる「ヘッドバインディング(顔面緊縛)」という風習があったという。その目的は、幅が広く凹凸の少ない顔で敵を威嚇することだったと考えられている。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_HUNS_HEADING_1">
      <Text>歴史</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_HUNS_HEADING_2">
      <Text>気候と地勢</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_HUNS_HEADING_3">
      <Text>フン族の起源</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_HUNS_HEADING_4">
      <Text>ヨーロッパへの侵入</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_HUNS_HEADING_5">
      <Text>恐怖の軍勢</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_HUNS_HEADING_6">
      <Text>アッティラによる統率</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_HUNS_HEADING_7">
      <Text>アッティラ以後</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_HUNS_HEADING_8">
      <Text>フン族の社会</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_HUNS_TEXT_1">
      <Text>フン族は、4世紀から5世紀にかけてヨーロッパ全域に移住した遊牧の民である。フン族は中央アジアの草原地帯を故郷とする部族民であったと考えられる。フン族の軍勢は、最大の指導者アッティラの号令の下、ヨーロッパ全土で狼藉と略奪を欲しいままにし、ローマとその同盟諸国を恐怖に震え上がらせた。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_HUNS_TEXT_2">
      <Text>フン族はモンゴル地方および中央アジアから移住してきたとされる。フン族が初めてヴォルガ川を渡ったのは、4世紀末のことである。彼らの故郷は地理的多様性にあふれ、標高が高く凹凸の多いモンゴル地方の平原を、緑の山々、草原、砂漠、そして幾百もの小さな湖や湿地が取り囲んでいた。この地方は野生馬の品種に富み、そこからフン族の卓越した馬術が生まれたことは間違いない。[NEWLINE][NEWLINE]最盛期には、フン族は中央ヨーロッパの広い地域を支配し、中央アジアの草原地帯から現在のドイツに至る大帝国を築いた。地域によって地理や気候がさまざまであったが、広大な国土を統治するフン族の能力は、その影響をほとんど受けなかったようだ。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_HUNS_TEXT_3">
      <Text>フン族は一体どこからやってきたのか？　熱い議論を巻き起こしてきたこの疑問には、いまだに答えが出ていない。大方の推測によれば、フン族は「どこからともなく現れ」手当たりしだいに破壊を繰り返したということになる。最も信憑性が高いのは、中国の北方で誕生した遊牧騎馬民族の部族連合、匈奴の一派であるという説だ。匈奴は紀元前3世紀、当時中国を支配していた秦朝に侵入を繰り返し、遊牧民族の例にもれず、万里の長城建設の一因となった。フン族がヨーロッパに姿を現したのは、ちょうど匈奴が姿を消した時期と一致する。東方である集団が姿を消すと同時に、西方に未知の集団が突如出現したということは、フン族と匈奴を結びつける数少ない手がかりの1つと考えられている。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_HUNS_TEXT_4">
      <Text>フン族についての比較的古い記録では、いずれも敵の視点から書かれたものだけに、公平とは言いがたい。さらに、フン族による初期の征服の歴史については空白が多い。4世紀にヨーロッパに侵入したフン族は、アラン族、東ゴート族、西ゴート族といった競争相手を次々と服属させたと言われている。この時期のフン族はまだ統制が緩く、一方では東西ローマの領土を大胆に攻撃しておきながら、他方ではローマの傭兵として他の部族と戦うなどしており、節操がなかった。ビザンチン帝国(東ローマ帝国)はこの頃、フン族との融和をはかるために貢納金を支払うようになっていた。しかしローマ人たちは、しばしばこの約束をたがえた。[NEWLINE][NEWLINE]アッティラの統治が始まる直前まで時代が下ると、フン族の歴史はより鮮明になる。アッティラの伯父にあたるルーアは、諸部族が入り混じったフン族の軍勢を徐々に掌握し、敵対する指導者たちを軒並み粛清して支配を固めた。ルーアはフン族を強権的に支配し、近隣の部族を攻撃しては成功を収め、さらにはより大きな標的に照準を定める。[NEWLINE][NEWLINE]「フン部族連合の王」(この時期そう呼ばれるようになった)として統治しながら、ルーアは東ローマ帝国とたびたび戦端を開いた。すでにフン族に服従していた諸部族の中に、庇護を求めてビザンチン帝国に逃げ込んだ部族があったらしい。ルーアは彼らの引き渡しを求めてビザンチン領に兵を展開し、コンスタンティノープルの北西に位置するトラキアを略奪した。ところが、この遠征のさなかにルーアが急死し(雷に撃たれて死亡したとの説がある)、フン族は撤退を余儀なくされた。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_HUNS_TEXT_5">
      <Text>434年にルーアが死亡すると、アッティラとその兄ブレダが王位を分け合い、ヨーロッパにおけるフン族の領土拡大を継続する。フン族は、着実に入ってくる貢納金と略奪品を主な資金源とし、5世紀のヨーロッパ大陸においてよりいっそう力を持つようになった。ローマの将軍アエティウスは、それ以前にルーアと手を結んでおり、またガリア軍司令官の地位を守るためにフン族の助けを借りたこともあった。アエティウスは、ローマの北部諸州を荒らしまわるブルグント族を討伐する遠征で、再びフン族を傭兵に雇った。[NEWLINE][NEWLINE]フン族は豊富な軍資金にものを言わせ、かねての目標である東ローマ帝国の攻略を再開し、435年には弱り切ったビザンチンの首脳を恫喝してマルゴスの条約に調印させた。この条約は毎年ビザンチン側が支払っていた黄金百数十キロという貢納金を2倍に吊り上げるものだったと言われ、フン族の資金力をいっそう充実させることとなった。もっとも、例によってビザンチン側が義務の履行を怠って貢納金を支払わなかったため、フン族は以前と同じく東ローマ帝国の領内に侵入し、いくつもの都市を蹂躙したあげく、443年にはとうとうコンスタンティノープルに到達した。ビザンチン側は再度高額の貢納金(今度はもとの金額の3倍とされた)を支払うことに同意し、フン族はこれを信用して帝都から引き上げた。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_HUNS_TEXT_6">
      <Text>445年、兄ブレダが死に、アッティラはフン帝国ただ1人の統治者となる。そして447年までには東ローマ帝国の軍勢を打ち破り、ローマの城砦を次々に落としてバルカン半島を手中に収めていた。ローマ人はまたしてもフン族に貢納金の支払いを申し出て、少なくともアッティラの関心がよそに向けられるまでのしばらくの間は、実際にそれを支払いもした。[NEWLINE][NEWLINE]451年、アッティラはガリアに侵攻し、多数の都市を攻略しながらオルレアンに達した。皮肉にも、かつてフン族を支援したローマのアエティウス将軍が、ガリア防衛のため、フン族と真っ向からの対決を強いられることになる。アエティウス将軍はローマと西ゴート族の連合軍を率い、カタラウヌムの平原においてアッティラと激突、フン族の進撃を阻止することに成功した。軍司令官として初めて大敗を喫したアッティラはガリアから撤退し、態勢の立て直しを余儀なくされる。しかし、そこは飽くなき征服者アッティラのことだ。今度はイタリア半島を襲うとローマ帝国の中枢を陥れるべく東に兵を進めた。[NEWLINE][NEWLINE]アッティラは北イタリアの諸都市を制圧しながらも、ローマに至ることはついになかった。アッティラにそれ以上の進軍を思いとどまらせたのはローマ法王レオ1世の仲裁だったとする歴史家がいる一方、東ローマ帝国からの援軍こそが決意を揺るがせたのだという見方もある。いずれにせよ、アッティラはそれからほどなくして、自身の婚礼が営まれた晩に急死してしまう。一部の歴史家によれば、たんに鼻血を流しただけで倒れ、そのまま息絶えたという。ときに453年。カリスマ的指導者アッティラの強力なリーダーシップとその威光を失ったことにより「誰にも止められない軍勢」というフン族のイメージは剥がれ落ちる。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_HUNS_TEXT_7">
      <Text>アッティラの死後、フン族の帝国は彼の長子エラクが治めるはずだった。しかし弟のデンキジックとイルナックが後継者争いに名乗りを上げたことで、帝国は内部分裂に陥り、急速に瓦解していく。統治開始からわずか1年後の454年、エラクはネダオ川の戦いで戦死。この戦いにおいて、フン族はゲルマン諸部族の連合軍に完敗した。兄の死後、デンキジックがつかの間王位を継いだものの、帝国はすでに崩壊の一途をたどっていた。フン族は登場した時と同じくらい唐突に歴史の表舞台から姿を消す。469年にデンキジックが死ぬと、フン族の残党は、彼らの故郷である中央アジアの草原地帯に帰っていったと考えられている。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_HUNS_TEXT_8">
      <Text>フン族はその起源こそ謎に包まれているが、馬にまたがったまま食事をし、眠り、死んだと言われている。彼らが卓越した騎馬戦術と乗馬術で歴史に名を残したのもうなずけるというものだ。フン族は主に牧畜で暮らしを立てていたことから、さまざまな家畜を所有していた。そのため、旅から旅への暮らしを送っても食料に困ることはなく、また衣類に加工するための皮に事欠く心配もなかった。フン族は生まれながらの弓兵でもあり、頻繁な狩りを通じて腕を磨き、特別にあつらえた複合弓を使った。彼らが獲物にとっても敵にとっても恐るべき相手だったことは間違いない。[NEWLINE][NEWLINE]征服者としての顔にばかり目が行くが、フン族は仲間内に腕の良い細工師や職人を抱えてもいた。フン族の住んでいた地域からは、彼らの手によるものと思われる青銅の遺物が多数見つかっている。フン族の葬儀に使われたと考えられる青銅の大釜もその1つだ。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_HUNS_TITLE">
      <Text>フン族</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_IMPROVEMENTS_CAMP_TEXT">
      <Text>野生動物を狩ることは、太古の人間が自分たちを取り巻く世界から資源を得るために用いた、最初期の方法である。狩猟キャンプがあれば、鹿、毛皮、トリュフ、象牙などの資源を入手できるようになる。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_IMPROVEMENTS_CITADEL_TEXT">
      <Text>要塞は大将軍のみが建設可能な堂々たる防御施設であり、通常は都市の近隣や要害の地に築かれる。古代ギリシャの都市国家アテネにあったアクロポリスは、初期に築かれた強力な要塞の好例であり、直接的な攻撃で陥落させることがほぼ不可能であるだけでなく、包囲攻撃にも長期間耐えることができた。自国領土内と領土に隣接するタイルであればどこにでも建設することができる。また、城塞を建設すると城塞の周囲1タイルまで文化圏を広げることができる。ただし、城塞によって広がる文化圏上のタイルを他の文明がすでに所持していた場合は、外交ペナルティを受けることになる。城塞に駐留しているユニットには防御力+100%のボーナスが付与され、城塞に隣接するタイルでターンを終了した敵ユニットには30ポイントのダメージが与えられる(複数の城塞に隣接していても受けるダメージ量は城塞1つ分と同じ)。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_IMPROVEMENTS_FISHINGBOATS_TEXT">
      <Text>漁船があれば、カニ、魚、鯨、真珠などの貴重な資源を入手できるようになる。漁船を作るには、まず、沿岸の都市に作業船を作る必要がある(必要なテクノロジーを習得していることが条件)。作業船は漁船が完成すると消滅する。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_IMPROVEMENTS_HOLY_SITE_TEXT">
      <Text>聖地は宗教上重要な意味を持つ場所であり神、預言者、特定の信仰に対する帰依の証として神聖視される。しばしば巡礼の目的地になり、敬虔な人々が訪れては、神との結びつきを深め、尊崇の念を捧げる。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_INQUISITOR_TEXT">
      <Text>異端審問官は、カトリック教会が教敵を撲滅するために行った大々的なキャンペーンの道具として、ヨーロッパ中で広く活用された。異端審問によって異教徒の烙印を押された者は、しばしば無実の罪で拷問を受けたあげく処刑された。その際、弁明の機会が与えられることはほとんどなかった。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_JAKARTA_TEXT">
      <Text>インドネシアの首都であるジャカルタは、東南アジアで最も巨大かつ最も文化的多様性に富んだ都市である。4世紀に、今のジャカルタに相当する地域にヒンドゥー教の巡礼者たちの手で初めて集落が築かれた。それ以来、この都市は数々の名前で呼ばれるとともに、それに劣らぬほど数多くの帝国による支配を受けた。ジャカルタはほぼ千年近くにわたり、インド洋沿岸の周辺地域とともにスンダ王国の一部をなした。16世紀に入ってポルトガルの探険家がやってくるようになると、高い利益を生む香辛料貿易が確立され、ジャカルタは地域で一番の港町として栄えた。[NEWLINE][NEWLINE]やがて、スンダ王国はファタヒラ率いるムスリム・スルタン国に滅ぼされ、ポルトガル人もこの地域から駆逐された。しかし、交易路はオランダとイギリスの交易商人(強大なイギリス東インド会社を含む)が来航するとすぐに再建される。この2つの宗主国は交易の優位をめぐって繰り返し争ったが、結局オランダとオランダ東インド会社に軍配が上がった。[NEWLINE][NEWLINE]オランダ東インド会社は一帯の島々で支配的な商勢力であり続けたが、1800年にはついに解散し、オランダは正式にオランダ領東インドの成立を宣言する。ここには現在インドネシアと呼ばれる地域の相当部分が含まれていた。1950年、インドネシアの民族主義者たちが祖国の完全な独立を実現し、ジャカルタを首都に定めた。ジャカルタとその市民はしばしば政情不安に悩まされたが、新たな開発需要が海外の投資マネーを呼び込むことで、経済は今も成長を続けている。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_JERUSALEM_TEXT">
      <Text>エルサレムは、イスラム教、ユダヤ教、キリスト教の聖地である。この都市がイスラエルの首都に定められてからは、エルサレムの帰属をめぐり、数十年にわたって激しい議論が行われてきた。エルサレムは世界最古の都市の1つに数えられ、その一部は6千年以上前に建設されていたとされる。エルサレムはその騒乱に満ちた歴史を通じ、何度も包囲攻撃を受けた。遠方に都を置く強大な帝国や地域の諸王国が、この都市の支配権を奪い合ったためである。[NEWLINE][NEWLINE]エルサレムで最も古い地区である「ダビデの街」は、紀元前1千年紀に、かのダビデ王によって築かれたと言われている。その後数世紀をかけ、数多の王や皇帝の命令の下、移民や難民が着実に都市を大きくしていった。イスラム教のカリフが権力を握る6世紀、エルサレムはすでにマケドニア、ローマ、ビザンチン帝国による支配を経験していた。[NEWLINE][NEWLINE]ここ100年間は、エルサレム史上最も議論の多い時代だったと言ってよい。ユダヤ教国家イスラエルが建設され、6日間戦争を経て、エルサレムはイスラエルに併合されたからだ。以来、イスラエルによるエルサレム支配は、長期にわたるイスラエル＝パレスチナ紛争の解決を妨げる大きな障害となっている。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_LA_VENTA_TEXT">
      <Text>メキシコ中部で発見されたラヴェンタは、古代オルメカ文明の集落である。考古学者によれば、ラヴェンタはかつて文化の中心として重要な位置を占め、一帯の交易に大きく貢献していたという。ラヴェンタの建造物で独特なのは、石材の採れる場所が周囲にないため、何もかもが泥や土で造られている点だ。現代建築の増加に伴って遺跡の相当部分が失われてしまったが、発掘される遺構や遺物からは、ラヴェンタがオルメカ文明の祭祀儀礼において重要な役割を果たしていたことがうかがえる。あちこちに設置されたおびただしい数の記念碑や彫刻に加え、墓石と祭壇までもが発見されているからだ。オルメカ文明といえば「巨石人頭像」が思い浮かぶが、ラヴェンタには、そのうち最も有名な4体がある。それぞれ数トンもの重量があるが、そのような巨大彫刻を作るための石材の調達方法については、考古学者たちも推論をめぐらせることしかできない。ラヴェンタ一帯では今も建設計画が進められているため、残念ながら、近い将来にさらなる発掘調査が行われる可能性は低そうだ。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_LISBON_TEXT">
      <Text>ポルトガルの首都リスボンは、世界でも有数の長い歴史を持つ都市である。リスボンは交易の中継点として、イベリア半島で長らく重要な地位を占めてきた。数千年の間にその在りようは変遷を重ねたが、ポエニ戦争でローマがカルタゴに勝利すると、リスボンはローマの交易網に不可欠な地点となった。リスボンが数世紀にわたって成長と拡大を続けた理由は、世界中を旅するポルトガルの船がリスボンの港から出航するようになったことにある。15世紀の大航海時代には、多くの著名なポルトガル人探険家がリスボンから船出しており、ヨーロッパからインドへの航海を史上初めて成功させたヴァスコ・ダ・ガマもその1人である。[NEWLINE][NEWLINE]1755年に、歴史上最大級の地震がイベリア半島を揺るがし、リスボンはほぼ壊滅状態に追いやられた。いわゆるリスボン大地震である。現代の歴史家はこの地震による死者を最大10万人としており、瓦礫の山と化したリスボンを元の姿に戻すには、並々ならぬ復興努力が必要とされた。[NEWLINE][NEWLINE]リスボンには現在50万人以上の市民が暮らし、経済や貿易の中心としてポルトガルを牽引する主要都市となっている。また、数々の歴史的建造物に加え、有名な博物館や文化行事をいくつも抱えているため、観光地としても人気が高い。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_MACHINE_GUN_TEXT">
      <Text>機関銃手は強力なフルオートマチックの火器を使用し、その激しい制圧射撃は、毎分数百発もの銃弾を浴びせることができる。現代の多くの機関銃の先駆けとなったのは、19世紀にアメリカで開発されたガトリング砲である。ガトリング砲の設計思想は、世界初の自家動力式機関銃であるマキシム機関銃へと受け継がれた。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_MANILA_TEXT">
      <Text>マニラの初期歴史は正確な記録に乏しいが、後世にフィリピンの首都となるこの地に初めて人が住みつき、集落として形をなしたのは、10世紀頃である。しかし、この都市がマニラと呼ばれるようになるのは、1571年にスペインの征服者ミゲル・ロペス・デ・レガスピが来航し、すでにあった諸集落を滅ぼして、新たな街を築いてからだ。スペインは1898年の米西戦争でフィリピンの自国領を放棄し、旧スペイン植民地はアメリカの手に渡った。[NEWLINE][NEWLINE]単に「マニラ港」と呼ばれるマニラの港は、世界屈指のにぎわいを見せる海港であり、フィリピンの輸出入の主要な窓口でもある。フィリピンの輸出品目は、食料、地方産品から化学薬品、工業製品まで多岐にわたるため、繁栄する経済を維持するためにはマニラの港が欠かせない。また、観光事業もマニラの地域経済の一翼を担っており、マニラ市内にある壁で囲まれた史跡「イントラムロス」には、世界中から訪れる人が絶えない。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_MARINE_TEXT">
      <Text>忠誠心に厚い海兵隊は、もともと揚陸強襲に特化した歩兵として機能すべく創設されたが、やがて軍事作戦において数々の重要任務を担うようになった。通常は海軍と緊密に連携して活動し、その多彩な能力から、数十年にわたって世界各地の紛争に投入されてきた。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_MARRAKECH_TEXT">
      <Text>世界最大のバザーを擁するモロッコのマラケシュは、1062年、ユースフ・ブン・ターシュフィン王によってアルモラヴィド朝(ムラービト朝)の首府として建設された。地域随一の商都にして交易の中継点という評価は、昨日今日に与えられたものではない。街ができた当初から、この辺りの交易路をゆく隊商はマラケシュでひと息入れてから出発するのが常だった。マラケシュの有名なバザーは、ジャマエルフナ広場で見られる。凝った作りの屋台が並び、観光客相手に、郷土料理から工芸品、その他雑貨に至るまで、ありとあらゆる商品が売られている。その光景は、一見の価値ありと言うほかない。この広場ではさまざまな大道芸も演じられており、蛇使いや踊り子といった芸人達が、日が暮れたあとも観客を楽しませ続ける。こんにち100万超の人口を抱えるマラケシュには、国外追放者や息抜き目的でヨーロッパの人々が続々と流れ込んでいる。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_MAYA_FACTOID_HEADING">
      <Text>擬似事実</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_MAYA_FACTOID_TEXT">
      <Text>マヤ社会の神官は今で言う医者や薬剤師の代わりを務めることが多く、薬草の処方から現代のサウナに似た「発汗浴」に至るまで、ありとあらゆる治療を行っていた。[NEWLINE][NEWLINE]マヤの女性たちの間には、「ウィピル」と呼ばれるブラウスやドレスを着る伝統が今も息づいている。ウィピルは鮮やかな色使いを特徴とし、出身の村ごとに異なる独特な模様が織り込まれている。[NEWLINE][NEWLINE]今のホットチョコレートの原型を生み出したのはマヤ人だと考えられている。マヤの文化圏では、「飲むチョコレート」を作っていた形跡が数多く発見されるからだ。その製法は、干したカカオ豆を挽き、その土地で採れる他の材料と混ぜ合わせて糊状にし、それを水に溶かすというものだった。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_MAYA_HEADING_1">
      <Text>歴史</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_MAYA_HEADING_10">
      <Text>マヤ暦</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_MAYA_HEADING_11">
      <Text>侵略と衰退</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_MAYA_HEADING_12">
      <Text>現在のマヤ</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_MAYA_HEADING_2">
      <Text>気候と地勢</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_MAYA_HEADING_3">
      <Text>マヤの歴史区分</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_MAYA_HEADING_4">
      <Text>マヤの大都市</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_MAYA_HEADING_5">
      <Text>崩壊</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_MAYA_HEADING_6">
      <Text>マヤの階級構造</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_MAYA_HEADING_7">
      <Text>農耕と狩猟</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_MAYA_HEADING_8">
      <Text>多神崇拝</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_MAYA_HEADING_9">
      <Text>マヤ文化</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_MAYA_TEXT_1">
      <Text>3世紀から10世紀にかけて、マヤ人は現在のメキシコ、グアテマラ、ベリーズに相当する地域に住み、文化と宗教を同じくする複数の独立王国からなるネットワークを築いていた。マヤ文明の真の起源は謎に包まれているが、初期の形成過程についてはさまざまな仮説が存在する。考古学上の資料によると、マヤ文明のものと断定できる集落が最初に築かれたのは、紀元前2千年頃のことだという。マヤの都市国家は、農耕以前の共同体から巨大な中核都市へと成長を遂げる中で、洗練された農業技術を駆使して食料需要をまかない、交易品を生産するようになっていった。マヤの集落の多くは紀元1千年紀の終盤に謎の“崩壊”を遂げるが、滅亡を免れた都市も多く、それらの都市は繁栄を続けた。しかし、それも16世紀にスペインのコンキスタドールたちがやってくるまでのことだった。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_MAYA_TEXT_10">
      <Text>マヤ人の文化には注目すべき点が数多くあるが、彼らが生み出したものの中で最も悪名高いのがマヤ暦であり、マヤ暦の真の目的をめぐって、ある特定の解釈が根強く信じられている。[NEWLINE][NEWLINE]紀元2012年に世界が終わるという予言の根拠である「長期歴」は、マヤ人が人間世界の創成以来の時間経過を記すために用いていた。この暦によると、文明は紀元前3114年の8月11日に始まり、遠からずこの世が終わるとする人々の解釈によれば、2012年12月21日に終わるという。彼ら終末論者たちは、マヤ人がその暦を通じて世界の終わりを予言したと信じている。しかしほとんどの研究者の解釈では、それはたんに1つの周期が終わり、新たな周期が始まる区切りに過ぎず、よく言われるような世界滅亡の日などではないということになる。[NEWLINE][NEWLINE]長期歴と組み合わせて使われながら、長期歴ほど知られていない暦法も存在する。1太陽年に近い365日を1年とする「ハアブ」と、260日を1周期とし、収穫や儀式の時期の判断に用いられた「ツォルキン」である。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_MAYA_TEXT_11">
      <Text>スペイン人の来航は、それまで命脈を保っていた北部のマヤ都市の滅亡に直結した。マヤ人自体はこんにちもメキシコや中南米のその他の地域に存在しているものの、彼らの文化・歴史の大半はコンキスタドールによる征服の際に失われた。スペイン人は1500年代初頭から、ユカタン半島に恒久集落を築くべく遠征を繰り返すようになる。しかし、マヤの諸都市は半独立国の性格を帯びていたため、スペインの侵略に対してそれぞれ独自の抵抗を試みた。その結果、スペイン人は半島のマヤ人をすっかり征服するのに200年近くを要した。[NEWLINE][NEWLINE]マヤ征服の際には、スペイン人の手で、民衆をローマカトリックに改宗させようというさまざまな試みがなされた。そうした試みの中で最も悪名高いのが、ユカタン司教区を任されていたスペイン人司教、ディエゴ・デ・ランダによるものである。デ・ランダはマニという小さな集落で異端審問を行った。土着の信仰を根絶やしにする目的で、マヤの偶像はもちろん、稀少な絵文書まで焼却処分したと言われている。デ・ランダの行動は暴挙と見るのが一般的であるが、その一方で、マヤの宗教と言語にじかに接した彼が自らそれらを詳細な記録にとどめたことを評価する歴史家もいる。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_MAYA_TEXT_12">
      <Text>現代のマヤ人は推定で700万人いると見られる。彼らはメキシコ、ベリーズ、グアテマラ、ホンジュラス、エルサルバドルの各地域で暮らし、その多くは今もマヤの文化遺産を受け継いでいる。明らかに異なる言語によって20を超えるグループに分かれるものの、マヤ人たちは祖先同様に共通の文化と伝統で結ばれ、古いマヤの栄光をともに守っている。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_MAYA_TEXT_2">
      <Text>マヤの集落は主に、ベリーズとグアテマラ、そしてユカタン半島を形成するメキシコ3州であるキンタナロー、カンペチェ、ユカタンで発見されてきた。マヤの文明圏は、山の多い高地、緑豊かな湿原、乾燥した低地地方から成り、鬱蒼たるジャングルから視界をさえぎるものもない平原まで、多彩な景観に富む。[NEWLINE][NEWLINE]ところどころに熱帯雨林が存在することから、マヤ文明は多種多様な植物相と動物相に恵まれ、それらによって農産物の不足を補うことができた。また、熱帯雨林があるおかげで、本来なら乏しいはずの真水も手に入った。こうした森林では年間の降水量が2500ミリを超える場所も珍しくなく、湿気の多い土壌に降った雨は「セノーテ」と呼ばれる石灰岩の陥没穴に流れ込んで貯まるため、容易に汲むことができた。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_MAYA_TEXT_3">
      <Text>マヤ人の起源についてはさまざまな仮説が存在するが、メソアメリカ文明を研究する考古学者たちがマヤ文明初期の出来事を時系列順に並べることができたのは、ここ50年ほどのことに過ぎない。書かれた記録の乏しさから、推量以上の成果を上げられずに停滞していたマヤ史の研究は、1960年代から70年代にマヤ文字の解読が飛躍的に進んだことで息を吹き返した。[NEWLINE][NEWLINE]マヤ文明は3つの時代区分に分けられ、それぞれ先古典期、古典期、後古典期と呼ばれる。最初の集落が作られたのは、先古典期の始め、紀元前2000年から紀元前1500年の間と考えられている。この頃、最初期のマヤ人は、全くの狩猟採集生活から、より共同体本位の農耕生活へと移行を始めた。こうした初期の共同体が集まってしだいに複雑な社会へと発展し、進んだ農法や交易網を導入するだけでなく、芸術や建築の大作を生み出すようにもなっていった。 [NEWLINE][NEWLINE]マヤ文明の最盛期はおよそ紀元250年から900年までの間に現出し、この時期は古典期と呼ばれる。古典期において、マヤは最もよく知られる文物のいくつかを生み出した。さらに、古典期の各集落は大きな独立国家への道を歩み出し、それぞれが神々や王に捧げたモニュメントの立ち並ぶ巨大な中核都市を備えていた。 [NEWLINE][NEWLINE]後古典期に入ると、マヤ文明圏南部の主要な中核都市が軒並み衰退する。この原因不明の“崩壊”によって、マヤ文明屈指の大都市がいくつも打ち捨てられる結果になった。一方で北部の集落は成長を維持し、新たな千年紀に入ってもなお繁栄を続けた。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_MAYA_TEXT_4">
      <Text>マヤの大都市は共通の文化で結ばれていたが、それぞれ独立志向が非常に強く、領土や交易、そして政治的意見の相違をめぐって争いが絶えなかった。もっとも、マヤの大都市は、おのおのが独自色を持ち寄ることでマヤという1つの文化を形成する役割を担っていた。[NEWLINE][NEWLINE]カミナルフユは、アメリカで発見された集落の中で最も人間の居住期間が長かった集落と考えられており、紀元前1500年頃から紀元1200年頃まで大勢のマヤ人でにぎわっていた。ここ100年で十数回もの発掘調査が行われた結果、カミナルフユは黒曜石と翡翠の一大産地だったらしいことが明らかになり、100基を超えるマウンド(土を盛って作った塚)と古い建造物が発見されている。残念ながら、19世紀から20世紀にかけて周辺地域で商業開発が進められた際、かつての偉大な都市の名残は無残に破壊されたため、今は残骸しか見ることができない。[NEWLINE][NEWLINE]紀元前600年頃から紀元100年までに栄えたエル・ミラドールも、マヤの偉大な都市の1つである。その広大な面積はもちろんのこと、エル・ミラドールは、マヤ語で「サクベ」と呼ばれる舗装道路を敷いたことでも知られる。サクベは市内の建物と建物を結ぶだけでなく、遠く離れた交易の要所同士をつなぐのにも利用され、マヤ文明における交易網の整備に欠かせない仕組みだった。サクベは現代人が足下の不安定な土地に築く「土手道」に似ており、当時広い範囲をカバーした。最も長いのは古代都市コバーとそれよりも小さな集落ヤシュナとを結んだもので、全長約96キロメートルに及ぶ。[NEWLINE][NEWLINE]古典期マヤの諸都市の中で最も知名度が高いのは、おそらくティカルだろう。ティカルは、近隣の競合国にしばしば激しい戦いを仕掛けた野心的で攻撃的な強国、ティカルの首都である。ティカルは2千年近く存続したと考えられ、最盛期には約10万の人口を抱えていたという。ティカルで発見されながらあまり知られていない革新的技術の1つに、「アグアダ」がある。アグアダとは独創的な貯水システムのことで、漆喰の壁で雨水を集め、貯えておけるように設計されていた。 [NEWLINE][NEWLINE]チチェン・イツァは最後まで命脈を保ったマヤ集落の1つであり、それゆえに保存状態の良さもまた群を抜いている。チチェン・イツァでは6.5平方キロメートルの範囲に多数の建造物が立ち並び、巨大な階段ピラミッド、いくつもの球技場、絢爛豪華な神殿など、マヤが誇る多彩な建築様式の優れた見本がほとんどそろっている。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_MAYA_TEXT_5">
      <Text>9世紀が近づくと、最南部のマヤ集落の多くが原因不明の急速な衰退期に入る。これら偉大な諸王国が解体したり打ち捨てられりした現象は「古典期マヤ文明の崩壊」と名付けられ、その原因については諸説が入り乱れている。人口過剰、環境破壊、戦争、疫病。どれも説得力のある理由になり得るが、比較的大きな都市国家では、これらの要因が絡み合った結果として都市が遺棄されたと見るのが最も妥当だろう。[NEWLINE][NEWLINE]この謎めいた“崩壊”が主にマヤ文明圏南部の諸集落を襲ったのに対し、北部の都市国家の多くは紀元2千年紀に入っても繁栄を続けた。有名なチチェン・イツァが初めて歴史の表舞台に躍り出て後古典期の幕開けを告げるのは、この“崩壊”のあとである。チチェン・イツァは以後数百年間存続するものの、1300年代に入ると、隣接するマヤパンと熾烈な抗争を繰り広げることになる。マヤパンはウシュマルやコバーと同じく、“崩壊”後も北部に残存した数少ないマヤ都市の1つである。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_MAYA_TEXT_6">
      <Text>マヤ人は単一の帝国としてまとまったことは一度もなく、古代ギリシャを思い起こさせる都市国家に分かれて暮らしていた。ただし、階級構造はどの都市国家においても似かよっていた。マヤ人は紀元前3世紀頃から世襲の統治者を戴くようになり、ふさわしい世継ぎがいない場合を除き、その慣行は守られた。王は自分の家族や身分の高い一部の市民とともに貴族階級を形成した。貴族階級の下では祈祷師が神官階級を形作り、1年を通じて頻繁に行われる祭祀儀礼を介して王に助言し、人々を導いた。こうした支配階級を除けば、マヤ人の大多数は農夫、細工師、人足といった「一般庶民」に属した。さらにその下には、主に奴隷(もともとは戦争捕虜や犯罪者)から成る下層階級が置かれた。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_MAYA_TEXT_7">
      <Text>いくら地下水を汲めるといっても、無尽蔵に真水が手に入ったわけではない。それでもマヤ人はいくつもの農業技術を駆使し、領域内の豊かな土壌から、得られるだけの恵みを得ていた。「ミルパ」と呼ばれる輪作は、さまざまなメソアメリカ社会で活用されていたことが知られているが、とりわけマヤにおいてその効果を発揮した。ミルパは焼畑農法の一種であり、複数種の野菜を間作したのち、しばらく作付けせずに休ませるという方式をとる。2、3年連続で作付けしたあと、6年ないし8年の休閑期を置くことがほとんどだった。マヤの農民が育てたのは主にトウモロコシ、カボチャ、豆で、これらはまとめて「三姉妹」と呼ばれる。 [NEWLINE][NEWLINE]マヤ人は農業だけでなく、狩りや漁にも優れていた。彼らは種々の道具と武器を頼りに、主に鹿や兎、さらには「ペッカリー」という、ジャングルに棲息する豚に似た生きものを狩っていた。マヤ人はまた、革新的な投槍器を使っており、狩猟と戦争の両方でこれを活用した。「アトラトル」と呼ばれるその投槍器は、一方の端がカップ状になっている木製の細長い器具である。カップに槍または投げ矢をはめ込み、素手で投げるのと同じ要領で投擲を行う。すると器具の分だけ余計に遠心力が加わり、素手で投げるよりもはるかに速く槍や投げ矢が飛んでいくという仕掛けだ。アトラトルを使って投げた槍は時速160キロ超のスピードが出ると言われており、マヤ人にとっては、大型で敏捷な獲物を狙う際の強い味方になった。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_MAYA_TEXT_8">
      <Text>世界中の多神教社会がそうであるように、マヤもまた多くの神々を崇拝していた。主神は創造神イツァムナーで、特に重要視されたのが空を統べる神々、特に太陽神キニチ・アハウと月の女神イシュチェルである。また、天候や作柄、さらには彼らの社会を構成するさまざまな職業の1つ1つについても、それらを司る神々が存在した。マヤ文明が発展の後期に入り、穀物が主食になると、トウモロコシの神が特に重視されるようになった。[NEWLINE][NEWLINE]1年を通して、マヤ人は主に天文学の知識と彼ら自身の考案した暦法とに基づき、神々を讃える儀式を数多く執り行った。マヤは、生け贄を捧げる風習のある文化の中で取り立てて多産な社会ではなかったが、それでもマヤ人は重要な儀式では生け贄の血を流し、その命を捧げた。人間を生け贄に捧げることは豊作をもたらすと考えられており、マヤ人は人間の生け贄を真水の貯まった陥没穴に投げ入れ、雨を降らせる神チャクを讃えたことが知られている。チチェン・イツァで見つかった有名な「聖なる泉」は、マヤ史の古典期において人間の生け贄が大勢投じられた場所である。 [NEWLINE][NEWLINE]メソアメリカ文化の多くがそうであるように、マヤにも儀式的な意味合いの濃い球技が存在した。ずっしりと重い(2.3～4.6キログラム)ゴムのボールを尻ではじき、縦に取り付けられた輪の中を通すと得点になる。この球技は娯楽や儀式的行事として行われたほか、縄張り争いを解決する手段としても用いられ、負けた側は命を失う場合もあった。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_MAYA_TEXT_9">
      <Text>マヤ文明の絶頂期、マヤ人は、石や翡翠を使った精緻な彫刻や浮き彫りを特徴とする偉大な芸術作品を数多く制作している。そうした芸術作品には、都市によって異なる独自の特徴が彫り込まれていた。マヤ人はまた、ジャングルで手に入る材料からさまざまな顔料や染料を作って利用したが、そのうち最も有名なのは「マヤ・ブルー」と呼ばれる鮮やかな青色である。この色を生み出すインディゴの染料は、マヤ社会の衰退後には、ヨーロッパから来た入植者の作品に用いられるようになった。[NEWLINE][NEWLINE]マヤ建築のなかで最も有名なのは階段ピラミッドであり、現存する10数基はマヤ文明の発展段階後期に建設された。その名の通り、階段状に積み上げられた石の層から成る建造物で、平らに作られた頂上ではしばしば宗教儀式が執り行われた。メソアメリカ文明の階段ピラミッドは既存の塚や神殿の上に建てられ、暦の周期に基づいて繰り返し建て替えられたと考えられている。[NEWLINE][NEWLINE]マヤの書記体系は、古代エジプトの書記体系との類似から、しばしば象形文字、あるいはヒエログリフと呼ばれる。マヤ文明圏全域で見つかり、過去100年を通じて徐々に解読が進んだ結果、マヤ人はこの文字を使って自分たちの文化のさまざまな側面を記録していたことが分かった。マヤの書記たちは樹皮や獣皮を使って綴じ本をつくっていたことが裏付けられているが、そうした本の大半は、16世紀のスペイン植民地主義による侵略の際に異端の書として処分されてしまっている。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_MAYA_TITLE">
      <Text>マヤ</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_MAYAN_ATLATLIST_TEXT">
      <Text>アトラトリストは投げ矢の専門家であり、槍に似た長い木製の道具を使い矢を投じた。こうして放たれた矢は、標的目がけて猛スピードで飛んでいく。「アトラトル」と呼ばれるこの道具は、先端に小さなカップを備えており、全長にわたって溝が彫られている。投擲時、カップに嵌め込んだ矢がこの溝を滑る仕掛けだ。アトラトルを使うことで、アトラトリストは素手で投じるよりもはるかに速く、かつ遠くに矢を投じることができた(最大時速90キロ、飛距離は90メートル以上）。マヤのアトラトリストは、目標までの視界を遮るものさえなければ、遠くからでも敵の戦列を総崩れにすることができただろう。[NEWLINE][NEWLINE]今からおよそ40万年前、やがて絶滅するホモ・ハイデルベルゲンシスが使っていたのが、最古のアトラトルの一種であった。ホモ・サピエンスは、旧石器時代後期に当たる紀元前15500年頃にアトラトルの原型を使い始めたと考えられている。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_MEHAL_SEFARI_TEXT">
      <Text>メハル・セファリは、19世紀から20世紀にかけてエチオピアの歴代皇帝を守った近衛兵の精鋭部隊である。本来はエチオピア皇帝の身辺警護を任務としたが、やがてエチオピア軍の切り札とも言うべき旅団に成長を遂げた。歩兵、騎兵、砲兵、狙撃兵の各専門ユニットから成り、厳しい訓練と現代的な装備によって、エチオピア最強部隊の地位を不動のものにしている。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_MILAN_TEXT">
      <Text>北イタリアの都市ミラノは、紀元前4世紀にインスブレス族というケルト人によって建設された。ミラノは時代とともに発展を遂げ、やがてイタリア・ルネサンス最大の文化拠点の1つになる。[NEWLINE][NEWLINE]ミラノは紀元前222年頃にローマの征服を受け、ディオクレティアヌス帝がテトラルキア(4分割統治)を敷いた時代には、ローマ帝国の4つの首都の一角を占めた。ローマの没落以降、ミラノの支配権は数多の王や皇帝の手を転々としたが、ミラノは繁栄の一途をたどり、北イタリア地方の稜堡として重要性を増していった。[NEWLINE][NEWLINE]ミラノの歴史には注目すべき点が数多くあるが、何と言っても世界の文化をより豊かにした事が最大の功績だろう。イタリア・ルネサンスで不可欠な役割を果たしたミラノには、時代の最高傑作を生み出すような大芸術家が数多くいた。その中で最も有名と言っていいのが、画家のレオナルド・ダ・ヴィンチである。ダ・ヴィンチはミラノで多くの時間を過ごし、制作と研究に打ち込んだ。[NEWLINE][NEWLINE]ミラノはこんにちでも世界有数の文化都市とされているが、近年、その関心はもっぱら服飾とデザインに向けられている。ミラノはまた、国の輸送インフラの多くが経由しており、イタリア屈指の商業都市でもある。多くの多国籍企業がオフィスを構えており、電気通信から製造業まで、幅広い産業が根付いている。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_MISSIONARY_TEXT">
      <Text>伝道師は、自らが信じる信仰のメッセージを広める任務を負って外国に派遣された、信仰集団もしくは宗派のメンバーである。彼らの務めは何と言っても、信仰の内容を現地の人々に伝え、可能であれば新たな信徒を獲得することだ。とはいえ、伝道師はたいていの場合、訪れた地域にさまざまな恩恵をもたらす。診療所や学校の建設やその他の社会福祉プログラムによって困っている人を援助しながら、本来の任務である布教にも励むからである。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_MOMBASA_TEXT">
      <Text>モンバサの成り立ちは、矛盾する歴史記録に阻まれてはっきりしないが、今やケニア第2の規模に発展したこの都市の礎が築かれたのは、10世紀頃だと考えられている。そして、ヨーロッパが中世を迎える頃には、主に象牙の輸出によって経済的繁栄を謳歌していた。モンバサはまた、大規模農園同士が結びついた広大なネットワークでも知られ、農園で収穫されたココナッツ、カシュー、雑穀が、インド洋を渡る交易路に乗せて出荷されていた。キリンディニ港の名で知られるモンバサの港は、ケニアで唯一の海港であり、そのことがモンバサをケニアの商取引と交易を一手に引き受ける一大中心地たらしめたと言ってもいい。こんにちでも、モンバサ最大の輸出品は基本的に農産物であり、とりわけコーヒー豆、茶、穀物の占める割合が大きい。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_NETHERLANDS_FACTOID_HEADING">
      <Text>擬似事実</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_NETHERLANDS_FACTOID_TEXT">
      <Text>オランダ最大の輸出品の1つであるチューリップは、全国各地でまとまった量が栽培されている。オランダの経済力が最盛期を迎えた17世紀、「チューリップ・バブル」と呼ばれる騒ぎが起きた。チューリップの取引で投機買いと価格操作が広がり、希少種の値段が天文学的価格にまで高騰したあげく暴落した事件である。[NEWLINE][NEWLINE]世界中で愛飲されているハイネケン・ビールは、1873年にアムステルダムで初めて作られた。緑に赤をあしらったラベルでおなじみのこのビールは、今やオランダを代表する商品となっている。[NEWLINE][NEWLINE]「オランダ」という国名は、「森の国」を意味するオランダ語「ホルトラント」に由来すると言われている。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_NETHERLANDS_HEADING_1">
      <Text>歴史</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_NETHERLANDS_HEADING_10">
      <Text>交易の支配</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_NETHERLANDS_HEADING_11">
      <Text>海上覇権をめぐる争い</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_NETHERLANDS_HEADING_12">
      <Text>王国の成立</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_NETHERLANDS_HEADING_13">
      <Text>二度の世界大戦</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_NETHERLANDS_HEADING_14">
      <Text>現在のオランダ</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_NETHERLANDS_HEADING_15">
      <Text>文化人たち</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_NETHERLANDS_HEADING_2">
      <Text>地勢と気候</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_NETHERLANDS_HEADING_3">
      <Text>先史時代</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_NETHERLANDS_HEADING_4">
      <Text>ローマによる征服</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_NETHERLANDS_HEADING_5">
      <Text>フリース人とフランク族</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_NETHERLANDS_HEADING_6">
      <Text>諸帝国の変遷</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_NETHERLANDS_HEADING_7">
      <Text>支配権の移転</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_NETHERLANDS_HEADING_8">
      <Text>宗教改革</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_NETHERLANDS_HEADING_9">
      <Text>対スペイン蜂起</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_NETHERLANDS_TEXT_1">
      <Text>オランダ王国は、たんに「オランダ」と呼ばれることが少なくない。オランダは、野心にあふれた幾多の帝国の影響下で、ヨーロッパ北部の小さな州から世界屈指の貿易大国へと成長を遂げた。ローマによる征服に始まり、フランク族の台頭を経て神聖ローマ帝国の支配に至るその歴史を通じて、オランダはしばしばヨーロッパの大国による膨張主義政策の標的にされた。もっとも、スペイン・ハプスブルク家ほどこの国に大きな足跡を残した勢力はあるまい。というのも、同家の君主フェリペ2世によるオランダ・プロテスタントの弾圧が、いわゆる80年戦争の直接の引き金になったからだ。オランダ市民は団結してスペインの支配者たちに立ち向かい、1世紀近くもの戦いの末、ついに独立を勝ち取った。その後は、自分たちのナショナル・アイデンティティー(国民意識)を確立すべく不断の努力を続けた。新しい共和国が世界屈指の経済大国に成長するにつれ、この生まれ変わった国から、偉大な文化人や科学者が綺羅星のごとく輩出された。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_NETHERLANDS_TEXT_10">
      <Text>80年戦争を経て北部にネーデルラント連邦共和国が成立すると、オランダはまもなくヨーロッパにおける交易の一大中心地に変貌する。世界初の多国籍企業であるオランダ東インド会社の主導の下、オランダの交易商人たちは新しい交易路を開拓し、世界中に植民地を築いていった。「オランダ黄金時代」と呼ばれるこの時期のオランダでは、科学が急速に進歩して軍備が刷新されるとともに、美術や音楽といった文化が花開いた。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_NETHERLANDS_TEXT_11">
      <Text>イギリスは、オランダが英仏西の植民地と交易をしていることによって自国の商業的利益が損なわれていることを懸念していた。1651年には、オランダの海運貿易にたがをはめるべく、いくつかの法案を議会で通過させた。「航海条例」と呼ばれるこれらの規制は、オランダの船舶によるイギリス支配下の港の利用を制限するものだった。制海権を握ろうとするイギリスのこうした政策は、両国の直接的な武力衝突を引き起こし、英蘭戦争と呼ばれる17世紀の一連の戦争にまで発展した。以後の100年間で、オランダはその地位を大きく失墜させ、1700年代の半ばには、国際政治でも世界貿易でもかつての威信を失ってしまう。度重なる海戦によってオランダ艦隊の規模と威力が衰えたことがその原因である。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_NETHERLANDS_TEXT_12">
      <Text>オランダはナポレオン戦争(フランス革命戦争含む)のさなか、1795年にフランスに全土を占領され、フランスの衛星国バタヴィア共和国となる。しかしこれは短命に終わった。1814年、フォンテーヌブロー条約の締結でナポレオンによるヨーロッパ征服の試みが頓挫したことが全世界に知らされると、オランダの人々はネーデルラント連合王国を樹立し、再び独立を宣言した。ほどなく、依然としてオランダの一部と見なされていたベルギーが分離し、1830年に独立国になった。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_NETHERLANDS_TEXT_13">
      <Text>オランダ人は初めて主権国家を作って以来、可能な限り厳正な中立を保つべく不断の努力を続けた。そのため、オランダは未曽有の戦争である第1次世界大戦下でも不偏不党を貫き、戦闘には一切加わらなかったが、両陣営の国々との経済的な結びつきは維持した。[NEWLINE][NEWLINE]第2次世界大戦が勃発すると、オランダは再び中立を宣言するが、今度はドイツがそれを許さなかった。オランダには大きな戦略的価値があったからだ。1940年ナチス・ドイツはオランダに侵攻する。ナチスは最初こそオランダ軍による抵抗を受けたものの、結局はオランダ全土を蹂躙し、第3帝国の名の下に占領した。オランダ政府はナチス支配下の祖国を脱し、国外に亡命する。ナチスの占領が耐えがたいものになっていくにつれ、オランダ国内の抵抗運動は高揚するが、ナチスはドイツから逃れてきていたユダヤ人を数千人も殺害していた。犠牲者の中には、のちにホロコーストの記録として広く読まれるようになる日記を書いたアンネ・フランクの名もあった。[NEWLINE][NEWLINE]1944年、連合国軍は、ライン川とマース川に架かる複数の橋を押さえてオランダからドイツに進撃するルートを確保するため、史上最大の空挺作戦、マーケット・ガーデン作戦を実施する。連合国軍は数万の落下傘兵を一帯に降下させたものの、作戦は限定的な成功を収めるにとどまった。連合国軍の首脳は悪天候と通信障害のせいで攻勢が妨げられたとしたが、作戦本来の目的が果たせなかったことは確かだ。結果として、1945年の春にドイツ軍が降伏するまで、オランダはナチスのくびきにつながれたままとなった。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_NETHERLANDS_TEXT_14">
      <Text>こんにちのオランダ王国は立憲君主国であり、選挙で選ばれた議員で構成される議会が、国家元首たるベアトリクス女王とともに統治を行う。オランダは欧州連合創設国の1つとして、ヨーロッパに平和的な国際関係と経済的安定をもたらすべく、長年EUへの貢献を続けている。国内で3番目に大きい都市であるハーグは、オランダ政府の所在地であるとともに、国連の国際司法裁判所の本拠地でもある。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_NETHERLANDS_TEXT_15">
      <Text>オランダはその歴史を通じて、世界最高クラスの芸術家、科学者、研究者、学者を生み出している。彼らの多くは、それぞれの分野が現代的アプローチの礎を築く上で欠かせない存在だった。有名な画家レンブラント・ファン・レインとヴィンセント・ヴァン・ゴッホはいずれもオランダ人であり、現在、2人の作品ほど美術界で絶賛され、高値がつけられるものはない。また、土星の環が環状であることを初めて発見したクリスティアーン・ホイヘンスや「微生物学の父」と称されるアントニ・ファン・レーウェンフックといった科学者は、後世の科学的発見に計り知れない貢献をしたと言っていいだろう。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_NETHERLANDS_TEXT_2">
      <Text>オランダ王国を構成するのは、ヨーロッパの北部沿岸に位置する本土と、カリブ海に浮かぶアルバ島、キュラソー島、セント・マーチン島である。ヨーロッパ本土の諸州はきわめて海抜が低く、国土の多くは堤防を大々的に活用して干拓された土地である。オランダは陸地面積がアメリカ・ニュージャージー州の2倍程度しかないにもかかわらず、1600万超の人口を抱えている。利用できる土地が限られているため、オランダには都市計画と都市開発の長い歴史があり、国民の多くは首都アムステルダムなどの人口の密集する都市部に暮らす。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_NETHERLANDS_TEXT_3">
      <Text>紀元前1世紀にローマ人がやってくるまで、今のオランダに相当する地域には、ゲルマン人のさまざまな部族が住んでいた。スカンジナビアを始めとする周辺地域から移住してきたこれらの部族は、ケルト人の初期の子孫でもあり、その故郷はオーストリアやドイツの近くだった。こうした諸部族の中で最強と恐れられたのは、ライン川に浮かぶ島に住むバタウィ族である。バタウィ族は交易や工芸ではそれほど成功しなかったようだが、武勇の誉れは高く、周辺諸部族の間で主導権を握っていた。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_NETHERLANDS_TEXT_4">
      <Text>オランダの最南部は、ローマ人から「ゲルマニア・インフェリオル(下ゲルマニア)」と呼ばれ、紀元1世紀にローマ軍によって占領された。ユリウス・カエサルの『ガリア戦記』によれば、バタウィ族はローマの傭兵として帝国のヨーロッパ征服に協力したという。しかし、次第にローマの締めつけが厳しくなったために反乱を起こし、結局はローマに服従させられた。ローマはこの地域を400年近く支配し、帝国が滅亡するまで、他の勢力に手出しを許さなかった。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_NETHERLANDS_TEXT_5">
      <Text>この時代の記録はほとんど残っていないが、ローマ帝国が没落すると、ローマがオランダ内に保持していた領域はたちまちフランク族とフリース人によって吸収合併された。彼らはこの地域に何世紀も前から住んでいたが、強大なローマ帝国の力が衰えないうちは、手出ししようにもできなかったのである。結局、フランク族の帝国がオランダの大半とドイツを領有するに至り、フリース人は北部沿岸地域に王国を築いた。国境を接する両者はやがて角を突き合わせるようになり、領土をめぐって幾度も戦火を交えた。734年、ボールンの戦いでフランクが勝利を収めたことでフリース人の王国は解体され、フランク王国に吸収された。その後、シャルルマーニュがイタリア遠征とフランク王国の領土拡大を行い、ヨーロッパにいくつかの王国の基礎を築く。オランダは、そうして生まれたフランスとドイツに、数世紀にわたって支配されることになる。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_NETHERLANDS_TEXT_6">
      <Text>814年にシャルルマーニュが世を去ると、巨大なフランク帝国は東・西・中の3王国に分裂する。このときオランダの大部分は、ロタール1世が治める中フランク王国の一部となった。やがて、東フランク王国(のちの神聖ローマ帝国)と西フランク王国(のちのフランス)がオランダ内の領土と勢力をめぐって争うようになる。結局オランダの大部分は15世紀に神聖ローマ帝国の支配下に入るが、フランス王家の血を引くブルゴーニュ公爵がこの地を虎視眈々と狙うようになった。 [NEWLINE][NEWLINE]ちょうどこの時期、オランダを未曽有の大洪水が襲い、数万人の犠牲者を出した上、社会基盤の大部分を破壊した。1287年に起きたこの破壊的な大洪水(聖ルチアの洪水)により、オランダでは5万人以上が死亡し、おまけに小さな湖が北海とつながって入り江に変わってしまった。ゾイデル海と呼ばれたこの海が北海から切り離されて淡水湖に戻ったのは、20世紀に入ってからである。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_NETHERLANDS_TEXT_7">
      <Text>14世紀から15世紀にかけて、オランダとその隣国ベルギーは、フランスのブルゴーニュ公爵のほぼ独占的な支配を受けた。1400年代、歴代のブルゴーニュ公は、低地帯オランダに少しずつ領土を獲得していった。その際に用いたのは、結婚や相続、時期を見計らった買収、併合といった手段だった。[NEWLINE][NEWLINE]オランダにおけるブルゴーニュ公爵領は、ブルゴーニュ女公マリーがオーストリア大公マクシミリアン1世と結婚したことにより、ハプスブルク家の所属となる。マクシミリアン1世によるブルゴーニュ公領の継承についてはフランス王から異議が唱えられたものの、結局その地はマリーの息子フィリップ1世に移譲され、ハプスブルク家による支配が確立した。[NEWLINE][NEWLINE]1521年、ハプスブルク家がスペイン系とオーストリア系に分かれると、スペイン・ハプスブルク家がオランダの支配を維持し、オーストリア・ハプスブルク家が神聖ローマ皇帝としてドイツとその周辺地域を治めることになった。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_NETHERLANDS_TEXT_8">
      <Text>ローマカトリック教会の権威が疑問視された宗教改革の時代、改革運動はオランダに確かな足場を築いた。カトリック教徒であるオランダ君主は、プロテスタントの考えが国内で広がるにつれ、懸念を募らせた。最初はカール5世、次にはその息子でスペイン王のフェリペ2世である。特にフェリペ2世によるオランダ・プロテスタントの弾圧はしだいに苛烈さを増し、それがオランダ市民の不満の高まりへとつながっていく。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_NETHERLANDS_TEXT_9">
      <Text>フェリペ2世の弾圧政策への憤りがオランダ全土に広がる中、オランダ独立戦争最大の立役者、オラニエ公ウィリアムが宗教的寛容を訴えて立ち上がった。ウィリアムはプロテスタントとして育てられながら、貴族のたしなみとしてカトリックに改宗していたため、信教の自由は万人に認められるべきだという堅い信念を持っていた。もっとも、オランダの貴族であるウィリアムは忠臣としてスペインに仕える身でもあり、王に背くことにためらいを覚えなかったわけではない。しかし、フェリペ2世がオランダ人の懸念をいっこうに和らげようとしないため、ウィリアムはやむなく行動に打って出る。1567年、小規模な反乱がすでにいくつも起きていた中、フェリペ2世に背くことを承知で彼らに資金を提供したウィリアムは、スペインから反逆者の烙印を押された。[NEWLINE][NEWLINE]スペインに対する公然たる戦争で、ウィリアム率いる軍がいくつかの勝利を収めた後、1581年、解放された北部諸州において七州連合共和国が樹立された。もっとも、この勝利は80年戦争と呼ばれる長い戦いの幕開けに過ぎず、オランダ南部には依然としてスペイン王の支配が及び続けた。1584年、オラニエ公ウィリアムは、フェリペ2世に忠誠を誓うカトリック教徒の凶弾に倒れる。戦争はなおも続き、1648年にネーデルラント連邦共和国がスペインの支配を完全に脱したことで、ようやく終わりを告げた。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_NETHERLANDS_TITLE">
      <Text>オランダ</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_PRAGUE_TEXT">
      <Text>チェコ共和国の首都プラハは、過去千年にわたってヨーロッパに文化的貢献をしたことで広く知られる。プラハは、8世紀中期に作られた小規模な集落から、現在のような人口100万を超える主要な大都市圏へと成長した。[NEWLINE][NEWLINE]14世紀、プラハは神聖ローマ帝国皇帝カール4世の統治下で栄華を極めた。プラハの重要なランドマークの大半はこの時期に作られたもので、ゴシック建築で有名な聖ヴィート大聖堂もその1つに数えられる。プラハは当時、経済の中心地としての役割も担っており、都市の人口が急激に増加するにつれ、ヨーロッパ全土から商人や資本家の流入が進んだ。[NEWLINE][NEWLINE]博物館や劇場をはじめとする著名な文化的施設が多くあることから、プラハは現在、観光地として大変な人気を集めている。こんにちの概算によれば、プラハには年間300万人以上もの観光客が訪れ、この歴史ある都市の景観を楽しんでいるとのことだ。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_PRIVATEER_TEXT">
      <Text>私掠船は他国商船拿捕免許状を付与されており、戦時には海上を思うままに支配し、気の向くままに他国の商船に攻撃を仕掛けた。私掠船は16世紀から19世紀にかけて支配的な力を保持し続け、英国やスペインをはじめとする主要な宗主国に利用された。政府の監督下にあっても船長と船員には金銭が支払われないのが当然とされていたため、彼らは分け前として敵船からの略奪品を与えられていた。そのため、私掠船と不法な海賊の線引きが難しいこともあった。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_RESOURCE_CITRUS_TEXT">
      <Text>オレンジ、ライム、グレープフルーツといった柑橘類の果物は、古代より人間の食生活に欠かせないものであった。さまざまな柑橘類がその栽培起源を東南アジア周辺地域としており、その後世界各国で実を結ぶようになった。柑橘類の利用例として有名なのは、15世紀にビタミンC欠乏による壊血病の予防として使用された例である。当時は大航海時代にあたり、ビタミンC欠乏による壊血病が船員たちの間で流行していた。船員の大半は柑橘類の酸によって壊血病が予防できると信じていたが、実際に効果を有していたのはビタミンCである。いずれにせよ、船員が健康になったことに変わりはない。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_RESOURCE_COPPER_TEXT">
      <Text>銅はオレンジ色をした軟らかい金属である。武器から始まり、硬貨、回路、電気配線など、数千年にわたってさまざまな目的に利用されてきた。銅には、特殊な性質がいくつかあり、その1つが抗菌作用である。さまざまな種類のバクテリアに対して抵抗性を持っているため、配管や、人が頻繁に触れるドアノブなどに使用されている。また、銅は合金を作る際にも役立ち、スズと混ぜれば青銅を、亜鉛と混ぜれば黄銅を作ることができる。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_RESOURCE_CRAB_TEXT">
      <Text>海底を生息地とするカニは、ハサミを持った甲殻類である。カニは雑食動物で、目の前にあるものをほとんど何でも口にする。全世界で800以上の種類が存在するため、一部の地域では主食として食べられており、現在では世界有数の海産物となっている。特に有名なのは、メリーランド州のチェサピーク湾などで採れるワタリガニであり、年間4万5千トン以上が消費されている。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_RESOURCE_JEWELRY_TEXT">
      <Text>ジュエリーという語は、金、銀、宝石などの貴重な素材でできた、体を飾る以外にこれといった目的もなく身につけられる品々を指すのに使われる。アフリカで発見された原始的なジュエリーは、こうした装飾品が5万年以上も前から使用されていたことを示している。当時はビーズや貝殻、骨が凝った装いの一部として身につけられていた。5千年もの昔から、ジュエリーに使われる素材の王様に君臨し続けるのが金である。加工が容易でどんな複雑な意匠も可能であるだけでなく、一目で金と分かり、さらに身につけている者の財力を雄弁に物語るからである。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_RESOURCE_PORCELAIN_TEXT">
      <Text>磁器は焼き物の一種であり、3000年近く前に中国で初めて作られた。土を焼き上げて作る半透明の器物で、形や大きさはさまざまに異なる。芸術家や工芸家は、磁器の美しさばかりでなく、丈夫さや使い勝手の良さまで意のままにできる技術の完成に何世紀も費やした。磁器の食器類は中国(チャイナ)に起源を持つことから、ヨーロッパで絶大な人気を博した当時、単に「チャイナ」と呼ばれることが少なくなかった。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_RESOURCE_SALT_TEXT">
      <Text>塩は人間が生きる上で不可欠な物質であり、世界の自然界および人工的環境で手に入れることができる。塩は数千年にわたって肉の保存に利用され、冷蔵庫が開発されるまでは、食料の貯蔵に欠かせないものであった。食塩は蒸発を利用した生産が一般的である。巨大な池やプールを塩水で満たして自然蒸発で徐々に水分を飛ばしていき、残った塩のみを回収する。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_RESOURCE_TRUFFLES_TEXT">
      <Text>トリュフは地中で育つマッシュルームの一種であり、貴重で高価な珍味として扱われてきた。刺激のある匂いと個性的な風味を持つことから、主に料理の味付けとしてさまざまな国で利用されている。何よりも特徴的なのはその採取方法で、「トリュフ豚」という名の豚を使って生えている場所を探す。もともと探索能力に長けているこの豚は、地中にあるトリュフを発見させるために家畜化された。鋭い嗅覚を持つトリュフ豚は、ローマ帝国時代から使用されていたと言われている。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_SEA_BEGGAR_TEXT">
      <Text>海の乞食団、またの名をワーターフーゼンは、80年戦争時代に活躍した私掠船の群団である。海の乞食団はオランダの実権を握っていたスペインと敵対していた。海の乞食団という名は、訴えや要求を手にパルマ公宮殿へと向かったオランダ貴族の一団から取られたもので、オランダの廷臣たちがこの一団を「乞食」と呼んだためにその名が定着した。[NEWLINE][NEWLINE]1569年にオラニエ公ウィリアムから正式に活動を認められた乞食団は、計84隻の船で構成されていた。最初こそ基本的な略奪と破壊行為しか行わなかったが、やがて状況が悪化し、スペインの都市を占領して要塞化を行うようになった。勝利に気を良くした一団は積極的に軍事行動を起こし、海岸沿いにある他の都市を占領下に置いていった。海の乞食団の成功はオランダの他の地域を奮い立たせ、ついにはオランダ全土で反乱が起こるようになった。のちにオランダ独立戦争と呼ばれるようになるこの戦争は、ブリーレのスペインの駐屯地を占領したときに始まったとされる。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_SPECIALTERRAIN_HILLS_TEXT">
      <Text>丘陵は周辺都市の産出量を増加させる。また、丘陵にユニットを駐屯させることで、重要な戦闘ボーナスを得ることができる。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_SPECIALTERRAIN_MOUNTAINS_TEXT">
      <Text>山岳は航空ユニットと(大将軍を獲得した)カルタゴのユニットだけが通行できる。山岳タイルからはなにも産出されない。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_SWEDEN_FACTOID_HEADING">
      <Text>擬似事実</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_SWEDEN_FACTOID_TEXT">
      <Text>アルフレッド・ノーベルは、ノーベル賞の名の由来となった有名なスウェーデン人科学者である。ノーベルは300以上の特許を持つだけでなく、ダイナマイトの発明といった数々の科学的躍進に貢献した人物でもある。[NEWLINE][NEWLINE]20世紀のハリウッドスター、グレタ・ガルボは、1905年、グレタ・ロヴィーサ・グスタフソンとしてスウェーデンのストックホルムで生まれた。1925年にアメリカに移住すると、史上まれに見るスターとして多くの人に認められた。[NEWLINE][NEWLINE]イケア(IKEA)は、スウェーデンに誕生した世界的な家具の小売店であり、組み立て式家具が豊富なことで知られる。イケアの家具の多くには、絵で示した分かりづらい組み立て説明書が付いてくる。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_SWEDEN_HEADING_1">
      <Text>歴史</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_SWEDEN_HEADING_10">
      <Text>現代スウェーデン</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_SWEDEN_HEADING_2">
      <Text>地勢と気候</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_SWEDEN_HEADING_3">
      <Text>先史時代</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_SWEDEN_HEADING_4">
      <Text>スウェーデンのヴァイキング</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_SWEDEN_HEADING_5">
      <Text>初期の諸王国</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_SWEDEN_HEADING_6">
      <Text>カルマル同盟</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_SWEDEN_HEADING_7">
      <Text>スウェーデンの台頭</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_SWEDEN_HEADING_8">
      <Text>スウェーデンの工業化</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_SWEDEN_HEADING_9">
      <Text>中立時代の訪れ</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_SWEDEN_TEXT_1">
      <Text>北欧に建国されたスウェーデン王国は、スウェーデン、デンマーク、ノルウェーから成るスカンジナビアと呼ばれる地域に位置する。現在は進歩的な経済大国として知られているが、その黎明期は年代記として『ノース・サガ』に残されており、そこには伝説の初代王に関する記録もある。王国が作られた正確な年代については記述がないが、統率の緩かったヴァイキングの支配地域が、徐々にスウェーデン人の地域へと変わっていったようである。17世紀には、スウェーデンは軍事力と政治力で隆盛を迎え、王であり将軍でもある屈強なグスタフ・アドルフの下で栄華を極めた。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_SWEDEN_TEXT_10">
      <Text>スウェーデンは現在、高い生活水準を誇る進歩的国家として知られている。その頑強な経済力の基盤となっているのは、主に機械、原料、紙、家具の輸出であり、これらが手厚い福祉・社会保障システムの構築を可能にしている。このシステムには医療や教育への普遍的アクセスや有給休暇取得の義務化が謳われており、スウェーデンはさまざまな研究結果において「世界で最も幸福な国」の1つとされている。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_SWEDEN_TEXT_2">
      <Text>スウェーデンは、北欧国家のノルウェーとフィンランドの間に位置しており、バルト海南部から北極圏にまで広がる国土を持つ。スウェーデンは森林の多い国家で、国土の半分以上が固有種の松、エゾ松、カバノキに深く覆われている。気候は全体的に温暖であり、隣国と比べると驚くほど乾燥しているが、南部と北部では全く違う気候的特徴を持つ。スウェーデン人たちがその歴史を通じて卓越した船乗りであったのは、長い間、東沿岸部が豊富な漁業資源をもたらしたためである。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_SWEDEN_TEXT_3">
      <Text>ヴァイキングの出現よりはるか以前から、スウェーデンには部族民が住んでおり、この地域のいたるところに居を構えていた。すでに紀元前12000年には、季節に合わせて移動を行っていた狩猟民族が定住を始め、原始的な石器を利用する小さな漁業集落を作った。この初期の部族は、農業を主体としたより集団的な社会を作り上げ、それは新石器時代から紀元前1700年頃の青銅器時代まで存続した。やがて他国から青銅が持ち込まれると、彼らはしだいに進んだ道具や武器を使用するようになった。[NEWLINE][NEWLINE]新たな千年紀に入り、ヴァイキングの時代が訪れ始めたころ、スウェーデンにはいくつかの大きなゲルマン部族が存在していた。最初にスウェーデン人と呼ばれた人々は、スヴェアランドの小さな王国とその支配地に住んでいた単一部族で、その土地がスウェーデンの発展における歴史的中心地となった。この土地の南にはイェーアト族、バルト海のゴットランド島にはグーテ族が住んでおり、その正確な年代は不明ながら、スウェーデン人は最終的にこうした周辺の部族と統合された。この初期部族から成る王国の連携により、この土地は、ヴァイキングの時代を通じて徐々に統一されていった。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_SWEDEN_TEXT_4">
      <Text>ヴァイキングは中央ヨーロッパへと領土を拡大し、その土地に住む無警戒な人々を混乱に陥れていった。7世紀と8世紀には、春が来るたびに略奪場所を求めてスカンジナビアを出港し、秋には戦利品を積んで帰ってきた。デンマーク人たちはイングランドとフランスを襲撃したことでよく知られるが、スウェーデンのヴァイキングは、バルト海を渡って河口からロシアに侵攻することが多かった。[NEWLINE][NEWLINE]9世紀、スウェーデン人ヴァイキングはロシア、ベラルーシ、ウクライナへ侵入すると、多くがその土地に定住するようになり、彼らはやがてルス人と呼ばれるようになる。その名の起源については諸説あるが、スウェーデンの一地域であり、「漕ぎ手の土地」を意味するロスラガンからきたものであるとする説が有力である。ルス人は9世紀中期にキエフを占領するとその土地に国家を作り、13世紀にモンゴルが現れるまで、約400年にわたって力を保持し続けた。この「ルス人の土地」は、現ロシアの名の由来となったことで知られている。[NEWLINE][NEWLINE]長い間伝統を守り続けたヴァイキングたちは、歴史的な勝利の数々や尊敬されていた指導者たちをルーン文字で称えた。ルーン文字が刻まれた記念碑は、ヴァイキングの開拓史を記した最も古い記録の1つであり、占領した土地のあちこちに設置された。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_SWEDEN_TEXT_5">
      <Text>紀元1000年紀を通してスウェーデンには、結びつきの弱い複数の独立した国が存在していた。『ノース・サガ』ではスウェーデンの初期の王たちについて言及されているが、史実と伝説を分けたとしても、スウェーデンの王の血統や連続性には依然とし筋の通らない部分が残る。スウェーデンの複数の部族を初めてまとめ上げた王は、勝利王エリク6世の息子であるオーロフ・シェートコヌングであるとされる。オーロフ・シェートコヌングは、995年から1022年まで在位したという。[NEWLINE][NEWLINE]12世紀中期には、有名な摂政のビリエル・ヤールが「ヤール」(伯爵や副王と同じ意)としてエリク6世統治下のスウェーデンを支えた。ビリエルは交渉によってレーデース条約を締結し、ノルウェーとの長い敵対関係に終止符を打ったとされる人物であり、自分の娘であるリキッサをノルウェー王ハーコン4世の息子と結婚させるといったことまで行っている。また、ストックホルムを新たな首都としたのもビリエルだと考えられており、その証拠に初めてストックホルムの名が出てくるのはビリエルの手紙の中である。[NEWLINE][NEWLINE]14世紀には黒死病が蔓延し、想像を絶する恐怖がスウェーデンを襲ったと考えられている。ヨーロッパ全土で猛威を振るっていた黒死病は、1349年についにスウェーデンを直撃した。他国に比べれば流行は遅い方であったが、スウェーデンはこの病により大きな損害をこうむり、ある計算では人口の半分近くが失われたとされている。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_SWEDEN_TEXT_6">
      <Text>スウェーデンは1397年から1523年まで、スウェーデン、ノルウェー、デンマークの同君連合であるカルマル同盟に参加していた。外交政策の面から見れば、理論上は各国が独立した形となってはいたが、デンマーク王の決定は絶対であった。スウェーデンが同盟に加わったのは、アルバート王と貴族たちによる内戦が原因であった。当初は、貴族たちはアルバート王の即位を歓迎していた。しかし、王が貴族の資産と土地の削減を実施しようとしたことで、その様相は一変する。貴族たちは、女王マルグレーテ1世の協力を得ようとして女王を自分の土地の統治者に据えた。その後デンマーク軍によって宣戦が布告され、1389年、アルバート軍は壊滅した。[NEWLINE][NEWLINE]1397年スウェーデンのカルマルで開かれた会談により、同盟の君主はデンマーク人に限るという規定の下、正式に同盟が締結された。スウェーデンの貴族たちは、貴族の権力と財産が守られることと、スウェーデンの内政はデンマークの干渉を受けないことをマルグレーテと約束した上で、同盟に賛成した。マルグレーテの親族であるエーリク・ア・ポンメルンが同盟における初代の王となったが、エーリクが抱いていた野望により、すぐにマルグレーテとの約束に綻びが生じることになる。[NEWLINE][NEWLINE]同盟は、締結から50年経たないうちに混乱に包まれた。スウェーデンの貿易相手に対してデンマーク王が頻繁に衝突を起こすようになったことで、スウェーデンの貴族たちは怒りを募らせ、スウェーデン経済も打撃を受けるようになっていた。1440年にはエーリク王が退陣に追い込まれたが、同盟に訪れた平和は一時的なものでしかなかった。16世紀に入ってもデンマークとスウェーデンは反目し合い、衝突はグスタフ・エリクソンが現れるまで続いた。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_SWEDEN_TEXT_7">
      <Text>ヴァーサ公としても知られるグスタフ1世は、1521年に、カルマル同盟の統治者であるデンマーク王クリスチャン2世への反乱を成功させた人物である。1523年、デンマークの支配から解放されたスウェーデンの国会がグスタフを王に任命したことで、1世紀以上にわたって結ばれていた同盟関係に終止符が打たれる。[NEWLINE][NEWLINE]スウェーデンが17世紀に「バルト帝国時代」をもたらし、ヨーロッパで台頭するようになったのは、後期グスタフ・アドルフ王統治下でのことだった。1611年に王位に就いたアドルフは、自国が争いの絶えない国家であることを知ることになる。父のチャールズは、自分が王となるため正統な王であるジグムント(チャールズの甥)を退位させると、スウェーデンで3つの戦争が始まる直前に死去した。アドルフはこの内外の戦いを巧みに操り、ジグムントと暫定的な和平を結んだ。その後の10年間には、ロシアやデンマークと和睦を結ぶことにも成功する。[NEWLINE][NEWLINE]アドルフは、30年戦争の間に最も有名な軍事的成功を成し遂げた。神聖ローマ帝国のカトリック軍とプロテスタント擁護者たちとの争いが頂点を迎えていたときのことである。強化と現代化を遂げていたスウェーデン軍は、プロテスタントの後援としてその力を発揮し、いくつかの重要な戦いにおいて勝利に貢献した。開戦当初、スウェーデンはこの戦争には参加していなかったが、ドイツにあるプロテスタントの国々を守るため、アドルフは1630年、スウェーデン軍を率いて神聖ローマ帝国に宣戦を布告した。しかし無念なことに、1632年、アドルフは自ら指揮していたリュッツェンの戦いで戦死し、スウェーデンは最も名誉ある将軍を失うこととなった。[NEWLINE][NEWLINE]グスタフ・アドルフ政権で得たスウェーデンの威信を守ることは容易ではなかったが、後継者のチャールズ11世と12世は、有能かつ尊敬される指導者となった。両王はアドルフ政権が開始した軍の強化を引き継ぎ、カロラインと呼ばれる特殊部隊を結成した。量より質の一団であったカロラインは、勇気や数よりも能力と規律に重きを置いていた。[NEWLINE][NEWLINE]1700年から1721年にロシア連合軍とスウェーデンの間で起こった大北方戦争では、カロラインは敗戦必至の人数の敵(戦力に3倍の差があることもあった)に打ち勝ち、連戦状態の中でも勝利を挙げ続けた。だが1718年、ついにスウェーデンは敗北を喫し、不名誉な「カロラインの死の行進」として知られる撤退を経験する。この撤退では、チャールズ11世の死亡を耳にした将校のカール・アームフェルが、吹雪にかまわず5000の兵と共に後退を行ったことで、スウェーデンにたどり着く頃には約3000の兵を失うことになった。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_SWEDEN_TEXT_8">
      <Text>1800年代中期以前のスウェーデンは、経済の中心が農業であり、工業化が進められていた隣国に遅れを取っていた。しかし、木材や鉄鉱石といった天然資源が国土に豊富にあったため、1870年以降には急激な経済の変質と発展を経験する。20世紀初期になると、線路の開発と拡大によって港まで原材料を大量に運べるようになり、高度成長期を迎えた。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_SWEDEN_TEXT_9">
      <Text>スウェーデンには隣国との戦争経験があったが、ナポレオン戦争に同盟軍として参加したことで、今でも近隣諸国とは友好的な関係が続いている。しかし1808年には、その後フィンランドの国土となる最東部の土地の約3分1をロシアに奪われている。この大きな損失を教訓に、スウェーデンは厳格に中立の立場を取る政策を打ち出し、現在までそれを守り続けている。[NEWLINE][NEWLINE]ヨーロッパ全体が巻き込まれた20世紀の第1次・第2次世界大戦では、スウェーデンはドイツからの支配を逃れ、戦争に関与することもなかった。しかし、1943年には秘密裏にデンマークでの反乱を支援し、ユダヤ人の脱出に手を貸している。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_SWEDEN_TITLE">
      <Text>スウェーデン</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_SWEDISH_CAROLEAN_TEXT">
      <Text>カロラインはスウェーデン軍の精鋭集団であり、1660年頃から1697年頃までスウェーデン王に仕えていた。兵の数こそ少ないが、当時の部隊の中で最も優秀であったとされる一団で、革新的な戦略と堅い規律によって兵力数という欠点を克服していた。カロラインは攻撃に特化した軍団であり、撤退方法などを訓練することは一度もなかった。敵陣に突撃し、敵が確実に有効な射程距離に入るまで、決して発砲することはなかった。苛烈で徹底した突撃によって次々と敵の戦意を喪失させ、多数の敵の隊列を切り崩した。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_SWEDISH_HAKKAPELIITTA_TEXT">
      <Text>ハッカペルは雪の多い北部を母国とし、荒々しい海の岸辺で活気に満ちた生活を送る。ハッカペルとはフィンランド人軽騎兵のことで、30年戦争の時、彼らはスウェーデン王グスタフ・アドルフに雇用された。非常に訓練された兵であり騎乗、諜報活動、電撃戦、そして何よりも突撃を得意としていた。ハッカペルは全速力で突撃すると、敵の前線に迫りながら発砲を行い、馬が触れ合う距離に入れば剣を抜く。ハッカペルの馬は小柄で力強く、体躯の良い種で、現在のフィンランドの国馬であるフィンランド馬の祖先でもある。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_TERRAIN_DESERT_TEXT">
      <Text>基本的に砂漠は非常に有用性に乏しく、(オアシスや資源または、新鮮な水がない限り)都市になにも利益をもたらさない。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_TERRAIN_GRASSLAND_TEXT">
      <Text>基本的に草原は他のどの地形よりも食料を多く生産する。草原の周辺に建設された都市は、他の場所にある都市よりも早く発展する傾向にある。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_TRIPLANE_TEXT">
      <Text>三葉飛行機という名前は、3層の翼を持つその独特なデザインに由来している。三葉飛行機は第1次世界大戦時に使用され、さまざまな戦果を上げた。この戦争に用いられた三葉飛行機の中では、ドイツ空軍が広く採用していたフォッカーDr.が最も有名である。フォッカーDr.は伝説のレッド・バロンが使用していたことで特にその名を知られる。技術者たちはさまざまな種類の三葉飛行機を開発したが、伝統的な複葉機が発展を遂げたことで、三葉飛行機は登場から10年も経たずに姿を消した。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_VALLETTA_TEXT">
      <Text>地中海のシシリー島南部に位置するバレッタは、マルタ共和国の首都であり、マルタ騎士団総長のジャン・パリゾ・ド・ヴァレットによって建てられた。イスラムのオスマン帝国が最盛期を迎えていた1530年、マルタ島は、スペイン王カルロス5世によって騎士修道会の聖ヨハネ騎士団に与えられる。1565年、これを原因とするオスマンの侵攻により、有名なマルタ包囲戦が起こった。オスマンを撃退することに成功したマルタ騎士団は、今後の攻撃に備え、防衛に優れた都市の新設を計画する。バレッタはマルタの海岸線沿いに建てられたが、理想的な立地環境にあったため、2つの大きな港へも容易にアクセスすることができた。現在グランド・ハーバーと呼ばれているこの港は、マルタで最も重要な港となっており、同国の輸出入の大半がここを経由して行われている。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_VATICAN_CITY_TEXT">
      <Text>城壁に囲まれたバチカン市国(公式上の記録では建国年は1929年)は、現在、カトリック教会と世界各地の信者たちの中心地となっている。ローマの土地と覇権をめぐる争いを解消しようと作られたこの国は、教皇とイタリア王国がラテラノ条約を締結したことで、ローマ領内にある都市国家として自治が認められるようになった。バチカン市国の君主である教皇はヨーロッパ最後の君主でもあり、バチカン政府のあらゆる部門に対して絶対的な権力を保持している。バチカン領内にある博物館や大聖堂は、有名な絵画を多数所蔵していることで知られている。最も有名なものとして、ミケランジェロやラファエル、ボッティチェリの作品に焦点を当てた、サンピエトロ大聖堂とシスティーナ礼拝堂とがある。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_WITTENBERG_TEXT">
      <Text>ヴィッテンベルクはドイツ中央部に位置する小さな都市であり、マルティン・ルターに始まる16世紀の宗教改革発端の地として知られている。神聖ローマ帝国領内でザクセン選定侯を擁するほどの力を持つ都市であったが、ルターの起こした反乱により、地図に載るほど有名となった。[NEWLINE][NEWLINE]ルターはヴィッテンベルク大学で神学を教える傍ら、その時代に初めて、贖宥状の販売(カトリック教会に金を支払って犯した罪に対する許しを得る手続き)に対する自身の嫌悪を表明した。1517年、ルターが95ヶ条の論題をヴィッテンベルク城付属聖堂の扉に提示したことで、宗教改革はヨーロッパ中に広まった。宗教改革により起こった闘争の数々が収束するまでには100年以上の年月が流れることとなるが、ヴィッテンベルクはルターによる批判が最初に起こった地として語り継がれた。[NEWLINE][NEWLINE]近代では、ヴィッテンベルクは第2次世界大戦中に戦火に巻き込まれたが、街の歴史的中心地のほとんどは連合国側による爆撃の被害を免れた。戦争終結後、1949年にヴィッテンベルクはソ連に占領され、1990年に東西ドイツが再統一されるまでドイツ民主共和国(東ドイツ)に組み込まれた。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_WWI_BOMBER_TEXT">
      <Text>イギリスやフランス、ドイツといった国々は、第1次世界大戦の開戦以前から、飛行機による爆撃というコンセプトの下に実験を行っていた。この戦争の初期には、偵察機や戦闘機をはじめとする全ての飛行機が爆弾を投下していたが、やがて初の本物の爆撃機が登場する。フランスの航空機製造会社であるガブリエル・ヴォアザンが開発した、ヴォワザンIIIである。標準的な複葉機を鉄筋フレームで強化したこの爆撃機は、135キロを超える荷重にも耐えることができた。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_WWI_TANK_TEXT">
      <Text>戦車は、塹壕戦の増加により長期戦が当たり前となっていた中、その解決策として考案されたものである。第1次世界大戦時にイギリスの技術者が考え出し、その後は陸上戦に不可欠な要素となった。初期の戦車は扱いにくいデザインをしていたため、敵も味方もこの戦争を通して戦車の実験を行っていた。懸案となっていたのは主に信頼性、重量、機動力であったが、それらは実験と失敗を重ねることでしか解決できない問題であった。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_YEREVAN_TEXT">
      <Text>エレバンは、紀元前782年にウラルトゥ王アルギシュティ1世によって建てられた世界最古の都市の1つで、現在ではアルメニアの首都となっている。誕生以来、エレバンはさまざまな強国の支配下に置かれ、紀元7世紀には侵攻してきたアラブによって征服された。エレバンがヨーロッパとアジアを結ぶ隊商路の重要な中継地点となったのはこの時である。現在、エレバンには多くの産業基盤があり、アルメニアの総工業生産高の50%以上が、この都市から産出されている。生産される重機や化学薬品、原材料、織物などは、どれもがエレバンの経済成長に寄与している。また、製造業者のいくつかがエレバンに拠点を置いていることから、評判の良い高品質なアルメニア産アルコールにとっても重要な都市となっている。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_ZANZIBAR_TEXT">
      <Text>東アフリカのタンザニアにあるザンジバルは、かつて「香料諸島」と呼ばれていた地域で、現在でも、この土地に魅了された商人たちが世界各地から船で訪れている。当時のザンジバルは世界有数のクローブの生産地であり、ナツメグやシナモンといった他のスパイスの生産地としても有名であった。現在のザンジバルは農産業だけでなく、安定した収入を得られる観光業にも大きく依存している。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_ZURICH_TEXT">
      <Text>現スイス最大の都市であるチューリッヒは、この都市を築いたとされるローマ帝国の時代までその歴史をさかのぼることができる。今から約2千年前、小規模な要塞として築かれたのがチューリッヒの始まりである。19世紀、経済の飛躍的発展と都市が急激に成長したことで、チューリッヒは貿易とビジネスの分野で世界の一大中心地となった。[NEWLINE][NEWLINE]チューリッヒは現在、スイスとヨーロッパの経済の重要な中心地となっており、世界最大の銀行や金融機関の多くがこの都市に本社を構えている。150年以上の歴史を誇るスイス証券取引所も、チューリッヒを本拠地としている。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_ATTILA_FACT_1">
      <Text>アッティラの死亡原因については諸説あるが、自分の結婚式で泥酔して眠り込んだ際に大量の鼻血を出して死亡したとする説が古くから伝えられている。その他には、食道出血による死亡説や新婦の手で殺されたとする説、敵が雇った暗殺者に殺されたとする説などがある。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_ATTILA_FACT_2">
      <Text>アッティラには生涯を通じて少なくとも7人の妻がおり、最後の妻ヒルディコはドイツの王女だった。この最後の妻との結婚式の夜にアッティラは死亡した。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_ATTILA_HEADING_1">
      <Text>歴史</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_ATTILA_HEADING_2">
      <Text>アッティラの伝説</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_ATTILA_HEADING_3">
      <Text>若年期と出兵</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_ATTILA_HEADING_4">
      <Text>ローマに対する敵対的行動</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_ATTILA_HEADING_5">
      <Text>ホノリアの物語</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_ATTILA_HEADING_6">
      <Text>イタリアへの行軍</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_ATTILA_HEADING_7">
      <Text>歴史の審判</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_ATTILA_LIVED">
      <Text>紀元406年頃 - 453年</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_ATTILA_NAME">
      <Text>アッティラ</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_ATTILA_SUBTITLE">
      <Text>フン帝国の王</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_ATTILA_TEXT_1">
      <Text>アッティラはフン帝国の伝説的将軍であるとともに、最も偉大な王でもあった。アッティラはフン族の指導者としてその名を歴史に刻んだ。フン族はヨーロッパにとって、長年の脅威であった。ローマ人たちから「神の災い」と呼ばれたアッティラは、5世紀にフン族の統一を果たす。その後、一連の恐るべき行軍に着手し、453年に死亡するまで、ローマを始めとする諸国を苛立たせ続けた。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_ATTILA_TEXT_2">
      <Text>アッティラに関する情報の多くは彼の敵対者たちの記録から得られたもので、それゆえ、大部分は批判的な内容となっている。これらの情報により、残虐なアッティラという評判が作り上げられたと考えられる。フン族は、値打ちのある物を略奪するとその土地を人が住めなくなるまで破壊し尽くすため、彼らに占拠された都市の多くは跡形もなく消し去られた。征服した都市の人々を虐殺し、生き残った者たちは奴隷にしたとされる。[NEWLINE][NEWLINE]アッティラが振るっていた伝説の剣は、ローマ人たちに「軍神の剣」と呼ばれ、この剣のおかげでアッティラは無敵の人殺しという名声を手に入れる。人間であれば誰でもアッティラの目を見るだけで恐怖に震えると言われており、その眼差しに、威風堂々とした敵たちもことごとく圧倒された。4世紀までは詳細な記録がなかったために、こういった伝説が人々の間に広まった。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_ATTILA_TEXT_3">
      <Text>アッティラの若年期はあまり知られていない。しかし、伯父のルーアがその頃、不完全ながらもドナウ川以北のフン族をまとめ上げ、短期的にさまざまな軍事行動を起こしたことは分かっている。434年、ルーアの死亡により、アッティラとその兄のブレダがフン族を率いることになった。伯父の遺志を引き継いだ両王は、貢ぎ物という安定した収入を得るため、まずは東ローマ帝国(ビザンチウム)に攻撃を仕掛ける。しかし、待っていたのは両国にとって不幸な結果だった。ローマ人たちは約束を守らないことが多く、フン族はわずかな収入しか得られなかった。フン族はローマに対し、即座に容赦のない報復を行った。ビザンチンにとって唯一の救いは、アッティラが西方での新たな戦いに力を注いでいたことであった。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_ATTILA_TEXT_4">
      <Text>445年、兄ブレダの謎の死により、アッティラは統一の進んでいたフン族で唯一の王となった。ブレダはアッティラに殺されたという説もある。447年、アッティラはウトゥスの戦いで再び衝突を起こすと、東ローマ帝国軍を撃破して壊滅状態に追い込む。しかし、この戦いではアッティラ軍にも多数の戦死者が出ていたため、その手が東ローマ帝国の首都コンスタンティノープルに及ぶことはなかった。代わりにアッティラは、バルカン半島(東ローマ帝国の領土)を目がけて北上し、無防備な都市を次々と攻撃して持ちうる限りの物品を略奪していった。[NEWLINE][NEWLINE]東ローマ帝国を一掃したアッティラは、次に西方に狙いを定めた。451年から452年には、ヨーロッパ大陸をばく進しながら、ガリアの西ゴート族相手に勝利を重ねた。フン族の行軍に伴い、その土地で出会ったさまざまな部族民たちが、自発的または強制的に軍に参加していった。この新入りたちによって強化されたアッティラ軍は、ガリアにおいて西ゴートとローマの同盟軍と相対するまで、この土地で略奪を続けた。アッティラはカタラウヌムの戦いで自身唯一の大敗を経験し、撤退を余儀なくされる。それにより、ローマとその同盟国はつかの間の執行猶予を勝ち取った。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_ATTILA_TEXT_5">
      <Text>ローマ帝国皇帝ウァレンティニアヌス3世の姉であるホノリアは、玉座を手に入れるために臆病な弟の暗殺を企てたとされる。ホノリアはローマを追放され、コンスタンティノープルの修道院に送られた。ウァレンティニアヌスは、流刑先のホノリアに、彼女をローマ元老院議員と結婚させることを約束した。結婚相手の事を知ったホノリアは、アッティラに接触を図り、結婚から逃れるために彼の力を借りようとする。その成り行きは不明だが、ホノリアはアッティラに婚約指輪を贈り、アッティラはそれを結婚の申し込みと解釈している。ウァレンティニアヌスはこの結婚を無効だと主張した。しかし、アッティラは花嫁持参金として西ローマ帝国の領土の半分を要求し、イタリアは彼の侵略を受けることになる。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_ATTILA_TEXT_6">
      <Text>452年、数年にわたるローマとの戦いの末、アッティラはついにイタリア本土に足を踏み入れた。その後、北部地域の都市をいくつか占領したアッティラは、教皇レオ1世をはじめとするウァレンティニアヌス大使節団の訪問を受ける。大使節団は、これ以上ローマを荒らしまわるのをやめてイタリアから引き上げてほしいと訴えた。理由は不明だが(食料不足であった可能性が高い)、アッティラはこれを受け入れている。その直後の453年、アッティラは謎の死を遂げる。残されたわずかな証拠によると、結婚式の夜にこの強大な王を打ち倒したのはただの「鼻血」だったとされる。しかし同様に説得力のある説として、暗殺の可能性も示唆されている。[NEWLINE][NEWLINE]ローマ人の歴史家ヨルダネスは、こう書いている。「あらゆる戦士の頂点に立つ人間の死は、女々しい悲嘆の声や涙ではなく、男の血をもって悼むべきである。そう言って兵たちは、アッティラの髪を切った剣で自らの体に傷をつけ、その死に敬意を示した」</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_ATTILA_TEXT_7">
      <Text>悪名高い将軍であるとともに、残虐な征服者でもあったアッティラは、フン族の恒久的な遺産としていつまでも歴史に名を残すだろう。才覚のある徹底した指導者として兵の力を限界まで引き出しただけでなく、先見性も備えていたため、兵たちが疲弊したり反乱を起こしたりすることはなかった。それは、王として25年以上フン族を率いながら、一度しか大敗を経験していないことからも裏付けられている。アッティラは堂々と大地を踏みしめてローマに乗り込み、あらゆる機会をものにしてその地の権力者たちに力を示した。そして自らの民には、巨万の富と悪名をもたらした。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_ATTILA_TITLES_1">
      <Text>王、将軍</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_BOUDICCA_HEADING_1">
      <Text>歴史</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_BOUDICCA_HEADING_2">
      <Text>歴史の審判</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_BOUDICCA_LIVED">
      <Text>不明–紀元61年頃</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_BOUDICCA_NAME">
      <Text>ブーディカ</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_BOUDICCA_SUBTITLE">
      <Text>ケルトの指導者</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_BOUDICCA_TEXT_1">
      <Text>ブーディカは、ケルト人イケニ族の伝説的な戦の女王である。紀元1世紀にはケルトの反乱軍を指揮し、イギリスを統治していた強大なローマ軍の居留地をいくつも破壊したことで知られている。この時代の記録はあまり残されてないが、ローマの歴史家タキトゥスとカッシウス・ディオの報告から、ブーディカの反乱は次のようなものであったと考えられる。[NEWLINE][NEWLINE]ブーディカの夫であるイケニ王プラスタグスは、ローマ統治下のイギリスで長年ローマと同盟関係を結び、自らの民の統治者として権力を保持し続けていた。その死の際、一家の権力と威厳の存続を願い、ブーディカと2人の娘を共同相続人に指名したと言われている。旧友を軽視したローマはすぐにイケニ族の領土の併合に取りかかるが、今の通説によれば、その過程は残虐なものであったという。この時ブーディカは公然と鞭で打たれている。[NEWLINE][NEWLINE]ブーディカとその民は、ローマの無礼で野蛮な行為に怒りを爆発させ、トリノウァンテスをはじめとする近隣の部族の力を借りて反乱軍を組織する。ブーディカは7万人以上からなる軍を組織し、カムロドゥノンにあるローマの植民地に向かって兵を進めた。そのような大規模な攻撃を予期していなかったローマ軍は不意を突かれ、反乱軍に慈悲を請うことが無駄であることを知る。反乱軍はカムロドゥノンを包囲後に破壊し、ローマの益になりそうなものを破壊しながら次の都市ロンディニウムへと行軍した。3番目の都市ベルラミウムはこの反乱によって破壊された最後の都市となったが、そこでは住人たちが虐殺され、街は焦土と化した。ブーディカの軍によって、ローマ人とローマ系ブリテン人を合わせて8万人以上が殺されたと言われている。[NEWLINE][NEWLINE]紀元61年、イギリス中部のある地で、ローマ軍とその同盟軍はついに反乱軍と顔を突き合わせる。ブーディカには気の毒だが、ローマの徹底した訓練と戦術の前では反乱軍の力は無に等しかった。戦地には、戦いの観察や支援のため、反乱軍の補給車に付き従っていた女性や子どもも来ていたと言われる。しかし、この観戦者たちが、反乱軍の戦略の幅を狭めることになる。反乱軍は敗れ、その後の戦争とその余波で、7万人から8万人が命を落とした。ブーディカはこの戦争の直後に自ら命を絶ったとされる(証拠となる資料は残っていない)。拘束を逃れるための服毒自殺であったとする説が有力である。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_BOUDICCA_TEXT_2">
      <Text>ブーディカのような伝説的人物を考察するのは簡単ではないが、その反乱はローマが行った征服と、ケルト人への耐えがたい残虐行為に対する復讐であり、正当な理由に基づくものであったと言える。反乱ではローマ兵に加え、民間人までもが虐殺された。しかし、同様の行為は残忍なローマ人たちによっても繰り返されてきたことから、ブーディカの行為を歴史的に不道徳なものと決めつけることはできない。反乱以前のブーディカについてはほとんど記録が残されていないものの、命を賭して民の自由を守った偉大な戦士として、その名は永久に語り継がれるだろう。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_BOUDICCA_TITLES_1">
      <Text>イケニ族の女王</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_DIDO_FACT_1">
      <Text>ディドを主人公とする演劇やオペラは10本以上あるが、特に17世紀と18世紀には頻繁に題材にされるようになった。最初期の作品の例として、16世紀にクリストファー・マーロウが書いた『カルタゴの女王ディド』が挙げられる。17世紀にはこれを下敷きとして、ヘンリー・パーセルの手でオペラ『ディドとエネアス』が作られた。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_DIDO_HEADING_1">
      <Text>歴史</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_DIDO_HEADING_2">
      <Text>歴史の審判</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_DIDO_LIVED">
      <Text>紀元前800年頃</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_DIDO_NAME">
      <Text>ディド</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_DIDO_SUBTITLE">
      <Text>カルタゴの指導者</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_DIDO_TEXT_1">
      <Text>多くの伝説がそうであるように、カルタゴの女王ディドの物語もまた、陰謀と策略に満ちている。ディドの物語はローマの歴史家によって再び語られるようになり、偉大な詩人によって叙事詩『アエネーイス』となった。『アエネーイス』でディドは、ティール王マッタンの娘として生まれる。ティール王国は古代フェニキア人の国であり、現在のレバノンに位置していた。ディドは古代の記録では「エリッサ」という名でも呼ばれており、紀元前800年頃、父の死によりティールの王位を継承した。ディドは兄のピグマリオンとともに国を治めることになったものの、その統治は民衆に広く支持されなかった。父はディドがピグマリオンと共同統治を行うことを望んだが、一方、ティールの王はピグマリオンであるとされ、ディドにはほとんど権限が与えられなかった。[NEWLINE][NEWLINE]ディドはその後まもなく、司祭のアケルバースと結婚する。一説ではディドの伯父とされるアケルバースは相当な資産家で、地中に財産を隠していたと言われている。その財産の存在を知った王ピグマリオンは、それが正当にディドに相続されることを期待し、アケルバースを殺害する。その詳細については諸説あるが、ディドはその後、夫の死が兄の手によるものであることを知る。ある夜、幽霊となり現れたアケルバースは、財産の隠し場所をディドに告げ、王国から逃げるよう忠告する。ピグマリオンから逃れるため、ディドは慎重に計画を練った。その計画からは、世に知られるディドの賢さを初めて垣間見ることができる。[NEWLINE][NEWLINE]ピグマリオンが疑いを持たぬよう、ディドはティールが今まで捧げてきた貢ぎ物や贈り物を取り戻すための旅に出ることを申し出る。旅を許可したピグマリオンは、小規模な艦隊をディドに与え、旅支度の手伝いにと何人もの召使いを用意した。ディドは隠し場所にあったアケルバースの金袋を持って静かに船に乗り込むと、計画を実行に移す。ピグマリオンを欺くため、まずは召使いを使って、囮となる砂の詰まった袋を上甲板に持っていかせた。そして出航すると、死んだ夫の魂にこの金を捧げると声高に叫び、砂袋を海に投げ込んだ。ピグマリオンはその金が永遠に失われたと思い込み、何もせずにディドや従者たちを見送った。[NEWLINE][NEWLINE]ディド一行は、新たに住む場所を探すことになった。最初に行ったキプロス島では、島の落伍者たちが一行に加わった。ディドたちは、とうとうアフリカ大陸北部の海岸にたどり着き、新たな拠点を建設するため、小さな土地の購入代金をめぐってその土地の首長と交渉を開始した。交渉が成立すると、その内容に大いに満足した首長から、ディドは1頭分の牛皮で得られる限りの土地を手に入れた。機転の利くディドは、新たな発想を用いてこの交渉に臨んでいた。牛皮を裂いて細い紐状にしたあと、さらにそれを細い糸にし、一本につないで牛の紐を作った。その紐で、近くに突き出していた丘を含む広大な土地を囲んだのである。都市カルタゴはこのようにして建てられ、ディドが有能で狡猾な指導者であるという話も定着するに至った。[NEWLINE][NEWLINE]伝説では、ディドは初代女王としてカルタゴを統治し、トロイの王子アイネイアスなどから求婚されたと伝えられている。バージルによると、アイネイアスはギリシャの神々の働きかけによりカルタゴに連れてこられたという。ディドとアイネイアスは恋に落ちるが、アイネイアスが旅の再開のためにカルタゴを離れたことで、ディドは失意のあまり自殺する。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_DIDO_TEXT_2">
      <Text>ディドのような伝説的人物を考察するのは簡単ではなく、強大なカルタゴを築き上げたその功績は、いまだに神秘や謎に包まれている。ディドの生涯についてはさまざまな伝承があるが、狡猾な指導者であったとする話は現代まで語り継がれており、その物語は今も人々の心を魅了し続けている。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_DIDO_TITLES_1">
      <Text>カルタゴの女王</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_GUSTAVUS_ADOLPHUS_FACT_1">
      <Text>スウェーデン、エストニア、フィンランドでは、毎年11月6日をグスタフ・アドルフの日として祝福している。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_GUSTAVUS_ADOLPHUS_FACT_2">
      <Text>アドルフの突撃の号令「神は我らとともにあり」は、歴史を通してさまざまな軍隊や帝国で使用され、プロイセン王国、ロシア帝国、ドイツ第3帝国でも使われていた。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_GUSTAVUS_ADOLPHUS_HEADING_1">
      <Text>歴史</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_GUSTAVUS_ADOLPHUS_HEADING_2">
      <Text>父との争い</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_GUSTAVUS_ADOLPHUS_HEADING_3">
      <Text>統治時代初期</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_GUSTAVUS_ADOLPHUS_HEADING_4">
      <Text>政治改革</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_GUSTAVUS_ADOLPHUS_HEADING_5">
      <Text>軍事的技術革新</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_GUSTAVUS_ADOLPHUS_HEADING_6">
      <Text>戦場にて</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_GUSTAVUS_ADOLPHUS_HEADING_7">
      <Text>歴史の審判</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_GUSTAVUS_ADOLPHUS_LIVED">
      <Text>紀元1594年 - 1632年</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_GUSTAVUS_ADOLPHUS_NAME">
      <Text>グスタフ・アドルフ</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_GUSTAVUS_ADOLPHUS_SUBTITLE">
      <Text>スウェーデンの指導者</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_GUSTAVUS_ADOLPHUS_TEXT_1">
      <Text>グスタフ・アドルフはスウェーデンの偉大な王であるとともに、偉大な司令官でもあった。アドルフは「北方の獅子」という名で最もよく知られる。17歳で王位を継いだアドルフは、すぐに戦略家や戦術の改革者として広く認められるようになった。権力の強奪者である父カール9世からは内外の複雑な争いを引き継ぐものの、アドルフは速やかに旧敵たちと同盟を結んで自国の敵を撃破し、スウェーデンを17世紀ヨーロッパで最強の国へと成長させた。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_GUSTAVUS_ADOLPHUS_TEXT_2">
      <Text>アドルフは王位継承の直後から多くの混乱と向き合うが、そのほとんどは実父による短期政権が直接的な原因であった。父の公爵カールは、アドルフが生まれたとき、甥のポーランド王ジグムントの代わりに摂政としてスウェーデンを統治していた。前スウェーデン王ヨハン3世の息子であるジグムントは、ポーランド王でありながらリトアニア大公でもあり、さらにはスウェーデンの正統な王位継承者でもあった。しかし、当時スウェーデン人の大多数はプロテスタントを信仰しており、カール自身も雄弁なプロテスタント教徒だったが、王であるジグムントだけは敬虔なカトリック教徒だった。そのため、スウェーデンが強制的にカトリックに戻されるのを警戒し、スウェーデンとポーランドの間で同君連合が結ばれた。共通の王を戴きながらも法と文化を独立させたことで、ジグムントがポーランドに留まる一方、公爵カールが摂政としてスウェーデンを統治することになり、対立する宗教派閥がはっきりと分かれた。[NEWLINE][NEWLINE]プロテスタントの庇護者と考えられていた摂政カールは、高まりつつあった宗教間の緊張を自らのために利用する。王に忠誠を誓っていたスウェーデンの首長たちに圧力をかけ、ジグムント派と内戦を引き起こした。何度かの小規模な衝突ののち、戦いは1598年のスウェーデン・ポーランド戦争で頂点を迎え、侵攻してきたジグムント軍は大敗を喫する。拘束後にポーランドに戻されたジグムントには、スウェーデンで手を差し伸べてくれる者はほとんどいなくなっていた。1600年、スウェーデンの国会リクスダーグの決議によりジグムントは王位を剥奪され、カールがスウェーデンの王となった。[NEWLINE][NEWLINE]カールの戴冠という結果をもたらした一連の出来事は、未来のアドルフ政権にいつまでも影響を与え続ける。ポーランドとスウェーデンの同君連合は崩壊し、スウェーデンの王位を要求し続けるジグムントは、決して対決姿勢を崩そうとしなかった。ポーランドとスウェーデンはその後50年間にわたり、衝突し続けた。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_GUSTAVUS_ADOLPHUS_TEXT_3">
      <Text>カールはスウェーデンのプロテスタントの庇護者として評価されているが、国王としては疑問符を付けざるを得ない。カールはスウェーデン王となり7年後の1611年に死去し、混乱した政権の重荷は息子アドルフに託される。父の姿を軍で見てきたアドルフは、17歳の若さで王位に就いた。アドルフは戴冠後、すぐに貴族たちの懸念の払拭に努めることになる。カール時代のリクスダーグによって、政治への影響力と権力を弱体化させられていた貴族たちは、この新たな王の誕生を憂慮していた。議会の規定では、17歳では王になれないと定められていたからだ。これは結局、双方の歩み寄りによって決着がつく。アドルフを王と認める代わりに、貴族たちには、王に最も近い顧問から成る枢密院に椅子が用意された。[NEWLINE][NEWLINE]アドルフは、同時に3つの敵と向かい合わねばならなかった。その敵とは、増加するデンマークとロシアからの圧力、またジグムントによるポーランドとの抗争である。3方で戦争が生じる可能性があったため、アドルフは即座に自軍の交戦相手と和解を図る。1611年にはジグムントとポーランドとの抗争がどうにか休戦に持ち込まれ、その後両国は他の混乱に対処しつつ、休戦状態を毎年更新していった。[NEWLINE][NEWLINE]スウェーデンによるカルマル同盟の提唱は、ノルウェーのフィンマルク地域を手に入れることが目的であった。バルト海と北海につながる海峡を通るにはデンマークに税金を納めることが必要だったが、この地域を手に入れさえすれば、スウェーデンの商人たちはその海峡を迂回することができたのである。一方、その税金に大きく依存していたオランダは、スウェーデンが新たな通商路を開発することを恐れ、1611年にスウェーデンに対して宣戦を布告する。当初はカールが指揮を執っていたが、開戦直後に死亡したため、勝てる見込みの少ない戦いはアドルフに託された。スウェーデンの主要な要塞がいくつか破壊された後、1613年にクレネド条約が締結され、2年にわたる戦いはようやく終わりを迎えた。スウェーデンは失った要塞の再建に多額の金を使うことになったが、海峡を通過する際に課される税金を唯一免除されることになった。[NEWLINE][NEWLINE]1610年にロシアとの間で勃発したイングリア戦争は、カールが別の息子カール・フィリップのためにロシアの玉座を求めたことが原因であった。開戦直後にカールが死亡したことで、この争いに終止符を打つ役目もアドルフが担うことになった。戦争は7年にわたってロシア全土で行われたが、両国とも勝敗を繰り返したため、全く進展が見られなかった。1617年にストルボヴァ講和条約によって戦争が終結し、スウェーデンは州をいくつか手に入れるが、征服した土地の一部は返還した。また、スウェーデンはこの条約により、ミハイル・ロマノフを正統なロシアのツァーリとして認めることになった。[NEWLINE][NEWLINE]この初期の混乱は、王や将軍としてのアドルフの能力を高めることになった。若年時に身につけた外交術や戦略は貴重な経験となり、アドルフは迫り来る大きな戦争にも動じない力を手に入れた。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_GUSTAVUS_ADOLPHUS_TEXT_4">
      <Text>王位継承したアドルフはリクスダーグの権威を強化した。式典を執り行うための組織であったリクスダーグは、君命によって招集され、国策に影響を与える決定を行う政策理事会となった。それによってアドルフは、枢密院の大法官に任命したアクセル・オクセンシェルナと緊密な仕事関係を築くようになる。アドルフの重要な国内政案の多くは、オクセンシェルナの慎重な指導によって成立したものである。2人の最も有名な功績は、1617年にリクスダーグで成立した、貴族、聖職者、市民、農民の4階級から成る「階級制」である。階級制により、スウェーデン社会に属する全ての者に、国政に対して意見を述べる権利が与えられることになった。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_GUSTAVUS_ADOLPHUS_TEXT_5">
      <Text>グスタフ・アドルフは、自身の仲間や歴史家からさまざまな名で呼ばれているが、「近代戦の父」という呼び名は、アドルフが政権時に戦術と兵器の開発を先導したことに由来する。アドルフがもたらした技術革新は、現代の軍でも数多く使用されている。その例として、軽機動火砲や混成部隊の多様な隊形や、当時常用されていた形式的な防御的戦術とは正反対の攻撃的戦術などが挙げられる。また、紙製の薬莢を早い段階で採用したことでも知られ、それは紙でできた円錐体に規定量の火薬と弾丸を詰めたものだった。これにより、戦場で火薬の量を計ったり銃に火薬を流し込んだりする必要がなくなったため、武器の信頼性が向上し、準備に掛かる時間も短縮できるようになった。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_GUSTAVUS_ADOLPHUS_TEXT_6">
      <Text>アドルフの残したもので何よりも特筆すべきは、戦場でのその指揮能力だろう。もともとの才能もあったようだが、戦術を学んだのは10代の頃で、当時はまだアドルフの父が王位に就いていた。また、戦闘では何度も負傷しており、首もとにある弾痕の内側にはマスケット銃の弾が残っている。ただし、怪我を負っても自分の役目を放棄するようなことはなかった。重鎧による痛みを緩和するため、アドルフは動きやすい皮の胸当てだけで戦いに参加し、苦痛をこらえて職務を全うした。[NEWLINE][NEWLINE]アドルフはその鋭い観察力を用いて、スウェーデンの戦闘を幾度となく目にしてきた。しかし、その能力が顕著に示されたのは30年戦争の時である。30年戦争は、プロテスタントの国と神聖ローマ帝国に仕えるカトリック軍との争いからはじまり、ヨーロッパに消えない爪痕を残すほどの激しい戦争となった。1618年にはこの戦争の発端となる出来事がいくつか起こっているが、スウェーデンは1630年まで中立を保っていた。スウェーデンが戦いに参加するのは、アドルフがドイツのプロテスタントを支援し、スウェーデンを神聖ローマ帝国皇帝の領土拡大政策から守るのが相当と判断した時である。スウェーデン軍はアドルフと突撃の号令「神は我らとともにあり」によって率いられ、カトリック軍を粉砕してその前進を遅らせるなど、初期の戦闘でいくつかの勝利を収めた。[NEWLINE][NEWLINE]アドルフが関与した戦争では、1631年にザクセン(現ドイツ)で起きたブライテンフェルトの戦いが最も有名だろう。敵の大砲を奪って攻撃を仕掛けたアドルフ軍は、機動火砲を効果的に使った。さらにフィンランド軽騎兵ハッカペルが抜け目ない経時的な作戦に出たことにより、アドルフ軍は帝国軍の粉砕に成功する。ブライテンフェルトの戦いはプロテスタント連合軍側の完全勝利に終わり、アドルフは、優秀な指導者かつ神聖ローマ帝国にとっての危険な敵という地位を確固たるものにした。[NEWLINE][NEWLINE]その直後の1632年にババリアで起きたレヒフェルトの戦いでは、アドルフ率いる4万のスウェーデン軍と、ティリー伯ヨハン・セルクラエス率いる小規模なカトリック軍の分遣隊が戦闘を行った。アドルフ軍は機動火砲で援護射撃を行いながら、仮設の橋からハッカペルをレヒ川の向こう岸へ送り込んだ。そして、川を渡ったハッカペルに塹壕を掘らせ、軍隊の残りが川を渡りきるまで防御姿勢を取らせる。軍隊が川を渡りきると、アドルフは間髪入れずにカトリック軍に突撃をかけた。セルクラエスはこの戦いで傷を負い、やがてそれが原因で死亡する。[NEWLINE][NEWLINE]アドルフは1632年の遅くに、ドイツのリュッツェンで最後の戦いを迎える。濃い霧の中を先導していたアドルフは兵たちとはぐれ、ついには銃で撃たれて死亡する。スウェーデンの高官たちは偉大な王の死に狼狽し、混乱に陥ったものの、何とか帝国軍を撤退させることには成功した。アドルフの死後、スウェーデンは何度か敗北を経験する。しかし1648年にはヴェストファーレン条約が締結され、30年戦争は終わりを迎えた。グスタフ・アドルフの卓越した指導力が大きく寄与し、当時のスウェーデンはヨーロッパの列強諸国と肩を並べるまでになった。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_GUSTAVUS_ADOLPHUS_TEXT_7">
      <Text>アドルフの死から約200年後、フランスの偉大な将軍ナポレオン・ボナパルトは、アドルフを史上最高の将軍の1人として賞賛した。勝利のために一貫して戦場で指揮を執り続けたアドルフは、新たな戦術や戦略の発明を通して、未来の戦争のありかたを示してみせた。処理しなければならないいざこざを父から引き継いだものの、アドルフはその難局を切り抜け、スウェーデンを軍事力、政治力ともに頂点に押し上げた。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_GUSTAVUS_ADOLPHUS_TITLES_1">
      <Text>王</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_MARIA_FACT_1">
      <Text>マリア・テレジアは、マリア・テレジア・ヴァルブルガ・アマリア・クリスティンとして生まれた。マリア・テレジアはその生涯で、指導者として20以上の称号を手に入れ、その中には女王、女大公、王女、ハプスブルク帝国領マルコの令夫人などの称号があった。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_MARIA_HEADING_1">
      <Text>歴史</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_MARIA_HEADING_2">
      <Text>統治時代初期</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_MARIA_HEADING_3">
      <Text>神聖ローマ帝国女帝</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_MARIA_HEADING_4">
      <Text>7年戦争</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_MARIA_HEADING_5">
      <Text>国の再編</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_MARIA_HEADING_6">
      <Text>母性本能</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_MARIA_HEADING_7">
      <Text>歴史の審判</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_MARIA_LIVED">
      <Text>紀元1717年 - 1780年</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_MARIA_NAME">
      <Text>マリア・テレジア</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_MARIA_SUBTITLE">
      <Text>オーストリアの指導者</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_MARIA_TEXT_1">
      <Text>18世紀、神聖ローマ帝国とオーストリアの名家ハプスブルク家は、堅忍不抜なマリア・テレジアによって統治されていた。マリア・テレジアは、その統治に反対するヨーロッパの国々に立ち向かい、国民たちに対して堅実に義務を果たした。約650年に及ぶハプスブルク家の統治の中で、神聖ローマ帝国の指導者となった女性は、マリア・テレジアただ一人である。マリア・テレジアは、ハプスブルク家の歴史上、最も成功した指導者となった。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_MARIA_TEXT_2">
      <Text>マリア・テレジアによるハプスブルク家の相続は、その当初から争論と混乱を伴った。当時の継承法によれば、息子のいない皇帝カール6世には正統な王位継承者がいなかったのである。1713年、王家の血統を維持するためにテレジアを女王に据えようと、カール6世が国本勅令を発布し、娘に王位を継承させると宣言する。当初は容認されていたように見えた勅令であったが、1740年にカールの逝去によってテレジアが戴冠すると、フランス軍とプロイセン軍がその継承に意義を申し立てた。オーストリア継承戦争の勃発である。イギリスの支持を受けたテレジアは、王位とオーストリアの領土を手放すことを頑なに拒否する。しかし、カールが残した帝国は不安定な状態にあり、弱体化した軍隊の強化が不可能なほど財政は逼迫していた。約8年にわたる戦争は、アーヘンの和約の締結によってようやく終わりを迎える。オーストリアはこの戦いでいくつかの大敗を経験し、鉱物資源の豊富なシレジアをプロイセンに奪われた。マリア・テレジアはハプスブルク家の統治者としての地位を確立したが、オーストリアとプロイセンの争いはまだ序章に過ぎず、こののちには大きな戦いを迎える。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_MARIA_TEXT_3">
      <Text>オーストリアのハプスブルク領の統治者は、教皇により神聖ローマ帝国の皇帝に任命されるのが通例であった。しかし、ハプスブルク家の相続の場合がそうであったように、当時の法律では神聖ローマ帝国に女帝は認められていなかった。テレジアはその規定に触れないよう、夫でありオーストリアとハンガリーの領土の共同統治者でもあるフランツ・シュテファンを神聖ローマ帝国の皇帝とし、自らは皇后に就任した。通常、皇后は皇帝よりも権力的に下に位置するが、国事を自ら一手に引き受けるマリア・テレジアの知識と指示を前に、フランツ・シュテファンはただ従うのみであった。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_MARIA_TEXT_4">
      <Text>1756年、オーストリアとプロイセンが再び衝突を始め、ついに7年戦争が勃発する。この戦争では、同盟国の動向が結果に大きく影響した。外交革命が起きたことで、フランスはオーストリア側につき、一方イギリスはプロイセンの同盟国となった。同盟国が入れ替わった理由は、その国の優先事項の変化にある。イギリスが強大なプロイセン王国の同盟国となったのは、旧敵であるフランスとの戦いに向けて国力の高さで選んだ結果であった。7年戦争が端を発したのもシレジア地域であり、マリア・テレジアは継承戦争で失った有益な土地を必死に取り戻そうとした。最善を尽くしたオーストリアだったが、シレジアを取り返すまでには至らなかった。1763年、フベルトゥスブルク条約によって戦争は終結し、シレジアは引き続きプロイセンの手で統治されることとなった。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_MARIA_TEXT_5">
      <Text>マリア・テレジアの戴冠よりずっと前からオーストリアの財政は逼迫していたが、これはテレジアの父が内政問題より国本勅令の制定に力を注いでいたことが原因だった。その結果、テレジアの最初の仕事には、税収とバランスの取れた支出とを通じて歳入を増やすことが含められた。それまで税が免除されていた貴族や聖職者に対して課税を行うなど、さまざまな対策の実施により、オーストリアの財政は瞬く間に改善されていった。[NEWLINE][NEWLINE]経済を安定させたテレジアは、財務担当長官のフリードリヒ・ヴィルヘルム・フォン・ハウクヴィッツに、オーストリア軍の強化と近代化を指示する。ハウクヴィッツは10万人以上から成る常備軍を組織し、オーストリア軍の専門的技術を向上させるため、訓練規定の作成と軍事規則の体系化を実施した。[NEWLINE][NEWLINE]テレジアはまた、強行採決を通して厳格な教育改革を行ったことでも知られており、性別や身分に関係なく、6歳から12歳までのすべての児童に学校に通うことを義務づけた。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_MARIA_TEXT_6">
      <Text>マリア・テレジアは、王位継承時の混乱をどうにか切り抜けると、後20年足らずで16人もの子供を授かった。相続権のある男子によって家柄を維持するという明確な意図の下、やがて第4子ヨーゼフが、ハプスブルクを継いで神聖ローマ帝国皇帝となる。一方、テレジアの子どもで最も有名なのは、おそらくマリー・アントニアだろう。アントニアはやがてマリー・アントワネットと呼ばれるようになり、1774年にはフランス女王となったが、フランス革命で反逆罪に問われて処刑される。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_MARIA_TEXT_7">
      <Text>マリア・テレジアは賢明で思慮に富む指導者であったとされ、その保守的な政策と慎重な判断のおかげで、オーストリアとハプスブルク領の人々の福祉は改善した。テレジアは混沌とした時代に王位を継いだものの、わずかな統治経験を生かしてその玉座を守り、その後40年にわたってハプスブルク君主国を独断的に統治し続けた。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_MARIA_TITLES_1">
      <Text>神聖ローマ帝国皇后、ハプスブルク帝国女帝</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_PACAL_FACT_1">
      <Text>パカルという名はマヤ語で、「盾」や「太陽の盾」という意味である。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_PACAL_HEADING_1">
      <Text>歴史</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_PACAL_HEADING_2">
      <Text>若年期</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_PACAL_HEADING_3">
      <Text>パレンケの再生</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_PACAL_HEADING_4">
      <Text>歴史の審判</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_PACAL_LIVED">
      <Text>紀元603年 - 683年</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_PACAL_NAME">
      <Text>パカル</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_PACAL_SUBTITLE">
      <Text>マヤの指導者</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_PACAL_TEXT_1">
      <Text>マヤ王であるキニチ・ハナーブ・パカルは、「パカル大王」として知られ、マヤの統治者の中で最も有名な指導者とされる。わずか12歳で王位を引き継ぎ、その後70年にわたって在位し続けたパカルは、国が大きな混乱に陥っていた時代に都市パレンケを引き継いだ。その統治の詳細はほとんど明らかになっていないが、パカルは度重なる侵略の果てに見る影もなくなっていたパレンケを、再び活性化させたことで知られている。パカルはまた、建物の建設に大変な力を注ぎ、巨大かつ繊細な建造物を領土全体に残した。その中で最も有名なのが、碑銘の神殿と呼ばれるパカル王の陵墓であり、そこにはマヤ文字でパカルの人生史が複雑に刻み込まれている。また、この神殿には状態の良い碑文が多く残されており、マヤの偉大な都市が秘める歴史と文化の真相を現代の考古学者たちに伝えている。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_PACAL_TEXT_2">
      <Text>パカルの母ザク・ククは、マヤの都市国家を単独で統治した数少ない女性指導者である。通例、王位は王の息子が引き継ぐことになっていた。しかし、ザク・ククのときはふさわしい男子後継者がいなかったため、元女王の孫娘であるザク・ククが王位継承権を主張し、王位を継承した。やがてパカルが成年に達したことで、ザク・ククは戴冠から3年で退位する。ほどなくしてパカルが自らの政権と血統による統治を正当化するために手を尽くすようになるのは、この伝統的な男性社会における逸脱が原因であった。[NEWLINE][NEWLINE]パカルが戴冠した615年、パレンケは混乱状態にあった。パレンケはこれまで幾度となく、隣国カラクムの侵略の的にされていた。パカルは戴冠後すぐに敵対諸国に対して声明を出し、カラクムに騎兵を送った。そしてカラクムの指導者を何人か拘束すると、侵略行為の報復として殺害した。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_PACAL_TEXT_3">
      <Text>パカルは、パレンケにかつての栄光を取り戻し、自身の政権の正当性を確立しようとした。そのため、巨大なモニュメントを都市のあちこちに建設し、自身の血統の高潔さを賞賛するレリーフをそこに刻み込んだ。暦の神殿をはじめとする素晴らしい建造物がいくつも建設され、都市の中心部には複合施設が置かれた。この複合施設は単純に、「宮殿」と呼ばれており、マヤの他の地域では見られない4階建ての塔を特徴としている。この時代には多数の大型建造物が建てられたが、碑文の神殿に勝るものはない。パカルの陵墓として建てられた碑文の神殿は、階段状のピラミッドとしてパカルの晩年から建設が始まり、その作業は後継者のチャン・バラム2世の時代まで続けられた。[NEWLINE][NEWLINE]複雑な彫刻と象形文字が特徴的なこの神殿は、何よりもパカルの装飾石棺が納められていることで有名である。1952年、メキシコ人考古学者によって神殿の階下でパカルの墓の壁が発見され、そこにはこれまでで最も長いマヤ文字が刻まれていた。その文章はいまだに完全には解読されていないものの、パカルの死と後継者の即位までが記された、パカルの人生の記録と考えられている。[NEWLINE][NEWLINE]石棺の蓋にも複雑な象形文字が綿密に刻まれており、惑星と星座を意味しているとされる。古代エジプトのピラミッドにまつわる仮説のように、マヤでは特にこの天体が原因となり、マヤ文明には地球外生命体が関与しているといった論争が巻き起こる。著名な研究者たちによれば、石棺の文字はパカルのあの世への旅について記しているとのことだが、別の情報源の解釈では宇宙船の打ち上げ準備のため制御室にいるパカルの像とされる。石棺の内部からは、考古学者の手によってパカルの遺骨が発見され、遺骨はモザイク模様の見事な翡翠製の仮面をかぶっている。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_PACAL_TEXT_4">
      <Text>パカル大王はマヤの歴史上で最も尊敬された指導者の1人であったというのが、歴史家たちの判断である。その根拠となっているのが、パレンケのいたるところに存在する見事なモニュメントや彫刻である。パカル政権ではパレンケに千近くの建造物が作られており、その石材の総量は15トン以上にも及ぶ。現在もパカルの経歴は明らかになっていないが、パカルがパレンケ王国を再建したことで、マヤによる素晴らしいモニュメントや工芸品が残されるようになったのは間違いない。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_PACAL_TITLES_1">
      <Text>王</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_SELASSIE_FACT_1">
      <Text>ハイレ・セラシエは戴冠式直後に話題を集め、1930年にアフリカ人として初めて、雑誌『タイム』の表紙を飾った。また、1935年には「今年の人」にも選ばれている。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_SELASSIE_FACT_2">
      <Text>セラシエの死については多くの説があるが、繰り返し伝えられてきた噂によれば、セラシエの遺骨は宮殿のトイレの下から見つかったとのことである。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_SELASSIE_HEADING_1">
      <Text>歴史</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_SELASSIE_HEADING_2">
      <Text>若年期と政治</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_SELASSIE_HEADING_3">
      <Text>皇帝の亡命</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_SELASSIE_HEADING_4">
      <Text>復権</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_SELASSIE_HEADING_5">
      <Text>長期政権</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_SELASSIE_HEADING_6">
      <Text>投獄と死</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_SELASSIE_HEADING_7">
      <Text>ラスタファリアンの神</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_SELASSIE_HEADING_8">
      <Text>歴史の審判</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_SELASSIE_LIVED">
      <Text>紀元1892年 - 1975年</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_SELASSIE_NAME">
      <Text>ハイレ・セラシエ</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_SELASSIE_SUBTITLE">
      <Text>エチオピアの指導者</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_SELASSIE_TEXT_1">
      <Text>ハイレ・セラシエは「ユダヤの征服の獅子」や「王の中の王」、「神に選ばれし者」として知られ、20世紀のエチオピアを40年近く統治した。1892年にラス・タファリ・マコンネンとして生まれたセラシエは、エチオピアの利益の追求に生涯を捧げ、エチオピアをアフリカ地域の中心的国家に成長させた。国の近代化を通して古来の封建主義的慣習に改革をもたらしたことで最も知られており、世界の舞台では、エチオピアを世界に認知させるために辛抱強くアピールを続けた。セラシエにとって、世界政治での功績を上回るものがあるとすれば、それはラスタファリアンの救世主となったことだろう。ラスタファリアンはセラシエを神と崇め、自分たちを故郷のエチオピアに導いてくれると信じている。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_SELASSIE_TEXT_2">
      <Text>ハイレ・セラシエは州知事の息子として生まれ、有力な修道士アバ・サミュエルをはじめ、父の選んだ数人の世話役の下でその幼少期を過ごした。その後も勉強を続けたセラシエは、やがていくつかの小規模な州の統治を任されるようになり、17歳にして若手人気政治家としての地位を確立する。知事時代には数々の政策を立案し、中央政府の権力強化によって貴族の封建的支配力を弱体化させ、同僚たちの間では進歩主義者として名を馳せるようになった。[NEWLINE][NEWLINE]1916年、セラシエは女王ザウディトゥにより、正統な王の後継者として摂政に任命される。セラシエは保守主義者だけでなく、進歩主義者にとっても理想的な摂政であった。しかしその任命により、エチオピア全土で進歩主義者たちからの支持が強まるなど、保守的な女王にとっては大変皮肉な結果となった。摂政のセラシエは、名ばかりの指導者であった女王ザウディトゥとは違い、行政の大部分を取り仕切った。また、摂政時代には奴隷制を廃止したことで、エチオピアの国連加盟を実現させている。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_SELASSIE_TEXT_3">
      <Text>ハイレ・セラシエに対する民衆の支持とその影響力が強まり続けたことで、女王ザウディトゥは次期統治者との対決を迫られるようになった。1928年、女王はセラシエを政府から追い出そうと反逆の罪で告発するが、それに同調する者はほとんどいなかった。すでに幅広い層から支持されるようになっていたセラシエは、軍部からも非常に強い支持を得ており、もはやザウディトゥの訴えに耳を貸す者は皆無に近かった。対決の結果、ザウディトゥはハイレ・セラシエをエチオピアの王(肩書き上はザウディトゥより下)に指名することを余儀なくされ、エチオピアにおけるセラシエの影響力はさらに強まった。その後2年も経たずに女王は死亡し、空位となったエチオピアの玉座はセラシエが引き継いだ。1930年の戴冠式後に初めて、エチオピアの公用語アムハラ語で「三位一体の力」を意味するハイレ・セラシエを名乗るようになった。セラシエは皇帝就任後、すぐにエチオピア初の成文憲法の制定に携わる。のちに自叙伝で明かされたところによると、これは摂政時代からの計画であったという。[NEWLINE][NEWLINE]1935年、ベニート・ムッソリーニ率いるイタリアがエチオピアに宣戦を布告し、その年の秋に侵略を開始する。この戦いはのちに、第2次エチオピア戦争(第1次は1800年代後期に起きている)と呼ばれるようになる。セラシエも幾度か軍を率いたが、この戦いは短期間で決し、エチオピアはイタリアに占領され、ついには併合された。[NEWLINE][NEWLINE]イタリアに負けたことでセラシエは亡命を余儀なくされるが、じつはそれ以前に国連に防衛協力を求めていた。セラシエは国連加盟諸国を前に、イタリアのファシズムを痛烈に批判した。しかし、セラシエの訴えが他国の耳に届くことはなく、あとはただ好機の訪れを待つのみであった。セラシエはその後5年間にわたってイギリスに留まったが、その間もイタリアの侵略を声高に批判し、国連の協力を得て自国を取り戻すべく活動を続けた。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_SELASSIE_TEXT_4">
      <Text>1939年、第2次世界大戦の勃発を機にイギリスが東アフリカ戦線の最前線に立ったことで、イタリアからエチオピアを解放する動きがついに起こる。エチオピアの精鋭部隊も加わったこの解放軍は、のちにギデオン軍と呼ばれ、戦いによってエチオピア人の母国を取り戻した。1942年を迎える頃には、降伏したイタリアがエチオピアの主権を認め、ハイレ・セラシエも首都アディス・アベバに戻った。国際連盟の連帯意識の低さを思い知ったセラシエは、国際的な安全保証の必要性が増していたこともあり、国際連合の設立を強く提唱した。そして1948年、エチオピアは国際連合の原加盟国となった。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_SELASSIE_TEXT_5">
      <Text>その後セラシエは、改革を通じてエチオピアの近代化に取り組み、外交政策と国際的認知度の向上に努めた。また、1960年代には、アフリカ連合の前身となるアフリカ統一機構の議長に就任した。セラシエは、統一された考えがアフリカの人々を強く結び付けると考え、アフリカ大陸にある独立国同士の結束の強化を図った。セラシエはアフリカ統一機構をイデオロギーに終わらせまいと尽力するが、軍の後ろ盾がないために、権限や強制力に欠ける組織となった。[NEWLINE][NEWLINE]セラシエは国際社会の場で活動する一方、自国民の福祉の改善にも取り組んだ。貴族の土地所有権の廃止案はあまり成果を挙げられなかったが、この取り組みがきっかけとなり、その政権を通じて大きな動きが続いた。改革のおかげで教育機関がはるかに利用しやすくなり、経済計画によって公平な課税が可能となった。このような内政政策は好意的に受け止められたが、セラシエが自身の権力強化のために憲法を修正しようとしたことで、しだいに反感が高まっていく。[NEWLINE][NEWLINE]1960年代後期になるとエチオピアにマルクス主義が根付き、また1970年代初期には飢饉と干ばつが国民を直撃したことで、セラシエの人気は衰えを見せる。さらに決定打となったのが、急激なインフレを起こした恐慌だった。1974年、それまでかろうじて地位を守り続けていたセラシエは、デルグと呼ばれるマルクス主義軍事集団によって玉座を追われ、拘束される。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_SELASSIE_TEXT_6">
      <Text>1975年、ハイレ・セラシエは自宅軟禁中に不可解な死を遂げ、正確な死因についてさまざまな噂が流れるようになった。軍部の公式発表では病死とされたが、拘束者によって暗殺されたと考える人が多い。それから約25年後の2000年11月、ハイレ・セラシエの葬儀が、その身分にふさわしい形で正式に執り行われることになった。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_SELASSIE_TEXT_7">
      <Text>ラスタファリ運動は、ジャマイカ人活動家マーカス・ガーベイを発端とする運動であり、ガーベイの哲学的観点が現在のこの宗教の基礎となった。ガーベイの「アフリカを見よ。黒人の王が戴冠する時、解放の日は近い」という言葉は、預言と考えられていたが、1930年のハイレ・セラシエの戴冠によって現実のものとなる。ギリシャ正教徒であるセラシエ自身は、ラスタファリアンの救世主とされていることについて全く肯定も否定もしていない。1966年にセラシエがジャマイカを訪問した際には、数万のラスタファリアンに迎えられた。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_SELASSIE_TEXT_8">
      <Text>こんにちハイレ・セラシエは、その政権中にいくつもの困難に立ち向かった雄弁な政治家であり、情熱的な指導者でもあるという見方が広く受け入れられている。しかし実のところ、セラシエは国民の福祉の改善と国を安定を愚直に追求しただけである。セラシエの国際協力と外交に対する考え方は、未来のエチオピアやアフリカ全体だけでなく、国際社会にまで影響を及ぼした。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_SELASSIE_TITLES_1">
      <Text>エチオピアの皇帝</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_THEODORA_FACT_1">
      <Text>現在、テオドラとユスティニアヌスは、東方正教会では聖者に列せられている。テオドラはキリスト単性論者であったが、相反する2つのイデオロギーを自身の高潔な志をもって融和させようとしたことで、聖者に値する人物と見なされるようになった。

</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_THEODORA_FACT_2">
      <Text>イタリアのラベンナにある聖堂サン・ヴィターレ聖堂には、テオドラとユスティニアヌスが描かれた有名なモザイク画がある。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_THEODORA_FACT_3">
      <Text>現在のリビアに位置した居留地オルビアは、かつて「テオドリアス」と呼ばれていたが、この名は女帝テオドラから取られたものである。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_THEODORA_HEADING_1">
      <Text>歴史</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_THEODORA_HEADING_2">
      <Text>若年期</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_THEODORA_HEADING_3">
      <Text>王位継承</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_THEODORA_HEADING_4">
      <Text>政治的影響力</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_THEODORA_HEADING_5">
      <Text>宗教</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_THEODORA_HEADING_6">
      <Text>ニカの乱</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_THEODORA_HEADING_7">
      <Text>歴史の審判</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_THEODORA_LIVED">
      <Text>紀元497年頃 - 548年</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_THEODORA_NAME">
      <Text>テオドラ</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_THEODORA_SUBTITLE">
      <Text>ビザンチン帝国女帝</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_THEODORA_TEXT_1">
      <Text>テオドラはユスティニアヌス1世の妻であり、ビザンチン帝国の女帝でもあった。テオドラは、紀元1000年紀のなかでも史上まれに見る帝国を統治する。テオドラはこんにち、ビザンチン帝国で最も影響力を持っていた女性として知られているが、皇帝ユスティニアヌスがテオドラを共同統治者としたのは、その知的な助言が政権の助けになると考えたからであった。テオドラの人生の始まりは慎ましいものであったが、やがて知的で信頼できる皇帝の助言者として、帝国全土のみならず未来にまで知れ渡る存在となった。テオドラは帝国の発展に不可欠な存在であったため、その存命中にビザンチンを導いていたのは、皇帝ユスティニアヌスではなくテオドラであったと考える人もいる。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_THEODORA_TEXT_2">
      <Text>現在残っているテオドラに関する情報のほとんどは、有名なカエサリアの歴史家プロコピウスから得たものである。プロコピウスは、6世紀のテオドラ政権時にビザンチンの生活を広範囲にわたって記録していた。テオドラは、競技場の熊の管理人である父と曲芸師である母の間に生まれ、変化に富んだ若年期を過ごしたことで知られている。テオドラは非常に頭が良く機知にも富んでいたとされ、伯父ユスティヌスの王位を継ぐユスティニアヌスに見初められる前は、しばらく一人で女優業を営み生活していたという。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_THEODORA_TEXT_3">
      <Text>テオドラの美貌と知識に魅了されたユスティアヌスは、愛人であるテオドラを、帝国の上流家庭が集う貴族階級へと引き上げた。ビザンチンの法は元老院議員がテオドラのような芸人と結婚することを禁じていたが、ユスティニアヌスのテオドラへの愛情はその法を廃止に追い込むほど深いものであった。525年に結婚を果たすと、直後の527年にはユスティニアヌスが王位を継承し、テオドラはビザンチン帝国女帝「アウグスタ」となった。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_THEODORA_TEXT_4">
      <Text>皇后という枠に収まらなかったテオドラは、ユスティニアヌスによって名誉ある共同統治者に任命されると、政治に対して以前よりも強い権力を持つようになった。テオドラはその政権中に、数々の(現代の基準からしても)進歩的な政策の制定に影響を与えた。また、ユスティニアヌスに対して帝国の女性の地位向上を迫ったことでも知られており、財産所有の権利だけでなく、男性のみにしか認められていなかった離婚法の改定も行った。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_THEODORA_TEXT_5">
      <Text>テオドラは、キリストが両性(神性と人性)を持つとする当時主流の正統派ではなく、神聖な存在そのものであるとする「キリスト単性論者」であったことで知られる。このイデオロギーは当時大きな対立を生み、ギリシャ正教会教徒の多くからは、分離主義者や異教徒とみなされた。ユスティニアヌスが正統派である一方、テオドラは単性論を提唱し続け、数で勝る正統派からたびたび圧力を受けていた単性論者の指導者たちを保護することもあった。テオドラはまた、単性論者の修道院をコンスタンティノープルの近くのサイカエに作ったことでも知られている。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_THEODORA_TEXT_6">
      <Text>ニカの反乱では、テオドラとユスティニアヌスの忍耐力が試されることになった。この反乱は、新たな皇帝を置くことでユスティニアヌスの権力を強奪しようとする、2つの敵対派閥(緑と青)によって引き起こされた。言い伝えでは、ユスティニアヌスは本能的に都市を離れようとしたが、テオドラがそれを引き留めたとされている。都市に留まるよう懇願したテオドラは、逃亡者として死ぬよりも皇帝として最後を迎えたほうがよいと主張する。ユスティニアヌスはテオドラの説得に応じてコンスタンティノープルに残り、忠臣の将軍フラウィウス・ベリサリウスに反逆者への攻撃を命じる。ベリサリウスたちは競技場に反逆者を追い込むと、数千の敵対者たちを一人残らず始末し、反乱を鎮圧した。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_THEODORA_TEXT_7">
      <Text>女王テオドラは当時最も力のあった女性として歴史にその名を残した。夫が下した多くの判断に、テオドラの影響があったことは明白である。これは多くの歴史家の意見が一致しているところだが、ニカの反乱でテオドラの賢明な助言がなければ、皇帝としてのユスティニアヌスは終わりを迎え、帝国も危険な状態に陥ったであろう。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_THEODORA_TITLES_1">
      <Text>女帝</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_WILLIAM_FACT_1">
      <Text>ウィリアム1世に付けられたあだ名「沈黙公」には、その由来として2つの説がある。1つは、カール5世に初めて仕え、国事について話し合っている時に、あまりにも口数が少なかったことからきたとする説。そしてもう1つが、その非常に落ち着いた物腰により終始口を開くことがなかったためとする説である。だが、ウィリアムの成し遂げたことを考えれば、状況判断能力に優れているためとする説も、同様に説得力がある。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_WILLIAM_FACT_2">
      <Text>ウィリアムの子孫であるウィリアム3世は、オランダのイングランド侵攻に端を発した名誉革命により、退位したイングランド王ジェームズ2世の後を継いでイングランド王となった。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_WILLIAM_HEADING_1">
      <Text>歴史</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_WILLIAM_HEADING_2">
      <Text>貴族の生まれ</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_WILLIAM_HEADING_3">
      <Text>反乱の発端</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_WILLIAM_HEADING_4">
      <Text>反乱勃発</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_WILLIAM_HEADING_5">
      <Text>開戦</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_WILLIAM_HEADING_6">
      <Text>独立の発端</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_WILLIAM_HEADING_7">
      <Text>暗殺計画</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_WILLIAM_HEADING_8">
      <Text>歴史の審判</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_WILLIAM_LIVED">
      <Text>紀元1533年 - 1584年</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_WILLIAM_NAME">
      <Text>オラニエ公ウィリアム</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_WILLIAM_SUBTITLE">
      <Text>オランダの指導者</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_WILLIAM_TEXT_1">
      <Text>オラニエ公ウィリアムは、オランダの建国者や解放者として広く知られ、「沈黙公」とも呼ばれる。ウィリアムは、6世紀中期に、低地諸国オランダの支配者スペイン・ハプスブルク朝への反乱を成功させた人物である。ウィリアムはかつてスペイン王フェリペ2世の忠臣であったが、スペインがオランダのプロテスタントを迫害し続けたことに嫌悪を募らせ、反乱軍における最も重要な指導者となった。仲間の貴族たちを再集結させ、スペイン王国から無法者と見られるようになったウィリアムは、オランダ軍を率いた戦いでスペイン王に対して幾度も勝利を飾った。しかし1584年には、暗殺者の銃弾によってその生涯を終える。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_WILLIAM_TEXT_2">
      <Text>1533年にナッサウのウィリアム伯爵家の子として生まれたウィリアムは、従兄弟の前オラニエ公ルネが跡継ぎを残さずに逝去したことで、その称号と領土を11歳のときに相続した。当時のオランダは、ハプスブルク君主国の国王であり、スペイン王でもある神聖ローマ帝国皇帝カール5世の支配下にあった。ウィリアムは貴族としてあらゆる教育を受け、やがて宮中一員として信頼を集めた。のちにスペインからオランダを解放すべく尽力するウィリアムにとって、この皇帝とスペインの玉座とのつながりが重要な意味を持つ。[NEWLINE][NEWLINE]ウィリアムは次々と昇進を重ねて20代前半には帝国軍の将軍となり、皇帝の顧問としてさまざまな外交の職も兼任するようになった。しかし、この皇帝からの信頼は、信仰を犠牲にすることによって勝ち得たものであった。ウィリアムは昇進のため、幼少期に受けたルター派の教育を捨てて、ローマカトリック教を支持していたのである。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_WILLIAM_TEXT_3">
      <Text>1555年、カールがスペインの玉座から退き、息子のフェリペ2世がスペイン王となる。フェリペはその政権時にプロテスタント信徒の徹底排除を行ったことで知られており、プロテスタントの教えにはほとんど理解を示さず、宗教改革者たちに対する異端審問を強化するなどした。新しい王に仕えることになったウィリアムは、フェリペがあらゆる手段を用いてプロテスタントの排除を試みたことで、王の本当の意図を理解することになる。ウィリアムはその教育の過程でカトリックの教義の中に身を置きながら、ルター派として育てられていた。そのため、人々には自身の信仰を持つ権利があると堅く信じていた。言い伝えでは、ウィリアムは狩猟旅行中に、フェリペとフランス王アンリ2世がやがて両国のプロテスタントを根絶やしにすると口走ったのを耳にしたとされる。ウィリアムはこれが原因で、フェリペとスペインによるオランダ支配に反対する決意を固めたと言われている。[NEWLINE][NEWLINE]フェリペは、オランダに定着していたプロテスタントの力を弱め、最低でも信徒たちを国外に追い出せるよう、「掲示」システムを考案する。この掲示は勅令としての機能を果たしており、この法に反しているとされたルター派やカルバン派の信徒は拷問されたり、死刑になったりした。迫害があまりにも酷かったことから、オランダの多くのカトリック信徒もプロテスタントに合流し、フェリペの政策に抗議を行った。[NEWLINE][NEWLINE]ウィリアムが王を公然と批判し始め、この問題への立場を明確にすると、それに勇気づけられた人たちはフェリペの弾圧的な政策に反対を示すようになった。1566年には、オランダでのプロテスタントの迫害をやめさせようと、オランダの貴族たちが集まってパルマのスペイン摂政マルゲリータに嘆願書を提出する。平和的解決を望んでいた貴族たちであったが、フェリペ2世に嘆願書の受け取りが拒否されると、それに応じる形でオランダで聖像破壊の風潮が高まりはじめる。そして、プロテスタント反乱軍によるカトリックの聖像破壊がオランダ全土へと広がっていった。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_WILLIAM_TEXT_4">
      <Text>プロテスタントの信仰の禁止が頻繁に掲示されるようになるにつれて、聖像破壊は広がりを見せていった。そのため、フェリペはこの暴動を鎮圧して反乱軍に対処しようと、「鉄の公爵」として知られるアルバ公爵フェルナンド・アルバレス・デ・トレドをオランダに派遣した。オランダに到着した公爵は、「血の審判所」と呼ばれるようになる「紛争裁判所」を建設し、反乱軍とその指導者たちに対する審問と処刑の監督を行った。ウィリアムを含め、裁判所に召喚された多くの人間が身を隠したが、1,000人以上のプロテスタントが審問後に鉄の公爵の手で処刑されたと言われている。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_WILLIAM_TEXT_5">
      <Text>故郷のナッサウの暴動に資金援助を行ったウィリアムたちは、複数の戦線でスペインに攻撃を仕掛けるため、いくつかの軍団を組織した。この反乱軍はプロテスタントの亡命者とオランダの貴族から成り、「ゴーゼン」や「乞食団」、そして最も有名な軍団は「ワーターフーゼン(海の乞食団)」と呼ばれるようになった。ウィリアムは自分の資産から海の乞食団に資金を提供して船を購入するが、この船はのちに、オランダ全土の沿岸都市を襲撃する私掠船として利用される。[NEWLINE][NEWLINE]ウィリアムの兄弟ルイ・ナッサウは傭兵軍とフランスのユグノー(フランスのプロテスタント)を率い、フェリペに忠誠を誓い続けていたオランダ人のジャン・ド・リーニュ率いるスペイン軍と戦闘を行った。1568年にオランダ北部のフローニンゲンで始まったハイリヘルレーの戦いはルイの完勝に終わり、ジャン・ド・リーニュは戦死した。しかしこのとき、ウィリアムとルイの弟に当たるアドルフも、オーストリア騎兵を率いている最中に死亡している。歴史家たちは、オランダ独立戦争として知られるようになる80年戦争が、この歴史的な戦闘から始まったと考えている。[NEWLINE][NEWLINE]その直後のイェムグムの戦いでは、フローニンゲンの都市を占領しようとしたルイの軍がスペイン軍に敗れ、撤退を余儀なくされる。自らも戦いに参加していたウィリアムは、オランダ軍を率いて何度か勝利を挙げ、オランダの都市を次々とスペインから奪い返してオランダ人に希望を与えていった。その後の10年間で北部地域の大半がオランダの支配下に置かれたが、南部ではまだスペインによる強固な支配が続いていた。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_WILLIAM_TEXT_6">
      <Text>1573年、オランダ北部の都市でユトレヒト同盟が締結される。ユトレヒト同盟はスペインに反対する北部地域から成り、その名前は同盟が結ばれた都市の名から取られた。オランダはまだ完全には独立を果たしていなかったが、この同盟は、この地域に対するスペイン政府の支配を拒否する上で重要な転換点となった。1581年、南部はまだスペインに支配されていたが、公式声明となる統治権否認令が可決され、ついに低地諸国はフェリペからの独立を果たす。しかしウィリアムは、残念ながら、オランダ全土が完全にスペインから解放される日を待つことなく逝去した。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_WILLIAM_TEXT_7">
      <Text>王フェリペにより莫大な懸賞金がかけられたことで、早速ウィリアムは命を狙われることになった。1582年にはスペイン人のフアン・デ・ハウレギに狙撃され、首に怪我を負う。ウィリアムは重傷を負いながらも何とか一命を取り留めるが、怪我の回復が思わしくなかったことから、その後の反乱への参加は限定的なものとなった。ウィリアムはそれから2年もしないうちに、今度はフランス人ローマカトリックのバルタザール・ジェラールから襲撃を受ける。バルタザールは家にいたウィリアムに3発の銃弾を放ち、致命傷となる1発を胸部に命中させた。[NEWLINE][NEWLINE]襲撃から数日後、バルタザールに死刑判決が下される。バルタザールは1週間にわたり拷問を受け、ようやく苦痛から解放されたのは首を切られた時だった。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_WILLIAM_TEXT_8">
      <Text>ウィリアムは現在、オランダの独立運動の創始者かつ現オランダ国家の創設者として尊敬を集めている。ウィリアムはオランダの人々に、スペインによる支配やプロテスタントが受けた屈辱に立ち向かう勇気を与えた。ウィリアムはその生涯を通して、あらゆる人間は自分の信仰を持つことを公平に認められるべきだという進歩的な考えを貫いた。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_WILLIAM_TITLES_1">
      <Text>オラニエ公</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_COMBAT_ENTERTERRITORY_HEADING3_BODY">
      <Text>「国境開放条約」を結んでいない文明の領土に侵入すると、（伝道師または大預言者を伴っている場合を除き）戦争行為とみなされる。その際にはポップアップが出現し、宣戦を布告するかどうか確認が行われる。ただし、相手が都市国家であった場合は領土に入っても戦争行為には当たらないため、ポップアップは出現しない。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_COMBAT_GREATGENERALS_HEADING2_BODY">
      <Text>大将軍は戦術に熟達した「偉人」であり、自分から2タイル以内の距離にいる味方陸上ユニットすべてに戦闘ボーナス(攻撃ボーナスと防御ボーナスの両方)を付与する。大将軍自身は非戦闘ユニットであるため、護衛のために戦闘ユニットをスタックさせることができる。大将軍のいるタイルに敵ユニットが入ると大将軍は破壊される。[NEWLINE][NEWLINE]大将軍は自分と同じタイルにいるユニットと自分から2タイル以内にいる味方の陸上ユニットすべてに15%の戦闘ボーナスを付与する。[NEWLINE][NEWLINE]大将軍は自国ユニットが戦闘を行うことで誕生するが、社会制度の「戦士の掟」が選択可能になっている場合も獲得できる。詳しくは「偉人」の項を参照のこと。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_COMBAT_MULTIPLECOMBAT_HEADING3_BODY">
      <Text>攻撃目標のユニットに隣接しているユニットは、それぞれ10%の側面攻撃ボーナスを得る。レベルアップや社会制度の中には、通常の側面攻撃ボーナス以外にボーナスを付与するものがある。こうしたボーナスは、十分な数のユニットが攻撃に参加していると、絶大な効果を発揮する。特別な事情があるとき以外は、できるだけ大勢で「袋叩き」にしよう！</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_COMBAT_NAVAL_HEADING2_BODY">
      <Text>陸上ユニットと同様に、海軍ユニットにも軍事ユニットと非軍事ユニットが存在し、また遠隔攻撃ユニットと白兵ユニットの区別がある。作業船は、蛮族や他文明、他の都市国家の攻撃を受けると破壊される。また、船に積まれている陸上ユニットは例外なく弱く、1～2回の攻撃に耐えるのが精一杯である。[NEWLINE][NEWLINE]海軍の遠隔攻撃ユニットは、射程内で視認できる他の海軍ユニットと陸上ユニットを攻撃する。[NEWLINE][NEWLINE]海軍の白兵ユニットは、他の海軍ユニットや沿岸都市を直接攻撃する。また、後世には空母、ミサイル巡洋艦、潜水艦といった注目すべき海軍ユニットが登場する。これらの詳細についてはシヴィロペディアの「ユニット」にて詳しく見ることができる。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_COMBAT_SPECIALCITYCAPTURE_HEADING4_BODY">
      <Text>遠隔攻撃ユニット(海軍、地上、ミサイル)は都市を占領することこそできないが、白兵ユニットが攻め込む前に、相当程度弱体化させることはできる。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_DIPLOMACY_RESEARCHAGREE_HEADING3_BODY">
      <Text>教育のテクノロジーを獲得すると他文明と研究協定を結べるようになる。研究協定を結ぶには、相手国に大使館を開設し、友好宣言を交わしていることが条件となる。また、協定を結ぶ際には双方がゴールドを負担することになる(必要なゴールドを持っていない場合は協定を結べない)。[NEWLINE][NEWLINE]通常のゲームスピードでは研究協定は30ターンの間続く。協定が満期を迎えると科学力が産出される。入手できる科学力の量は、協定期間中に両国が産み出した科学力を基に算出される。ただし、自分が産出した以上の科学力を相手から得ることはできない。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_ERA_FUTURE">
      <Text>情報時代</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_ERA_FUTURE_STRATEGY">
      <Text>情報時代</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PEDIA_A_OR_B">
      <Text>{@1_a}または {@2_b}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PEDIA_BELIEFS_CATEGORY_1">
      <Text>宗教</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PEDIA_BELIEFS_CATEGORY_2">
      <Text>パンテオンの信仰の証</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PEDIA_BELIEFS_CATEGORY_3">
      <Text>創始者の信仰の証</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PEDIA_BELIEFS_CATEGORY_4">
      <Text>信徒の信仰の証</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PEDIA_BELIEFS_CATEGORY_5">
      <Text>信仰の証の強化</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PEDIA_BELIEFS_HOMEPAGE_BLURB">
      <Text>「信仰は人間に必要不可欠なものである。信じぬ者に災いあれ」[NEWLINE] - ヴィクトル・ユゴー</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PEDIA_BELIEFS_HOMEPAGE_LABEL1">
      <Text>宗教</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PEDIA_BELIEFS_HOMEPAGE_TEXT1">
      <Text>宗教は偉大な教えとして世界中に存在するとともに、人類の文化と歴史の発展に非常に大きな役割を果たしてきた。宗教は有名な芸術や遺産、共同体を作り出してきたがその一方で、戦争や不寛容さの原因になることもある。『シヴィライゼーション5』の宗教は、国の特色をより一層強める「信仰の証」として国民を導く。[NEWLINE][NEWLINE]「パンテオン信仰」の簡潔な教義の選択から高度な「宗教の強化」に至るまで、信仰をいかに賢く選択するかが勝敗を大きく左右する。都市で「信仰力」を用いることによって入手できる大預言者、伝道師、審問官、聖地、宗教施設は、勝利への大きな助けとなる。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PEDIA_BELIEFS_PAGE_LABEL">
      <Text>宗教ページ</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PEDIA_CATEGORY_15_LABEL">
      <Text>宗教</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PEDIA_DEFENSE_HITPOINTS">
      <Text>HP +{1_DefenseHP}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PEDIA_PROMOTION_ANTI_AIR">
      <Text>対航空機・ヘリコプターボーナス(150)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PEDIA_PROMOTION_ANTI_FIGHTER">
      <Text>対戦闘機ボーナス(33)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PEDIA_PROMOTION_ANTI_HELICOPTER">
      <Text>対ヘリコプターボーナス(150)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PEDIA_PROMOTION_ANTI_SUBMARINE_I">
      <Text>対潜水艦ボーナス(33)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PEDIA_PROMOTION_ANTI_TANK">
      <Text>対戦車ボーナス(100)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PEDIA_PROMOTION_CITY_ASSUALT">
      <Text>対都市ボーナス(300)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PEDIA_PROMOTION_CITY_PENALTY">
      <Text>都市への攻撃ペナルティ(33)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PEDIA_PROMOTION_CITY_SIEGE">
      <Text>対都市ボーナス(200)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PEDIA_PROMOTION_DEFENSE_PENALTY">
      <Text>防御ペナルティ(33)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PEDIA_PROMOTION_HEAL_IF_DESTROY_ENEMY">
      <Text>ユニットを倒すとダメージが50回復</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PEDIA_PROMOTION_JAGUAR">
      <Text>森林/ジャングルでの戦闘ボーナス(33)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PEDIA_PROMOTION_MOHAWK">
      <Text>森林/ジャングルでの戦闘ボーナス(33)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PEDIA_PROMOTION_MOUNTED_PENALTY">
      <Text>対騎乗ペナルティ(33)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PEDIA_PROMOTION_PARTIAL_HEAL_IF_DESTROY_ENEMY">
      <Text>ユニットを倒すとダメージが25回復</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PEDIA_RELIGIOUS">
      <Text>宗教</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POP_CSTATE_GIFT_GOLD">
      <Text>プレゼントを贈る</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_RELIGION_BUDDHISM_PEDIA">
      <Text>仏教は現在、世界に3億5000万人の信者を抱えており、その信条は偉大な精神的指導者であるガウタマ・シッダールタの教えに基づいている。ガウタマ・シッダールタは「目覚めた人」を意味し、「最高位のブッダ」として知られる。ブッダは仏教の中心人物でありながら、神とは認識されておらず、神とつながりがあるとも考えられていなかった。ブッダの教えは、自分の経験から信徒たちに悟りの開きかたを説くといったように、他の主要な宗教とは一線を画す方法をとっていた。[NEWLINE][NEWLINE]仏教の最も重要な教義である四聖諦と八聖道には、悟りへの道筋や苦の輪廻から逃れる方法が記されている。四聖諦の教えを簡潔に述べると、人生は苦であり、苦は煩悩によって引き起こされるが、煩悩が消えれば苦から解放され、苦からの解放は悟りの道をたどることによって達成されるということになる。一方、八聖道には、その名が示すように8種の相がある。それぞれの相では、四聖諦を深く理解するために必要な修行について記されている。[NEWLINE][NEWLINE]こんにちの仏教は、大きく分けて3つの流派が存在する。最大流派である上座部仏教と大乗仏教は、悟りを開くには何よりもブッダの教えを厳格に守ることが必要だとする流派である。一方で、3番目に当たる密教は金剛乗教とも呼ばれ、ヨガやマントラをはじめとする儀式などにより、さらに悟りの境地へ近づくことができるとする流派である。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_RELIGION_CHRISTIANITY_PEDIA">
      <Text>キリスト教は世界最大の宗教であり、現在、世界に20億人以上の信者がいる。キリスト教はヨーロッパとアメリカを中心とする宗教であるが、その信者はほぼ全世界に広がっていると言っていい。キリスト教の信条は、紀元前6年から紀元30年まで生きたイエス・キリストの教えに基づいている。[NEWLINE][NEWLINE]キリスト教の信者たちは、イエスが神の息子であり、人間たちに贖罪の法を説くためにこの世界にもたらされたと信じている。新約聖書には、イエスはベツレヘムの聖母マリアの子として誕生したと記されており、現在のイスラエルとパレスチナに当たる地域で過ごした幼少期とともに、そこでの生活や説教などが詳細に述べられている。神の言葉が拡大していった当時、イエスは信者たちに罪を償う方法を説きながら、さまざまな奇跡を起こしたと言われている。イエスは奇跡によって、目の見えない者に光を与え、病気の者から病を消し去り、水をワインに変えたという。イエスはやがてユダの裏切りによってローマ兵に磔にされるが、その後その名は一層広まることになる。修行者たちが、死から3日後に墓から天国へと上ったイエスが自分たちの前に現れたことを証言したからだ。[NEWLINE][NEWLINE]キリスト教の最大教派は、ローマカトリック、東方正教会、プロテスタントである。この3つの最大教派は、聖書とイエスの教えという点では解釈を異にしているが、キリスト教の教理に対する共通認識により結ばれている。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_RELIGION_CONFUCIANISM_PEDIA">
      <Text>儒教は孔子という紀元前551年生まれの中国の思想家の教えに基づく宗教である。儒教はもともと倫理哲学や社会哲学として伝わったが、現在では、東アジアを中心に数百万人以上の信者を持つ宗教となっている。生前の孔子は、個人個人が社会で自分の役割を果たすにつれて、個人の道徳観や社会的責任、家族間の信頼に強い信念が染み込んでいくことを望んだ。また、孔子は人間主義者であったことから、儒教で重視されたのは、他者に対する道徳的行動や道徳的観念を通し、個人個人が学び、成長し、発展する能力であった。[NEWLINE][NEWLINE]紀元前479年頃に孔子が逝去すると、その教えはその後200年をかけて広まり、秦王朝による本格的な弾圧が始まるまで拡大を続けた。秦王朝の指導者たちは、儒教が自身の政権崩壊の直接的原因になると考え、多数の原本を含めて儒教に関する本のほとんどを焼き捨てた。国の全土にあった寺院も破壊され、儒教の信者たちの聖域の大半が失われた。しかし、儒教の一連の信条を消し去ろうとしたにもかかわらず、やがて学者の家の壁の中から儒教の原本が見つかったことで、儒教は紀元前206年の秦王朝崩壊後に命を吹き返す。[NEWLINE][NEWLINE]こんにち、儒教の教えは全世界の学者たちの研究対象となっている。学者たちは宗教というよりは哲学として儒教の研究を行っているが、この解釈の違いは明確に線引きできるものではない。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_RELIGION_HINDUISM_PEDIA">
      <Text>ヒンドゥー教は世界最古の宗教として広く知られ、現在も実践され続けている。ヒンドゥー教は、ヴェーダと呼ばれる一連の古代文書に基づく教えである。ヴェーダはサンスクリット語で書かれ、大きく4つに分かれている。また、記されたのは約3500年前とされる。ヒンドゥー教は主要な宗教の中でも屈指の信者数を誇り、現在、世界に(インドを中心に)10億人以上の信徒がいる。[NEWLINE][NEWLINE]ヒンドゥー教の由来を1つに限定することはできないが、ヒンドゥー教はヴェーダの中の文言に基づいて拡大していった。その文言では、人間という存在のあらゆる面を統治するただ1つの求心力に重点が置かれている。ヒンドゥー教には広く知られた神が多数存在しており、名の知れたシヴァやヴィシュヌ、ブラフマといった神は、偉大な神々のほんの一部にすぎない。ダルマと呼ばれる「究極の真実」は、万人に通じる力や法であり、あらゆる存在はダルマに縛られているとされる。ヒンドゥー教の教えによれば、終わりなき輪廻転生の渦から抜け出す唯一の方法は、瞑想を通じてあらゆる物に神が宿っていることを知ることであるという。また、ヒンドゥー教ではカルマの存在が信じられており、人の行為はその善悪にかかわりなく人生の道筋に原因と影響を及ぼすとされる。[NEWLINE][NEWLINE]ヒンドゥー教には相容れない教派が多数存在し、ヴェーダに対する解釈もそれぞれ異なっている。とはいえ、お互いを敵と見なしてはおらず、違う教派の考えや意見を進んで共有している。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_RELIGION_ISLAM_PEDIA">
      <Text>イスラム教は世界第2位の規模を誇る宗教であり、真なる神はアラーのみであるという信条を基本としている。アラーは地球に関する預言の数々を通してその意志を示したとされる。イスラム教の預言者の中で最も重要な人物としては、神の言葉をイスラムの聖典コーランに記録したムハンマドが挙げられる。[NEWLINE][NEWLINE]ムハンマドは紀元570年にメッカ(現サウジアラビア)で誕生し、商人として育てられたのちに羊飼いとなった。しかし、40歳のときに神の啓示を受けたことにより、神の言葉をコーランとして、一言一句たがわず記録に残すようになる。それからムハンマドは神の言葉を伝道するようになり、信者たちに、毎日の祈りによって自身の全てを神に捧げ、神によって作られた法を厳格に守ることで贖罪の道は達成されると説いた。贖罪を達成するための枠組みであるイスラムの五行は、イスラムの最も基本となる言語で次のように書かれている。「アラーの他に神はなく、ムハンマドはアラーの預言者である。1日5回、決められた時間に神に祈りを捧げよ。貧しき者に施しをせよ。ラマダンの月は夜明けから日没まで断食せよ。ズー・アルヒッジャの月は必ず一度はメッカに巡礼せよ」[NEWLINE][NEWLINE]あらゆる宗教の創始の例に漏れず、ムハンマドとその信者たちも他の宗教から厳しい反発を受ける。それにもかかわらず、ムハンマドの言葉は、ムハンマドが紀元632年に逝去したのちに中東全土に広がっていった。イスラム教はその後、相容れない数々の教派に分かれ、スンニ派とシーア派が最大教派となった。各教派は基本となる教義で結ばれているものの、ムハンマドの逝去以降に誰がイスラムを率いていくのかについては、それぞれ異なった解釈をしている。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_RELIGION_JUDAISM_PEDIA">
      <Text>ユダヤ教はユダヤ人による宗教であり、その多くがエルサレムを囲む中東地域に起源を持つ。ユダヤ教は最古の宗教に数えられるが、現在でも信奉者が存在する。ユダヤ教が初めて歴史に登場するのは約3500年前とされ、世界でも有数の歴史を誇る一神教となっている。それぞれに特色があるとはいえ、ユダヤ教の多くの点にキリスト教やイスラム教との密接な関係が認められるのは、この3つが「アブラハム宗教」と言われるアブラハムから派生した宗教であるためである。[NEWLINE][NEWLINE]ユダヤ教の中心はトーラーであり、これが聖書の最初の5つの書となった。トーラーはシナイ山でモーセに与えられたと言われており、そこにはユダヤ人たちが神の意志に従って生きるための概要が記されている。ユダヤ教の核となる教義については数世紀にわたって学者たちの間で議論を呼んでいるが、ユダヤ教徒は自分たちが神と契約するために選ばれた人間であると信じ、神に使わされたメシアが自分たちを残らずイスラエルへ導いてくれると考えている。[NEWLINE][NEWLINE]ユダヤ人はその歴史を通して迫害を受け続け、世界へと散らばった。だが、その教えは宗教として拡大し、ユダヤ教徒たちは残虐行為の的になりながらも、今なお神に対する信仰を頑なに守り続けている。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_RELIGION_PANTHEON_PEDIA">
      <Text>Placeholder</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_RELIGION_SHINTO_PEDIA">
      <Text>神道には創始者に当たる人物がおらず、中心となる教義もない。神道は世界や日本そのものに対する個人の繋がりを基本とした、日本人の宗教的信仰である。神道の中心的側面として挙げられるのが、神社を訪れることで触れることのできる、神と呼ばれる霊魂に対する崇拝である。神道の神はいわゆる西洋の神と同じ概念ではなく、人間と深く結びついている霊魂や実体であり、個人の生に良い影響をもたらすとされる。しかし、神道は神への信仰に重点を置いているわけではなく、信仰の儀式そのものを重要視する。つまり、神社にお参りをして神への関心を示すことで、神がその者の生活に幸運をもたらしてくれるという考え方である。神道は数世紀にわたって日本の生活の中心を成し、今なお1億人以上の支持者が存在する。とはいえ、従来の概念からすると神道は宗教ではなく、日本人に深く染み込んだ特有の信条と言える。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_RELIGION_SIKHISM_PEDIA">
      <Text>シーク教は紀元15世紀にグル・ナーナクによって創始され、平和や平等、無償の奉仕を信奉していたシーク教のグルたちの取り組みによって拡大した。シーク教には現在、インドのパンジャブを中心に2000万人の信徒がいる。一神教であるシーク教の神は実体を持たないものの、シーク教徒であれば誰でも話しかけることができると考えられており、神の前では皆が平等であるとしている。[NEWLINE][NEWLINE]シーク教徒は他者に対する寛容さで知られ、その中心的教義から、宗教や人種、性別に関係なく、全ての人間は平等に作られているという考えを持っている。また、他の主要な宗教とは異なり、シーク教では他者への善行がどんな儀礼よりも重要とされる。シーク教徒は不平等に対して一貫して反対の姿勢を取っており、何よりも真理と平和が優先されるべきであるとして、虐げられている人々に力を貸している。また、贖罪に至るにはどんなシーク教徒でも規律ある瞑想を行わねばならず、自己を認識し神に心を注ぐことで救いが得られると考えている。[NEWLINE][NEWLINE]シーク教の信徒にはいくつかの規則があり、理髪や飲酒のみならず、あらゆる儀式、偶像崇拝、巡礼を禁止していることで有名である。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_RELIGION_TAOISM_PEDIA">
      <Text>道教は特殊な宗教であり、紀元2世紀の中国王朝の思想家たちによる古代の信条を起源としている。その創始者を特定することはできないが、道教は紀元前4世紀の哲学者の老子による「道徳経」によって拡大した。その後、初代「天師」である張陵によって、初めて道徳経をもとにした道教の一派が創始される。[NEWLINE][NEWLINE]張陵は老子の哲学を説くことで改宗者を急激に増やし、道教の基本的教義を広めていった。その特徴としては「陰陽」が有名である。陰陽は光と影に例えられることが多く、世界を満たす相補的な力が調和や均衡を保っているとする教えである。道教の信徒はその日常の中で、均衡を保つため、謙遜、親切心、思いやりの実践を奨励されている。[NEWLINE][NEWLINE]道教はその歴史を通して多くの分派が発生しており、中国の基本的な要素がこの哲学に秘められている。その思想が形成された当初から、道教には、魔術や錬金術をはじめとする不思議な力がある種の形とし存在していた。信徒の数についてはさまざまな見解があるが、現在も中国を中心とする地域に数百万の信徒がいると考えられている。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_RELIGION_TENGRIISM_PEDIA">
      <Text>テングリ教は古代宗教であり、とりわけフン族やモンゴル人を始めとする中央アジアの人々と深い関係がある。テングリ教は、天上神テングリと大地の女神エイエに対する信仰を基本としている。しかし、聖職者などはおらず、他者に布教するようなこともないため、はっきりとした教義を持たないことで知られる。テングリ教の信徒は周囲の環境と調和することに重点を置き、地上の資源を神聖なものであると考えている。特に水は、テングリ教の信徒が多くいた中央アジア大草原では貴重であったこともあり、より神聖視された。テングリ教の信徒は現在もアジアの一部にいると考えられているが、その正確な人数は分かっていない。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_RELIGION_ZOROASTRIANISM_PEDIA">
      <Text>ゾロアスター教は預言者ゾロアスターの教えに基づく古代宗教であり、3500年前に現在のイランに当たる地域で創始されたと言われている。ゾロアスター教はかつて世界屈指の宗教であったが、現在はインド、パキスタン、イランを中心に、20万人ほどの信徒が存在するのみである。中には世界最古の一神教とする説もあるものの、その点については学者たちの意見が分かれている。ゾロアスター教の信条は創造主アフラ・マズダーを中心とするものであり、アフラ・マズダーは、ゾロアスター教のあらゆる儀式や崇拝の対象である。ゾロアスターは、アフラ・マズダーから啓示を受けたことで、その教えを広めたと言われている。ゾロアスター教の聖典として知られる『アベスタ』には、ゾロアスター自身によって作られた賛美歌が記されている。[NEWLINE][NEWLINE]多くの例に漏れず、ゾロアスター教も世界と共生するための方法を示しており、それは健全な思考と行いにより成し遂げられるという。ゾロアスター教は拝火教と間違えられることが多いが、その原因の一端として、ゾロアスター教の儀式の象徴は火であると広く伝えられたことがある。ゾロアスター教における火とは、アフラ・マズダーの光の象徴である。そのため、信徒たちは火そのものを信奉するというより、その光に対して祈りを捧げているのである。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_RESOURCE_JEWELRY_HELP">
      <Text>ジュエリーは商業都市国家を経由しなければ入手できない。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_RESOURCE_PORCELAIN_HELP">
      <Text>磁器は商業都市国家を経由しなければ入手できない。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SOCIALPOLICY_FREEDOM_HEADING3_BODY">
      <Text>「自由」は文化力と専門家にボーナスを付与する。産業時代になると使用可能になるが、「独裁政治」や「秩序」とは併用できない。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SOCIALPOLICY_PIETY_HEADING3_BODY">
      <Text>「敬虔」は文明の信仰力を上昇させ、文化の発展を後押しする。古典時代になると使用可能になるが、「合理主義」とは併用できない。文化力を上昇させるため、文化による勝利を目指すプレイヤーはまずはここをスタート地点とすると良いだろう。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SPECIALISTSANDGP_ARTIST_HEADING3_BODY">
      <Text>芸術家は文化力と大芸術家ポイントを産出する。博物館などの文化関連施設で働かせることができる。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SPECIALISTSANDGP_GENERATING_HEADING3_BODY">
      <Text>大芸術家、大技術者、大商人、大科学者は、専門家や遺産が産出する「偉人ポイント」(GP)を貯めることで都市に誕生する。都市によって、偉人ポイントを全く産出しない場合や、1種類だけしか産出しない場合、また数種類の偉人ポイントを産出する場合がある。各都市が生み出す偉人ポイントは種類ごとに計算される(たとえば京都が1ターンにつき大芸術家ポイントを1、大技術者ポイントを2産出する場合、3ターン後の偉人ポイントはそれぞれ3と6になる。2種類の偉人ポイントが合算されることはない)。[NEWLINE][NEWLINE]特定の偉人ポイントが都市に一定量蓄積すると、そのポイントは偉人を誕生させるために消費される。偉人が誕生すると、その国の各都市で、次の偉人を誕生させるのに必要となる偉人ポイントの量が増加する。[NEWLINE][NEWLINE]たとえば、偉人誕生まであと10ポイントだったとすると、前に挙げた例から、京都はあと5ターンで大技術者の誕生に必要なポイントに達する。大技術者が誕生すると京都が持つ大技術者ポイントは0になるが、大芸術家ポイントは5ポイント残ったままである。ただし、次の偉人を誕生させるためのコストが上昇するため、次の偉人誕生には15ポイントが必要となる。8ターン後、京都は大芸術家ポイントを13、大技術者ポイントを16獲得する。これにより、誕生する偉人はまたしても大技術者となる。[NEWLINE][NEWLINE]なお、庭園関連の建造物は偉人の誕生を早め、また社会制度の「戦士の掟」を採用すれば即座に大将軍を入手できる。[NEWLINE][NEWLINE]さらに、産業時代になると、貯めた信仰力で偉人を購入できるようになる。このとき選択できる偉人は、どの社会制度を採用しているかによって変化する(商業なら大商人、合理主義なら大科学者、自由なら大芸術家、独裁政治なら大将軍と大提督、秩序なら大技術者)。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SPECIALISTSANDGP_GREATPEOPLE_HEADING2_BODY">
      <Text>このゲームには、大芸術家、大技術者、大商人、大科学者、大将軍、大提督、大預言者の7種類の偉人が登場する。最初の4種類は機能面では大きな差がなく、それぞれが得意とする分野で能力を発揮する。大将軍、大提督、大預言者は、その誕生方法からして異なり、さらにはゲームへの影響の及ぼしかたも異なっている。大将軍と大提督は陸海の戦闘に対してボーナスを付与する。一方、大預言者は宗教を創始することができる。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_ADVANCED_BALLISTICS_HELP">
      <Text>ユニットや都市を破壊することができる恐るべき兵器である[COLOR_POSITIVE_TEXT]核ミサイル[ENDCOLOR]の生産が可能となる。生産するには[ICON_RES_URANIUM]ウランが必要となる。また、敵ユニットにダメージを与える安価な使い捨てユニットである[COLOR_POSITIVE_TEXT]誘導ミサイル[ENDCOLOR]の生産が可能となる。さらに、[COLOR_POSITIVE_TEXT]科学による勝利[ENDCOLOR]に必要な宇宙船の部品の1つである[COLOR_POSITIVE_TEXT]宇宙船の推進装置[ENDCOLOR]の生産が可能となる。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_ARCHITECTURE_DESC">
      <Text>建築は芸術であり、科学でもある。建築には、計画段階から建築物のデザイン、建築作業に至るまでの全てが含まれ、太古の時代から建造物の最重要要素であった。建築とその原則を初めて語ったものとして、紀元前1世紀にローマ人建築家ウィトルウィウスが書いた『建築十書』が挙げられる。全10巻にわたってローマの建築術が詳細に記されており、現在この書は、建築の設計プロセスに革命をもたらした最大の功績であると言われている。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_ARCHITECTURE_HELP">
      <Text>[ICON_CULTURE]文化力、[ICON_RESEARCH]科学力、[ICON_HAPPINESS_1]幸福度を上昇させる遺産をいくつも建築できるようになる。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_ARCHITECTURE_QUOTE">
      <Text>[NEWLINE][TAB][TAB]「工学終わるところに建築学あり」[NEWLINE] - ヴァルター・グロピウス[NEWLINE][TAB]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_ASTRONOMY_HELP">
      <Text>世界を探検することができる最初の海上ユニットである[COLOR_POSITIVE_TEXT]帆船[ENDCOLOR]の作成が可能となる。また、 [ICON_RESEARCH]科学力の産出量を大幅に増加させる[COLOR_POSITIVE_TEXT]天文台[ENDCOLOR]の作成が可能となる。さらに、出航が可能となり、これによって陸上ユニットが外洋タイル上を移動できるようになる。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_BALLISTICS_HELP">
      <Text>敵航空ユニットの撃墜に有効な[COLOR_POSITIVE_TEXT]対空砲[ENDCOLOR]の作成が可能となる。また、射程距離1タイルの強力な遠距離攻撃ユニットである[COLOR_POSITIVE_TEXT]機関銃[ENDCOLOR]の生産が可能となる。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_BALLISTICS_QUOTE">
      <Text>[NEWLINE][TAB][TAB]「弾丸のように最も滑らかな男が最も遠くへ行くことができる」[NEWLINE] - ジョン・ポール[NEWLINE][TAB]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_BANKING_HELP">
      <Text>都市の[ICON_GOLD]ゴールド産出量を増加させる[COLOR_POSITIVE_TEXT]銀行[ENDCOLOR]の建設が可能となる。また、スパイによる技術の窃盗を妨げる[COLOR_POSITIVE_TEXT]警察庁[ENDCOLOR]の建設が可能となる。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_CHIVALRY_HELP">
      <Text>機動力のある強力な騎乗ユニットである[COLOR_POSITIVE_TEXT]騎士[ENDCOLOR]の作成が可能となる。また、都市の[ICON_STRENGTH]防御力を向上させる[COLOR_POSITIVE_TEXT]城[ENDCOLOR]の作成が可能となる。さらに、防衛条約を締結できるようになる。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_COMBINED_ARMS_DESC">
      <Text>連合部隊は、1000年以上前に初めて採用された戦闘教義で、部隊の全体的な効率を上げることを目的に、さまざまな種類のユニットを相補的に組み合わせたものだ。古代には主要国の多くが連合部隊を採用しており、中でもギリシャとローマが有名である。ギリシャとローマは、軽装歩兵、重装歩兵、騎兵、遠距離攻撃武器を巧みに組み合わせ、相手の短所を自国の長所で補い合うために密着した陣形を採った。現在では航空機を中心とした兵器開発により、連合部隊という伝統的なコンセプトが以前にも増して複雑化している。無人航空機や衛星誘導ミサイル、高高度爆撃機といったものは、現在の軍司令官が使用できる新しいツールのほんの一部にすぎない。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_COMBINED_ARMS_HELP">
      <Text>機動力と破壊力を備えた機甲ユニットである[COLOR_POSITIVE_TEXT]戦車[ENDCOLOR]の作成が可能となる。また、戦車の破壊に特化した[COLOR_POSITIVE_TEXT]対戦車砲[ENDCOLOR]の生産が可能となる。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_COMBINED_ARMS_QUOTE">
      <Text>[NEWLINE][TAB][TAB]「悪の根源は、これまで以上に恐ろしい兵器を開発することではない。征服の精神なのだ」[NEWLINE] - ルードヴィヒ・フォン・ミーゼス[NEWLINE][TAB]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_COMBUSTION_HELP">
      <Text>非常に強力な機甲ユニットであり、攻撃後も移動が可能な[COLOR_POSITIVE_TEXT]陸上船[ENDCOLOR]の建造が可能となる。また、機動力が高く、潜水艦を索敵することができる[COLOR_POSITIVE_TEXT]駆逐艦[ENDCOLOR]の建造が可能となる。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_COMPASS_HELP">
      <Text>最初の海軍遠隔攻撃ユニットである[COLOR_POSITIVE_TEXT]ガレアス船[ENDCOLOR]の作成が可能となる。また、各都市と首都を結ぶ水上貿易路を開いて[ICON_GOLD]ゴールドをもたらす[COLOR_POSITIVE_TEXT]港[ENDCOLOR]の建造が可能となる。さらに、漁船からもたらされる[ICON_GOLD]ゴールドの量が増加する。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_COMPUTERS_HELP">
      <Text>対戦車戦に特化した[COLOR_POSITIVE_TEXT]ガンシップ[ENDCOLOR]の作成が可能となる。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_CONSTRUCTION_HELP">
      <Text>強力な遠隔攻撃ユニットである[COLOR_POSITIVE_TEXT]戦闘弓射手[ENDCOLOR]の作成が可能となる。また、帝国の幸福度を上昇させて都市の成長を促し、[ICON_GOLDEN_AGE]黄金時代の到来を早める[COLOR_POSITIVE_TEXT]コロシアム[ENDCOLOR]の作成が可能となる。さらに、労働者が森林タイル上に[COLOR_POSITIVE_TEXT]製材所[ENDCOLOR]を建設できるようになり、これによりそのタイルが産出する[ICON_PRODUCTION]生産力が増加する。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_CURRENCY_HELP">
      <Text>[COLOR_POSITIVE_TEXT]造幣所[ENDCOLOR]や[COLOR_POSITIVE_TEXT]市場[ENDCOLOR]といった、[ICON_GOLD]ゴールドの産出量を増加させる建造物の建設が可能となる。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_DRAMA_DESC">
      <Text>戯曲や詩は芸術的表現の形であり、戯曲は視覚的なパフォーマンスによってそれを行い、詩は文字によってそれを表現している。戯曲は、芝居、ミュージカル、オペラなどの演劇に用いられることが多いが、現在ではこのような伝統的な表現方法はテレビや映画に圧倒されてしまっている。詩は文字を用いることに焦点を当てており、言語通りの意味を表現したり、示唆に富む潜在的なメッセージを含むことが多い。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_DRAMA_HELP">
      <Text>[ICON_CULTURE]文化力を上昇させる[COLOR_POSITIVE_TEXT]円形競技場[ENDCOLOR]の建設が可能となる。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_DRAMA_QUOTE">
      <Text>[NEWLINE][TAB][TAB]「ドラマとは退屈な部分をカットした人生である」[NEWLINE] - アルフレッド・ヒッチコック[NEWLINE][TAB]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_ECOLOGY_HELP">
      <Text>都市の[ICON_PRODUCTION]生産力を上昇させる[COLOR_POSITIVE_TEXT]太陽熱発電所[ENDCOLOR]の建設が可能となる。これは砂漠にある都市と砂漠に隣接する都市にのみ建設することができる。また、[ICON_RES_ALUMINUM]アルミニウムを2つ供給する[COLOR_POSITIVE_TEXT]リサイクル工場[ENDCOLOR]の建設が可能となる。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_EDUCATION_HELP">
      <Text>[ICON_RESEARCH]科学力を上昇させる[COLOR_POSITIVE_TEXT]大学[ENDCOLOR]の建設が可能となる。また、ゲーム上で他のプレイヤーと取り決めることのできる特別な協定である[COLOR_POSITIVE_TEXT]共同研究[ENDCOLOR]など、新たな[ICON_RESEARCH] 科学関連能力をもたらす。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_ELECTRICITY_HELP">
      <Text>ゲーム後半で登場する多くのユニットが必要とする資源である[ICON_RES_ALUMINUM]アルミニウムを発見できるようになる。また、[ICON_GOLD]ゴールドの産出量を大幅に増加させる[COLOR_POSITIVE_TEXT]証券取引所[ENDCOLOR]や、川に隣接するタイルの[ICON_PRODUCTION]生産力を上げることができる[COLOR_POSITIVE_TEXT]水力発電所[ENDCOLOR]、さらに敵スパイによる技術の盗難を妨害する[COLOR_POSITIVE_TEXT]警察署[ENDCOLOR]の建設が可能となる。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_ELECTRONICS_HELP">
      <Text>航空ユニットを搭載できる[COLOR_POSITIVE_TEXT]航空母艦[ENDCOLOR]の建造が可能となる。また、ゲーム後半で登場する強力な海軍遠隔攻撃ユニットである[COLOR_POSITIVE_TEXT]戦艦[ENDCOLOR]の建造が可能となる。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_ENGINEERING_HELP">
      <Text>都市成長時に持ち越される[ICON_FOOD]食料の量を増加させる[COLOR_POSITIVE_TEXT]用水路[ENDCOLOR]の作成が可能となる。また、ユニットの防御力を上昇させる[COLOR_POSITIVE_TEXT]要塞[ENDCOLOR]をマップタイル上に建設できるようになる。さらに川を横断する道に自動的に橋が追加され、ユニットが移動速度を落とすことなく川を渡れるようになる。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_FLIGHT_HELP">
      <Text>制空権の確保を目的とした航空ユニットである[COLOR_POSITIVE_TEXT]三葉飛行機[ENDCOLOR]の作成が可能となる。また、陸上ユニットと都市に攻撃を加えることができる[COLOR_POSITIVE_TEXT]第1次大戦爆撃機[ENDCOLOR]の作成が可能となる。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_GUILDS_DESC">
      <Text>産業革命以前の都市では、職人達が職業別に組織(または職人ギルド)を作る傾向があった。この同業組合は、技巧の流出を防ぎ、職人の影響力や収入を高めることを目的としていた。紀元前3世紀のローマと漢時代の中国には、職人ギルドの前身にあたる組織が存在したことが明らかになっている。紀元300年を迎える頃には、グプタ朝のインドとプトレマイオス王朝のエジプトでも同様の組合が組織されるようになっていた。中世になると、職人ギルドはイタリアからヨーロッパ全土へと急速に広まり、12世紀には都市公認のギルドがパリとロンドンでそれぞれ100以上組織されていた。また、一部の組織はその都市を統治するほどの非常に強い力を持つようになり、ドイツやスイス、オランダにはギルド集会所が建設された。[NEWLINE][NEWLINE]やがてこのギルドは、商品の質や作製方法を守るための組織へと変わっていった。そこで見習いから名人になるには、一生を必要としたという。その後、商品の質を守るために商標システムが採用されるようになり、この商標は商品がギルドと政府の規格に合格したものであることを示した。しかし、新しい取引方法の確立や政府の介入、さらには大量生産方式の到来が組織の細分化をもたらし、徐々にギルドは影響力と力を失っていく。1791年にフランスがル・シャプリエ法でギルドを廃止に追い込むと、他の国々もすぐさまこれに続いた。産業時代にはギルドのほとんどが労働組合に取って代わられたが、ギルドは現在でも、映画や文学をはじめとする芸術関連の職業で目にすることができる。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_GUILDS_HELP">
      <Text>労働者が、タイルの[ICON_GOLD]ゴールド産出量を増加させる[COLOR_POSITIVE_TEXT]交易所[ENDCOLOR]を建設できるようになる。また、[ICON_PRODUCTION]生産力をユニットや建造物の生産に使用するだけでなく、[ICON_GOLD]ゴールドにも変換できるようになる。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_GUILDS_QUOTE">
      <Text>[NEWLINE][TAB][TAB]「問屋と商人が訪れた。彼らの利益はあらかじめ決められている……」[NEWLINE] - スリ・グル・グランス・サヒブ[NEWLINE][TAB]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_INDUSTRIALIZATION_DESC">
      <Text>工業化は農耕社会から工業社会への変遷を意味し、共同体全体の社会と経済に大きな変化を伴うことが多い。18世紀にヨーロッパで起きた産業革命は、その地域の人々の日常に計り知れないほどの変化を与えた。複雑な機械や道具が利用できるようになり、未熟な労働者たちの手による流れ作業が登場したことで、能力のある技術者に任されていた仕事は廃れていった。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_INDUSTRIALIZATION_HELP">
      <Text>[ICON_RES_COAL][COLOR_POSITIVE_TEXT]石炭[ENDCOLOR]を発見できるようになる。また、都市の[ICON_PRODUCTION]生産力を大きく上昇させる[COLOR_POSITIVE_TEXT]工場[ENDCOLOR]の建設が可能となる。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_INDUSTRIALIZATION_QUOTE">
      <Text>[NEWLINE][TAB][TAB]「機械設備に基づく工業化は、すでにこの世代の特徴として語られるようになっているが、これはテクノロジーによってもたらされた革命の一形態である」[NEWLINE] - エミリー・グリーン・ボルチ[NEWLINE][TAB]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_LASERS_HELP">
      <Text>非常に高い機動力と破壊力を備えた機甲ユニットである[COLOR_POSITIVE_TEXT]現代機甲部隊[ENDCOLOR]の作成が可能となる。また、最も強力な戦闘機ユニットである[COLOR_POSITIVE_TEXT]ジェット戦闘機[ENDCOLOR]の作成が可能となる。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_METALLURGY_HELP">
      <Text>対騎乗ユニット戦に特化した機動力のあるユニットである[COLOR_POSITIVE_TEXT]槍騎兵[ENDCOLOR]の作成が可能となる。また、都市の防御力を上昇させる[COLOR_POSITIVE_TEXT]兵器庫[ENDCOLOR]の建設が可能となる。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_MILITARY_SCIENCE_HELP">
      <Text>強力な歩兵ユニットにも対抗可能な騎乗ユニットである[COLOR_POSITIVE_TEXT]騎兵隊[ENDCOLOR]の作成が可能となる。また、全ユニットが獲得する経験値を増加させる[COLOR_POSITIVE_TEXT]士官学校[ENDCOLOR]の作成が可能となる。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_MOBILE_TACTICS_DESC">
      <Text>機動戦術は軍が採る戦略であり、進行中の戦争にはまり込まぬよう、機動力のあるユニットで出入りを行う。非正規軍やゲリラに用いられることが多く、はるかに巨大な相手を混乱させるため、一撃離脱に特化した攻撃を行う。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_MOBILE_TACTICS_HELP">
      <Text>ゲーム後半で登場する機動力を備えた多目的ユニットであり、その生産に資源を必要としない[COLOR_POSITIVE_TEXT]機械化歩兵[ENDCOLOR]の生産が可能となる。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_MOBILE_TACTICS_QUOTE">
      <Text>[NEWLINE][TAB][TAB]「人みな我が勝つゆえんの形を知るも、我が勝を制するゆえんの形を知ることなし」[NEWLINE] - 孫子[NEWLINE][TAB]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_NAVIGATION_HELP">
      <Text>ルネサンス時代の強力な軍艦である[COLOR_POSITIVE_TEXT]フリゲート艦[ENDCOLOR]の建造が可能となる。また、沿岸都市の攻撃や船の拿捕によって[ICON_GOLD]ゴールドを獲得できる特殊な海軍ユニットである[COLOR_POSITIVE_TEXT]私掠船[ENDCOLOR]の建造が可能となる。さらに、沿岸都市では、海洋資源から[ICON_PRODUCTION]生産力を獲得できる[COLOR_POSITIVE_TEXT]港湾[ENDCOLOR]の建設が可能となる。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_PENICILIN_HELP">
      <Text>上陸作戦に特化した[COLOR_POSITIVE_TEXT]海兵隊[ENDCOLOR]の作成が可能となる。また、[ICON_FOOD]都市の成長を加速させる[COLOR_POSITIVE_TEXT]医学研究所[ENDCOLOR]の作成が可能となる。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_PHILOSOPHY_HELP">
      <Text>都市が産出する[ICON_PEACE]信仰力を増加させる[COLOR_POSITIVE_TEXT]寺院[ENDCOLOR]の建設が可能となる。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_PLASTICS_HELP">
      <Text>都市の[ICON_RESEARCH]科学力を向上させる[COLOR_POSITIVE_TEXT]研究所[ENDCOLOR]と、ゲーム後半の基本的な陸上ユニット、[COLOR_POSITIVE_TEXT]歩兵[ENDCOLOR]の作成が可能になる。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_POTTERY_HELP">
      <Text>[ICON_FOOD]食料を産出して都市の人口増加を後押しする[COLOR_POSITIVE_TEXT]穀物庫[ENDCOLOR]の建設が可能となる。また、[ICON_PEACE]信仰力を産出する最初の建造物である[COLOR_POSITIVE_TEXT]聖堂[ENDCOLOR]を都市に建設できるようになる。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_RADAR_HELP">
      <Text>遠方からの攻撃が可能な恐るべき航空ユニットである[COLOR_POSITIVE_TEXT]爆撃機[ENDCOLOR]の生産が可能となる。また、制空権の確保に特化した航空ユニットである[COLOR_POSITIVE_TEXT]戦闘機[ENDCOLOR]の生産が可能となる。さらに、ゲーム後半で登場する歩兵ユニットであり、敵の前線の背後へ降下することができる[COLOR_POSITIVE_TEXT]空挺部隊[ENDCOLOR]の作成が可能となる。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_RADIO_HELP">
      <Text>都市の[ICON_CULTURE]文化力の産出量を大幅に増加させる[COLOR_POSITIVE_TEXT]放送塔[ENDCOLOR]の建設が可能となる。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_REFRIGERATION_HELP">
      <Text>駆逐艦と潜水艦以外のユニットからは不可視である[COLOR_POSITIVE_TEXT]潜水艦[ENDCOLOR]の建造が可能となる。また、その都市の[ICON_HAPPINESS_1]幸福度を上昇させる[COLOR_POSITIVE_TEXT]スタジアム[ENDCOLOR]の建設が可能となる。さらに、作業船が洋上プラットフォームを建設できるようになる。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_REPLACEABLE_PARTS_HELP">
      <Text>基本的な陸上ユニットである[COLOR_POSITIVE_TEXT]第1次大戦歩兵[ENDCOLOR]の作成が可能となる。また、都市の防御力を上昇させる[COLOR_POSITIVE_TEXT]軍事基地[ENDCOLOR]の建設が可能となる。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_ROBOTICS_HELP">
      <Text>宇宙開発競争における重要なテクノロジーであるロボット工学は、宇宙船部品の生産速度を上昇させる[COLOR_POSITIVE_TEXT]宇宙船工場[ENDCOLOR]の建設を可能にする。また、ミサイルを3機まで搭載し、敵の潜水艦の索敵も可能な[COLOR_POSITIVE_TEXT]ミサイル巡洋艦[ENDCOLOR]の建造を可能にする。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_ROCKETRY_HELP">
      <Text>重要なテクノロジーであるロケット工学は、[COLOR_POSITIVE_TEXT]科学による勝利[ENDCOLOR]に必要となる[COLOR_POSITIVE_TEXT]アポロ計画[ENDCOLOR]の作成を可能にする。また、軍事ユニットである[COLOR_POSITIVE_TEXT]ロケット砲[ENDCOLOR]の作成を可能にする。さらに、敵の航空機の妨害に特化した機動力の高いユニットである[COLOR_POSITIVE_TEXT]ガンシップ[ENDCOLOR]の生産を可能にする。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_SAILING_HELP">
      <Text>軍艦や商船の作成が可能となる。船で洋上を探索すれば、[ICON_RES_FISH][COLOR_POSITIVE_TEXT]魚[ENDCOLOR]、 [ICON_RES_PEARLS][COLOR_POSITIVE_TEXT]真珠[ENDCOLOR]、[ICON_RES_WHALE][COLOR_POSITIVE_TEXT]鯨[ENDCOLOR]、[ICON_RES_CRAB][COLOR_POSITIVE_TEXT]カニ[ENDCOLOR]といった資源を入手することができる。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_SCIENTIFIC_THEORY_HELP">
      <Text>都市の[ICON_RESEARCH]科学力を上昇させる[COLOR_POSITIVE_TEXT]公立学校[ENDCOLOR]の建設が可能となる。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_STEALTH_HELP">
      <Text>ゲーム内で最も破壊力のある遠隔攻撃ユニットである[COLOR_POSITIVE_TEXT]ステルス爆撃機[ENDCOLOR]の生産が可能となる。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_STEAM_POWER_HELP">
      <Text>特に沿岸で力を発揮する強力な軍艦である[COLOR_POSITIVE_TEXT]装甲艦[ENDCOLOR]の建造が可能となる。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_STEEL_HELP">
      <Text>中世の強力な白兵ユニットである[COLOR_POSITIVE_TEXT]長剣士[ENDCOLOR]の作成が可能となる。また、全ユニットが獲得する経験値を増加させる[COLOR_POSITIVE_TEXT]武器庫[ENDCOLOR]の作成が可能となる。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_TELECOM_DESC">
      <Text>さまざまな信号装置を利用した遠距離通信技術が、長距離間でのデータのやりとりを可能にしている。初期の遠距離連絡術と言えば煙や信号旗であったが、やがてそれが電信に取って代わられるようになり、ついには電話となった。特にこの30年の科学的研究と工学技術は、全世界に及ぶコミュニケーション方法に飛躍的な進歩をもたらした。地球の裏側にもデータが送れるのは、地球の周囲軌道を人工衛星が回っているからである。現在では遠距離通信技術のおかげで、テレビやインターネット、携帯電話、GPSといったものが、世界中の人々の日常のなかで当たり前のように利用されている。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_TELECOM_HELP">
      <Text>ほとんどのユニットから不可視の海軍ユニットであり、ミサイルを2機まで搭載できる[COLOR_POSITIVE_TEXT]原子力潜水艦[ENDCOLOR]の建造が可能となる。また、核攻撃による人口減少を大幅に軽減する[COLOR_POSITIVE_TEXT]耐爆壕[ENDCOLOR]の建設が可能となる。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_TELECOM_QUOTE">
      <Text>[NEWLINE][TAB][TAB]「連絡手段が手の込んだものになるにつれて、人と触れ合う機会は少なくなる」[NEWLINE] - J・B・プリーストリー[NEWLINE][TAB]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_THE_WHEEL_HELP">
      <Text>機動力のある強力な遠隔攻撃ユニットであり、生産に[ICON_RES_HORSE]馬を必要とする[COLOR_POSITIVE_TEXT]戦車弓兵[ENDCOLOR]の作成が可能となる。また、河川に隣接する都市が産出する[ICON_FOOD]食料と[ICON_PRODUCTION]生産力を増加させる[COLOR_POSITIVE_TEXT]水車小屋[ENDCOLOR]の作成が可能となる。さらに、ユニットの機動力を上昇させるとともに、首都と都市を結ぶことによってさらに多くの[ICON_GOLD]ゴールドを産出する[COLOR_POSITIVE_TEXT]道路[ENDCOLOR]の敷設が可能となる。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_THEOLOGY_HELP">
      <Text>専門施設と遺産の建設が可能となる。これらを建設することによって、[ICON_CULTURE]信仰力の産出量を増加させたり、新たな[ICON_GREAT_PEOPLE]偉人を誕生させたりすることができる。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_TRAPPING_HELP">
      <Text>労働者が、[ICON_RES_DEER]鹿、[ICON_RES_IVORY]象牙、[ICON_RES_FUR]毛皮、[ICON_RES_TRUFFLES]トリュフ[ENDCOLOR]の上に[COLOR_POSITIVE_TEXT]キャンプ[ENDCOLOR]を建設できるようになる。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_WRITING_HELP">
      <Text>最初の[ICON_RESEARCH]科学関連施設である[COLOR_POSITIVE_TEXT]図書館[ENDCOLOR]の建設が可能となる。これによって新たなテクノロジーの習得が早まる。また、他の文明に大使館を置けるようになる。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_CAVALRY_STRATEGY">
      <Text>騎乗ユニットである騎兵隊は、白兵ユニット、遠隔攻撃ユニット、攻城兵器ユニットに対して絶大な力を発揮する。攻撃後に移動することができるため、マスケット銃兵を倒してから敵の前線を突破するといった使い方をすると良い。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_FRENCH_FOREIGNLEGION_STRATEGY">
      <Text>外国人部隊はフランス固有のユニットであり、他の文明では第1次大戦歩兵に当たる。自国領外で非常に大きな戦闘ボーナスを得るため、敵国での戦闘で非常に役に立つ。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_FRIGATE_STRATEGY">
      <Text>フリゲート艦はキャラベル船の次に使用できるようになる海軍ユニットである。キャラベル船に比べて機動力、戦闘力、遠隔戦闘力が高い。フリゲート艦を使えば、いまだに波間を漂っているキャラベル船や三段櫂船、蛮族船を一掃することができる。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_GERMAN_PANZER_STRATEGY">
      <Text>パンツァーはドイツ固有のユニットであり、他の文明では戦車に当たる。パンツァーは戦車を上回る攻撃力と機動力を有し、さらに攻撃後も移動可能である。そのため、敵の前線に巨大な風穴を開けたあと、敵が隊列を整える前に、全速力で前線を突破することができる。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_HELICOPTER_GUNSHIP_STRATEGY">
      <Text>ガンシップは強力な航空ユニットで、都市の占領ができないという点を除けば陸上ユニットとほとんど変わらない。移動ポイントが6あるため、非常に素早く移動することができる。山岳を含む全タイルを平地と同じように移動することができるが、水タイルに入るには出航が必要となる。また、戦車との戦いでは非常に大きな戦闘ボーナスを得ることができる。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_LANCER_STRATEGY">
      <Text>槍騎兵はルネサンス時代の騎乗ユニットであり、時代的には騎士と騎兵隊の間に登場する。騎士よりも機動力があり、攻撃力も高いため、かつての強者たちを地図上から一掃することができる。強力な騎兵隊が登場するようになっても、槍騎兵ならば対等に渡り合うことができる。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_LONGSWORDSMAN_STRATEGY">
      <Text>長剣士は中世の基本的な歩兵ユニットである。騎士に比べて戦闘力は高いが、機動力でははるかに劣る。また、長槍兵より優れてはいるものの、騎乗ユニットに対してボーナスを得ることはできない。カタパルトと一緒に都市攻撃に使用したい。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_MODERN_ARMOR_STRATEGY">
      <Text>現代機甲部隊は前世代のものと同じく、これぞ戦車といったユニットである。しかし、戦車らしさはこちらの方が勝っている。現代機甲部隊は戦車よりもはるかに強力なユニットであり、しかも攻撃後にも移動できるといった戦車の能力をすべて引き継いでいる。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_MUSKETMAN_STRATEGY">
      <Text>マスケット銃兵は、本ゲームで最初に使用可能になる火器ユニットで、古い雑兵たち(長剣士、長槍兵など)の後任ユニットに当たる。ただし遠隔攻撃ユニットではないので、2タイル以上離れた敵を攻撃することはできない。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_NUCLEAR_SUBMARINE_STRATEGY">
      <Text>原子力潜水艦は産業時代の潜水艦よりも頑丈で強力なユニットである。原子力潜水艦もやはりほとんどのユニットから不可視であり、他国の潜水艦を発見することができる。そして原子力潜水艦で何より重要なのは、誘導ミサイルと核ミサイルを搭載できるという特長である。一方、潜水艦と同様に敵の駆逐艦やミサイル巡洋艦、潜水艦を弱点としているため、先に他のユニットで近海を確保しておくようにしたい。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_SONGHAI_MUSLIMCAVALRY_STRATEGY">
      <Text>イスラム騎兵隊はソンガイ固有のユニットであり、他の文明では騎士に当たる。能力は騎士と同一だが、都市攻撃でははるかに優れた力を発揮する。また、攻撃後の移動が可能である。イスラム騎兵隊の機動力があれば、敵が防衛戦を張る前に目標に到達することができる。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_SUBMARINE_STRATEGY">
      <Text>潜水艦は艦船を撃沈させることに特化したユニットである。攻撃を仕掛けたり他のユニットに隣接されたりしなければ、ほとんどのユニット(駆逐艦、ミサイル巡洋艦、潜水艦を除く)から見つかることはない。敵国の領海内の偵察や、敵戦艦への攻撃、敵の潜水艦から友軍の船を守る場合などに使用すると良い。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_TANK_STRATEGY">
      <Text>戦車は非常に強力で、機動力の高い陸上ユニットである。攻撃後の移動が可能なため、敵の前線に巨大な風穴を開けたあとに、空になったタイルへと進軍することができる。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNITS_COMBATSTRENGTH_HEADING3_BODY">
      <Text>ユニットの戦闘力(CS)は戦闘でのユニットの強さを示す。最初の戦闘ユニットである戦士の戦闘力は8であり、開拓者や労働者のような非戦闘ユニットの戦闘力は0となっている。非戦闘ユニットは敵の軍事ユニットに攻撃されると、何の抵抗もできずに倒されてしまう(拘束されるか、破壊される)。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNITS_NAVAL_HEADING3_BODY">
      <Text>水タイルを航行できるタイプのユニットを海軍ユニットという。海軍ユニットは、沿岸都市がある場所を除き、陸タイルに入ることができない。また、ユニットの種類によって、近海タイルから出られないものや、外洋タイルを航行できるものなどがある。海軍ユニットには遠隔攻撃ユニットと白兵ユニットがある。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_VICTORY_LIBERATION_HEADING4_BODY_ALT">
      <Text>他の文明に支配されていた都市国家を奪取した場合、その都市国家を併合するか、傀儡国家にするか、解放するかの選択肢がある。都市国家の解放を選べば、後々の国連の選挙では(その時点での両国の関係の良し悪しにかかわらず)常にこちらに票を投じてくれるようになる。2度にわたって解放された都市国家は、一番最近解放してくれた文明に対して投票を行う。[NEWLINE]ある文明がゲームから抹消された後、その文明の都市を1つでも占領すると、その都市を併合するか、傀儡にするか、解放するか選ぶことができる。解放を選べば、その文明はゲームに戻ってくることになり、こちらを高く評価するようになる。これは国連でのこちらへの投票を確定するものではないが、投票を促す絶大なプラス要素にはなる。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_VICTORY_WHOVOTES_HEADING4_BODY_ALT">
      <Text>全ての文明と都市国家が1票ずつ票を持っている。さらに国際連合を立ち上げた文明には投票時、ボーナスで1票が加算される。[NEWLINE]自分の文明には投票できず、一番関係の深い他の文明に投票する。[NEWLINE]都市国家は同盟関係にある文明に投票する。ただし解放されたことがある都市国家は、一番最近解放してくれた文明に票を投じることになる。いかなる文明とも同盟を結んでいない都市国家は投票をしない。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_ALHAMBRA_DESC">
      <Text>スペイン南部にあるアランブラ宮殿は、14世紀中期にこの地域を統治していたナスル朝が建てた巨大宮殿群である。紀元1238年頃のイブン・アル・アマル政権時に建設が始まり、その後は後継者たちが計画を引き継いでいった。アランブラの名は宮殿の壁が赤色であることからきており、「赤い要塞」を意味する。ムーア系イスラム建築様式として知られるこの宮殿は、イスラム芸術によく見られる精巧な彫刻や「アラベスク」と呼ばれる膨大な数のインターレース模様を特徴としている。オリジナルのイスラム様式の例は現在でも数多く見ることができるが、宮殿の大部分とその装飾は、スペインでカトリック教が台頭したのちに再建・修復されたものである。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_ALHAMBRA_QUOTE">
      <Text>[NEWLINE][TAB][TAB]「正義とは、激流に沈められることも軍隊に破壊されることもない山の頂に建てられた難攻不落の要塞である」[NEWLINE] - ヨゼフ・アディソン[NEWLINE][TAB]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_CN_TOWER_DESC">
      <Text>カナダのCNタワーは、独立した建造物としてかつて世界一の高さを誇っていた建物であり、現在でも世界有数の高層建築物に挙げられている。1946年にカナディアン・ナショナル鉄道(この名前からCNと呼ばれるようになった)によって通信塔として建築され、現在はトロントの象徴として、有名な観光スポットとなっている。現在でも主にテレビやラジオがこの放送塔を使用しており、20世紀に建てられた有名な建造物で構成される「現代の世界七不思議」に数えられている。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_CN_TOWER_QUOTE">
      <Text>[NEWLINE][TAB][TAB]「何者も光の速度を超えることはできないが、特殊な法則に従って伝わる悪いニュースだけは例外となりえる」[NEWLINE] - ダグラス・アダムス[NEWLINE][TAB]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_GREAT_FIREWALL_QUOTE">
      <Text>[NEWLINE][TAB][TAB]「不信と用心が安全の両親である」[NEWLINE] - ベンジャミン・フランクリン[NEWLINE][TAB]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_GREAT_FIREWALL_TEXT">
      <Text>グレート・ファイアウォールはインターネットに対する監視と検閲のプログラムであり、文明の人々がインターネットを通して得られる情報に制限をかける。政府機関は、火種になりそうなオンライン上の情報への一般人のアクセスを制限することで、予測される反発や、不評な制度や政府計画に対する反対意見を押さえ込むことができる。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_HUBBLE_DESC">
      <Text>ハッブル宇宙望遠鏡の名は、有名なアメリカ人天文学者エドウィン・ハッブルから取られた。ハッブル宇宙望遠鏡は、これまでに開発された天文学研究の機器の中で最も重要なものであることが証明されている。1990年に実用を開始したこの望遠鏡は、はるか彼方にある星座や星雲を息をのむようなイメージで映し出し、科学者や民間人たちから広く注目を集めてきた。また、宇宙飛行士だけが直すことのできる望遠鏡であるため、幾度にもわたる宇宙遊泳を通して耐用年数が延長され続けてきた。しかし、このような名声を残したハッブル宇宙望遠鏡も、2018年には、その座を最新式のウェッブ宇宙望遠鏡に譲ることになっている。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_HUBBLE_QUOTE">
      <Text>[NEWLINE][TAB][TAB]「驚くべき事は宇宙の広大さではなく、人間がその大きさを測ったことだ」[NEWLINE] - アナトール・フランス[NEWLINE][TAB]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_LEANING_TOWER_DESC">
      <Text>イタリアのピサに建設されたドゥーモ広場(大聖堂広場)は、ピサの斜塔と呼ばれる鐘楼があることで知られ、鐘楼は数世紀にわたって少し傾斜したままになっている。1173年、鐘楼の建設が始まった直後に地盤が不安定だと分かり、地盤沈下の危険性を指摘されるようになる。鐘楼は約1世紀にわたって未完成のまま放置されたが、13世紀後期に建設が再開され、1372年にはようやく最上階の完成にこぎ着けた。斜塔には7つの鐘があり、それぞれが違う音階で鳴るようになっている。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_LEANING_TOWER_QUOTE">
      <Text>[NEWLINE][TAB][TAB]「非常に古い建物につき、大きな拍手を禁ずる」[NEWLINE] - ジョン・オズボーン[NEWLINE][TAB]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_MOSQUE_OF_DJENNE_DESC">
      <Text>泥のモスクは、泥煉瓦製の建造物としては世界最大であり、アフリカのマリ共和国に建てられている。初めてこれを建造したのは13世紀のスルタン、コイ・クンボロであると言われ、それ以来、破壊と再建が何度も繰り返されている。泥の煉瓦とモルタルで作られた現在の姿は、1906年に周辺地域が力を合わせて完成させたものである。現在は年に一度、その状態を保つための祭りが開かれており、祭りの期間中にジェンネの人々が修繕を行っている。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_MOSQUE_OF_DJENNE_QUOTE">
      <Text>[NEWLINE][TAB][TAB]「永遠の壮大さを前にすれば、その変動の全てを以てしても、時間など取るに足らないものになる」[NEWLINE] - トマス・チャルマース[NEWLINE][TAB]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_NEUSCHWANSTEIN_DESC">
      <Text>ノイシュヴァンシュタイン城は、19世紀後期に「狂王」と呼ばれたバイエルン王ルートヴィヒ2世によって建てられ、建築後から「おとぎ話」の城の象徴として児童文学や寓話に頻繁に登場するようになった。ドイツのフュッセン近隣の丘にあるこの城は、隠遁生活を好んでいたことで知られるルートヴィヒが、世間の目から逃れるために建てたものである。ルートヴィヒが死ぬと、城は有名な観光地となり、ウォルト・ディズニーが「眠れる森の美女」を創作する際にも影響を与えた。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_NEUSCHWANSTEIN_QUOTE">
      <Text>[NEWLINE][TAB][TAB]「……どの場所よりも美しく、神性で、排他的。世界に贖罪と本当の祝福をもたらす聖なる友にふさわしい神殿だ」[NEWLINE] - バイエルン王ルートヴィヒ2世[NEWLINE][TAB]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_PETRA_DESC">
      <Text>ヨルダンのぺトラ遺跡は紀元前1000年頃に建てられた、世界で最も有名な石窟建造物である。ぺトラ遺跡はかつての遊牧民であったナバテア人たちの首都として利用されていた。遺跡はこの地域一帯に広がる砂漠渓谷の砂岩壁を切り崩して作られ、数々の複雑な模様が刻まれている。ぺトラ遺跡で最も有名なのが宝物殿エル・カズネであり、さまざまな名作映画にも取り上げられている。特に「インディー・ジョーンズ/最後の聖戦」では重要な役割を果たしており、このエル・カズネが聖杯の地として使用された。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_PETRA_QUOTE">
      <Text>[NEWLINE][TAB][TAB]「……主曰く、私の与えた水を飲んだ者は、内なる力が湧き上がり、永遠の命を手に入れる。お前の住む聖なる山に私を導け。砂漠を越え、山を抜けた先の三日月の渓谷へ……」[NEWLINE] - インディー・ジョーンズ[NEWLINE][TAB]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_TERRACOTTA_ARMY_DESC">
      <Text>兵馬俑は1974年に中国の農夫によって発見されたが、もともとは始皇帝の陵墓に副葬品として埋納されていたものであった。紀元前3世紀頃に労働者たちの手によって作られたこの俑は、陶器の実物大で数千体が作られ、その作成過程でそれぞれに固有の特徴を持たせてある。墓の中に作られた深い堀には、軍隊の陣形通りに俑が配置され、正確に再現された馬や戦車、騎兵までもが一緒に置かれている。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_TERRACOTTA_ARMY_QUOTE">
      <Text>[NEWLINE][TAB][TAB]「兵士たちを自分の子と考えよ。そうすれば兵たちはお前に従い深い渓谷にも入るであろう。兵士たちを自分の愛する息子と考えよ。そうすれば死の際まで共にいることができるであろう」[NEWLINE] - 孫子[NEWLINE][TAB]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_UNITED_NATIONS_HELP">
      <Text>外交による勝利のための投票を解禁する。国際連合の創始者は通常の獲得票に加え、ボーナス票を受け取る。</Text>
    </Row>
  </Language_JA_JP>
</GameData>