<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!--Generated with LocalizationBuddy.-->
<!--Copyright Firaxis Games 2010-->
<!--All Rights Reserved-->
<GameData>
  <Language_JA_JP>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_DAWN_SPAIN_TEXT">
      <Text>神の僕たるカスティーリャおよびレオンの聖女王、神聖なるイザベラよ、そなたの民は貴公を歓迎する！　そなたは、ヨーロッパ文化とアフリカ文化が交わる地に位置し、地中海の岸辺から広大な大西洋に達する土地を領土とする、美しき古国スペインの支配者である。その民は、キリスト教世界とイスラム世界にその起源を持つ多文化民族である。大航海時代には、新世界の発見と征服の多くがスペインの探検家によって成し遂げられ、金銀がもたらした比類ない富と権力により、スペイン宮廷は世界の羨望の的となった。[NEWLINE][NEWLINE]公平で高潔なイザベラよ、どうかスペイン帝国を再建し、再び世界にそなたの民の偉大さを見せつけてはくれないか？　聖なる君主の役を引き受け、神の御加護の下で敵を征服してはくれまいか？　そなたを愛する国民がそなたの命を待っている。そして時の試練を耐え抜く文明を築き上げるのだ。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_DAWN_SPAIN_TITLE">
      <Text>スペイン</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_ISABELLA_FACTOID_HEADING">
      <Text>イザベラの擬似事実</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_ISABELLA_FACTOID_TEXT">
      <Text>イザベラはクリストファー・コロンブスに対する功績を称えられ、女性として初めてアメリカの郵便切手となった。また、女性としてアメリカの硬貨に最初に刻まれた人物もイザベラである。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_ISABELLA_HEADING_1">
      <Text>歴史</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_ISABELLA_HEADING_2">
      <Text>若年期</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_ISABELLA_HEADING_3">
      <Text>エンリケによる縁結び失敗</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_ISABELLA_HEADING_4">
      <Text>王座を巡る争いとフェルナンド</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_ISABELLA_HEADING_5">
      <Text>1492年</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_ISABELLA_HEADING_6">
      <Text>予期せぬ異端審問</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_ISABELLA_HEADING_7">
      <Text>晩年</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_ISABELLA_HEADING_8">
      <Text>歴史の遺産</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_ISABELLA_LIVED">
      <Text>紀元1451年 - 1504年</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_ISABELLA_NAME">
      <Text>イザベラ</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_ISABELLA_SUBTITLE">
      <Text>スペインの指導者</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_ISABELLA_TEXT_1">
      <Text>イザベラ1世は、カスティーリャおよびレオンの女王として30年にわたって権力を保持し続け、夫フェルナンドと共にスペイン統一のための土台を築いた。スペインの統一やコロンブスによるアメリカ大陸発見、イベリア半島のレコンキスタ(国土回復運動)の完成に深く関わっていたことから、スペインの歴史のなかでも最も愛される重要な君主の一人となっている。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_ISABELLA_TEXT_2">
      <Text>イザベラは1451年4月22日に、カスティーリャ王フアン2世とポルトガル王女イザベラの娘としてアビラで誕生した。エンリケ(26歳年上)を兄に持ち、下には継承権順位でイザベラより上位に位置する弟のアルフォンソがいた。1454年に父が死亡したことで兄がエンリケ4世としてカスティーリャ王に即位すると、イザベラの一家はアレバロに追いやられ、極貧生活を送ることになる。イザベラの母はこの苦しい生活のなかで次第に精神を病んでいった。それから数年も経たないうちにエンリケが子供を授かり、イザベラたちもセゴビアの王宮に戻ることが許されようになった。[NEWLINE][NEWLINE]王宮では王族としてありとあらゆる教育を受け、充実した生活を送っていたが、イザベラにはエンリケから1つの禁止事項が言い渡されていた。それは、エンリケの許可なしにセゴビアを離れることは許されないというものであった。エンリケはこれを、後継者(エンリケの娘フアナ)の指名時に起こるであろう政治的混乱からイザベラを遠ざけるための処置であるとしたが、その裏には、反乱勢力の貴族とイザベラを接触させないようにする狙いがあった。[NEWLINE][NEWLINE]とはいえ、反乱勢力の貴族たちは、イザベラの弟アルフォンソとは自由に会話することができた。1467年にアルフォンソは、第2回オルメドの戦いを引き起こし、後継者として自分を指名するよう要求する。交渉の末エンリケは、カスティーリャおよびレオンの正式な後継者に与えられる「アストゥリアス公」の称号をアルフォンソに贈り、娘フアナをアルフォンソに嫁がせようと画策する。だがアルフォンソは、新たな地位に就いてからほどなくして死亡してしまう(疫病が原因であると考えられている)。そして、アルフォンソの遺言により、王国はイザベラが引き継ぐこととなった。[NEWLINE][NEWLINE]イザベラはエンリケとの敵対関係に終止符を打つため、トロス・デ・ギサンドで会談を開き、恒久的な平和条約の交渉を行った。条約によりイザベラが正式な後継者となったが、イザベラの結婚にはエンリケの承諾が必要となった。ただし、イザベラの意思に反した結婚を強要することは禁止された。両者はこの条約に満足し、エンリケは妹の夫探しに奔走することになる。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_ISABELLA_TEXT_3">
      <Text>当時イザベラは(3歳の時から)、アラゴン王フアン2世の息子であるフェルナンドと婚約していたが、エンリケによってそれを無理やり解消させられてしまう。エンリケはその代わりにフアンのもう一人の息子、ビアナ公カルロス4世と結婚させようとするが、この申し出はフアンによって断られてしまう。[NEWLINE][NEWLINE]その直後の1464年にはイングランド王エドワード4世との結婚を目論むが、これもまた相手方に断られてしまう。その後は、ポルトガルのアルフォンソ5世との結婚のために手を尽くすが、今度はイザベラが、祭壇を目の前にしながら、相手の年齢を理由に結婚を拒否する。[NEWLINE][NEWLINE]こうした結婚騒動は、エンリケお気に入りのドンの兄弟ペドロ・ヒロンとイザベラが婚約するまで続けられた。しかしイザベラは、ペドロが27歳年上だったことから、結婚が中止になることを熱心に祈り続けていた。そしてついに、その祈りが神に届いたのだとイザベラが確信するような出来事が起こることになる。ペドロがイザベラを迎えに行く道中で、盲腸の破裂により死亡してしまったのである。 [NEWLINE][NEWLINE]結婚相手の候補が少なくなっていくなか、次にエンリケが選んだのは、ルイ11世の兄弟であるベリー公のシャルルであった。その頃には、政略結婚によってイザベラを後継から外すという、エンリケのあからさまな企みにイザベラはうんざりし始めていた。そしてついにイザベラは、アラゴンのフアン2世と交渉し、その息子フェルナンドと再度結婚の約束を秘密裏に結ぶことに成功する。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_ISABELLA_TEXT_4">
      <Text>全陣営がイザベラとフェルナンドの結婚に賛成の態度を示した(当然ここにはエンリケは含まれず、当人はフランスとポルトガルでイザベラの夫探しを続けていた)が、まだ小さな問題が1つ残っていた。実は二人はまたいとこだったのである。教会の取り決めにより、血の繋がりが強いいとこ同士の結婚には大勅書が必要だったが、教皇はカスティーリャ、ポルトガル、フランスからの報復を怖れ、大勅書の発行には消極的になっていた。[NEWLINE][NEWLINE]イザベラ自身も非常に敬虔な女性だったため、教皇の許可がない結婚を拒否していた。その後フェルナンドは、ローマのロドリーゴ・ボルジア(後のローマ教皇、アレクサンデル6世)の助けを借り、ピウス2世の「大勅書」をイザベラに届けることに成功する。出所の疑わしい大勅書であったが、イザベラはこれに満足し、すぐに結婚を了承する。その後、アビラにある弟の墓参りを口実にしてエンリケの目を盗み、商人を装ったフェルナンドをカスティーリャへ侵入させる。シェークスピア作品のようなイザベラのこうした冒険は、1469年10月19日、バリャドリドにて執り行われたフェルナンドとの挙式で幕をおろすことになった。[NEWLINE][NEWLINE]かなり早い段階から結婚の事実を聞かされていたエンリケは、結婚を無効にするよう教皇に嘆願する。しかし、新教皇のシクストゥス4世は前教皇とは違い、カスティーリャの脅しに一切臆することなく、結婚した二人に本物の大勅書を贈るなどしてその企みを一蹴する。[NEWLINE][NEWLINE]その数年後の1474年にエンリケが死を迎えると、カスティーリャ全土で後継者の座を巡る戦争が勃発した。ポルトガルがエンリケの娘フアナを支持する一方で、イザベラはフェルナンド経由でアラゴンから援助を受け、その後フランスの支持も取りつけた。この戦争は4年間続いたが、最後にはシクストゥス4世が再びイザベラに手を差し伸べたことで決着する。この時、教皇はフアナとアルフォンソ5世の結婚を無効にしたが、皮肉なことにその理由は、近親者同士による結婚であった。フアナはカスティーリャの王女と女王の称号を奪われ、1479年1月20日、ついに王位はイザベラの手に渡ることになった。[NEWLINE][NEWLINE]政権初期のイザベラは、権力基盤の強化とイベリア半島でのレコンキスタ(国土回復運動)の継続に時間を費やした。そして1492年、イザベラ政権はついに、歴史にその名を刻む瞬間を迎えることになる。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_ISABELLA_TEXT_5">
      <Text>レコンキスタの完成やクリストファー・コロンブスへの支援、異端審問の強化など、イザベラにまつわる有名な出来事のほとんどがこの年に起きている。[NEWLINE][NEWLINE]レコンキスタとは、7世紀に渡って続いた戦いのことで、イスラム国家からイベリアの土地と覇権を取り戻すべく、イベリアの王たちが戦争を繰り広げた。レコンキスタ完成前の最後の200年間は、イベリア半島ではグラナダ王国がイスラム王朝最後の砦となっていた。イザベラとフェルナンドはレコンキスタを継続して行い、1482年に本格的に侵攻を開始した。また、自分の行いが神の意志によるものであると信じていたイザベラは、兵を鼓舞するために何度も戦場で祈りを捧げ、グラナダの外には十字に模した自分専用の拠点を建設していた。やがてイザベラの軍が勝利し、グラナダとの間に協定が結ばれたことで、700年に渡るレコンキスタが終わりを迎えることになった。[NEWLINE][NEWLINE]インドへの西回り航路の発見に情熱を注ぐ若い冒険家、クリストファー・コロンブスから援助の要請があったのは、イザベラ政権初期のことであった。大臣たちは、その計画が非現実的で、コロンブスの提案するアジアへの航路はありえないほど短く見積もられていると考えていた。しかし、ポルトガルのようにこの申し出を断る代わりに、イザベラは少額の金銭援助と国内の宿泊施設を無料で使用できる権利を約束した。その後もコロンブスは自分の計画を諸国の王に売り込み続けるが、ことごとく拒否されている。[NEWLINE][NEWLINE]グラナダからの帰国直後、イザベラは再びクリストファー・コロンブスから後援の依頼を受ける。イザベラは司祭からの助言を受け、今回は頑なにコロンブスの申し出を拒否する。コロンブスはこれに落胆しコルドバを離れようとするが、考えを変えるようにとフェルナンドが即座にイザベラの説得に当たる。それに応じたイザベラは、近衛兵を派遣してコロンブスを呼び戻し、今度は資金集めに取り掛かる。そして1492年8月3日、ついにコロンブスが運命の航海を開始し、10月12日にアメリカ大陸への上陸を果たす。この勇敢な冒険家に対するイザベラとフェルナンドの援助こそが、スペインによる航海と入植の黄金時代の礎となったのである。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_ISABELLA_TEXT_6">
      <Text>1478年にイザベラは、カスティーリャおよびアラゴンでのカトリックの正統性を保護するために、教皇による旧式の審問所の代わりとして新たにスペインで異端審問所の設置を行った。しかし1492年に入り、事態は悪化の一途を辿ることになる。[NEWLINE][NEWLINE]ドミニコ会の修道士トマス・デ・トルケマーダは、初代異端審問所長官に任命されると、信仰の統一政策をさらに積極的に推し進めるよう、2人の国王に働きかける。イザベラは自国のユダヤ教徒に対する過度の弾圧には(単に経済的理由から)否定的だったが、フェルナンドがトルケマーダに説得されたことで、イザベラも結局この考えに従った。1492年3月31日、アランブラ勅令が出され、ユダヤ教徒の排斥運動が始まる。およそ20万人のユダヤ教徒が一斉にスペインから脱出し、一部のユダヤ教徒だけが改宗を行ったが、その改宗者たちも非常に厳しい異端審問を受けることになった。[NEWLINE][NEWLINE]グラナダ地方に住むイスラム教徒たちには、もともと信教の自由が与えられていたが、この政策により改宗を迫られることになった。これが原因で多くのイスラム教徒が反乱を起こすようになると、ユダヤ教徒に対して行われたように、改宗・国外退去の強制を正当化する法が成立することになった。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_ISABELLA_TEXT_7">
      <Text>成長を続けるスペイン帝国の安定に尽力していたイザベラは、自分の時のような後継者争いが起こらないことを願い、自分の子供たちと他のヨーロッパ諸国との間に関係を築こうと働きかける。そして、困難を乗り越えたイザベラはついに、イベリア半島の統一を果たすこととなった。その後、長男をオーストリア大公妃と結婚させているが、これはハプスブルク家との関係を築くことを目的としたもので、長女にはポルトガルのマヌエル1世を結婚相手に選んでいる。しかしイザベラの計画は、この2人の子供たちが早くに死んでしまったことで失敗に終わった。女王の座は次女へと引き継がれ、狂女王フアナが誕生することになる。ブルゴーニュ公フィリップと結婚したフアナが、トラスタマラ家最後の女王となり、その後この王冠はハプスブルク家の手に委ねられることになった。[NEWLINE][NEWLINE]イザベラは1504年に逝去し、グラナダの王宮礼拝堂に埋葬された。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_ISABELLA_TEXT_8">
      <Text>イザベラ政権下では、スペインが統一を果たし、イベリア半島のレコンキスタが完成し、中央集権が確立した。またイザベラは、次世紀に支配的な力を持つようになる軍事機構(無敵艦隊)の基礎を作り、スペイン教会に改革を起こし、アメリカ大陸入植の礎も築いた。イザベラを異端審問の中心人物として挙げ、ユダヤ、イスラム教徒の迫害者として批判する者も多いが、この女王をカトリックの聖者の列に加えようと活動している人物たちもいる。他宗教を迫害するといった問題のある政策も行ったが、現在でもイザベラが、最も重要で影響力のあるスペイン国王の一人であることには疑いようがない。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_ISABELLA_TITLES_1">
      <Text>カスティーリャおよびレオンの女王</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_ISABELLA_TITLES_2">
      <Text>アラゴン、マヨルカ、ナポリ、およびバレンシアの女王</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_SPAIN_CONQUISTADOR_HEADING">
      <Text>コンキスタドール</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_SPAIN_CONQUISTADOR_HELP">
      <Text>海の向こう側にある土地の偵察や植民地化に特化した中世のユニット。スペインのみ生産可能。騎士の代替ユニット。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_SPAIN_CONQUISTADOR_STRATEGY">
      <Text>多目的ユニットであるコンキスタドールは、陸海の両方で強力な力を発揮する。騎士の代替ユニットであり、陸上ではその視界の広さから非常に優秀な斥候となる。新しい都市を発見する特殊能力を持っているが、スペインの首都が存在する大陸では使用できない。出航時に役立つ守備的なレベルアップを所持しているため、海上では海軍ユニットからの攻撃に対して防御態勢を取ることができる。騎士とは異なり、ペナルティを受けずに都市を攻撃することができる。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_SPAIN_CONQUISTADOR_TEXT">
      <Text>コンキスタドールとは、16、17世紀に新世界の多くの土地を侵略したスペインの兵や探検家たちのことで、アメリカ上陸直前にはスペインからムーア人を締め出すことに成功するなど、優秀な熟練の軽騎兵たちで構成された集団であった。馬に乗ったこの軽騎兵は険しい地形をものともしなかったため、馬をほとんど持っておらず、恐ろしい敵から逃れる術のなかった新世界の原住民には特に有効であった。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_SPAIN_FACTOID_HEADING">
      <Text>スペインの擬似事実</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_SPAIN_FACTOID_TEXT">
      <Text>スペイン帝国が残した遺産のなかで最も有名なものといえば、その言語であろう。スペイン語の使用者は現在、約5億人に上り、世界で2番目に多く使われている言語となっている。[NEWLINE][NEWLINE]2010年に巨大な太陽熱プラント、ラ・フロリダを完成させたスペインは、太陽光発電の先進国としてアメリカを凌ぐ存在になっている。また、スペインの電力の50%以上が風力発電で賄われているため、ドン・キホーテにとっては非常に不愉快な国でもある。[NEWLINE][NEWLINE]実際にやるかどうかは別として、理論上スペインでは、どこで服を脱いでも法に触れることはない。[NEWLINE][NEWLINE]ベレー帽は、スペインのピレネー山脈北東部に住むバスク人が発明したものである。[NEWLINE][NEWLINE]スペインの作家、ミゲル・デ・セルバンテス・サアベドラの著作ドン・キホーテは、世界初の現代小説とされている。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_SPAIN_HEADING_1">
      <Text>歴史</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_SPAIN_HEADING_2">
      <Text>地勢と気候</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_SPAIN_HEADING_3">
      <Text>歴史初期: クロマニヨンからケルト</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_SPAIN_HEADING_4">
      <Text>ローマ人の登場</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_SPAIN_HEADING_5">
      <Text>ムーア人の到来</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_SPAIN_HEADING_6">
      <Text>レコンキスタ、統一、異端審問</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_SPAIN_HEADING_7">
      <Text>最盛期のスペイン、新世界の指導者たち</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_SPAIN_HEADING_8">
      <Text>困窮と戦争、休まることのないスペイン</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_SPAIN_HEADING_9">
      <Text>現在と未来</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_SPAIN_STATBOX">
      <Text>[NEWLINE] 指導者: イザベラ[NEWLINE] 固有ユニット: テルシオ[NEWLINE] 固有ユニット: コンキスタドール[NEWLINE][NEWLINE]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_SPAIN_TERCIO_HEADING">
      <Text>テルシオ</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_SPAIN_TERCIO_HELP">
      <Text>支配的な力を持つルネサンス時代の軍事ユニット。スペインのみ生産可能。代替元であるマスケット銃兵よりも[ICON_STRENGTH]戦闘力が高く、対騎乗ボーナス(50)を所持している。ただし、生産コストはこちらの方が高い。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_SPAIN_TERCIO_STRATEGY">
      <Text>テルシオは2つあるスペインの固有ユニットのうちの1つで、他文明ではマスケット銃兵に当たる。マスケット銃兵よりも戦闘力が高く、対騎乗ユニット戦では戦闘力が倍になる。ただし、生産コストはこちらの方が高い。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_SPAIN_TERCIO_TEXT">
      <Text>テルシオは、部隊を長槍兵と火縄銃兵(原始的な火器で武装している兵)で構成するという優れた軍事的革新技術であり、16世紀初期にスペインの将軍ゴンサロ・フェルナンデス・デ・コルドバによって考案された。テルシオ(スペイン方陣とも呼ばれる)では、格子状に陣形を組み、お互いを守るように長槍兵と火縄銃兵を配置する。この方陣の有利な点は、遠距離では火縄銃兵が攻撃を行い、近距離では長槍兵が使用できることにある。その後この布陣は1世紀以上にわたり、ルネサンス期の戦争で無類の強さを誇るようになった。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_SPAIN_TEXT_1">
      <Text>スペインは、北アフリカとヨーロッパの間にあるイベリア半島に位置する国で、先史時代から現代に至るまで重要な地域として存在してきた。かつては世界一の力を持つ帝国だったが、後に厳しい戦争と数世紀にわたる政治的不安を経験することになる。新世界の発見と植民地化のみならず、数多の独立戦争も経験してきたスペインは地球規模の影響力を保持し続ける数少ない国の一つとなっている。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_SPAIN_TEXT_2">
      <Text>スペイン王国は世界で51番目に大きい国土を持つ国で、カリフォルニア州と比べてもわずかに約8万平方キロメートル広いだけである。国の大部分が高原と山で占められており、南にはシエラネバダ山脈が、東にはピレネー山脈が連なる。スペインの最高峰は、スペイン領カナリア諸島のテネリフェ島にある火山、テイデ山である。[NEWLINE][NEWLINE]スペインの気候は非常に多様で、これは植民地を除いた大陸だけで見てみても同様である。地中海に面する南方は穏やかな地中海性気候を持つ半乾燥地域だが、中央の平原は大陸性気候そのものであり、北部については海洋性気候と山岳性気候が入り交じったものになっている。また一般に信じられているのとは違い、スペインの中心部ではあまり雨は降らない。降水量が多いのは主に山岳地域である。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_SPAIN_TEXT_3">
      <Text>考古学的見地から、イベリア半島に最初に人類が現われたのは約3万2千年前だと考えられており、アルタミラ洞窟にはこの移民たちの手による有名な壁画が残されている。イベリア半島には主に、イベリア人とケルト人の2種類の部族が住んでおり、前者は南部と東部に、後者は北部と西部に分布していた。半島はケルト人とイベリア人を貿易の窓口へと成長させ、現在のセビリアに位置する都市タルテソスといった土地では、フェニキアやギリシャの商人たちが金銀を大量に取引していた。また、フェニキア人やギリシャ人やカルタゴ人による貿易植民地も、半島の地中海沿いにいくつか建設された。外国から富と権力が流れ込んできてはいたが、植民地はその地域の人々によってしっかりと管理されていた。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_SPAIN_TEXT_4">
      <Text>この状態は紀元前210年に、ローマが第2次ポエニ戦争でカルタゴの植民地を占領するまで続いた。次いでローマはイベリア半島の中心部へと進軍を開始し、半島のほぼ全てを支配下に置いた。その後500年をかけて、ケルト人とイベリア人は着々と「ローマ化」されていき、その地域の貴族たちは正式にローマの貴族として認められるようになった。また、半島内には道路と交易所が多数作られ、有名な水道をはじめとする新たな灌漑技術が確立されるようになった。キリスト教もこの頃に広がり始め、地方の住人たちにすぐに浸透していった。[NEWLINE][NEWLINE]しかし、紀元409年に、ゲルマン民族によるガリアへの大規模な侵攻時に、スエビ族とヴァンダル族が半島(以降はヒスパニアもしくはイベリアと呼ばれる)に侵入したことで、ローマはイベリアの実権を失ってしまう。イベリアを追われたローマは、現在のガリシアとポルトガルに当たる位置に新たな王国を建設するが、その手元にはイベリアに侵入した部族たちに抵抗できるほどの資源は残されていなかった。ヴァンダル人はすぐにイベリア全土に広がっていき、ローマ人たちを南部の海岸沿いの狭い地域、スペインへと追いやった。東ローマ帝国はこの地の利を生かしてイベリアを取り返そうとするが、その直後に半島全てが西ゴート族の支配下に置かれることになった。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_SPAIN_TEXT_5">
      <Text>西ゴート族は、その後3世紀にわたってイベリアの実権を握り続けたが、イスラム帝国ウマイヤ朝が突如として侵攻を開始し、半島全体を支配下に置いたことで、支配者の座を追われることになった。ムーア人によるこの巨大な軍団は、北アフリカからジブラルタルへと入り、711年から718年のわずか7年間でイベリアのほぼ全域を手中に収めた。新たなイスラムの勢力からは改宗こそ強要されなかったが、キリスト教徒やユダヤ教徒は特別な税の支払いを要求され、やや差別的な扱いを受けることになった。この不利益は(当時としては)あまり大きなものではなかったが、多くの住民たちがイスラム教に改宗することになった。[NEWLINE][NEWLINE]この侵入者たちは、同じ信仰と同じ目的を共有していながら全くまとまりがなかったため、すぐにいくつかのムーア人グループが離脱し、自分たちの国をバレンシアやグラナダに作るようになった。11世紀には再びイスラムの領土が分裂し始め、残っていたキリスト教国家に領土の拡大を許すようになる。その後、キリスト教国家とイスラム教国家の間でイベリアの覇権を巡る戦いが数世紀にわたって続き、ついにはレコンキスタが誕生することになる。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_SPAIN_TEXT_6">
      <Text>722年(ただし本格化するのはだいぶ後)のコバドンガの戦いからはじまったとされるレコンキスタは、キリスト教徒がイベリアの覇権をイスラム教徒から取り返そうとしたことからこのように呼ばれるようになった。レコンキスタによってアストゥリアスやアラゴンといった重要なキリスト教国家が多く誕生したが、ほとんどのイスラム教国家は自国領を死守し続けた。両国家はその後700年にわたってイベリア半島の覇権を巡って戦いを続け、砦を建設したと思えば破壊され、優勢になったかと思えば劣勢に追い込まれ、毎年のように国境線を引き直し続けてきた。徐々にキリスト教国家がイベリアに広がっていったが、それでもまだ勝敗の行方ははっきりしなかった。[NEWLINE][NEWLINE]しかし1469年、イザベラ1世とフェルナンド2世が結婚し運命的なカスティーリャとアラゴンの連合国が誕生したことで、この膠着状態が打破されることになる。2人の国王がグラナダにあるイスラムの要塞に集中的に攻撃を仕掛けたことで、1492年についに、781年間続いたイスラムによるイベリアの支配に終止符が打たれることになった。[NEWLINE][NEWLINE]この二人にとって記念すべき年となった1492年には、イザベラの支援を受けていたクリストファー・コロンブスがアメリカに到達し(新世界の植民地政策の先駆けとなった)、イベリアに住むユダヤ教徒にはキリスト教への改宗が強要されようになった。改宗に応じなかったユダヤ教徒は異端審問によって追放され、場合によっては処刑された。[NEWLINE][NEWLINE]イザベラとフェルナンドによる統一国家は、エスパーニャ(スペイン)として知られるようになり、その後、新世界の豊かな植民地と共に、世界最強の国家へと変貌を遂げることになった。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_SPAIN_TEXT_7">
      <Text>最盛期にスペインは、北アメリカと南アメリカに広大な土地を、ヨーロッパには細切れの領土を保有していた。さらには、北アフリカに様々な都市を置き、東インドの全てを手中に収め、全世界に影響を及ぼしていた。大航海時代に世界を主導したスペインは、莫大な量の富と貿易品を植民地と公国から集め、太陽の沈まぬ国という呼称そのままを体現した帝国となっていた。[NEWLINE][NEWLINE]新世界との間に確立した新しい貿易路からは、これまでにない知識や文化のみならず、希少金属(金など)や香辛料、植物などの新たな資源ももたらされた。隆盛を迎えたスペインでは、知的改革と宗教的改革が起こり、人間主義の拡大や宗教改革がはじまり、サラマンカ学派が誕生することになった。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_SPAIN_TEXT_8">
      <Text>大いなる力には大いなる責任が伴うのが常だが、少なくとも「バルバリア海賊に自国の沿岸都市の市民が奴隷として拉致される」いうような事態は誰でも避けたいはずだ。海賊とオスマンの脅威が拡大する一方で、スペインは定期的にフランスと戦争を起こしていた。カトリック帝国は宗教的動揺と数々の戦争によって打撃を受け、ヨーロッパ中に拡大していく宗教戦争へと引きずり込まれていった。どんな動揺や信仰であっても、直接人体に影響を与えることはなかったが、疫病は違った。1650年代に入るとセビリアで疫病が大流行し、帝国は大きく揺れることになった。[NEWLINE][NEWLINE]このような事態に陥ったことで、その力と影響力に衰えが見えはじめ、やがてその移ろいも急激なものへと変わっていった。最初にポルトガルとオランダに持っていた領土を失うと、他のヨーロッパの土地も失いはじめ、それに続く三十年戦争という消耗戦よって、軍事力も奪われていった。[NEWLINE][NEWLINE]戦争に次ぐ戦争がかつて栄華を誇っていた帝国を解体させ、この後2世紀にわたりスペインを苦しめ続ける。18世紀、ポルトガルに向かうためという言葉を信じたことで、ナポレオン・ボナパルトから詐欺的な侵攻を受ける。そして19世紀初期、1人のナショナリストが、フランスの支配に対し反乱を起こしたことで、スペイン独立戦争(半島戦争)が勃発する。最後には(主にロシア侵攻でナポレオンが大損害を受けたことにより)フランスから勝利を奪ったものの、結果的にスペインは政治的混乱に陥ってしまう。[NEWLINE][NEWLINE]その後、複数の植民地で独立戦争が勃発し、スペインはすぐに戦争へと突入する。後にこれは米西戦争と呼ばれる戦争へと拡大していった。没落したスペインを救うような出来事は20世紀に入っても起こらず、1930年代のスペイン内戦ではファシズムの台頭と権威主義者の政府を許し、その過程で約50万の人々が命を失った。一般的にはこの内戦こそが、第2次世界大戦の最初の戦争であるとされている。[NEWLINE][NEWLINE]1975年のフランシスコ・フランコ将軍の逝去後、スペインに王政が復活し、ついにスペインにも300年ぶりに回復の兆しが現れはじめる。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_SPAIN_TEXT_9">
      <Text>1978年、憲法の成立と共にスペインに民主主義が導入され、スペイン王フアン・カルロスにより、バスク人テロリストたちを核とした地方の急進的国粋主義者たちの反乱運動がついに鎮圧される。スペインは1982年にNATOへの参加を果たし、1986年には欧州連合の前身に当たる欧州共同体に加わった。[NEWLINE][NEWLINE]帝国としての栄光の日々から数世紀にわたる内外の混乱を経験したスペインは、再建を果たすと共に世界の新たな主要国として再び頭角を現し始め、現在では世界第9位の経済力と世界第10位の生活水準を誇るまでになっている。各国のアイデンティティーや文化は、その一部をスペインに起源を求めることができるものが多くあり、これにはニューオリンズの建設用の鉄からフィリピンのカトリック信仰といったものまである。スペインのように、最盛期から現在に至るまで長らく世界中に影響力を持ち続けている国家は今日の世界にはほとんど存在しない。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_SPAIN_TITLE">
      <Text>スペイン</Text>
    </Row>
  </Language_JA_JP>
</GameData>