<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!--Generated with LocalizationBuddy.-->
<!--Copyright Firaxis Games 2010-->
<!--All Rights Reserved-->
<GameData>
  <Language_JA_JP>
    <Row Tag="TXT_KEY_BELIEF_CLERICAL_MARRIAGE">
      <Text>神殿および寺院より[ICON_HAPPINESS_1]幸福度+3</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BELIEF_HAJJ">
      <Text>[ICON_CULTURE]文化力+5、[ICON_PEACE]信仰力+5 </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BELIEF_ICONOGRAPHY">
      <Text>寺院より[ICON_CULTURE]文化力+2 、[ICON_PEACE]信仰力+1</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BELIEF_INDULGENCES">
      <Text>[ICON_CONNECTED]交易路1つにつき[ICON_GOLD]ゴールド+2</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BELIEF_SALAT">
      <Text>神殿および寺院より[ICON_PEACE]信仰力+2</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BELIEF_THIRD_ROME">
      <Text>聖都が占領されると、その宗教を信奉している最も大きな都市が新たな聖都となる</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BELIEF_WORK_ETHIC">
      <Text>宗教を信奉している都市1つにつき[ICON_PRODUCTION]生産力+8</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_CHATEAU_HELP">
      <Text>都市に城壁がなければならない。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_CHATEAU_STRATEGY">
      <Text>シャトーは中世の建造物であり、都市の防御力を上昇させる。シャトーを建設するには、その都市に城壁が必要である。シャトーは代替元である城よりも費用がかかるが、城と異なり、都市に[ICON_CULTURE]文化力ももたらす。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_MADRASAH_HELP">
      <Text>この都市によって活用されているジャングルタイルから[ICON_RESEARCH]科学力+2。[NEWLINE][NEWLINE]都市に図書館があることが建設条件である。 </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_MADRASAH_STRATEGY">
      <Text>マドラサは中世の建造物であり、都市の科学力の産出量を増加させる。その都市がジャングルタイルの近隣にあれば、さらに大きな効果を得られる。マドラサを建設するには、その都市に図書館が必要である。マドラサは代替元である大学と異なり、[ICON_PEACE]信仰力ももたらす。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_STAVE_CHURCH_STRATEGY">
      <Text>板張り教会は都市の[ICON_PEACE]信仰力を向上させるとともに、宗教の創始速度や伝播速度を上昇させる。板張り教会を建設するには、その都市に神殿が必要である。板張り教会は寺院に取って代わる建造物であるが、維持費が不要であり、建設にかかる時間は寺院の半分で済む。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BUILDINGS_CHATEAU_TEXT">
      <Text>シャトーは上流階級の邸宅または別荘であり、通常は防備が施されていない。中世には主に自給自足を旨とし、領主の荘園(代々受け継がれてきた土地)から生活の糧を得ていた。たいていは広い土地に、主人一家の住まい、厨房、厩舎、醸造所、パン工房、倉庫、使用人小屋、画廊、舞踏場、図書室などが無秩序に建てられていた。シャトーは、大プリニウス、マエケナス、あるいはティベリウス帝といった、ガリアに暮らした古代ローマ帝国の貴族が好んだ開放的な邸宅｢ウィラ｣を原型としている。フランスの都市部でシャトーに相当したのが、都会の大邸宅「パレス」である。パリのルーヴル宮やリュクサンブール宮は、もともとシャトーだったのが、都市の成長につれてパレスへと変化したものだ。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BUILDINGS_MADRASAH_TEXT">
      <Text>「マドラサ」はアラビア語で教育機関全般を指す。宗教的要素を持ちながらも世俗の施設である場合が多く、その範囲は初等教育から高等教育までのすべてに及んだ。通常はモスクに併設され、医学、法学、科学、哲学、女子教育などに特化している場合もあった。最初のマドラサであるアル・カラウィーン大学は、紀元859年に、裕福な商人の娘ファーティマ・アルフィフリによって建てられた。王朝がファーティマ朝、アイユーブ朝、マムルーク朝と移行する間に、裕福な支配階級がマドラサを資金援助するという習慣がエジプトと中東全域に広まった。オスマン帝国最初のマドラサは、紀元1331年にイズニックに作られ、イスラム教スンニ派の伝統を踏襲した。ヨーロッパが停滞した中世暗黒時代、トルコとアラブ諸国のマドラサは西欧の叡智の粋を脈々と伝え、東洋の叡智と融合させたのである。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BUILDINGS_STAVE_CHURCH_TEXT">
      <Text>板張り教会は柱と梁で支える木造建築であり、ヴァイキングがキリスト教に改宗して以降、中世スカンジナビア全域で作られた。スウェーデンだけでも1000以上の板張り教会が建てられたと推定され、最古のものは1100年代半ばまでさかのぼる。板張り教会は宗教施設であるが、寄合所や文化センター、裁判所、さらには市場として使われることも珍しくなかった。初期の板張り教会は、地面を柵で囲い、その上に雪を落とすための傾斜の急な屋根を差し掛けただけのものだったという。板張り教会は凝った木の彫刻で飾られていたが、そうした彫刻の中には、キリスト教のモチーフに交じって前キリスト教時代の英雄や神話に題材をとった作品もあった。時代が進むと、地面に打ち込まれるのは隅柱だけとなり、骨組みを厚板で覆う造りになった。現存する板張り教会は30を数えるが、2つを除き、残りはすべてノルウェーにある。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_BELIEF_CHORAL_MUSIC">
      <Text>信徒が5人いる都市の寺院に[ICON_CULTURE]文化力+4</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_BELIEF_MESSIAH">
      <Text>宗教改革者が1人訪れるたびに、近隣都市にいるカトリック教信者の40%が改宗する。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_BELIEF_PAPAL_PRIMACY">
      <Text>[ICON_RELIGION_CHRISTIANITY]カトリック教都市国家に対する[ICON_INFLUENCE]影響力+15。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_BELIEF_RELIGIOUS_TEXTS">
      <Text>宗教が通常の5倍の速度で伝播する(活版印刷により9倍)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_BRIEFING">
      <Text>概要</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_CARAVEL">
      <Text>{@1_UnitName}が新世界を目指して旅立った！　この偉大な冒険を祝して{2_VPAmount}勝利ポイントが贈られる。勝利ポイントの対象になる遠征はあと{3_NumRemaining}回残っている。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_CITYSTATE_AUGSBURG_DESC">
      <Text>アウクスブルクはバイエルン南西部に位置する都市であり、紀元前15世紀にティベリウスによって建てられた。アウクスブルクは完成後すぐに、ローマの州ラティアにおける軍事と経済の中心地となった。紀元5世紀にはアッティラ、8世紀にはシャルルマーニュ、そして11世紀にはバイエルン公ヴェルフ1世の支配を受けるが、どの時代にも大きな発展を遂げた。アルプスを越える多くの交易路がこの地域を通過していたからである。1276年、アウクスブルクはその戦略的立地から、神聖ローマ帝国皇帝直属の自由帝国都市となる。このことが原因で、1600年代には宗教戦争の中心地となった。アウクスブルクは15世紀と16世紀に、有力な商家のフッガー家とウェルザー家の下で黄金期を迎えた。その潤沢な富がパトロンを求める芸術家たちを惹きつけたことで、音楽、文学、絵画、建築の主要都市にもなった。1806年、神聖ローマ帝国がナポレオンによって滅ぼされたことにより、アウクスブルクは自由都市の地位を失い、バイエルン王国の一部となる。さらにその後の100年には、産業革命によるドイツの統一と拡大に伴い、織物、鋼鉄、軍事産業の都市へと急激な転換を果たす。アウクスブルクは第2次世界大戦で大きな被害を受けたものの、現在ではヨーロッパの偉大なる都市として復活を遂げている。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_CITYSTATE_COLOGNE_DESC">
      <Text>紀元50世紀、ローマは自国の州である下ゲルマニアの防衛を目的として、ライン川沿いに要塞都市ケルンを建設した。ケルンはローマ人やフランク人の下で発展を遂げ、アルプス北部地域における商業と宗教の主要都市となり、785年には大司教座となった。ケルンは神聖ローマ帝国直属の都市であり、7選帝侯の1人と、皇帝によって指名された3人の大司教の1人が置かれていた。当時最大級の大聖堂を擁したケルンは、ライン川流域の主要な港や交易所としても繁栄し、有力な自治会として挙げられるカルトゥジオ会修道院の発祥の地となった。宗教改革では2人の大司教によってルター派への改宗が試みられたものの、ケルンはカトリック教の都市としてその信仰を守り続けた。1520年にはヨーロッパ屈指の歴史を持つ大学の学派によって、ルターの書が焚書に遭っている。1798年、ケルンは皇帝直属の都市としての地位を失った。1815年にウィーン会議によってプロイセンの支配下に置かれると、1871年には統一を果たしたドイツの一部となった。第2次世界大戦で、ケルンは連合軍から262回もの空襲を受け、その95%が破壊された。1959年になってようやく、ケルンは大戦前の人口を回復し、現代の産業都市として再生を果たした。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_CITYSTATE_GDANSK_DESC">
      <Text>ヴィスワ川のデルタ地帯沿い位置するグダニスク地域には2000年以上前から人が住んでいる。グダニスク（ドイツ語ではダンツィヒ）の街は980年にポーランド公のミェシュコ1世による砦の建設を機に生まれた。現在ポーランドで4番目に大きな都市であり、また国の主要な貿易港でもある。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_CITYSTATE_MECCA_DESC">
      <Text>メッカはモハメッドとコーランの生誕の地である。メッカはまた、イスラム教にとって最も神聖な都市であり、全イスラム教徒が責務として訪れる巡礼地でもある。メッカの起源については神話を除いて明らかになっていないが、6世紀までには香辛料貿易の重要な中継地点となり、ラクダ隊商のおかげで当時最も裕福な都市に数えられていた。570年にモハメッドが誕生すると、それ以来、イスラム教とメッカは切っても切れない関係となった。やがてモハメッドがメディナに入ったことで、急激な拡大を見せていたイスラム王国の政治的中心地はメディナに移る。しかし、カアバ神殿の近隣への居住を希望する学者や信徒は増加し、巡礼者への必需品の提供を申し出る商人や店主も急増した。それにより、メッカは数々のカリフや征服者の盛衰を経験しながらも、その後数世紀にわたって繁栄を続けた。メッカは紀元1517年にオスマン帝国の一部となるが、第1次世界大戦の終結でオスマンが崩壊すると、サウジの支配下に置かれた。現在、メッカには世界最大のモスクであるアルマスジド・アルハラームが置かれており、有名なマドラサをはじめ、宗教や歴史にまつわる場を多数目にすることができる。また、メッカへの巡礼は現在でもイスラムの五行に含められている。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_CITYSTATE_NAPLES_DESC">
      <Text>ナポリは紀元前9世紀にギリシャの植民地として建設された都市であり、また人間が途絶えることなく住み続けている世界最古級の都市でもある。ナポリはやがて、後に帝国となるローマ共和国の一部となった。ヨーロッパの縮図とも言えるナポリは、多くの支配者たちがその文化と血の痕跡を残しながら盛衰を繰り返すのを目撃してきた。1282年から1816年には、裕福で活気に満ちたナポリ王国の中心地として栄え、当時の列強諸国の中でも重要な役割を果たす都市となっていた。その後は、フランス、スペイン、オーストリア、スペイン、フランスの順に支配を受け、ナポレオン戦争の終結とともに独立を果たす。1815年、ナポリはウィーン会議によってシチリアと合併を果たし、1861年にイタリアが統一されるまで、両シチリア王国として歴史にその名を刻んだ。ナポリは2800年にわたるその歴史において、偉大な芸術や建造物、商業などを数多く世に残し、地中海で一、二を争う重要な都市に数えられている。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_CITYSTATE_POLOTSK_DESC">
      <Text>ポラツクは10世紀から12世紀にかけて、現在ベラルーシがある地域における主要なスラブ勢力だった。しかし13世紀にはリトアニアの従属国となり、次第にその重要性は失われていった。1812年にナポレオンがロシアに進撃した際、ポラツク近郊の2か所で戦いが行われた。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_CITYSTATE_RIGA_DESC">
      <Text>2世紀ごろに人が住み始めたリガは、中世初期にビザンチンとの貿易路であったドヴィナ・ドニエプル川沿いの貿易拠点となった。中世盛期にはハンザ同盟の加盟都市として繁栄を見せた。現在はラトビアの首都にしてバルト三国最大の都市である。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_CITYSTATE_TUNIS_DESC">
      <Text>チュニスは紀元前2千年紀にベルベル人によって建てられ、紀元前146年には、ローマとカルタゴとの戦いによって破壊された。その後ローマ人によって再建され、ローマの統治下に置かれるが、チュニスが最盛期を迎えたのは7世紀のアラブ諸国政権時であった。チュニスはヨーロッパに近接していることから、戦略的に重要な土地とされ、900年代以降は地中海西部のさまざまなイスラム帝国がチュニスを主要な海軍基地とした。チュニスは1159年、反乱を通して実権を握ることになったアルモハド・ハル・ムミンの手で貿易都市としての地位を確立し、12世紀から16世紀までは戦略的に重要な港を持つ裕福な都市として繁栄した。1534年、チュニスはオスマン帝国によって名目程度に占領される。1574年になると一時的にスペインの支配を受け、その後は独立状態にあったオスマンの州総督の支配下に置かれた。チュニジア王国の指導者たちの下では、伝統的な商業や産業に加えて、後に隆盛を迎えるバルバリア海賊による略奪までもがもたらされた。チュニスは数々の反乱、侵略、支配を経験した後、1881年から1956年まではフランスの支配下に置かれた。やがてフランスの撤退により独立を果たしたチュニスは、チュニジアの首都として、地域の商業と文化の中心地となった。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_CIV_ARABIA_HEADING_1">
      <Text>歴史</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_CIV_ARABIA_TEXT_1">
      <Text>ムワッヒド朝は、12世紀初期にベルベル人のイブン・トゥーマルトによりモロッコのアトラス山脈に開かれた。宗教改革運動を起源とするムワッヒド朝は、トゥーマルトによるムラービト朝への反乱に端を発する。そして、ベルベル人とムーア人部族を統一すると、数十年でマグレブとモロッコ全土を支配するまでになった。やがてムワッヒド朝は熱狂的な信仰心を活力として海峡を越え、イベリア半島(現ポルトガルとスペイン南部)にまでその領土を拡大し、1170年にはセビリアに首都を移した。[NEWLINE][NEWLINE]ムワッヒド朝はその後、イベリア半島を手に入れようとするキリスト教国家から幾度となく攻撃を受けるが、1212年までこの地を統治し続けた。同年に起きたナバス・デ・トロサの戦いで、ムハンマド3世はカスティリア、アラゴン、ポルトガル、ナバラの連合軍に敗れた。ムーア人の土地はその後40年をかけてキリスト教国家に奪われ、1236年には偉大な都市コロドバが、1248年にはセビリアが占拠された。1260年までには、レコンキスタによって要塞都市グレナダがムーア人唯一の都市となっていたが、グレナダはその後250年にわたって独立を守り続けた。[NEWLINE][NEWLINE]一方アフリカでは、ノルマン人冒険者たちの侵攻やカスティリアと同盟を結んだ先住民の反乱を退けることに成功している。しかし、後にマグレブを支配するザナータ族のマーリン朝といった他民族の反乱や侵攻によって、ムワッヒド朝は徐々に地方の土地や都市を失っていく。1265年、ムワッヒド朝最後の指導者イドリス・アル・ワシクの時代には、王朝の都市は首都のマラケシュだけになっていた。そのマラケシュが1268年に包囲を受け、1296年9月に陥落すると、イドリスは奴隷によって暗殺された。[NEWLINE][NEWLINE]ムワッヒド朝は後のイスラム王朝とは比べものにならないほど、さまざまな芸術と学問を後世に残した。アル・マンソーなどのカリフたちは、アベロエスやユダヤ人のマイモニデスをはじめとする哲学者たちの支援と保護を行った。ムワッヒド朝の建築物は非常に有名であり、その代表として、セルビアのヒラルダやマラケシュのクトゥビーヤ・モスク、ラバトのハッサンタワー、サフィのミナレットなどが挙げられる。ユダヤ文化が「黄金時代」を迎えたこの時代には、ムーア人のイベリアにキリスト教ヨーロッパの各地からユダヤ人たちが集まり、医薬や科学の発展に貢献した。ムワッヒド王朝自体はわずか160年で滅びたものの、その文化的貢献は北アフリカとイベリアに今も影響を与え続けている。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_CIV_OTTOMAN_HEADING_1">
      <Text>歴史</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_CIV_OTTOMAN_TEXT_1">
      <Text>オスマントルコの存在が初めて西ヨーロッパに知られたのは、オスマンの部族たちがアントリアのセルジューク朝に移住した紀元1227年であった。やがて首領のエルトゥールルが、衰えつつあったアントリア西部のセルジューク朝の領土に公国を建国し、その息子に当たるオスマン(ヨーロッパ人によって帝国はこの名で呼ばれるようになった)と孫のオルハンが帝国の領土を大きく拡大していった。軍事的に優れた能力を持っていたこのトルコ人たちは、1362年までにはダーダネルス海峡を越え、ビザンチン最後の領土であるバルカンへと侵入した。1453年には、スルタンのメフメト2世がビザンチンを占領し、イスタンブールに改名して同国の首都としたことで、オスマン帝国は列強諸国に名を連ねるようになった。オスマン帝国はその後、中世で最も巨大かつ最も長い歴史を持つ帝国へと成長する。[NEWLINE][NEWLINE]ギリシャ正教会の中心地コンスタンティノープルを手に入れたメフメトは、正教会主教のゲンナディオスと会談を行い、その洞察力の高さを証明してみせる。オスマン帝国はイスラム教を国教としていたが、正教会は財産権や自治権の保持と信仰に寛容になることを条件に、宗教以外の事項に対するオスマンの支配を受け入れる。その後、オスマン帝国内のキリスト教徒たちは帝国政府を支持するようになり、オスマン帝国が西のカトリック教国と対峙した際には帝国側で戦闘に参加している。[NEWLINE][NEWLINE]オスマン帝国はコンスタンティノープルを陥落させると、容赦なく西方と南方に領土を拡大していった。バルカン侵略後はレバントとエジプト方面に兵を進め、地中海東部の占領に成功する。オスマン帝国の海上交易路は、黒海、エーゲ海、地中海にまたがり、紅海を経由してインド洋とアジア諸国まで続いていた。ヨーロッパへの領土の拡大は、1529年と1532年にウィーンの門前で敗退するまで続いた。西部への領土の拡大を阻止されたオスマン帝国は、代わりに北アフリカの侵略に力を注ぐようになる。1566年までには、バグダッドからブダペスト、アルジェリア、メッカにまで領土を広げていた。[NEWLINE][NEWLINE]オスマン帝国はこの領土拡大期に、メフメトやセリム1世、スレイマン大帝といった、能力と見識のあるスルタンに長期にわたって恵まれた。正教会とユダヤ教に対する宗教的寛容さは経済と知識に恩恵をもたらし、多民族で混成された文化的伝統と社会的慣習が芸術と科学の黄金時代を導くことになった。マドラサによる無償教育、識字率の向上、支配層エリートからの援助により、オスマン帝国は西欧の王国以上に強固かつ穏やかな国となった。[NEWLINE][NEWLINE]しかし、1600年代を迎える頃には、オスマン帝国は長い衰退期に入っていた。モスクワ大公国の台頭と東方からのモンゴルの大進撃により、オスマン帝国によるカトリックヨーロッパへの領土拡大は終わりを迎えた。一方、地中海地方では、1571年にレパントの海戦が起こり、フェリペ2世に率いられたカトリック連合軍によってオスマン帝国の支配に終止符が打たれた。新世界から富が流入したことで、ヨーロッパはオスマンを通る交易路にはあまり依存しなくなっていた。宗教改革による大変動期には、オスマン帝国はもはやキリスト教ヨーロッパにとって脅威ではなかった。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_CIV_SONGHAI_HEADING_1">
      <Text>歴史</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_CIV_SONGHAI_TEXT_1">
      <Text>クルド族のイスラム王朝を起源とするアイユーブ朝は、サラーフ・ア・ディーン(サラディン)によって建国された、エジプトを中心とする王朝である。アイユーブ朝は12世紀から13世紀にかけて中東の大部分を支配し、1183年までには、エジプト、チュニジア、シリア、メソポタミア、クルディスタン、ヒジャズ、イエメン、そしてレバントの大部分を支配下に置いた。1187年には、アイユーブ軍が十字軍国家エルサレムを占領したことにより、獅子心王リチャード1世と尊厳王フィリップ2世による第3回十字軍遠征が行われた。[NEWLINE][NEWLINE]サラディンが死亡すると、その息子たちがスルタンの地位を巡って争いを起こしたが、最終的には1200年にサラディンの兄弟であるアル・アディルがその座を引き継いだ。しかし、王位継承争いが収まった1230年から1247年にかけて、アイユーブ朝はシリア人の反乱がきっかけで混乱に陥る。時を同じくして、反乱軍はイエメン、ヒジャズ、メソポタミア地方でも発起を成功させ、アイユーブ朝はとうとう分解された。アイユーブ王族の王朝はナイル川デルタ地域への十字軍の侵攻によって弱体化し、1250年にスルタンのアル・ムアザム・トゥーラーンシャーがマムルークの将軍たちに殺害されたことで終わりを迎える。アイユーブ王朝はその後、アレッポを中心に一時的に存続するが、1260年にはこの都市も略奪者モンゴルに飲み込まれた。アイユーブ朝に残されていたわずかな影響力も、それから数年も経たずに、モンゴルによって完全に消し去られた。[NEWLINE][NEWLINE]比較的短期間に終わったアイユーブ朝であったが、結果としてその支配地域に繁栄をもたらし、イスラム文化と科学の復興のきっかけを作った。そのアイユーブ朝はサラディンの集団主義的思考を基本とし、比較的寛大で理解ある国家であった。最初はダマスカスにあり、後にカイロへと移された首都では、芸術と文化が隆盛を極めた。またアイユーブ朝時代には、国の支援によりスンニ派のマドラサが非常に多く建設された。アイユーブ朝では特に、医学、薬理学、植物学の研究が盛んに行われ、イブン・アル・バイタール、アル・ダワール、ラシダン・アル・スリなどによって他の地域よりも数十年進んだ治療術が開発された。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_CIV5_DAWN_TEXT">
      <Text>シナリオ内容[NEWLINE]大離教によりキリスト教会が東西に分裂し、ビザンチンとローマを和解させるための取り組みは全て失敗に終わっていた。一方、トルコ皇帝のイスラム軍は、コンスタンティノープルの占領に向けて圧力を強めていた。それに応じる形で、教皇ウルバヌス2世は、ビザンチンの支援と聖なる大地の解放のために十字軍の派遣を呼びかけた。このシナリオは、宗教と宗教によるドラマチックな戦いが舞台となる。血みどろの戦いが眼前に迫る中、史実のように文明を維持し、世界をルネサンスの栄光へと導け。[NEWLINE][NEWLINE]勝利条件[NEWLINE]200ターン終了後、スコアが最も高い文明が勝利となる。特別シナリオの勝利ポイントは次の方法で獲得することができる。[NEWLINE][ICON_BULLET]聖都を統治:国教の聖都かエルサレムを統治する(または同盟を結ぶ)。(1ターンにつき10勝利ポイント)[NEWLINE][ICON_BULLET]神聖ローマ帝国皇帝:すべての国と都市国家による選挙で最多得票を獲得し、神聖ローマ帝国皇帝に選出される。(250勝利ポイント)[NEWLINE][ICON_BULLET]新世界:「探検」のテクノロジーを獲得後、キャラベルを西に派遣する。[NEWLINE][ICON_BULLET]宗教戦争:他宗教を信奉している都市を占領する。[NEWLINE][NEWLINE]特別ルール[NEWLINE]ゲーム開始時点で、カトリック教(聖都:バチカン市国)、東方正教 (聖都:コンスタンティノープル)、イスラム教(聖都:メッカ)の3つの宗教が成立している。国教の聖都(またはエルサレム)を統治し、創始者の信仰の証による恩恵にあずかれ。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_CIV5_SPAIN_CONQUISTADOR_HELP">
      <Text>他国の偵察や他国への入植に特化した中世のユニット。スペインにのみ生産可能である。「探検」の習得後、マップの最西端にコンキスタドールを3体派遣すると、新世界勝利ポイントと[ICON_GOLD]ゴールドを獲得できる。騎士の代替ユニットである。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_CIV5_SPAIN_CONQUISTADOR_STRATEGY">
      <Text>多目的ユニットであるコンキスタドールは、騎士の代替ユニットとして登場し、陸海の両方で強力な力を発揮する。視界が広いため、陸上では非常に優秀な斥候ユニットとなる。新しい都市を発見する特殊能力を持っているが、スペインの首都が存在する大陸では使用できない。防御能力のある出航のレベルアップを有するため、海上では海軍ユニットからの攻撃を防ぐことができる。騎士とは異なり、ペナルティを受けずに都市を攻撃することができる。「探検」の習得後、マップの最西端にコンキスタドールを3体派遣すると、新世界勝利ポイントと[ICON_GOLD]ゴールドを獲得できる。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_CONQUISTADOR">
      <Text>{@1_UnitName}が新世界を目指して旅立った！　新世界への遠征という偉業を祝して{2_GoldAmount}[ICON_GOLD]ゴールドと{3_VPAmount}勝利ポイントが贈られる。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_DESC">
      <Text>このシナリオは宗教と宗教によるドラマチックな戦いが舞台となる。血みどろの戦いが眼前に迫るなか、史実のように文明を維持し、世界をルネサンスの栄光へと導け。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_DIPLO_MY_SCORE_FUTURE_TECH">
      <Text>{1_Num}(特別シナリオ勝利ポイントから) [NEWLINE](聖都の所持、神聖ローマ皇帝選挙)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_DIPLO_VOTE">
      <Text>神聖ローマ皇帝選挙</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_DIPLO_VOTE_TT">
      <Text>次期神聖ローマ皇帝を選出するために投票を行ってください！</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_EO_DIPLOMACY_AND_UN_VOTE">
      <Text>外交[NEWLINE][NEWLINE]神聖ローマ皇帝選挙まであと{1_Num}ターン。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_FIRST_REFORMER">
      <Text>謙虚な牧師マルティン・ルターは、カトリック教会による職権の乱用を非難する『95ヶ条の論題』を発表した。これが{@1_CityStateName}を席巻し、{@1_CityStateName}はついにプロテスタントに改宗した。果たしてルターの教えは人々の間に根付くのだろうか？</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_FIXED_MAP">
      <Text>史実</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_HAVE_FOUNDER_BELIEFS">
      <Text>聖都エルサレムの所持により、信徒の信仰の証からボーナスを獲得。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_HRE_WINNER">
      <Text>神聖ローマ{1: gender feminine?女帝; other?皇帝;}:{1_LeaderName}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_LEADER_ALMANSUR_HEADING_1">
      <Text>歴史</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_LEADER_ALMANSUR_LIVED">
      <Text>紀元1160年 - 1199年</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_LEADER_ALMANSUR_NAME">
      <Text>アブ・ユスフ・ヤアクーブ・アル・マンスール</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_LEADER_ALMANSUR_SUBTITLE">
      <Text>ムワッヒド朝の君主</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_LEADER_ALMANSUR_TEXT_1">
      <Text>アブ・ユスフ・ヤアクーブ・アル・マンスール(紀元1160年-1199年)は、ポルトガルの戦いでキリスト教国家のアルフォンソに父を殺害され、1184年に第3代ムワッヒド朝君主として即位した。マンスールは父の復讐を胸に抱いてイベリアに侵入し、キリスト教の都市を占領して略奪を行い、3000の捕虜と共にモロッコに凱旋した。モロッコに戻ると、それから数年間は王国の文化力と外交力の強化に力を注いだ。[NEWLINE][NEWLINE]アル・マンスール不在のイベリアでは再び「レコンキスタ」が起こり、カスティーリャ王アルフォンソ8世がムーア人の土地を取り戻そうとしていた。その後、30万とも言われる兵で組織された当時最大のキリスト教軍は、シルベスやベジャをはじめとするムワッヒド朝の都市を多数占領した。1195年、復讐を目的にイベリアに戻ったマンスールは、アルラコスの戦いでアルフォンソに圧勝する。この戦いはキリスト教軍に15万の犠牲者を出し、勝利したアル・マンスールは国民から「勝利者」の称号を贈られた。[NEWLINE][NEWLINE]アル・マンスールはこの軍事的成功だけでなく、卓越した能力で国を統治したことでも知られる。また、この時代には芸術と科学も発展を遂げており、マラケシュにはクトゥビーヤ・モスクとエル・マンスーラ、ラバトにはウダイヤのカスバが建築され、哲学者のイブン・ルシュド(キリスト教徒にはアベロスという名で知られている)をはじめとする学者や芸術家に援助が行われた。ラバトでは、後に世界最大となるモスクの建設が始まるが、アル・マンスール自身の早すぎる死によって建設は中断された。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_LEADER_ASKIA_DEMANDTRIBUTE_HAPPY">
      <Text>我々ならば、そなたたちの力を異教徒やこの世に巣食うゴキブリどもとの戦いに生かすことができようぞ。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_LEADER_ASKIA_FIRSTGREETING_1">
      <Text>ようこそ。我はアイユーブのサラディンである。我らは平和を尊ぶ民族だ。しかし、我らの土地にみだりに足を踏み入れようものなら、滅ぼされるものと覚悟せよ。過去に他の民族が犯した誤りを繰り返さないよう、注意することだ。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_LEADER_ASKIA_FIRSTGREETING_2">
      <Text>神の御加護を。我はアイユーブ朝のサラディンである。諸国との平和な共存を望んでいるが、必要とあらば戦うこともやぶさかではない。生を望むのであれば、我々を戦に駆り立てるような真似はせぬことだ。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_LEADER_ASKIA_FIRSTGREETING_3">
      <Text>ようこそ。我はサラディン、アイユーブ朝のスルタンである。我々は啓蒙の民であり、他国との平和的な知識の交換を望んでいる。ただし必要とあらば、いつでも祖国を守るために戦うぞ。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_LEADER_ASKIA_FIRSTGREETING_4">
      <Text>ようこそ。我はアイユーブのサラディンである。諸国との平和な共存を望んでいる。厄介事を引き起こそうというのなら、どこか他の場所でやるがよい。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_LEADER_ASKIA_TRADE_NO_HAPPY">
      <Text>その条件では承諾できない。アイユーブにとって不利益となる。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_LEADER_FRANCIS_HEADING_1">
      <Text>歴史</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_LEADER_FRANCIS_LIVED">
      <Text>紀元1494 - 1547年</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_LEADER_FRANCIS_NAME">
      <Text>フランソワ1世</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_LEADER_FRANCIS_SUBTITLE">
      <Text>フランス王</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_LEADER_FRANCIS_TEXT_1">
      <Text>フランソワ1世(1494年-1547年)は紀元1515年から逝去するまでフランスを統治し続け、自国の文化と政治の大変動を目撃した。神聖ローマ帝国皇帝カール5世とはキリスト教ヨーロッパの覇権を巡って長く敵対し、やがて宗教改革へと繋がる軍事と経済の大きな対立を引き起こす。1514年にルイ(3回結婚したにもかかわらず子どもに恵まれなかった)が逝去したことで、1515年1月1日、フランソワはノートルダム大聖堂でフランス王として戴冠することになった。[NEWLINE][NEWLINE]フランソワは実母が望んだような人文主義的な教育は受けていなかったが、後に「文人」として名を馳せた。戴冠以前からルネサンスの構想を抱いていたフランソワは、ダ・ヴィンチ、チェリーニ、デル・サルトといった当時の偉大な芸術家や学者に援助を行い、フランスに招いた人物たちの生活を維持するために多額の費用を投じた。フランソワはまた、多数の王室調査官を雇用してイタリアの書籍や文書の調査を行い、1537年にはフランスで新たに販売された本を王立図書館に納めさせるための法を制定した。[NEWLINE][NEWLINE]しかし、フランソワ1世で有名なものと言えば、何よりも軍事的指導者としての側面やその外交手腕である。イタリアを戦場とする軍事行動の多くは、個人的に嫌悪感を抱いていたカール5世に対するものであった。1515年、フランソワは戴冠直後にマリニャーノの戦いでスイスに勝利し、都市国家のミランを占領する。ところが1525年には、10年余り続いた小競り合いの末、パビアの戦いでスペイン軍に捕らえられてしまう。その翌年にマドリッドに幽閉されたフランソワは、強制的にマドリッド条約を結ばされた。[NEWLINE][NEWLINE]フランスに戻ったフランソワは即座に声明を出し、条約は脅迫により結ばされたものであり無効であると宣言する。これにより、ハプスブルク家とフランスによる2度目の一連の戦いが引き起こされた。オスマン帝国が同盟国として参加した1536年-1538年と1542年-1546年のイタリア戦争は、散発する内乱に遭っていたカールにフランソワがクレピーの和約を結ばせたことで、ようやく終わりを迎えた。フランソワはこの戦争の間に、ハプスブルク家のスペインと力の均衡を保つため、新世界とアジアに対する接触と領土の拡大を試みていた。1517年に作られたフランスの港ル・アーブルにより、この試みは容易に推し進められた。[NEWLINE][NEWLINE]1547年3月、ランブイエ城でフランソワ1世は逝去する。フランソワ1世が残した功績については現在でも論議が多い。文化的側面では大きな進歩をもたらしたが、それは国家の破産を代償としたものであった。1540年のフォンテーヌブローの勅令により具体化されたプロテスタントに対する迫害は、数度の虐殺と数十年にわたる社会不安を引き起こした。書籍や人文主義に理解を示す一方、ジョン・カルヴァンなどの思想家の追放につながる検閲も行った。フランソワは繰り返し戦争を行いながらも、フランスに計画的優位性や経済的優位性をもたらすことは一切なかった。フランソワ1世の影は良くも悪くも、その死後から数年にわたって大陸全土に影響を及ぼし続けた。
</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_LEADER_HARUN_FIRSTGREETING_1">
      <Text>ようこそ！　我はムワッヒド朝の君主、ヤアクーブ・アル・マンスールである。さあ、絢爛豪華な我が宮殿をともに愛でようではないか！</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_LEADER_HARUN_FIRSTGREETING_2">
      <Text>おお！　地平線から現れたのは新たな星であったか。我はムワッヒド朝のヤアクーブ・アル・マンスールである！　この歴史的な出会いを祝して叙事詩を記すとしよう！</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_LEADER_HARUN_FIRSTGREETING_3">
      <Text>ようこそ、異国の者よ！　我はムワッヒド朝の指導者、ヤアクーブ・アル・マンスールである。遠慮することはない、そなたの帝国について話して聞かせよ。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_LEADER_NAPOLEON_FIRSTGREETING_1">
      <Text>ようこそ。我が名はフランソワ1世、ルネサンス芸術の偉大なる庇護者である！</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_LEADER_NAPOLEON_FIRSTGREETING_2">
      <Text>ようこそ異国の者よ！　我が名はフランソワ1世、フランスの王である！　友には誠意を示し、敵には死を贈ろう。貴公はどちらかな？</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_LEADER_NAPOLEON_FIRSTGREETING_3">
      <Text>おお、ようやく会えたな。我が名はフランソワ1世、フランスの王である。さあ、こちらに来てくれ。海の彼方にある土地の分割方法を、偉大な両国で話し合おうではないか。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_LEADER_NAPOLEON_FIRSTGREETING_4">
      <Text>よくぞ来てくれた。我が名はフランソワ1世、ヴァロア家出身のフランスの王である。私の新しい城を見せてやろうか？</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_LEADER_SALADIN_HEADING_1">
      <Text>歴史</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_LEADER_SALADIN_LIVED">
      <Text>紀元1138 - 1193年</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_LEADER_SALADIN_NAME">
      <Text>サラーフ・ア・ディーン</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_LEADER_SALADIN_SUBTITLE">
      <Text>エジプトおよびシリアの初代スルタン</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_LEADER_SALADIN_TEXT_1">
      <Text>サラディンという名で有名なサラーフ・ア・ディーン・ユスフ・イブン・アイユーブは、クルド人貴族の一員として育ち、エジプトおよびシリアの初代スルタンとなった。サラディンは1138年頃にイラクのチクリートで生まれ、26歳のときには伯父のアサドから軍事的な訓練を受けるようになった。アサドは有力な司令官として、セルジューク朝のシリア人の州を統治するナル・ア・ディンに仕えていた。サラディンは十字軍やエジプト人強奪者ディルハムとの戦争において、ビルバイスでの足止めと、ギザ西部ナイル川付近での戦闘に参加している。抵抗を受けずにアレクサンドリアに入ることに成功したサラディンは、1169年にファティーマ朝のカリフであるアル・アディドによって大臣に指名される。その2年後には、ナル・ア・ディンから、エジプトにカリフの府を設立するよう命じられた。そして、ナルが逝去した1174年、サラディンはアイユーブ朝の建国を宣言する。 [NEWLINE][NEWLINE]エジプトに拠点を置いたサラディンは、その後の数年間を権力と領土の拡大に費やした。1173年に入る頃にはイエメンが、そして1174年には、サラディン軍の前に屈したダマスカスとハマスの要塞がシリアの一部となった。競争相手のザンギー朝に勝利したサラディンは、カイロに戻って政権の強化に力を注ぎ、カイロの要塞化、ユセフの井戸の掘削、ギザの橋の建設、複数のマドラサの建造などの事業を行った。しかし十字軍による侵攻を受けると、サラディンは1177年にパレスチナへの攻撃を開始する。[NEWLINE][NEWLINE]サラディンとキリスト教国家との戦争は、1193年にサラディンが逝去するまで鎮火することなく続いた。アイユーブ朝が手にした一連の勝利に加え、1187年には十字軍国家エルサレム(聖都も含む)を占拠したことで、サラディンはヨーロッパで悪名を馳せるようになっていた。その結果、戦争そのものよりもその虐殺行為で名高い第3回十字軍遠征が起こる。この遠征を率いたのは、イングランドの獅子心王リチャード、フランスのフィリップ2世、フレデリック・バルバロッサなどであった。1191年の9月を迎える頃には、戦闘に参加できる状態の十字軍の歩兵と騎兵は、それぞれ2000名と50騎にまで減少していた。1192年、ようやくリチャードとサラディンの間でラムラ条約が締結される。これを受けて、エルサレムはイスラムの統治を保ったまま、キリスト教徒の巡礼者にも開かれることになった。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_LEADER_SULEIMAN_FIRSTGREETING_1">
      <Text>おお、そなたに会えて嬉しいぞ！　我が髭と腹に誓い歓迎しよう。我はスレイマン、強大なトルコの民の指導者である！</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_LEADER_SULEIMAN_FIRSTGREETING_2">
      <Text>異国の者よ、トルコはそなたを歓迎しよう！　我はスレイマンである！</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_LEADER_SULEIMAN_FIRSTGREETING_3">
      <Text>ようこそ、異国の者よ！　我はスレイマン、トルコの民の指導者である！　この素晴らしい機会を祝う宴をもうけようではないか！</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_NEED_FOUNDER_BELIEFS">
      <Text>創始者の信仰の証によるボーナスを得るには、聖都エルサレムを支配下に置く必要がある。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_NEW_ORTHODOX_HOLY_CITY">
      <Text>{@1_OldHolyCityName}が占領された。新たに{@2_NewHolyCityName}がギリシア正教の聖都になった。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_NO_HRE_WINNER">
      <Text>神聖ローマ皇帝は選出されなかった(同得票数)。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_NO_ORTHODOX_CITIES">
      <Text>{@1_OldHolyCityName}が占拠された。他にギリシア正教を信奉している都市がないため、今後も{@1_OldHolyCityName}がギリシア正教の聖都となる。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_OTHER_ADOPTED_PROTESTANTISM">
      <Text>{@1_PlayerName}がプロテスタントに改宗した。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_OTHER_CARAVEL">
      <Text>{@1_PlayerName}が新世界に遠征隊を派遣した！　この偉大な冒険を祝して彼らに{2_VPAmount}勝利ポイントが贈られた。勝利ポイントの対象になる遠征はあと{3_NumRemaining}回残っている。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_POP_UN_ELEC_RESULTS">
      <Text>神聖ローマ皇帝の選挙結果</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_POP_UNITED_NATIONS_VOTE">
      <Text>神聖ローマ皇帝選挙！</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_RANDOM_MAP">
      <Text>ランダムヨーロッパ</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_RELIGION_CHRISTIANITY_PEDIA">
      <Text>ローマカトリック教会とは、ローマ教皇庁の保護を受けたキリスト教会の宗教観と教義を基本としている教派である。教会学者の見解によれば、教会の伝統、サクラメントに対する献身、聖書の解釈者である司祭により、他とは一線を画す教派になっているという。[NEWLINE][NEWLINE]現在残っている資料では、紀元107年にアンティオキアのイグナティウスが歴史上初めて「カトリック教会」という単語を使用している。初期のカトリック教会は、ローマ、アレクサンドリア、アンティオキアに置かれた3人の主教を中心に組織され、後にはコンスタンティノープルとエルサレムにも主教が置かれるようになった。ローマ主教は聖ペトロや都市ローマと密接な関係にあった為、特に強い影響力を保持していた。ローマカトリック教会は、紀元1054年に東方正教が台頭するまで、およそ1000年にわたってヨーロッパを席巻し続けた。それから約500年後、宗教改革によって主流派に数えられる新たな教派が誕生すると、ヨーロッパでは個人に根ざした信仰が好まれるようになり、カトリックの教義が拒否される場面が多く見受けられるようになった。[NEWLINE][NEWLINE]現在、ローマカトリック教会はバチカンに属さない信徒を「非カトリック教徒」とみなしているものの、聖書の解釈については寛容な姿勢を示している。ローマカトリック教会は現在でもキリスト教最大の教派であり、全世界に10億人以上の信徒を抱えている。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_SECOND_REFORMER">
      <Text>第2の宗教改革者ウルリヒ・ツヴィングリが説教を行ったことで、{@1_CityStateName}の市民がプロテスタントに改宗した。新たな聖書の解釈論が急速に広がっている。注意せよ！</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_SPECIFIC_DIPLO_STRING_1">
      <Text>あなたは他の宗教を信仰しています。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_SPECIFIC_DIPLO_STRING_2">
      <Text>彼らの宗教の聖都を征服しました！</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_SPECIFIC_DIPLO_STRING_3">
      <Text>彼らの宗教の聖都を解放しました！</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_THIRD_REFORMER">
      <Text>第3の宗教改革者ジャン・カルヴァンが説教を行ったことで、{@1_CityStateName}の市民がプロテスタントに改宗しはじめた。カルヴァンの書にはプロテスタント社会を構築するための具体案が示されている。カトリックを拒否するこの流れを止めることはできるのだろうか？</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_TITLE">
      <Text>ルネサンス時代へ</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_TRAIT_BRAVEHEART">
      <Text>ケルトより都市数の多い文明との戦闘時に戦闘ボーナス+20%。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_TRAIT_BRAVEHEART_SHORT">
      <Text>勇敢な心</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_TRAIT_ENHANCED_CULTURE">
      <Text>1ターンごとに[ICON_CULTURE]文化力+2。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_TRAIT_JUSTICE_SALADIN">
      <Text>占領した都市に無償で裁判所が供給される。ゲーム開始時からカイロにピラミッドが置かれている。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_TRAIT_JUSTICE_SALADIN_SHORT">
      <Text>サラディンの正義</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_TRAIT_LAND_TRADE_GOLD">
      <Text>[ICON_CONNECTED]交易路1つにつき[ICON_GOLD]ゴールド+2。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_TRAIT_LAY_IGORS_CAMPAIGN">
      <Text>全陸上ユニットの[ICON_MOVES]移動ポイント+1。ユニットの種類を問わず、移動ポイントを1消費するだけで川に隣接するタイルへ侵入できるようになる。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_TRAIT_LAY_IGORS_CAMPAIGN_SHORT">
      <Text>イーゴリ遠征譚</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_TRAIT_LOGOTHETE_COURSE">
      <Text>スパイが1人供給される。ゲーム開始時から聖都を持つ唯一の文明。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_TRAIT_LOGOTHETE_COURSE_SHORT">
      <Text>国政の責任者</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_TRAIT_SEVEN_CITIES">
      <Text>「探検」の習得後、マップの最西端にコンキスタドールを3体派遣すると新世界勝利ポイントと[ICON_GOLD]ゴールドを獲得できる。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_TRAIT_TERROR">
      <Text>全陸上ユニットに[ICON_MOVES]移動ポイント+1と「行軍」のレベルアップを付与する。これにより、全陸上ユニットの体力が1ターンごとに回復する。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_TRAIT_VIKING_FURY">
      <Text>出航時に[ICON_MOVES]移動ポイント+1が付与され、上陸時に消費する移動ポイントが1になる。白兵ユニットが移動ポイントを消費せずに略奪を行えるようになる。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_TRAIT_VIKING_FURY_SHORT">
      <Text>ヴァイキングの怒り</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_TURNSREMAINING">
      <Text>残りのターン数: {1_TurnsRemaining}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_UNIT_AUSTRIAN_HUSSAR_STRATEGY">
      <Text>軽騎兵は偵察や側面攻撃を得意としている。槍騎兵の代わりとなり、より強く、移動速度も速い。最初から「視界+1」のレベルアップを持っており、側面攻撃時にはボーナス+50%が付与される。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_UNIT_CARAVEL_STRATEGY">
      <Text>このシナリオでは、新世界を探索するためにキャラベル船を建造して資金を調達する。建造したキャラベル船をマップの最西端に移動させるとマップ上から消滅する(その代わりに勝利ポイントが贈られる)。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_UNIT_HELP_CARAVEL">
      <Text>ルネサンス時代の探索用海軍ユニット。このユニットをマップの最西端に移動すると勝利ポイントが贈られる。海軍白兵ユニット。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_UNIT_HELP_MUSLIM_CAVALRY">
      <Text>中世の強力な騎乗ユニットで、長槍兵を苦手としている。アイユーブのみが生産可能。騎士の代わりとなるが、都市攻撃時にペナルティを受けない。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_UNIT_RUSSIAN_COSSACK_STRATEGY">
      <Text>コサック騎馬兵はロシアの固有ユニットであり、槍騎兵の代わりとなる。ただし槍騎兵より強く、ダメージを負ったユニットとの戦いで戦闘ボーナスを得ることができる。この能力を持つコサックは、反撃時にとてつもない力を発揮する。前線に配置した農民たちを敵兵に飲み込ませ、ダメージを負った敵をコサック騎馬兵で一気に蹴散らせ！</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_UNIT_SONGHAI_MUSLIMCAVALRY_STRATEGY">
      <Text>アイユーブ朝固有のユニットで、他の文明では騎士に当たる。能力は騎士と同様だが、都市攻撃時には騎士を上回る能力を発揮する。また、攻撃後に移動することもできる。マムルークの機動力があれば、敵が防衛線を敷く前に目標に到達することができる。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_VICTORY_DIPLOMATIC">
      <Text>神聖ローマ皇帝選挙</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_VP_CITY_CAPTURE">
      <Text>{1_CivName:textkey}は{@3_CityName}(他宗教を信奉する人口{4_Population}の都市)を占領したことで勝利ポイントを{2_VP}獲得した。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_VP_CITY_CAPTURE_HUMAN">
      <Text>{@2_CityName}(他宗教を信奉する人口{3_Population}の都市)を占領したことで勝利ポイントを{1_VP}獲得した。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_VP_DIPLO_PROJECT_BUILT_BY">
      <Text>選挙に勝利してもシナリオは終了しない。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_VP_DIPLO_VOTES_NEEDED">
      <Text>バチカンは票を1票多く持つ</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_VP_FUTURE_TECH">
      <Text>特別シナリオ</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_VP_HOLY_CITY_CAPTURE">
      <Text>{1_CivName:textkey}は{@3_CityName}(人口{4_Population}の他宗教の聖都)を占領したことで勝利ポイントを{2_VP}獲得した。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_VP_HOLY_CITY_CAPTURE_HUMAN">
      <Text>{@2_CityName}(人口{3_Population}の他宗教の聖都)を占領したことで勝利ポイントを{1_VP}獲得した。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_WONDER_HAGIA_SOPHIA_HELP">
      <Text>この都市で誕生した伝道師は3回まで布教を行うことができる。この建造物がある都市に無償で寺院を提供する。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_WONDER_UNITED_NATIONS_DESC">
      <Text>サン・ピエトロ大聖堂はルネサンス後期にバチカンに建てられ、キリスト教の教会としては世界最大の広さを誇る。紀元64年に使徒ペトロが埋葬されたとされるこの場所には、埋葬の数年後に聖堂が建設され、やがて旧サン・ピエトロ大聖堂(紀元319年～333年にコンスタンティヌス帝によって建設が始まった)が建てられた。その後この聖堂は長期間放置されたことで荒れ果て、1505年に教皇ユリウス2世によって堂々とした聖堂へと建て替えられることになった。聖堂の建て替えは歴代の教皇と建築家に引き継がれ、完成したのは120年後のことであった。また、この巨大プロジェクトでは、資金の調達のために数人の教皇が免罪符を乱発しており、これが後にマルティン・ルターのプロテスタント運動を引き起こした。ルネサンス時代の著名人(ミケランジェロ、ラファエロ、ブラマンテ、ベルニーニなど)の協力を得て建設されたサンピエトロ大聖堂は、現在、西洋文化が残した偉大なる遺産の代表作としてその威容を誇っている。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_WONDER_UNITED_NATIONS_HELP">
      <Text>神聖ローマ皇帝の選挙を開始する。サンピエトロ大聖堂を持つ文明には票が1票多く与えられる。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_WONDER_UNITED_NATIONS_QUOTE">
      <Text>「岩山は、1人の人間が大聖堂を想像しながら凝視した瞬間、岩山ではなくなる」[NEWLINE] - アントワーヌ・ド・サン・テグジュペリ</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_YOU_ADOPTED_PROTESTANTISM">
      <Text>自国の都市の半分以上がプロテスタントの改革的教義を信奉している。これにより、あなたの国はプロテスタント国家と見なされる。あなたが所持すべき聖都: {@1_HolyCityName}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_RELIGION_ORTHODOXY_PEDIA">
      <Text>東方正教会はキリスト教で2番目に大きな教派であり、現在約3億人の信徒がいる。東方正教会では、「キリストのように」なるためのテオシスという精神的巡礼を通し、神へと最大限に近づくことを目標としている。[NEWLINE][NEWLINE]東方正教会はキリスト教の大分裂に端を発するが、紀元9世紀と10世紀にはコンスタンティノープル総主教の働きかけにより、ロシアのキエフやバルカンをはじめとする多くの東ヨーロッパ人に信仰されるようになった。フィリオクェや総主教に対する教皇の権限といった教義上の問題は、ローマとコンスタンティノープルの政治経済的対立でさらに悪化しキリスト教大分裂を引き起こした。この両派の戦いは、1204年にカトリック十字軍がコンスタンティノープルを占領したことで終わりを迎える。その後1453年にオスマン帝国によってコンスタンティノープルが占領されると、東方正教会は比較的寛容なこの帝国によってさらにローマから引き離された。自らを初期キリスト教の正統な後継者であると主張する東方正教会が隆盛を迎えたのは、ロシア皇帝時代のことであった。共産主義やバルカンの政教分離主義によってその勢いはやや衰えたものの、この数十年間で復活を遂げ、現在もキリスト教派の主流派としての地位を保ち続けている。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_RELIGION_PROTESTANTISM_PEDIA">
      <Text>宗教改革は、ドイツで起きた、カトリックの教義と習慣(特に救済、義認、聖書の解釈)への抗議を起源とする運動である。宗教改革は最終的に、キリスト教ヨーロッパに分裂をもたらした。[NEWLINE][NEWLINE]紀元1517年、大学都市ビッテンベルクのドイツ人司祭マルティン・ルターが、カトリック教会の特定の慣習を人文主義的な見地から非難する『95ヶ条の論題』を発表した。そのため、宗教に対してリベラルな考えを持つ思想家たちも、独自にカトリック教会を批判するようになった。その後、「福音主義」のルター派の思想はドイツとスカンジナビアに拡大し、スイスではジャン・カルヴァンによる「改革派教会」が起こった。一方、イギリスをはじめとする地域では、宗教が政治に深く関わるようになり、プロテスタント派はその存在感をさらに強めていった。一連のプロテスタント運動では、2つの教義が唱えられた。2つの間に多少の違いはあったものの、どちらの教義でも、ローマ教皇による解釈ではなく聖書そのものがキリスト教徒の唯一の導き手であり、救済は善行や免罪よりも個人とキリストとの繋がりによって達成されるものであるとされていた。[NEWLINE][NEWLINE]カトリックの分裂は一連の宗教戦争を引き起こし、その影響はこんにちでも目にすることができる。宗教改革によって数多くの運動や分裂が起こったが、現在のプロテスタントには、多数の教派を合わせて約6億7千万人の信徒がいる。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_EXPLORATION_DESC">
      <Text>大航海時代の口火を切ったのは、航海王子執政下のポルトガルであった。キャラベル船に乗り込んだポルトガルの一行は、アフリカの西海岸まで南下して希望岬を回ると、やがてインド洋へと到達した。1492年にクリストファー・コロンブスが航海を開始した頃には、中国とインドの富を得るために、西回り航路を発見することに力が注がれるようになっていた。その後の半世紀はスペインが主導権を握り、初の世界一周(フェルディナンド・マゼランが率いたが、マゼラン自身は航海の途中で死亡している)を果たすと、アメリカ先住民族の国を多数占領した。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_EXPLORATION_HELP">
      <Text>新世界開拓を象徴する高価な海軍ユニットである[COLOR_POSITIVE_TEXT]キャラベル船[ENDCOLOR]の建造が可能となる。このユニットをマップの最西端に遠征させると、勝利ポイントを獲得できる。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_EXPLORATION_QUOTE">
      <Text>[NEWLINE][TAB][TAB]「我々が探索をやめることはないだろう。出発した場所にたどり着き、初めてその場所を知ったとき、探索は終わりを迎えるのだ」[NEWLINE][TAB][TAB] - T. S.エリオット[NEWLINE][TAB]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_EXPLORATION_TITLE">
      <Text>探検</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_HUMANISM_DESC">
      <Text>ルネサンス人文主義とは、14世紀と15世紀のヨーロッパで生じた文化と教育に関する改革のことである。人文主義者たちは、現代では「人文科目」と呼ばれる、哲学、歴史、言語、宗教などを人々に広めようとした。最も有名な人文主義者であるデジデリウス・エラスムスは、新約聖書をラテン語とギリシア語に翻訳し、宗教改革の勃発に影響を与えた。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_HUMANISM_HELP">
      <Text>[ICON_CULTURE]文化力を飛躍的に上昇させる[COLOR_POSITIVE_TEXT]オペラハウス[ENDCOLOR]の建設が可能となる。宗教改革を行うには、少なくとも1つの文明が人間主義を習得している必要がある。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_HUMANISM_QUOTE">
      <Text>[NEWLINE][TAB][TAB]「光を与えれば、暗闇は自ら姿を消すであろう」[NEWLINE][TAB][TAB] - デジデリウス・エラスムス[NEWLINE][TAB]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_HUMANISM_TITLE">
      <Text>人間主義</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_HELP_WELSH_LONGBOWMAN">
      <Text>中世の遠隔攻撃歩兵ユニット。ケルトのみが生産可能。弩兵よりも射程が1広いが、戦闘力ではやや劣る。起伏に富んだ地形も平地のように移動できる。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_WELSH_LONGBOWMAN_STRATEGY">
      <Text>ウェールズ長弓兵はケルト固有のユニットであり、他の文明では弩兵に当たる。射程範囲が弩兵よりもはるかに広く、3タイル先まで攻撃できるため、反撃を受ける前に敵を倒してしまうこともある。一方、他の遠隔攻撃ユニットと同様に白兵戦を苦手としている。</Text>
    </Row>
  </Language_JA_JP>
</GameData>