<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!--Generated with LocalizationBuddy.-->
<!--Copyright Firaxis Games 2010-->
<!--All Rights Reserved-->
<GameData>
  <Language_IT_IT>
    <Row Tag="TXT_KEY_BARBARIAN_NAVALUNITS_HEADING3_BODY">
      <Text>Gli accampamenti barbarici sulla costa possono creare unità navali (anche queste equivalenti a quelle prodotte dalle civiltà più potenti della partita). Queste unità minacceranno le tue coste, distruggeranno i miglioramenti marini e attaccheranno le sfortunate unità terrestri troppo vicine alla costa. È importante creare e mantenere una flotta in grado di contrastarle, ma il modo migliore per fermare i loro attacchi consiste nel distruggere gli accampamenti costieri.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_CATHEDRAL_STRATEGY">
      <Text>Può essere costruita solo nelle città che seguono una religione che include la credenza Cattedrali. Quest'edificio dev'essere acquistato spendendo [ICON_PEACE] Fede.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_GRAND_TEMPLE_TEXT">
      <Text>Un Grande Tempio è un luogo sacro di grande valore storico per i seguaci di una data religione. Spesso questi templi vantano un'architettura grandiosa e sono finemente decorati con iscrizioni che testimoniano per secoli la devozione dei fedeli. Sebbene non vi sia una certezza assoluta, molti studiosi ritengono che Göbekli Tepe, eretto nell'area dell'odierna Turchia più di 12.000 anni fa, sia il sito religioso più antico tra tutti quelli scoperti finora.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_HYDRO_PLANT_STRATEGY">
      <Text>La Centrale idroelettrica è un edificio disponibile nella parte centrale della partita che può essere costruito solo in una città posta accanto a un fiume. La Centrale aumenta la [ICON_PRODUCTION] Produzione in tutte le caselle adiacenti al fiume sfruttate dalla città. Costruire una Centrale idroelettrica consuma 1 [ICON_RES_ALUMINUM] Alluminio. </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_INTELLIGENCE_AGENCY_TEXT">
      <Text>Un'Agenzia nazionale di Intelligence fornisce al governo le risorse per acquisire le informazioni e i dati necessari ad assicurare la sicurezza e la difesa del paese. L'Agenzia si occupa di moltissime attività, che vanno dalle operazioni segrete allo spionaggio e alle infiltrazioni, fino alla valutazione dei rischi pubblici e alla pianificazione delle relative risposte. La Central Intelligence Agency (CIA) statunitense è forse la più famosa (o malfamata) delle agenzie di intelligence, avendo influenzato gli affari del mondo in molti modi e per decenni.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_MOSQUE_STRATEGY">
      <Text>Può essere costruita solo nelle città che seguono una religione che include la credenza Moschee. Quest'edificio dev'essere acquistato spendendo [ICON_PEACE] Fede.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_MUGHAL_FORT_STRATEGY">
      <Text>Il Forte Mughal è un edificio di epoca medievale che aumenta di 7 la forza difensiva di una città, di 25 i suoi PF e fornisce un po' di [ICON_CULTURE] Cultura ogni turno. È un edificio esclusivo degli Indiani e sostituisce il Castello. Dopo la scoperta del Volo fornisce anche un bonus di +2 [ICON_TOURISM] Turismo. Per costruire un Forte Mughal una città deve già possedere delle Mura.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_PAGODA_STRATEGY">
      <Text>Può essere costruita solo nelle città che seguono una religione che include la credenza Pagode. Quest'edificio dev'essere acquistato spendendo [ICON_PEACE] Fede.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CITIES_ATTACKINGRANGEDUNITS_HEADING3_BODY">
      <Text>
        È possibile attaccare una città e indebolirne le difese con unità che attaccano a distanza, ma non è possibile conquistarla; per questo è necessario invaderla con un'unità da mischia. Analogamente, le unità aeree e le unità marine che attaccano a distanza non possono conquistare una città, per quanto possano ridurne a zero le difese.
      </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CITYSTATE_ALLIES_HEADING4_BODY">
      <Text>Un'alleanza con una città-stato fornisce gli stessi vantaggi dell'amicizia, ma amplificati. Inoltre, la città-stato ti elargirà tutte le sue risorse di lusso e strategiche. In un dato momento una città-stato può essere alleata con una sola civiltà: se più d'una si qualifica per la posizione, verrà preferita quella che ha più Influenza.[NEWLINE][NEWLINE]Se sei alleato con una città-stato, puoi pagarla affinché costruisca un miglioramento su una risorsa, che a questo punto ti sarà resa disponibile. Per far questo, clicca su "Fai una donazione" nella schermata della città-stato, poi clicca su "200 [ICON_GOLD] Oro - migliora una risorsa". Scegli la casella che desideri: il miglioramento comparirà immediatamente.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CITYSTATE_FRIENDS_HEADING4_BODY">
      <Text>
        Se hai stretto amicizia con una città-stato, quest'ultima ti offrirà periodicamente dei doni: se è acculturata, ti darà Cultura; se è marittima, cibo; se è militarista, unità militari; se è mercantile, Felicità; se è religiosa, Fede.
      </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CITYSTATE_INFLUENCELEVELS_HEADING3_BODY">
      <Text>Ci sono quattro livelli di influenza nei riguardi delle città-stato: guerra, neutralità, amicizia e alleanza.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_ANTWERP_TEXT">
      <Text>Anversa è una città del Belgio. Fondata dai Franchi nel IV secolo, si ritiene che sia posizionata sul sito di un vecchio accampamento romano stabilito nel secolo precedente. Sviluppata nel corso degli anni e dei diversi regni che si susseguirono nella regione, nel XVI secolo Anversa era ormai diventata la città più ricca d'Europa e rappresentava il punto di riferimento per i mercanti di tutto il mondo.[NEWLINE][NEWLINE]All'apice della sua prosperità come centro finanziario, la città era meta di commercianti internazionali, mercanti e banchieri che vi si riunivano portando con loro l'arte e la cultura dei paesi stranieri. La città godette di un periodo di calma e prosperità, ma le sollevazioni conseguenti alla Riforma protestante, insieme alla crescente influenza della vicina Amsterdam, portarono l'economia e la popolazione di Anversa a un rapido declino, che nel Settecento era ormai compiuto.[NEWLINE][NEWLINE]Nel XX secolo Anversa fu occupata dalla Germania durante la Seconda Guerra Mondiale e liberata dalle forze alleate solo dopo molti anni. Purtroppo i tedeschi la tempestarono con i missili V-2 nel tentativo di interrompere il flusso dei rifornimenti diretti al porto. Gran parte della città fu devastata: ci vollero parecchi decenni affinché Anversa raggiungesse nuovamente la sua antica posizione di rilievo in Europa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BUILDINGS_AMPHITHEATER_TEXT">
      <Text>Un anfiteatro è un'arena all'aperto progettata per ospitare rappresentazioni teatrali, eventi sportivi e concerti. Gli antichi romani, in particolare, sono famosi per aver costruito centinaia di anfiteatri in cui si tenevano combattimenti di gladiatori, esecuzioni pubbliche e altre esibizioni.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BUILDINGS_BOMB_SHELTER_TEXT">
      <Text>Un rifugio antiaereo è una struttura progettata per resistere al danno inflitto dalle bombe e da altre armi esplosive. I primi rifugi furono costruiti per proteggere i loro occupanti dai bombardamenti tradizionali, ma in seguito ne sono stati realizzati alcuni molto in profondità, nella speranza che questo fosse sufficiente a sopravvivere a un attacco nucleare. A seconda dello scopo finale del rifugio è possibile usare una varietà di materiali: il componente più comune, comunque, resta il cemento armato.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BUILDINGS_CATHEDRAL_TEXT">
      <Text>La cattedrale è un tipo di chiesa cristiana contraddistinta dalla presenza del trono del vescovo: infatti il termine latino "cathedra", da cui l'edificio ha preso il nome, significa proprio "seggio". Molte cattedrali presentano uno stile architettonico distinto dalle strutture circostanti, tanto che spesso diventano punti di riferimento per l'intera area. Benché siano principalmente luoghi di culto, le cattedrali ospitano anche diversi eventi sociali all'interno della comunità.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BUILDINGS_CONSTABLE_TEXT">
      <Text>Una delle più antiche descrizioni a noi pervenute del ruolo del conestabile è quella di Henry de Bracton, un giurista inglese attivo tra il 1235 e il 1268. "Ovunque vada e in qualunque giorno, dovere del conestabile è assicurare che tutto sia in ordine, perché ha la responsabilità delle cose che vede; ma non può giudicare, poiché alla Torre non v'è giudizio, dal momento che vi manca il terzo elemento delle procedure giudiziali, e cioè un giudice e la giurisdizione. È responsabile dei fatti, non dei giudizi o delle leggi."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BUILDINGS_MOSQUE_TEXT">
      <Text>La moschea è il luogo di culto tradizionale dei seguaci dell'islam. La più grande moschea del mondo, Al-Masjid al-Haram, è stata costruita alla Mecca, in Arabia Saudita, intorno al 638 d.C. Nota anche come "la grande moschea", Al-Masjid al-Haram comprende anche il luogo santo della Kaaba, il sito più sacro di tutta la religione islamica.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BUILDINGS_PAGODA_TEXT">
      <Text>La pagoda è un edificio costruito secondo uno stile particolare, che si può ritrovare in tutta l'Asia. In genere consiste in una torre a più livelli, con cornicioni ricurvi molto pronunciati, sormontata da un pinnacolo. Molte pagode sono associate alla religione buddista, dato che era molto comune costruire una pagoda vicino a un tempio buddista per custodire le reliquie sacre.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BUILDINGS_POLICE_STATION_TEXT">
      <Text>Una stazione di polizia fornisce la base per le operazioni e le investigazioni della polizia locale: tipicamente include gli uffici del personale, una piccola prigione, stanze per gli interrogatori e aree di deposito delle prove. In alcune regioni c'è una stazione principale, più grande, a cui si affiancano uffici più piccoli che svolgono la funzione di basi sul territorio.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BUILDINGS_RECYCLING_CENTER_TEXT">
      <Text>Un centro di riciclaggio è un punto di raccolta dei più comuni rifiuti riciclabili prodotti dalle case private e dalle aziende. In molte comunità questi sono raccolti insieme alla spazzatura e consegnati al centro di riciclaggio per una prima suddivisione. Nella maggior parte dei casi i materiali sono fatti a pezzi o triturati, quindi imballati e trasferiti in altre strutture per i successivi passi di riciclaggio.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BUILDINGS_SHRINE_TEXT">
      <Text>I santuari sono monumenti sacri, tipicamente dedicati a icone culturali o figure religiose di grande spessore. Presenti in quasi tutte le religioni del mondo, i santuari giocano un ruolo importante nelle cerimonie dei fedeli sia per quanto riguarda la devozione pubblica sia per quella privata.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BUILDINGS_STELE_TEXT">
      <Text>Una stele è un grande pezzo di pietra o di legno posto verticalmente e usato come monumento per commemorare grandi condottieri e battaglie vittoriose o, occasionalmente, per marcare i confini territoriali. Diffuse in tutta l'Etiopia e nelle regioni vicine, le stele erano spesso coperte di fitte iscrizioni con tutti i dettagli della persona o dell'evento di cui si voleva serbare memoria. L'Obelisco di Axum, un classico esempio di stele, fu eretto a metà del IV secolo d.C. nell'omonima città etiope, ma venne fatto a pezzi e portato in Italia durante l'occupazione dell'Etiopia da parte delle forze di Mussolini. Alta più di 23 metri e pesante 150 tonnellate, la grande stele è stata restituita all'Etiopia e ricostruita nel 2008 per intervento dell'Organizzazione delle Nazioni Unite per l'Educazione, la Scienza e la Cultura.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_CAHOKIA_TEXT">
      <Text>Situata nella regione meridionale dello stato dell'Illinois, Cahokia è un'antica città costruita intorno al 700 d.C. dai nativi americani del Mississippi e formata da più di cento tumuli di terra. Con una superficie di più di 2.200 acri, Cahokia è la più grande città dei nativi a nord del Messico. Per tutta la sua storia è stata un importante centro economico lungo il fiume Mississippi, in grado di scambiare beni e servizi con insediamenti molto lontani.[NEWLINE][NEWLINE]Oggi rimangono circa un'ottantina di tumuli: il più grande è il cosiddetto "tumulo dei monaci", che occupa una superficie ampia quasi quanto la Grande Piramide di Giza. Sebbene il sito sia stato abbandonato almeno 600 anni fa, alcuni coloni europei abitarono nell'area all'inizio dell'Ottocento. Tra di loro c'era un gruppo di monaci francesi, da cui il tumulo ha preso il nome.[NEWLINE][NEWLINE]Oggi Cahokia è riconosciuta dall'UNESCO come patrimonio dell'umanità. Il sito è visitato da centinaia di migliaia di turisti provenienti da tutto il mondo, mentre gli archeologi continuano ad approfondire le loro ricerche e a fare sempre nuove scoperte.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_COLOMBO_TEXT">
      <Text>Colombo è la più grande città della nazione isolana dello Sri Lanka ed è stata per lungo tempo un importantissimo snodo commerciale, senza dubbio grazie alla sua posizione strategica sulla rotte commerciali che collegano Asia, Africa e Medio Oriente. Fin dai tempi antichi i mercanti provenienti dalla Grecia, da Roma e dalla Cina hanno sfruttato il porto naturale di Colombo come prezioso scalo nelle loro lunghe navigazioni.[NEWLINE][NEWLINE]Intorno all'VIII secolo d.C. i primi coloni e mercanti arabi si sono insediati nell'area di Colombo, sperando di trarre profitto dal porto. Tuttavia fu solo con l'arrivo dei portoghesi, 600 anni dopo, che la città conobbe una grande espansione accompagnata dalla crescita della sua influenza economica. Dai primi del Cinquecento Colombo ha rivestito una grande importanza strategica ed economica per una serie di imperi, passando dai portoghesi agli olandesi e infine agli inglesi.[NEWLINE][NEWLINE]Oggi Colombo e il suo porto fanno parte integrante dell'economia globale dello Sri Lanka, dal momento che la maggior parte degli articoli importati o esportati dalla nazione passano dalla città.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_COMPOSITE_BOWMAN_TEXT">
      <Text>Considerata unanimemente la più sofisticata di tutte, la tecnica di costruzione dell'arco composito differisce da quella tradizionale perché utilizza più strati di materiali diversi come osso, corno e altro, incollati insieme per dare origine a un'arma estremamente potente. Si ritiene che l'arco composito abbia avuto origine fra le tribù nomadi dell'Asia nel primo o secondo millennio a.C.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_DAWN_ETHIOPIA_TEXT">
      <Text>
        Molte benedizioni su di te, onorevole e retto imperatore dell'Etiopia, Hailé Selassié. La tua figura di grande monarca e di capo spirituale del movimento rastafariano è superata solo dall'influenza che hai saputo esercitare sulla scena politica e diplomatica mondiale. Introducendo la prima costituzione scritta in Etiopia hai piantato i semi della democrazia, semi che avrebbero messo radici negli anni successivi. La tua saggezza e comprensione profonda degli affari del mondo hanno assicurato all'Etiopia un posto come membro delle Nazioni Unite. Durante il tuo regno ti sei adoperato per riformare e modernizzare la nazione, segnando per sempre la storia etiope.[NEWLINE][NEWLINE]Onorato re, in passato la tua condotta misurata ha già protetto il popolo dai molti conflitti che tormentano le nazioni degli uomini. Oggi il regno ti chiede di assicurare ancora una volta la pace. Governerai la tua gente con coraggio e autorità, conducendola in una nuova epoca? Riuscirai a plasmare una civiltà in grado di superare la prova del tempo?
      </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_ETHIOPIA_FACTOID_HEADING">
      <Text>Fattoidi</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_ETHIOPIA_FACTOID_TEXT">
      <Text>Il calendario utilizzato in Etiopia, il Ge'ez, è basato sul calendario copto sviluppato nell'antico Egitto. Grazie al Ge'ez, l'Etiopia è l'unica nazione al mondo che può vantare 13 mesi.[NEWLINE][NEWLINE]Secondo la leggenda l'effetto stimolante del caffè è stato scoperto per la prima volta in Etiopia, quando un guardiano di capre di nome Kaldi osservò che gli animali si agitavano come pazzi dopo aver mangiato le bacche di una pianta.[NEWLINE][NEWLINE]La capitale dell'Etiopia, Addis Abeba, è una delle più alte del mondo con i suoi 2.400 metri sul livello del mare.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_ETHIOPIA_HEADING_1">
      <Text>Storia</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_ETHIOPIA_HEADING_10">
      <Text>Occupazione italiana</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_ETHIOPIA_HEADING_11">
      <Text>Il Derg</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_ETHIOPIA_HEADING_12">
      <Text>L'Etiopia odierna</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_ETHIOPIA_HEADING_2">
      <Text>Geografia e clima</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_ETHIOPIA_HEADING_3">
      <Text>Origine dello sviluppo umano</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_ETHIOPIA_HEADING_4">
      <Text>Preistoria</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_ETHIOPIA_HEADING_5">
      <Text>I primi regni</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_ETHIOPIA_HEADING_6">
      <Text>Ritorno della dinastia di Salomone</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_ETHIOPIA_HEADING_7">
      <Text>L'invasione islamica</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_ETHIOPIA_HEADING_8">
      <Text>L'età dei Principi</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_ETHIOPIA_HEADING_9">
      <Text>Hailé Selassié</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_ETHIOPIA_TEXT_1">
      <Text>Terra di antichi imperi risalenti agli ultimi secoli del primo millennio a.C., l'Etiopia ha una storia appassionante, ricca di grandi re e imperatori. Una delle poche nazioni africane a sfuggire alle ambizioni coloniali europee, l'Etiopia mantenne la propria sovranità e indipendenza fino al XX secolo inoltrato, e precisamente finché le forze italiane comandate da Mussolini la invasero nel 1935. Fu durante questo periodo che il famoso imperatore Hailé Selassié proiettò l'Etiopia alla ribalta globale, guidandola oltre le tribolazioni della Seconda Guerra Mondiale sul cammino della modernizzazione e delle riforme.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_ETHIOPIA_TEXT_10">
      <Text>Nel 1935 il regime fascista guidato da Benito Mussolini invase l'Etiopia nel tentativo di annetterla come provincia. L'Etiopia non poteva respingere l'attacco di una potenza militare così preponderante; nel 1936 Mussolini poté così proclamare l'esistenza di un Impero Italiano, che includeva i territori etiopi occupati. Durante questo periodo Hailé Selassié fu costretto all'esilio e si rifugiò in Gran Bretagna. Selassié portò il caso dell'Etiopia di fronte alla Lega delle Nazioni, tra le altre cose criticando fortemente l'uso del gas (iprite) contro i soldati e la popolazione etiope. Nonostante le sue accorate invocazioni, gli aiuti internazionali si fecero desiderare e dovettero passare anni prima che l'Inghilterra, all'inizio della Seconda Guerra Mondiale, liberasse il territorio etiope dall'occupazione italiana nel corso della campagna dell'Africa Orientale. In seguito alla sconfitta dell'Italia Hailé Selassié tornò sul trono come imperatore d'Etiopia: avrebbe regnato quasi 40 anni prima di essere deposto con la forza.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_ETHIOPIA_TEXT_11">
      <Text>Nel 1974 un colpo di stato militare dei comunisti pose fine al potere di Hailé Selassié, che venne imprigionato all'interno del palazzo reale. Il gruppo che l'aveva deposto, noto come Derg, formò il Governo Militare Provvisorio dell'Etiopia Socialista e prese a governare con pugno di ferro. Selassié morì durante la prigionia in circostanze misteriose che ancor oggi sono oggetto di accese controversie. Tuttavia il Derg e i suoi ideali comunisti non erano accettati universalmente, tanto che il colpo di stato segnò anche l'inizio della Guerra Civile Etiope. Questo grande conflitto, che durò 15 anni, costò la vita a molte centinaia di migliaia di innocenti. Nel 1991 il Fronte Democratico Rivoluzionario del Popolo Etiope riuscì finalmente a rovesciare il governo, promulgare una nuova costituzione e promuovere libere elezioni democratiche.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_ETHIOPIA_TEXT_12">
      <Text>Oggi il paese è ufficialmente denominato Repubblica Federale Democratica d'Etiopia. Come seconda nazione più popolosa d'Africa, si trova ad affrontare una serie di gravi problemi socio-economici. L'isolamento geografico, comune in molte parti del paese, ha reso difficile fornire a tutti istruzione, assistenza sanitaria e, in molti casi, i beni necessari alla sopravvivenza. Sebbene si tengano elezioni con più partiti, la corruzione è un problema costante: inoltre in anni recenti il governo ha ricevuto una condanna internazionale per l'uccisione di manifestanti che protestavano e di alcuni membri del partito di opposizione.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_ETHIOPIA_TEXT_2">
      <Text>L'Etiopia occupa la maggior parte del Corno d'Africa, sulla costa nord-orientale del continente, ed è il decimo paese dell'Africa per superficie. Diviso a metà dalla Grande Fossa Tettonica, il territorio etiope è dominato da grandi altopiani e irregolari catene montuose. Data la sua posizione a cavallo della placca tettonica africana, che si sta spaccando in due da milioni d'anni, non sorprende che nel corso della sua storia l'Etiopia sia stata squassata da parecchi terremoti. Il paese comprende anche molte decine di vulcani attivi e non, tra cui Erta Ale, uno dei pochi vulcani al mondo sormontati da un lago di lava permanente. Il clima è molto vario, per quanto la nazione faccia parte di una regione tropicale con piogge intense durante la stagione estiva dei monsoni seguite da un inverno asciutto e temperato.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_ETHIOPIA_TEXT_3">
      <Text>La Grande Fossa Tettonica che taglia a metà l'Etiopia è stata considerata a lungo il luogo di nascita dell'umanità. Al suo interno sono stati scoperti numerosi reperti fossili, in particolare il famoso scheletro di "Lucy", che risale a circa tre milioni di anni fa. Questi antichi ominidi in seguito si sono evoluti nei primi Homo sapiens, presenti in piccoli gruppi in tutta l'Etiopia più di 100.000 anni fa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_ETHIOPIA_TEXT_4">
      <Text>Già 10 millenni prima di Cristo l'Etiopia era abitata da popoli tribali che si sostenevano con forme primitive di agricoltura e allevamento. Più tardi, durante l'apice della civiltà degli antichi Egizi, mercanti di entrambe le nazioni stabilirono rotte commerciali per scambiare oro, ossidiana, avorio e altri materiali preziosi. Questi antichi abitanti dell'Etiopia, che vivevano nella misteriosa Terra di Punt, svilupparono molte delle pratiche agricole che ancora oggi fanno parte della cultura etiope.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_ETHIOPIA_TEXT_5">
      <Text>Il potente impero di Axum fu il più avanzato degli antichi regni etiopi, e come tale è ben documentato dalle fonti storiche, ma questo non toglie che sia anche avvolto dalla leggenda. Fondato intorno al IV secolo a.C., nel corso dei cinquecento anni successivi Axum divenne un potente centro di commercio. Incenso e mirra, prodotti preziosi ricavati da alberi molto diffusi in Etiopia, potarono grande ricchezza alla città e alla popolazione di Axum. L'esportazione di questi prodotti, a cui si univano avorio e metalli preziosi, fece sì che Axum entrasse a fare parte integrante della rete commerciale fra Egitto, Roma e India: l'economia locale fiorì a tal punto che, per supportarla, la città cominciò addirittura a battere una propria moneta.[NEWLINE][NEWLINE]Secondo la leggenda il grande impero cadde dopo secoli di prosperità a causa di una regina ambiziosa di nome Gudit. La storia racconta che Axum era stata a lungo una roccaforte della cristianità: Gudit, regina ebrea, avrebbe devastato il territorio e assassinato la famiglia reale per poi insediarsi sul trono. Sebbene le fonti sulla vita di Gudit e sul suo breve dominio siano ambigue e controverse, è certo che il declino di Axum sia coinciso con il presunto arrivo della regina, nel X secolo d.C.[NEWLINE][NEWLINE]La dinastia Zagwe, stabilita all'inizio del XII secolo, fu la prima al comando di un impero che avrebbe mantenuto il controllo della nazione fino al XX secolo inoltrato. La dinastia Zagwe restò al potere per poco più di un secolo, ma in quel breve lasso di tempo contribuì grandemente alla diffusione del cristianesimo in Etiopia, un aspetto che avrebbe giocato un ruolo fondamentale nel futuro del paese.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_ETHIOPIA_TEXT_6">
      <Text>Nel 1270 d.C. il regno dell'imperatore Yekuno Amlakla diede il via alla dinastia Salomonide, che avrebbe governato l'Etiopia per secoli. I monarchi di questa discendenza facevano risalire il loro lignaggio al grande re biblico Salomone e alla sua regina, Makeda. La leggenda racconta che nel X secolo a.C. Makeda fosse in viaggio dal suo regno di Saba (corrispondente a una parte dell'odierna Etiopia) verso Israele, allo scopo di apprendere da re Salomone, famoso per la sua saggezza. Sebbene i resoconti forniscano versioni diverse circa la sua relazione con Salomone, Makeda in seguito diede alla luce un figlio, Menelik. Dopo essere stato educato alla corte di Salomone, Menelik sarebbe tornato in Etiopia portando con sé, come dono del padre, la leggendaria Arca dell'Alleanza. Menelik I regnò intorno al 950 a.C. e fu l'origine della stirpe biblica che i successivi imperatori d'Etiopia avrebbero rivendicato come sacra.[NEWLINE][NEWLINE]2.000 anni dopo il regno di Menelik, Yekuno Amlak sostenne di aver ricostruito il proprio albero genealogico e di far risalire le sue origini direttamente al leggendario imperatore e ai suoi genitori. Questa nuova dinastia Salomonide mantenne il potere in Etiopia per più di cinque secoli, interrompendosi solo con l'avvento di Hailé Selassié negli anni '70 del Novecento. Grazie anche al pieno supporto della potente chiesa ortodossa etiope (che ancor oggi sostiene di custodire la leggendaria Arca dell'Alleanza), gli imperatori salomonidi poterono contare su una relativa stabilità, nonostante un certo numero di tentate incursioni dall'esterno.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_ETHIOPIA_TEXT_7">
      <Text>Verso la metà del XVI secolo l'Etiopia confinava con una nazione in rapida ascesa, il Regno Islamico di Adal. Sul trono di Adal c'era Imam Ahmad Gargn, noto con il soprannome di "il conquistatore". Nel 1529 Imam Ahmad diede inizio a una guerra santa contro i cristiani d'Etiopia, scatenando un grande conflitto che infuriò per quasi 15 anni. Ahmad riuscì quasi nel suo intento di spazzar via l'intero regno nemico, impadronendosi di grandi porzioni di territorio etiope.[NEWLINE][NEWLINE]Dopo aver sofferto grandi perdite, l'impero etiope fu costretto a chiedere aiuto ai portoghesi per respingere gli eserciti islamici. Nei decenni precedenti esploratori e missionari erano giunti in Etiopia dal Portogallo con lo scopo di convertire la popolazione al cattolicesimo romano, e dal canto suo il Portogallo stava già combattendo una guerra contro gli islamici ottomani. Dopo un lungo conflitto, che alla fine spinse gli stessi ottomani a schierarsi in aiuto del regno di Adal, la guerra terminò nel 1543 in seguito alla morte di Imam Ahmad e del generale portoghese Cristóvão da Gama. L'Etiopia poté finalmente recuperare dalle ferite della guerra, ma la rapida diffusione del cattolicesimo nelle regioni vicine portò instabilità interna, con la chiesa ortodossa etiope che faticava a mantenere una presa salda sulla nazione.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_ETHIOPIA_TEXT_8">
      <Text>Il periodo del XVIII secolo noto come Zamana Mesafent, o "Età dei Principi", fu contrassegnato da una quasi continua turbolenza politica. Il consolidamento di fazioni religiose opposte, insieme alle costanti dispute regionali, portò al collasso del governo centrale. Innumerevoli battaglie scoppiarono tra principi, signori della guerra e nobili, ognuno dei quali voleva dividere la regione per aumentare il proprio potere personale. Il popolo etiope cercava di sopravvivere in mezzo a questa tempesta di futili conflitti.[NEWLINE][NEWLINE]L'imperatore che pose finalmente termine all'Età dei Principi, Kassa Hailu, salì inizialmente alla ribalta come fuorilegge e bandito. Kassa Hailu aveva ammassato una grande ricchezza e organizzato un esercito attraverso il contrabbando, e si era guadagnato il favore del popolo dividendo le sue ricchezze con i poveri. Dopo aver unito diverse province ed essersi assicurato un grande seguito, nel 1855 Hailu fu incoronato imperatore con il nome di Twedoros II. Sotto il suo regno, considerato da molti l'inizio dell'epoca moderna per l'Etiopia, la nazione ritrovò finalmente la stabilità.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_ETHIOPIA_TEXT_9">
      <Text>Il più famoso dei grandi imperatori d'Etiopia è forse Hailé Selassié, che salì al trono nel 1930 e nel giro di poco tempo riuscì a imporre l'Etiopia e il suo popolo sul palcoscenico del mondo. Durante il suo regno Selassié si mosse con vigore per abolire la schiavitù, un obiettivo molte volte propugnato, ma mai raggiunto dai suoi predecessori. L'imperatore Selassié si occupò anche di modernizzare la nazione e di porre fine a molte delle tradizioni feudali ancora praticate in Etiopia.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_ETHIOPIA_TITLE">
      <Text>Etiopia</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_FEATURES_MT_KAILASH_TEXT">
      <Text>La sacra vetta del Monte Kailash, che si trova in Tibet sull'Himalaya, è adorata dai seguaci di molte religioni, soprattutto dagli induisti. Secondo una credenza la montagna è dimora di Shiva, che vi risiede in uno stato di eterna beatitudine. Si dice che quello sul Monte Kailash sia uno dei pellegrinaggi religiosi più difficili in assoluto: in effetti le durissime condizioni dissuadono la maggior parte delle persone, anche perché la montagna è inaccessibile a tutti i mezzi di trasporto.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_FEATURES_MT_SINAI_TEXT">
      <Text>Il Monte Sinai si trova nell'omonima penisola ed è uno dei luoghi sacri più venerati dai seguaci dell'ebraismo, del cristianesimo e dell'islam. Secondo le scritture il Sinai è il luogo dove Mosè ha ricevuto da Dio i dieci comandamenti durante l'esodo degli ebrei dall'Egitto: la sua vetta è diventata luogo di pellegrinaggio per religiosi di tutto il mondo.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_FEATURES_SRI_PADA_TEXT">
      <Text>Sri Pada è una grande montagna dall'insolita forma conica che sovrasta lo Sri Lanka ed è considerata sacra da molte religioni per l'"orma" ritrovata sulla sua sommità. L'orma, una grande depressione impressa in una roccia sulla cima della montagna, è stata attribuita di volta in volta a Buddha, a Shiva e alla figura biblica di Adamo, e venerata dai seguaci del buddismo, dell'induismo e dell'islam. Ogni anno migliaia di pellegrini salgono sulla montagna camminando per ore per raggiungere e onorare il luogo sacro.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_FEATURES_ULURU_TEXT">
      <Text>"Ayers Rock", come viene comunemente chiamato il rosso massiccio di arenaria dell'Australia centrale, è diventato nel corso del tempo uno dei simboli più famosi del paese. Molto prima della sua scoperta da parte degli esploratori inglesi, avvenuta nel tardo Ottocento, la montagna era chiamata "Uluru" dagli indigeni della zona, che da sempre condividono varie leggende sulla creazione e il significato del grande massiccio. La sua designazione da parte dell'UNESCO come patrimonio dell'umanità, nel 1987, ha provocato un immediato aumento del turismo nella zona, che ogni anno viene visitata da parecchie centinaia di migliaia di persone.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_GALLEASS_TEXT">
      <Text>La galeazza è un tipo di nave da guerra che ha conosciuto una grande diffusione nel XVI secolo, quando il progetto della classica galea cominciò a essere modificato per includere armamenti più pesanti. Una tipica galeazza cominciava la sua vita come nave mercantile a remi e successivamente veniva munita di alberi e velatura. Le due forme di propulsione permettevano alla nave di mantenere gran parte della velocità per cui la galea tradizionale era famosa, ma anche di imbarcare cannoni pesanti per respingere eventuali attacchi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_GATLINGGUN_TEXT">
      <Text>La mitragliatrice Gatling, precorritrice dell'arma moderna, fu inventata nel 1861 dall'americano Richard Gatling nella speranza di ridurre la dimensione degli eserciti e mostrare la futilità della guerra. Una Gatling ha molteplici canne rotanti, il cui meccanismo viene azionato a mano da una manovella. Man mano che ogni canna gira, il bossolo esploso viene espulso, uno nuovo caricato e la bocca della canna raffreddata. In questo modo è possibile mantenere un'alta cadenza di fuoco senza che l'arma si surriscaldi. La Gatling non era certo precisa, ma questo difetto era compensato dalla sua letale potenza.[NEWLINE][NEWLINE]Anche se fu adottata ufficialmente dall'esercito degli Stati Uniti solo nel 1866, la Gatling fu utilizzata per la prima volta dalle forze dell'Unione nella Guerra Civile americana. In seguito fu messa alla prova nella guerra del Pacifico tra Perù e Cile (1879-1883), durante la quale convinse gli eserciti europei della sua utilità contro nemici in formazione compatta. Nel giro di un decennio venne adottata dalle maggiori potenze mondiali, trovando una delle sue applicazioni più efficaci nell'espansione degli imperi coloniali contro popoli come Ndebele, Zulu, beduini, turkmeni, Boxer e altri popoli nativi. All'inizio del '900 le prime mitragliatrici automatiche resero le Gatling obsolete; nel 1911 l'esercito statunitense ne ritirò dal servizio tutti i modelli, seguito ben presto da tutti gli eserciti europei.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_GREAT_ADMIRAL_TEXT">
      <Text>I "Grandi Ammiragli" hanno la capacità di condurre potenti flotte alla vittoria in mare aperto. Gli ammiragli pianificano, sviluppano e mettono in pratica le complesse manovre necessarie per mantenere la superiorità navale, fornendo alle coste la sicurezza di cui ogni civiltà ha bisogno. </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_GREAT_WAR_INFANTRY_TEXT">
      <Text>All'inizio del XX secolo il mondo ha vissuto uno dei conflitti più mortali e distruttivi in tutta la storia dell'umanità. Furono tempi di grandi progressi nella tecnologia della morte, e durante la Prima Guerra Mondiale la fanteria ha dovuto affrontare le terribili invenzioni dei più brillanti scienziati e ingegneri. Armati solo con un fucile e una semplice uniforme, questi soldati hanno sfidato gli orrori della guerra di trincea per difendere le loro case e le loro famiglie.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_HONG_KONG_TEXT">
      <Text>Una città-stato nella sua forma più pura, Hong Kong è un'enorme megalopoli sulla costa meridionale della Cina: la città e i territori circostanti sono abitati da più di sette milioni di persone, ma una volta ospitavano solo piccoli insediamenti, compresi quelli costruiti dagli esploratori stranieri. Durante il regno della dinastia cinese Qing, nel XIX secolo, le relazioni commerciali con l'Inghilterra si interruppero a causa, tra l'altro, della crescente preoccupazione circa l'importazione di oppio indiano in Cina. L'Inghilterra aveva sperato di controbilanciare il costo sempre crescente del tè cinese importato con l'esportazione in Cina di oppio proveniente dalle sue colonie indiane. Ma i governanti Qing si opposero all'idea e cercarono di requisire i carichi in arrivo, scatenando nel 1839 la Prima Guerra dell'oppio.[NEWLINE][NEWLINE]L'Inghilterra, una delle più grandi potenze navali dell'epoca, non ebbe difficoltà a sconfiggere le forze cinesi e a occupare l'isola di Hong Kong. Dopo quasi 3 anni di conflitto, il Trattato di Nanchino del 1842 le assicurò molte riparazioni di guerra, tra cui il controllo di Hong Kong. Dopo aver prosperato come colonia britannica per più di 150 anni, Hong Kong è stata finalmente restituita alla Cina nel 1997, con un passaggio pacifico dei poteri e la creazione di una regione a statuto speciale. Oggi Hong Kong si distingue per il suo paesaggio urbano denso e il profilo pieno di grattacieli e di strutture illuminate. Nonostante la Repubblica Popolare Cinese abbia un governo comunista, Hong Kong mantiene un proprio sistema autonomo di amministrazione che supporta totalmente il libero mercato, tanto che la città è considerata uno dei centri finanziari più importanti del mondo.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_IMPROVEMENTS_CAMP_TEXT">
      <Text>Cacciare la selvaggina fu uno dei primi metodi adottati dagli uomini dell'antichità per reperire risorse. I campi da caccia permettono di accedere alle risorse Cervi, Pellicce, Tartufi e Avorio. </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_IMPROVEMENTS_CITADEL_TEXT">
      <Text>Una Cittadella è una potente fortificazione che può essere costruita solo da un Grande Generale, di solito vicino a una città o in una casella particolarmente difendibile. L'Acropoli di Atene, in Grecia, è un esempio di Cittadella antica. Strutture simili erano quasi impossibili da conquistare con un assalto diretto e, prima di cadere, potevano sopportare un assedio anche prolungato. Puoi costruire una Cittadella in una casella qualsiasi all'interno o immediatamente adiacente al tuo territorio. Al momento della costruzione i tuoi confini culturali si espanderanno, circondando la Cittadella su tutti i lati nel raggio di un esagono. Se i nuovi confini comprendono caselle che appartengono già a un'altra civiltà, subirai conseguenze a livello diplomatico negative. Le unità stanziate in una Cittadella ricevono un bonus di +100% alla forza difensiva. Inoltre, ogni unità nemica che termina il suo turno vicino alla Cittadella subisce 30 danni (il danno non si accumula in presenza di più Cittadelle).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_IMPROVEMENTS_FISHINGBOATS_TEXT">
      <Text>I pescherecci consentono a una civiltà di sfruttare le preziose risorse costituite da granchi, pesce, balene e perle. Per costruire un Peschereccio devi prima creare una Chiatta in una città sulla costa (dopo che la tua civiltà ha appreso la tecnologia necessaria). Costruire un Peschereccio consuma la Chiatta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_IMPROVEMENTS_HOLY_SITE_TEXT">
      <Text>I luoghi santi sono siti di grande importanza religiosa, ritenuti consacrati agli dèi, ai profeti o alle tradizioni di una particolare religione. Spesso destinazione di pellegrinaggi, questi luoghi sono visitati dai fedeli che vogliono onorarli nella speranza, così facendo, di rafforzare il proprio legame con la divinità.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_INQUISITOR_TEXT">
      <Text>Gli inquisitori furono ampiamente utilizzati in tutta Europa come parte di un tentativo ad ampio raggio di eliminare tutti i nemici della Chiesa cattolica. Le persone indicate come eretiche dall'Inquisizione erano spesso torturate e messe a morte per i loro presunti crimini: di solito per gli imputati era quasi impossibile difendersi dalle accuse.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_JERUSALEM_TEXT">
      <Text>Quando Gerusalemme, città sacra per i seguaci di islam, ebraismo e cristianesimo, è stata nominata capitale d'Israele, è cominciata una serie di dispute accese che è proseguita per decenni. Gerusalemme è una delle città più antiche del mondo: alcune sue parti sono state costruite più di 6.000 anni fa. Nel corso della sua storia tumultuosa regni locali e grandi imperi si sono disputati il controllo della città, e Gerusalemme è stata assediata molte volte.[NEWLINE][NEWLINE]Si dice che la Città di Davide, la zona più vecchia di Gerusalemme, sia stata fondata dal leggendario re Davide nel primo millennio a.C. Nei secoli successivi, immigranti e rifugiati lavorarono sotto il governo di molti re e imperatori per espandere la città. Quando nel VI secolo d.C. i califfi islamici salirono al potere, Gerusalemme era già stata sotto il dominio dei macedoni, dei romani e dell'impero bizantino.[NEWLINE][NEWLINE]Probabilmente il secolo scorso è stato il più controverso nella storia di Gerusalemme, in virtù della fondazione dello stato ebraico di Israele e dell'annessione di Gerusalemme in seguito alla Guerra dei Sei Giorni. Da allora, il controllo di Gerusalemme da parte di Israele è stato il principale ostacolo alla risoluzione dell'eterno conflitto che divide israeliani e palestinesi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_LA_VENTA_TEXT">
      <Text>Secondo gli archeologi La Venta, antico insediamento degli olmechi nel Messico centrale, è stata un importante centro culturale che ha anche fortemente contribuito al commercio nella regione. Gli edifici di La Venta sono davvero unici: dal momento che in tutta la regione non esiste pietra da costruzione, gli olmechi hanno dovuto realizzare ogni cosa solo con argilla e fango. Anche se gran parte delle strutture oggi si è persa, gli scavi indicano che gli olmechi attribuivano a La Venta un valore cerimoniale. Numerosi monumenti e sculture adornano il complesso, con tombe funerarie e altari. La Venta inoltre possiede quattro tra le più famose "teste colossali" scolpite dagli olmechi. Dato che ognuna pesa parecchie tonnellate, gli archeologi possono solo formulare delle ipotesi su come gli olmechi siano riusciti a procurarsi le pietre da cui ricavare queste imponenti teste scolpite. Sfortunatamente, a causa della realizzazione di molte costruzioni moderne nella zona, è improbabile che nel prossimo futuro vengano organizzati altri scavi a La Venta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_MACHINE_GUN_TEXT">
      <Text>Le squadre dotate di mitragliatrice possono sfruttare un'arma da fuoco potente e completamente automatica, capace di produrre un efficace fuoco di sbarramento sparando diverse centinaia di colpi al minuto. La mitragliatrice Gatling, antenata delle armi moderne, è stata sviluppata negli Stati Uniti nel corso del XIX secolo. Il progetto successivamente subì un'importante evoluzione con la mitragliatrice Maxim, la prima a non necessitare di azionamento manuale.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_MANILA_TEXT">
      <Text>Sebbene le fonti storiche accurate sull'origine di Manila siano scarse, sappiamo che il primo insediamento nel sito in cui sarebbe sorta la futura capitale delle Filippine risale al X secolo d.C. Tuttavia solo nel 1571 la città ricostruita prese il nome di Manila, dopo che il Conquistador spagnolo Miguel Lopez de Legazpi ebbe raso al suolo le strutture esistenti. Le Filippine rimasero sotto il controllo spagnolo per i successivi 300 anni, ma nel 1898 la Spagna le cedette agli Stati Uniti in seguito alla Guerra ispano-americana.[NEWLINE][NEWLINE]Il porto di Manila è uno degli scali commerciali più importanti del mondo, punto principale di import/export delle Filippine. I beni esportati vanno dal cibo ai prodotti locali, per arrivare alle sostanze chimiche e ai semilavorati industriali: in ogni caso, le Filippine si appoggiano al porto di Manila per supportare un'economia in grande sviluppo. Un altro importante contributo all'economia locale è dato dal turismo: i visitatori giungono da tutto il mondo per vedere il famoso quartiere storico di Intramuros, ancora racchiuso dalla cerchia muraria originale.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_MARINE_TEXT">
      <Text>Nati originariamente come fanteria specializzata nelle incursioni anfibie, i Marine hanno assunto ruoli sempre più numerosi e importanti nell'esercito statunitense. In genere i Marine lavorano a stretto contatto con la marina, ma negli ultimi decenni le loro molteplici capacità li hanno portati a essere utilizzati in diversi conflitti in tutto il mondo.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_MEHAL_SEFARI_TEXT">
      <Text>I Mehal Sefari erano un'unità scelta di guardie imperiali attive nel XIX e XX secolo. In origine dedicati esclusivamente alla protezione degli imperatori d'Etiopia, i Mehal Sefari furono successivamente integrati nell'esercito, in cui costituirono una formidabile brigata. Composti da unità speciali di fanteria, cavalleria, artiglieria e tiratori scelti, i Mehal Sefari difendevano la loro reputazione di truppe sceltissime con un addestramento rigoroso e l'uso dell'equipaggiamento più moderno.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_MILAN_TEXT">
      <Text>Fondata nel IV secolo a.C. nel nord dell'Italia dal popolo celtico degli Insubri, la città di Milano si sviluppò sino a diventare, nel Rinascimento, uno dei più importanti centri culturali italiani.[NEWLINE][NEWLINE]Milano fu conquistata dai romani intorno al 222 a.C. Più tardi, durante la Tetrarchia dell'imperatore Diocleziano, divenne una delle capitali dell'impero romano. In seguito al declino dell'impero, Milano passò nelle mani di una serie di re e imperatori, ma continuò a prosperare imponendosi come bastione sempre più importante dell'Italia settentrionale.[NEWLINE][NEWLINE]Tra i molti aspetti notevoli della storia di Milano, il più rilevante è forse il suo contributo culturale. Centro fondamentale durante il Rinascimento italiano, Milano ospitò molti grandi artisti che produssero alcune delle opere più straordinarie dell'epoca. Uno dei suoi cittadini più famosi fu il pittore Leonardo da Vinci, che passò nella città gran parte della sua vita.[NEWLINE][NEWLINE]Oggi Milano è ancora considerata uno dei primi centri culturali al mondo, anche se la sua attenzione si è concentrata più sulla moda e sul design. Inoltre è anche un importante centro d'affari ed economico: in effetti, gran parte delle infrastrutture per il trasporto nazionale passa dalla città. Numerose multinazionali mantengono a Milano i propri uffici, e vi si possono trovare aziende attive in tutti i campi, dalla produzione alle telecomunicazioni.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_MISSIONARY_TEXT">
      <Text>I missionari sono membri di un gruppo religioso o di una setta, inviati all'estero per diffondere il messaggio della loro fede. Benché il loro scopo principale sia diffondere la loro religione e guadagnare nuovi seguaci, spesso i missionari forniscono altri servizi alle regioni visitate. Costruendo ospedali, scuole e promuovendo in altri modi il benessere sociale, i missionari aiutano i bisognosi mentre svolgono la loro missione evangelica. </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_MOMBASA_TEXT">
      <Text>La fondazione di Mombasa è resa misteriosa da una serie di resoconti storici contrastanti, ma si ritiene che la città, che oggi è la seconda per dimensioni in Kenya, abbia cominciato a formarsi intorno al X secolo d.C. Nel Medioevo Mombasa era diventata una città fiorente, con un'economia basata principalmente sull'esportazione di avorio. Mombasa era nota anche per la sua vasta rete di piantagioni di cocco, anacardi e miglio, prodotti che venivano poi spediti in tutto il mondo grazie alle rotte commerciali che attraversavano l'Oceano Indiano. Kilindini, il porto di Mombasa, è l'unico porto oceanico internazionale del Kenya, e ha permesso alla città di diventare un importante centro commerciale per l'intero paese. Anche oggi, i prodotti d'esportazione che partono da Mombasa continuano a essere principalmente agricoli: in particolare si possono citare caffè, tè e cereali.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_PRAGUE_TEXT">
      <Text>Apprezzata per aver contribuito alla cultura dell'Europa in tutto il corso del millennio passato, la città di Praga, capitale della Repubblica Ceca, da piccolo insediamento alla metà dell'VIII secolo è cresciuta sino a diventare l'importante metropoli oggi abitata da più di un milione di persone.[NEWLINE][NEWLINE]Nel corso del XIV secolo, Praga fu sede del potere di Carlo IV, imperatore del Sacro Romano Impero. Durante il suo regno furono costruiti molti dei più importanti monumenti della città, come la famosa Cattedrale di San Vito, realizzata in stile gotico. Durante questo periodo Praga si espanse anche come centro economico, attirando mercanti e finanzieri da tutta Europa mentre la popolazione della città cresceva continuamente.[NEWLINE][NEWLINE]Sede di molti famosi musei, teatri ed eventi culturali, oggi Praga è una meta turistica molto popolare. Secondo le stime attuali, più di tre milioni di visitatori si recano a Praga ogni anno per godere delle bellezze storiche della città.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_PRIVATEER_TEXT">
      <Text>Muniti di apposite "lettere di corsa", i capitani corsari avevano mano libera per fare ciò che volevano e in tempo di guerra potevano attaccare le navi mercantili nemiche a loro piacimento. Attivi principalmente tra il XVI e il XIX secolo, i corsari vennero utilizzati da tutte le grandi potenze coloniali, in particolar modo Inghilterra e Spagna. Tipicamente i corsari non ricevevano alcun pagamento dal governo che li aveva autorizzati, rifacendosi con gli interessi grazie al bottino saccheggiato alla flotta nemica. In virtù di questi accordi poteva capitare che la distinzione tra corsari e semplici pirati sfumasse fin quasi a scomparire.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_RESOURCE_CITRUS_TEXT">
      <Text>Gli agrumi, e in particolare arance, lime e pompelmi, hanno fatto parte della dieta degli uomini fin dai tempi antichi. Originariamente coltivate nelle regioni del sud-est asiatico, le varie piante del genere Citrus si sono successivamente diffuse nelle nazioni di tutto il mondo. A partire dal XV secolo lo scorbuto, una carenza patologica di vitamina C tipica di chi va per mare, rappresentò un grave problema che continuò a tormentare le navi per tutta l'epoca delle grandi scoperte, finché nel Settecento non vennero introdotti trattamenti a base di succo di lime e crauti. Sebbene la maggior parte dei marinai credesse che fosse l'acido contenuto negli agrumi a prevenire la malattia, anziché la vitamina com'è in realtà, il consumo di agrumi ebbe comunque come risultato equipaggi in buona salute.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_RESOURCE_COPPER_TEXT">
      <Text>Il morbido metallo arancione conosciuto come rame è stato usato per migliaia d'anni per realizzare oggetti di qualsiasi tipo, dalle armi alle monete, sino ai fili elettrici e ai circuiti in epoca moderna. Il rame ha molte qualità eccezionali, non ultime le sue potenzialità antibatteriche. Naturalmente resistente a molti tipi di germi, è stato usato per realizzare tubature e altri oggetti frequentemente in contatto con le persone, per esempio le maniglie delle porte. Il rame è molto utile anche in combinazione con altri metalli per produrre leghe. Insieme allo stagno forma la lega conosciuta come bronzo. In combinazione con lo zinco, dà origine all'ottone.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_RESOURCE_CRAB_TEXT">
      <Text>I granchi sono crostacei chelati che vivono sul fondo del mare. Onnivori, possono mangiare qualsiasi cosa si trovi sul loro cammino. In tutto il mondo si conoscono più di 800 specie di granchi: uno dei più generosi prodotti del mare, in alcune zone rappresentano una fonte fondamentale di cibo. Si stima che ogni anno si consumino più di cinquanta milioni di chili di granchio blu, una delle varietà più conosciute, di cui è famosa la produzione della baia di Chesapeake, in Maryland.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_RESOURCE_JEWELRY_TEXT">
      <Text>Con il termine gioielli si indicano oggetti d'oro, gemme e altri materiali preziosi, indossati unicamente come ornamento personale. I più antichi reperti ritrovati in Africa indicano che qualche forma di gioiello era usata già 50.000 anni fa: perline, conchiglie e ossa venivano infatti utilizzati a scopo decorativo. Negli ultimi 5.000 anni il materiale principale usato per realizzare gioielli è stato l'oro, poiché la sua natura malleabile e le caratteristiche particolari permettono di realizzare progetti sempre più complessi e raffinati che danno espressione alla ricchezza del suo proprietario.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_RESOURCE_PORCELAIN_TEXT">
      <Text>Creata in Cina quasi 3.000 anni fa, la porcellana è un tipo di ceramica creata riscaldando l'argilla per creare contenitori semi-trasparenti di varie forme e dimensioni. Gli artisti e gli artigiani hanno passato secoli a sviluppare le tecniche che permettessero di controllare sia la qualità estetica sia la resistenza e usabilità degli oggetti di porcellana. Poiché la porcellana era nata in Cina, durante l'apice della sua popolarità in Europa gli anglosassoni usavano riferirsi alle stoviglie di porcellana chiamandole semplicemente "Cina".</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_RESOURCE_SALT_TEXT">
      <Text>Uno dei prodotti indispensabili alla sopravvivenza umana, il sale, nel mondo si trova sia in natura sia negli ambienti creati dall'uomo. Utilizzato per migliaia di anni come mezzo per conservare la carne, il sale ha avuto un'importanza cruciale per conservare il cibo prima dell'invenzione della refrigerazione artificiale. Uno dei metodi più diffusi per la produzione è la semplice evaporazione: dopo aver creato ampi laghi artificiali o pozze d'acqua salata, è sufficiente attendere che la naturale evaporazione elimini l'acqua lasciando sul fondo il sale pronto per essere raccolto.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_RESOURCE_TRUFFLES_TEXT">
      <Text>Rara e costosa prelibatezza, i tartufi sono il frutto di una famiglia di funghi che cresce sottoterra. Con un aroma pungente e un forte sapore, i tartufi sono utilizzati in molte cucine in tutto il mondo, principalmente per condire i piatti. Un aspetto singolare dei tartufi è il metodo con cui vengono raccolti: per questo infatti si utilizzano cani, ma anche veri e propri "maiali da tartufi". Questi maiali sono appositamente addomesticati allo scopo di trovare i tartufi nascosti sottoterra. Dotati di un fantastico senso dell'olfatto, i maiali sono naturalmente dotati per una simile caccia. Sembra che i maiali da tartufi siano stati utilizzati sin dall'epoca romana.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_SEA_BEGGAR_TEXT">
      <Text>I Pezzenti del mare, o Watergeuzen, furono un gruppo di corsari attivi durante la Guerra degli Ottant'anni che si opponevano al controllo spagnolo dei Paesi Bassi. Il nome ha avuto origine quando un gruppo di nobili olandesi marciarono in direzione del palazzo della Duchessa di Parma con un elenco di reclami e richieste. I consiglieri della duchessa li definirono "pezzenti", e l'appellativo rimase.[NEWLINE][NEWLINE]Nel 1569 Guglielmo d'Orange diede ai Pezzenti regolari lettere di corsa e fece equipaggiare un totale di 84 navi. I Pezzenti di mare all'inizio si limitarono al semplice saccheggio, ma in un momento di disperazione attaccarono e catturarono una città spagnola. Ispirati da questa vittoria diedero il via a una campagna più aggressiva, occupando altre città sulla costa. Il successo dei Pezzenti del mare funse da chiamata a raccolta per il resto degli olandesi, tanto che tutta la nazione cominciò a ribellarsi. La conquista del presidio spagnolo di Brielle da parte dei Pezzenti del mare è oggi considerata l'azione che ha dato inizio alla guerra di indipendenza dei Paesi Bassi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_SPECIALTERRAIN_HILLS_TEXT">
      <Text>Le colline incrementano la produzione delle città vicine. Esse inoltre forniscono un importante bonus di combattimento alle unità stazionate su di esse.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_SPECIALTERRAIN_MOUNTAINS_TEXT">
      <Text>Le montagne sono invalicabili, salvo per le unità aeree e quelle cartaginesi (dopo la comparsa di un Grande Generale). Non producono alcunché di utile per le città.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_TERRAIN_DESERT_TEXT">
      <Text>In generale gli esagoni desertici sono inutili: essi non forniscono alcun beneficio alle città, tranne ovviamente nel caso in cui contengano una risorsa o un'oasi, o abbiano accesso all'acqua dolce.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_TERRAIN_GRASSLAND_TEXT">
      <Text>In generale una casella di Prateria produce più cibo di qualsiasi altro tipo di terreno. Le città costruite vicino alle Praterie tendono a crescere più rapidamente di tutte le altre.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_TRIPLANE_TEXT">
      <Text>I triplani, utilizzati con diversi gradi di successo nella Prima Guerra Mondiale, prendono il nome dalla loro peculiare progettazione a tre ali sovrapposte. Il triplano più famoso, il Fokker Dr. I, fu ampiamente usato dall'aviazione tedesca, guadagnandosi la notorietà come apparecchio preferito del leggendario Barone Rosso. Per quanto gli ingegneri abbiano sviluppato molte variazioni del modello base, le migliorie apportate al tradizionale biplano resero il triplano obsoleto nel giro di un decennio dalla sua introduzione.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_VALLETTA_TEXT">
      <Text>Capitale della Repubblica di Malta, situata nel Mediterraneo poco a sud della Sicilia, La Valletta fu fondata da Jean Parisot de la Valette, Gran Maestro dell'Ordine di Malta. Nel 1530, all'apice del potere dell'impero ottomano, il re spagnolo Carlo V donò l'isola ai cavalieri Ospitalieri, un ordine militare cristiano. Questo portò al famoso assedio del 1565, quando gli ottomani si mossero per invadere l'isola e sbaragliare i cavalieri. Dopo aver respinto l'invasione, l'Ordine di Malta decise di costruire una nuova cittadella fortificata per assicurarsi che l'isola fosse al sicuro da eventuali attacchi futuri. Per la fondazione della Valletta fu scelta una posizione ideale sulla costa, con facile accesso a due porti importanti. Il Grande Porto, come viene chiamato oggi, smista gran parte dell'import/export di Malta ed è di gran lunga lo scalo più importante della repubblica.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_VATICAN_CITY_TEXT">
      <Text>La città del Vaticano, circondata da mura, è nata ufficialmente nel 1929 e funge da epicentro della Chiesa Cattolica e dei suoi milioni di fedeli in tutto il mondo. Promulgato per risolvere le continue dispute tra il papato e il Regno d'Italia circa la proprietà del territorio di Roma, il Trattato Lateranense pose le basi per la formazione di uno stato indipendente all'interno dei confini di Roma stessa. Il Papa detiene la suprema autorità sul governo del Vaticano, e come tale è l'unico monarca assoluto rimasto in Europa. Il Vaticano è famoso per molte opere d'arte che si trovano nei suoi musei e cattedrali: la Basilica di San Pietro e la Cappella Sistina sono forse i più noti, con molti capolavori di Michelangelo, Raffaello e Botticelli.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_WITTENBERG_TEXT">
      <Text>
        La cittadina di Wittenberg, nella Germania centrale, vanta un prestigio unico nella storia come luogo di nascita della Riforma Protestante promossa da Martin Lutero nel XVI secolo. Benché la città fosse già nota all'interno del Sacro Romano Impero come sede dell'Elettore di Sassonia, fu la rivolta di Martin Lutero a renderla famosa.[NEWLINE][NEWLINE]Mentre insegnava teologia all'Università di Wittenberg, Martin Lutero espresse per la prima volta la sua avversione per la vendita delle indulgenze, ovvero la pratica di pagare la Chiesa cattolica per ottenere la remissione dei peccati. Nel 1517 Lutero affisse le sue famose "novantacinque tesi" sul portone della chiesa di Wittenberg, accendendo la scintilla della Riforma Protestante che avrebbe travolto l'Europa. Ci sarebbe voluto più di un secolo affinché le guerre religiose scatenate dalla Riforma si placassero, ma Wittenberg fu sempre ricordata come origine della protesta di Lutero.[NEWLINE][NEWLINE]Wittenberg è stata devastata dalla Seconda Guerra Mondiale, anche se buona parte del centro storico della città è stato risparmiato dai bombardamenti alleati. Dopo la fine della guerra è stata occupata dai sovietici; dal 1949 è entrata a far parte della Germania dell'Est, fino alla riunificazione della Germania nel 1990.
      </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_WWI_BOMBER_TEXT">
      <Text>Allo scoppio della Prima Guerra Mondiale molte nazioni, tra cui Gran Bretagna, Francia e Germania, avevano tutte già sperimentato il concetto di bombardamento esplosivo aereo. Nei primi giorni di guerra furono lanciate bombe da ogni genere di apparecchio, inclusi caccia e aerei da ricognizione. Uno dei primi bombardieri veri e propri introdotti durante la guerra, il Voisin III, era stato progettato dal produttore francese Gabriel Voisin. Formato da una struttura standard da biplano rinforzata da uno scheletro d'acciaio, il Voisin III era in grado di trasportare più di 150 kg di bombe. </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_WWI_TANK_TEXT">
      <Text>Concepito dagli ingegneri inglesi durante la Prima Guerra Mondiale come soluzione per spezzare le continue situazioni di stallo che si verificavano nella guerra di trincea, il carro armato divenne presto un elemento fondamentale negli scontri di terra. Sebbene i primi prototipi si fossero rivelati goffi e inefficienti, entrambi gli eserciti provarono diversi modelli di tank nel corso della guerra. Il peso, l'affidabilità e la manovrabilità rappresentavano altrettanti aspetti problematici che si potevano risolvere solo con la continua sperimentazione.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_YEREVAN_TEXT">
      <Text>La fondazione di Yerevan, una delle più antiche città del mondo e attuale capitale dell'Armenia, viene fatta risalire alla costruzione della fortezza di Erebuni nel 782 a.C. da parte del re Argisti I di Urartu. In seguito Yerevan fu conquistata durante le invasioni arabe nel VII secolo d.C., dopodiché passò sotto il dominio di diversi potenti imperi. Durante questo periodo Yerevan diventò un importante crocevia delle piste carovaniere che collegavano l'Europa all'Asia. Attualmente Yerevan è famosa per le sue molte industrie, che tutte insieme fatturano più del 50% della produzione totale dell'Armenia. Aziende che producono macchinari pesanti, prodotti chimici, materie prime e tessili, hanno tutte contribuito alla crescita economica della città. Yerevan è anche responsabile di buona parte della fama che l'Armenia si è guadagnata nella produzione di alcolici di qualità: molti produttori di liquori hanno la propria sede nella città.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_ZANZIBAR_TEXT">
      <Text>L'isola di Zanzibar una volta apparteneva alla regione un tempo conosciuta come "isole delle spezie", ma oggi fa parte integrante della nazione della Tanzania, in Africa orientale. Zanzibar ha attirato per lungo tempo l'attenzione dei mercanti navali che percorrevano il mondo in cerca di spezie: in effetti, per un certo tempo divenne addirittura il maggiore produttore del mondo di chiodi di garofano, oltre a fornire molte altre spezie come noce moscata e cannella. Oggi Zanzibar conta molto sull'industria del turismo, le cui entrate costanti si aggiungono a quelle dell'industria agricola.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_ZURICH_TEXT">
      <Text>Zurigo è la più grande città della Svizzera odierna. Le sue origini risalgono ai romani, che l'avrebbero fondata 2.000 anni fa come fortezza secondaria. Lo sviluppo di Zurigo come importante centro internazionale d'affari e di commercio non arrivò che nel XVIII secolo, in cui attraversò un periodo di grande espansione.[NEWLINE][NEWLINE]Oggi Zurigo è un centro economico cruciale per la Svizzera e per tutta l'Europa: vi hanno sede molte delle banche e delle istituzioni finanziarie più importanti del mondo. Anche la Borsa svizzera, che esiste da più di 150 anni, ha sede a Zurigo.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_SELASSIE_FACT_1">
      <Text>Hailé Selassié è stata la prima persona di origine africana ad apparire sulla copertina della famosa rivista Time, poco dopo l'incoronazione del 1930. Oltre a questo è stato nominato "uomo dell'anno" nel 1935.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_SELASSIE_FACT_2">
      <Text>Delle molte voci che si rincorrono circa la morte di Selassié, una versione ripetuta spesso sostiene che le sue ossa siano state ritrovate sotto il pavimento di una latrina nel palazzo imperiale.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_SELASSIE_HEADING_1">
      <Text>Storia</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_SELASSIE_HEADING_2">
      <Text>Gioventù e politica</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_SELASSIE_HEADING_3">
      <Text>Da imperatore a esiliato</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_SELASSIE_HEADING_4">
      <Text>Ritorno al potere</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_SELASSIE_HEADING_5">
      <Text>Decenni di governo</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_SELASSIE_HEADING_6">
      <Text>Prigionia e morte</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_SELASSIE_HEADING_7">
      <Text>Dio dei rastafariani</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_SELASSIE_HEADING_8">
      <Text>Il giudizio della Storia</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_SELASSIE_LIVED">
      <Text>dal 1892 al 1975 d.C.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_SELASSIE_NAME">
      <Text>Hailé Selassié</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_SELASSIE_SUBTITLE">
      <Text>Leader dell'Etiopia</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_SELASSIE_TEXT_1">
      <Text>Noto come "Leone Conquistatore della tribù di Giuda", "Re dei Re" e anche "Eletto di Dio", nel XX secolo Hailé Selassié ha governato l'Etiopia come imperatore per quasi 40 anni. Nato Lij Tafari Makonnen nel 1892, l'uomo che sarebbe diventato famoso come Hailé Selassié dedicò tutta la sua vita a servire gli interessi dell'Etiopia e a spingere la propria nazione sotto i riflettori della politica africana. Famoso per aver cercato di modernizzare la nazione riformando le antiche pratiche feudali etiopi, Hailé Selassié lavorò senza tregua per far sì che il suo paese ottenesse l'attenzione internazionale. I suoi sforzi sul palcoscenico della politica mondiale sono superati solo dal suo ruolo di messia della religione rastafariana, tra i cui seguaci è venerato come il dio che ricondurrà i rasta nella loro terra d'origine in Etiopia.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_SELASSIE_TEXT_2">
      <Text>In qualità di figlio di un governatore provinciale, Hailé Selassié passò gli anni della formazione sotto la tutela di una serie di maestri scelti dal padre, tra cui un autorevole monaco di nome Abba Samuel. Mentre la sua istruzione continuava, Selassié fu giudicato pronto per governare diverse province minori, e all'età di 17 anni si era già fatto un nome come stella nascente della politica. Durante il suo periodo come governatore Selassié cominciò a manifestare il proprio pensiero progressista, introducendo molte politiche tese a dare più autorità al governo centrale e riducendo il potere feudale esercitato dai nobili.[NEWLINE][NEWLINE]Nel 1916 Hailé Selassié fu nominato reggente plenipotenziario sotto l'imperatrice Zewdito, un titolo che lo poneva di fatto nella posizione di erede al trono. Apprezzato dai conservatori come dai progressisti, Selassié era il reggente ideale. Tuttavia durante questo periodo il supporto di Selassié tra i progressisti di tutta l'Etiopia continuò ad aumentare, con disappunto dell'imperatrice, che si schierava con i conservatori. Benché formalmente fosse l'imperatrice Zewdito a governare l'Etiopia, in qualità di reggente Selassié gestiva in prima persona gran parte dell'amministrazione dello stato. Durante questo periodo Selassié lottò duramente per ottenere l'abolizione della schiavitù in Etiopia, uno sforzo che assicurò al suo paese un posto nella Lega delle Nazioni.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_SELASSIE_TEXT_3">
      <Text>Mentre l'influenza e il favore di Hailé Selassié presso il popolo continuavano a crescere, l'imperatrice si trovò costretta ad affrontare il futuro monarca. Nel 1928 Zewdito cercò di rimuovere Selassié dalla carica accusandolo di tradimento, ma non riuscì ad assicurarsi il seguito necessario. A questo punto Selassié godeva di una popolarità vastissima, a cui si aggiungeva il convinto supporto dei militari, perciò Zewdito aveva ben pochi mezzi per imporre il suo volere. La conseguenza di questo scontro fu che Zewdito fu obbligata a nominare Hailé Selassié re d'Etiopia, un titolo inferiore al proprio, ma che comunque riaffermava l'autorità crescente dell'altro. Meno di due anni dopo l'imperatrice morì per cause non chiarite e lasciò vacante il trono d'Etiopia, così che Selassié poté facilmente reclamarlo per sé. Fu solo dopo la propria incoronazione a imperatore, nel 1930, che Lij Tafari cominciò a usare il nome Hailé Selassié, che significa "Potere della Trinità" nel linguaggio amarico parlato in Etiopia. Poco dopo essere salito al trono Selassié ebbe un ruolo fondamentale nella stesura della prima costituzione scritta etiope: più tardi avrebbe menzionato nella propria autobiografia che si trattava di un progetto pianificato fin da quando era reggente.[NEWLINE][NEWLINE]Nel 1935 il regime fascista italiano di Benito Mussolini dichiarò guerra all'Etiopia, invadendola in autunno. Il conflitto restò noto come Seconda Guerra Italo-Abissina (la prima aveva avuto luogo alla fine dell'Ottocento). Dopo una breve serie di scontri tra le forze italiane e quelle etiopi, che in alcune battaglie furono comandate da Selassié stesso, l'Italia riuscì a occupare e successivamente annettere la nazione africana.[NEWLINE][NEWLINE]Con il successo della campagna italiana, Hailé Selassié fu obbligato ad andare in esilio, ma non prima di aver sollevato il caso dell'Etiopia presso la Lega della Nazioni. Nonostante un discorso galvanizzante contro il movimento fascista italiano, la sua supplica restò inascoltata, e Selassié fu obbligato giocoforza a prendere tempo. I successivi cinque anni li passò in Inghilterra, dove continuò a scagliarsi contro l'occupazione italiana e a cercare di ottenere il supporto della comunità internazionale per organizzare un movimento di liberazione del suo paese.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_SELASSIE_TEXT_4">
      <Text>Con lo scoppio della Seconda Guerra Mondiale, nel 1939, gli alleati capeggiati dagli inglesi si mossero per liberare finalmente l'Etiopia dal regime italiano con la Campagna dell'Africa Orientale. Coadiuvato da unità scelte di militari etiopi, l'esercito di liberazione che restò famoso come Forza di Gideone ebbe un ruolo cruciale nella lotta che avrebbe restituito la libertà alla terra etiope. Nel 1942 gli italiani si arresero e riconobbero la sovranità dell'Etiopia. Hailé Selassié tornò nella capitale Addis Abeba. Non avendo trovato molta solidarietà in seno alla Lega delle Nazioni, Selassié divenne uno dei propugnatori delle Nazioni Unite, un'organizzazione più specificatamente orientata alla sicurezza internazionale, assicurandosi la posizione dell'Etiopia come membro fondatore nel 1948.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_SELASSIE_TEXT_5">
      <Text>Negli anni successivi Selassié continuò la sua missione di modernizzazione dell'Etiopia attraverso le riforme, lavorando anche per migliorare gli affari esteri e le relazioni internazionali del suo paese. Negli anni '60 si mise alla guida dell'Organizzazione dell'Unità Africana (OUA), progenitrice dell'odierna Unione Africana. Selassié riteneva che possedere un'unica voce avrebbe rafforzato i popoli del continente, creando un legame di solidarietà tra i vari stati indipendenti. Benché il suo scopo fosse stabilire un'organizzazione che fosse qualcosa di più di una semplice entità ideologica, l'OUA, priva di forza militare, non ebbe mai molta autorità né un vero e proprio potere.[NEWLINE][NEWLINE]Mentre lavorava con la comunità internazionale, Selassié si concentrò anche sul miglioramento delle condizioni di vita del suo popolo. Per quanto i suoi sforzi di allentare la presa dei nobili sui possedimenti terrieri non avessero avuto pienamente successo, l'iniziativa diede il via a un movimento che andò al di là del suo governo. Altre riforme furono promulgate per facilitare l'accesso all'istruzione, mentre i programmi economici assicuravano un sistema di tassazione equo. Se da un lato queste politiche interne suscitarono molto favore, dall'altro il tentativo di Selassié di ampliare i propri poteri modificando la costituzione diede vita a un movimento dissidente sempre più agguerrito.[NEWLINE][NEWLINE]Alla fine degli anni '60 l'ideologia marxista attecchì in Etiopia; nei primi anni '70 siccità e carestie fecero calare la popolarità di Selassié. Una crisi economica che scatenò un'inflazione galoppante fu l'ultima goccia, ma Selassié tenne duro e difese la propria posizione fino al 1974, anno in cui fu deposto e arrestato da una giunta militare marxista nota come il Derg.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_SELASSIE_TEXT_6">
      <Text>Hailé Selassié morì misteriosamente nel 1975 mentre era agli arresti domiciliari: la causa della morte è ancora controversa. Il resoconto ufficiale della giunta militare affermò che si trattava di malattia, ma molti ancor oggi ritengono che fu assassinato dai suoi carcerieri. Solo 25 anni dopo, nel novembre del 2000, Hailé Selassié ricevette finalmente un funerale degno del suo rango.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_SELASSIE_TEXT_7">
      <Text>Il movimento rastafariano ha raggiunto una fama mondiale grazie alle parole dell'attivista giamaicano Marcus Garvey, la cui visione filosofica ha creato le basi della religione che conosciamo oggi. Le parole di Garvey: "guardate all'Africa per l'incoronazione di un Re Nero, egli sarà il Redentore" furono considerate una profezia avverata nel 1930 con l'incoronazione di Hailé Selassié. Benché egli stesso fosse un cristiano ortodosso, Selassié non smentì né confermò mai la propria posizione di messia rastafariano, arrivando a visitare la Giamaica nel 1966 per incontrare decine di migliaia di seguaci.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_SELASSIE_TEXT_8">
      <Text>Oggi Hailé Selassié è considerato un eloquente uomo di stato e un leader appassionato, che durante il suo regno ha dovuto affrontare molte difficoltà, ma non ha mai cessato di cercare di migliorare le condizioni di vita del suo popolo e la stabilità del suo paese. Le concezioni di Selassié sulla cooperazione internazionale e sulla diplomazia non hanno influenzato solo il futuro dell'Etiopia e dell'Africa, ma anche la comunità internazionale nella sua interezza.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_SELASSIE_TITLES_1">
      <Text>Imperatore dell'Etiopia</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_COMBAT_ENTERTERRITORY_HEADING3_BODY">
      <Text>Se non hai suggellato un patto che stabilisce il Diritto di passaggio con un'altra civiltà, entrare nel suo territorio costituisce un atto di aggressione (a meno che l'unità in questione non sia un Missionario o un Grande Profeta). In tal caso una finestra a comparsa ti chiederà se desideri confermare la tua mossa. Nota che varcare i confini di una città-stato non è un atto di guerra, perciò in tal caso non apparirà alcun avvertimento.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_COMBAT_GREATGENERALS_HEADING2_BODY">
      <Text>I Grandi Generali sono Grandi Personaggi esperti nell'arte della guerra. I Generali forniscono un bonus sia in attacco sia in difesa a tutte le unità terrestri amiche nel raggio di due esagoni. Di per sé un Grande Generale non può combattere, perciò è meglio proteggerlo con un'unità militare nella stessa casella. Un Grande Generale è distrutto non appena un'unità nemica entra nella casella che lo ospita.[NEWLINE][NEWLINE]Un Grande Generale fornisce un bonus al combattimento del 15% a tutte le unità terrestri amiche nel raggio di 2 esagoni.[NEWLINE][NEWLINE]I Grandi Generali sono creati quando le tue unità partecipano a una battaglia; inoltre possono essere acquisiti sbloccando la Politica Sociale "Codice del guerriero". Per ulteriori informazioni, consulta la sezione dedicata ai Grandi Personaggi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_COMBAT_MULTIPLECOMBAT_HEADING3_BODY">
      <Text>Le unità ricevono un bonus di "accerchiamento" all'attacco pari al 10% per ogni unità adiacente all'obiettivo. Alcune promozioni e politiche sociali conferiscono a un'unità attaccante altri bonus oltre a quello base. Quando è coinvolto un numero sufficiente di unità questi bonus possono diventare estremamente significativi. In generale, maggiore è il numero di unità amiche che si coalizzano contro il bersaglio, meglio è per l'attaccante!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_COMBAT_NAVAL_HEADING2_BODY">
      <Text>Come a terra, anche in mare ci sono unità militari e non. Inoltre anche le unità navali militari si dividono tra quelle che attaccano a distanza e quelle che affrontano il nemico in combattimento ravvicinato. Le Chiatte sono distrutte immediatamente quando vengono attaccate da barbari, altre civiltà o città-stato, mentre le unità di terra imbarcate sono molto deboli, per quanto siano in grado di sopportare uno o due colpi.[NEWLINE][NEWLINE]Le unità navali che attaccano a distanza possono tirare contro altre unità navali o bersagli a terra che si trovano nel loro raggio di tiro e nel campo di visione.[NEWLINE][NEWLINE]Le unità navali da mischia possono attaccare direttamente le altre unità navali e le città costiere. Tuttavia, alcune unità navali moderne (nello specifico Portaerei, Incrociatori lanciamissili e Sottomarini) meritano un'attenzione speciale: per saperne di più, cercale nella sezione Unità della Civilopedia.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_COMBAT_SPECIALCITYCAPTURE_HEADING4_BODY">
      <Text>Le unità che attaccano a distanza (terrestri, navali e missili) non possono catturare una città, anche se sono molto utili per "ammorbidirne" le difese e spianare la strada alle truppe che combattono corpo a corpo.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_DIPLOMACY_RESEARCHAGREE_HEADING3_BODY">
      <Text>Una volta ottenuta la tecnologia Educazione, puoi negoziare Accordi di ricerca con le altre civiltà. Per questo è necessario che entrambe le parti abbiano un'ambasciata e una Dichiarazione di Amicizia. Un Accordo di ricerca costa oro a entrambi i partecipanti: se non hai la somma richiesta, non puoi stipularlo.[NEWLINE][NEWLINE]L'Accordo di ricerca dura 30 turni in una partita a velocità normale. Una volta scaduto, ottieni una quantità di Scienza basata sulla ricerca scientifica totale svolta in quel periodo da te e dalla civiltà tua partner. Tuttavia, non puoi ricevere dall'altra civiltà una quantità di Scienza maggiore a quella che tu stesso hai prodotto.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_ERA_FUTURE">
      <Text>Epoca dell'informazione</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_ERA_FUTURE_STRATEGY">
      <Text>L'Epoca dell'informazione</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_RELIGION_CHRISTIANITY_PEDIA">
      <Text>Con il termine cattolicesimo romano si fa riferimento alla teologia e alla dottrina della chiesa cristiana sotto l'auspicio della Santa Sede, ovvero del papa di Roma. Secondo gli studiosi di materie ecclesiastiche il cattolicesimo si distingue dalle altre chiese cristiane per la sua fedeltà alle tradizioni e ai sacramenti e per il fatto che l'interpretazione della Bibbia viene delegata completamente ai sacerdoti.[NEWLINE][NEWLINE]Il termine "Chiesa cattolica" è stato usato la prima volta intorno al 107 d.C. circa da Ignazio di Antiochia. All'inizio la chiesa era organizzata intorno a tre patriarchi, di Roma, Alessandria e Antiochia: a questi si aggiunsero successivamente i patriarchi di Costantinopoli e Gerusalemme. Ben presto il patriarca di Roma rivendicò per sé un'autorità speciale, basata sul collegamento speciale tra S. Pietro e la città. Per 1.000 anni il cattolicesimo romano dominò l'Europa, fino al Grande Scisma del 1054 d.C. che diede origine alla Chiesa ortodossa orientale. Altri 5 secoli dopo si verificò un'altra grande divisione con la Riforma protestante, in cui molti in Europa rifiutarono gli insegnamenti e le pratiche del cattolicesimo in favore di un'espressione di fede più personale.[NEWLINE][NEWLINE]Attualmente la Chiesa cattolica romana definisce "non cattolici" i cristiani che non sono in comunione con il Vaticano, ma tollera le interpretazioni alternative della Bibbia. Con più di un miliardo di fedeli in tutto il mondo, quella cattolica resta ancora la prima Chiesa cristiana.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PEDIA_A_OR_B">
      <Text>{@1_a} o {@2_b}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PEDIA_BELIEFS_CATEGORY_1">
      <Text>Religioni</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PEDIA_BELIEFS_CATEGORY_2">
      <Text>Credenze del Pantheon</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PEDIA_BELIEFS_CATEGORY_3">
      <Text>Credenze del Fondatore</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PEDIA_BELIEFS_CATEGORY_4">
      <Text>Credenze dei Seguaci</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PEDIA_BELIEFS_CATEGORY_5">
      <Text>Credenze di Potenziamento</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PEDIA_BELIEFS_HOMEPAGE_BLURB">
      <Text>"La fede è necessaria per l'uomo. Sventurato è colui che non crede a nulla."[NEWLINE] - Victor Hugo</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PEDIA_BELIEFS_HOMEPAGE_LABEL1">
      <Text>Religione</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PEDIA_BELIEFS_HOMEPAGE_TEXT1">
      <Text>La religione, rappresentata dalle grandi fedi mondiali, è stata uno dei fattori più importanti nel progresso culturale e storico dell'umanità. La religione è stata la base per grandi opere d'arte, causa di meraviglie e spinta verso l'unificazione, ma d'altra parte è stata anche fonte di guerra e intolleranza. In Civilization V la religione dà al tuo popolo alcuni vantaggi sotto forma di Credenze che distinguono ulteriormente la tua civiltà dalle altre.[NEWLINE][NEWLINE]Partendo dalla scelta del singolo, semplice principio di un "pantheon", attraverso lo sviluppo di una sofisticata "religione potenziata", per avere successo è fondamentale operare le scelte giuste. Acquistati in cambio di "Punti Fede", Grandi Profeti, Missionari, Inquisitori, Luoghi Santi ed edifici religiosi nelle città possono essere fondamentali per la vittoria.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PEDIA_BELIEFS_PAGE_LABEL">
      <Text>Pagina principale della religione</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PEDIA_CATEGORY_15_LABEL">
      <Text>Religione</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PEDIA_DEFENSE_HITPOINTS">
      <Text>+{1_DefenseHP} PF</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PEDIA_PROMOTION_ANTI_AIR">
      <Text>Bonus contro unità volanti ed elicotteri (150)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PEDIA_PROMOTION_ANTI_FIGHTER">
      <Text>Bonus contro Caccia (33)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PEDIA_PROMOTION_ANTI_HELICOPTER">
      <Text>Bonus contro Elicotteri (150)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PEDIA_PROMOTION_ANTI_SUBMARINE_I">
      <Text>Bonus contro Sottomarini (33)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PEDIA_PROMOTION_ANTI_TANK">
      <Text>Bonus contro Carri armati (100)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PEDIA_PROMOTION_CITY_ASSUALT">
      <Text>Bonus contro le città (300)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PEDIA_PROMOTION_CITY_PENALTY">
      <Text>Penalità in attacco contro le città (33)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PEDIA_PROMOTION_CITY_SIEGE">
      <Text>Bonus contro le città (200)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PEDIA_PROMOTION_DEFENSE_PENALTY">
      <Text>Penalità alla difesa (33)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PEDIA_PROMOTION_HEAL_IF_DESTROY_ENEMY">
      <Text>Cura 50 punti danno se uccide unità</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PEDIA_PROMOTION_JAGUAR">
      <Text>Bonus combat. in Foresta/Giungla (33)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PEDIA_PROMOTION_MOHAWK">
      <Text>Bonus combat. in Foresta/Giungla (33)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PEDIA_PROMOTION_MOUNTED_PENALTY">
      <Text>Penalità contro unità a cavallo (33)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PEDIA_PROMOTION_PARTIAL_HEAL_IF_DESTROY_ENEMY">
      <Text>Cura 25 punti se uccide un'altra unità</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PEDIA_RELIGIOUS">
      <Text>Religiosa</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POP_CSTATE_GIFT_GOLD">
      <Text>Fai una donazione</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_RELIGION_BUDDHISM_PEDIA">
      <Text>Praticato da più di 350 milioni di persone in tutto il mondo, il buddismo si basa sugli insegnamenti del famoso capo spirituale Siddartha Gotama, noto come "Budda Supremo", che significa "l'illuminato". Figura centrale del buddismo, Budda non fu riconosciuto come un dio, né egli pretese di avere un contatto diretto con la divinità. Piuttosto, Budda insegnò ai suoi seguaci un cammino verso l'illuminazione basato sulla propria esperienza di vita: questo differenzia il buddismo dalla maggior parte delle religioni del mondo.[NEWLINE][NEWLINE]I princìpi fondamentali del buddismo, le Quattro Nobili Verità e il Nobile Ottuplice Sentiero, costituiscono i mezzi con cui ognuno può raggiungere il Nirvana, ovvero la pace dall'eterna sofferenza. Nella loro forma più semplice, le Quattro Nobili Verità ci dicono che la vita è sofferenza, che la sofferenza deriva dall'attaccamento al desiderio, che la sofferenza cessa quando cessa l'attaccamento al desiderio e che la libertà dal desiderio è possibile praticando l'Ottuplice Sentiero. Come dice il nome, il Sentiero è costituito da otto aspetti, ognuno dei quali descrive la pratica per ottenere la piena comprensione delle Quattro Nobili Verità.[NEWLINE][NEWLINE]Oggi esistono tre principali scuole buddiste: le più diffuse, Theravada e Mahayana, si basano sui sutra e ritengono che l'illuminazione si raggiunga attraverso uno studio attento degli insegnamenti del Budda. La terza, Vajrayana, è una scuola tantrica: i suoi seguaci credono che il processo di illuminazione possa essere accelerato dall'esercizio dello yoga, dei mantra e di altre pratiche.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_RELIGION_CHRISTIANITY_PEDIA">
      <Text>Il Cristianesimo è la religione più diffusa in tutto il mondo, seguita da più di due miliardi di persone. Benché sia concentrato maggiormente in Europa e nelle Americhe, il Cristianesimo ha seguaci in quasi tutte le parti del mondo. La dottrina del Cristianesimo si basa sugli insegnamenti di Gesù Cristo, che visse dal 6 a.C. al 30 d.C. circa.[NEWLINE][NEWLINE]I seguaci del Cristianesimo credono che Gesù sia il Figlio di Dio, nato in questo mondo per insegnare all'uomo la via della salvezza. La nascita di Gesù dalla Vergine Maria a Betlemme è narrata nel Nuovo Testamento, che fornisce anche qualche notizia sui suoi primi anni di vita, in cui visse e predicò nell'area che oggi corrisponde a Israele e alla Palestina. Durante questo periodo Gesù diffuse la parola di Dio e predicò ai suoi seguaci la purificazione dal peccato, e si dice che abbia compiuto miracoli come ridare la vista a un cieco, curare diversi malati e trasformare l'acqua in vino. Il tradimento finale di Giuda e la sua crocefissione da parte dei romani servirono solo a diffondere la sua fama: i testi sacri affermano che tre giorni dopo la sua morte resuscitò dalla tomba, apparve ai suoi discepoli e infine ascese al cielo.[NEWLINE][NEWLINE]Le principali Chiese del cristianesimo sono quella cattolica, quella ortodossa e le varie chiese protestanti. Anche se differiscono nell'interpretazione della Bibbia e degli insegnamenti di Gesù, tutte hanno in comune la credenza nella dottrina cristiana.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_RELIGION_CONFUCIANISM_PEDIA">
      <Text>Il Confucianesimo è una religione che si basa sugli insegnamenti del filosofo cinese Confucio, nato nel 551 a.C. All'origine presentato come una filosofia etica e politica, il Confucianesimo si è diffuso fino ad avere oggi parecchi milioni di seguaci, in maggioranza concentrati nelle regioni dell'Asia orientale. Il Confucianesimo si basa sulla moralità dell'individuo, la responsabilità sociale e la lealtà alla famiglia, all'interno di un sistema in cui ogni persona svolge al meglio la sua parte nella società. Come filosofo umanista, Confucio si concentra sull'abilità di ogni essere umano di apprendere, crescere e migliorare attraverso un comportamento etico e la considerazione verso gli altri.[NEWLINE][NEWLINE]Dopo la morte di Confucio, nel 479 a.C. circa, i suoi insegnamenti continuarono a diffondersi per quasi 200 anni finché, all'inizio della dinastia Qin, ci fu un vigoroso tentativo di reprimere la sua filosofia. I sovrani Qin credevano che il Confucianesimo costituisse una minaccia alla loro autorità, così bruciarono la maggior parte dei libri confuciani, inclusi molti scritti originali. Anche i templi furono distrutti in tutto il paese, lasciando i seguaci del Confucianesimo privi di punti di riferimento. Ma un deposito di manoscritti confuciani venne nascosto nei muri della casa di un discepolo e la religione tornò in auge al tramonto della dinastia Qin, nel 206 a.C.[NEWLINE][NEWLINE]Oggi il corpo di opere che compone il Confucianesimo viene studiato in tutto il mondo. Il suo approccio sembra avvicinarsi più a una filosofia che a una vera e propria religione, ma la distinzione fra le due interpretazioni è tutt'altro che netta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_RELIGION_HINDUISM_PEDIA">
      <Text>L'Induismo, considerato la religione più antica praticata ancora oggi, si basa su una serie di manoscritti noti come i Veda. Questa collezione di scritti in sanscrito, che comprende quattro testi principali, risale a più di 3.500 anni fa. Con più di un miliardo di seguaci in tutto il mondo (di cui la maggior parte in India), l'Induismo è una delle religioni più diffuse in assoluto.[NEWLINE][NEWLINE]Sebbene non possa essere attribuito a un unico fondatore, l'Induismo si è sviluppato sulla base degli scritti raccolti nei Veda, la cui credenza principale è che una singola forza unificante governi tutti gli aspetti della nostra esistenza. Anche se l'Induismo comprende molti dèi distinti, i più importanti dei quali sono Shiva, Vishnu e Brahma, queste divinità non sono che una piccola parte di un dio più grande. Il Dharma, o "Realtà ultima" è la legge cosmica che regge tutte le cose. Gli indù credono che la via per interrompere il ciclo infinito di morte e rinascita, la serie di infinite reincarnazioni, sia la meditazione e la realizzazione che Dio è in tutte le cose. Gli indù credono anche nel Karma, che fa sì che le nostre azioni, buone e cattive, abbiano una conseguenza diretta sull'andamento della nostra vita.[NEWLINE][NEWLINE]Sebbene nell'Induismo ci siano molte sette e scuole che differiscono sull'interpretazione degli antichi manoscritti, queste non si contrappongono fra loro come rivali, e al contrario si scambiano idee e opinioni in modo aperto.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_RELIGION_ISLAM_PEDIA">
      <Text>La seconda religione più diffusa nel mondo, l'Islam, si basa sulla credenza che esista un unico vero Dio, Allah, che ha reso manifesta la propria volontà attraverso una serie di profeti. Il più importante di questi, Maometto, fece testimonianza delle parole di Dio nel libro sacro dei musulmani, il Corano.[NEWLINE][NEWLINE]Nato nella città della Mecca (nell'attuale Arabia Saudita) nel 570 d.C., Maometto crebbe come mercante e in seguito lavorò come pastore. All'età di 40 anni ebbe visioni di Dio e riportò le sue parole testuali nel Corano. Da quel momento Maometto si dedicò alla predicazione, insegnando ai seguaci che l'unica via per la salvezza era consacrare se stessi interamente a Dio attraverso preghiere quotidiane e la stretta osservanza delle sue leggi. I cinque pilastri dell'Islam, il complesso di regole attraverso cui si può ottenere la salvezza, indica per sommi capi che non c'è divinità all'infuori di Dio, e che Maometto è il suo profeta; che si deve pregare ogni giorno in cinque orari prestabiliti; che occorre aiutare i bisognosi; che durante il mese del Ramadan è obbligatorio digiunare dall'alba al tramonto; che almeno una volta nella vita si deve fare un pellegrinaggio alla Mecca durante il mese sacro di Dhu al-Hijjah.[NEWLINE][NEWLINE]Come accadde a molte nuove religioni, anche Maometto e i suoi seguaci incontrarono molta resistenza. Ciononostante, a partire dalla sua morte avvenuta nel 632 d.C., il messaggio di Maometto si è diffuso in tutto il Medio Oriente. Da allora l'Islam si è diviso in molte fazioni diverse: le più importanti sono i Sunniti e gli Sciiti. Benché uniti dai capisaldi del loro credo, queste sette si differenziano nell'interpretazione di chi avrebbe dovuto guidare l'Islam dopo la morte di Maometto.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_RELIGION_JUDAISM_PEDIA">
      <Text>L'ebraismo è la religione degli ebrei, che originariamente erano un popolo tribale localizzato nella zona del Medio Oriente intorno a Gerusalemme. L'Ebraismo è una delle religioni più antiche praticate ancora oggi, e una delle prime monoteiste: si ritiene che la sua comparsa risalga a più di 3.500 anni fa. Nonostante le loro intrinseche differenze, molti aspetti dell'Ebraismo sono strettamente collegati sia al Cristianesimo sia all'Islam, tanto che le tre religioni si definiscono collettivamente "abramitiche" per la comune discendenza da Abramo.[NEWLINE][NEWLINE]Fondamento dell'Ebraismo è la Torah, nome dato dagli ebrei ai primi cinque libri della Bibbia. Consegnata a Mosè sul Monte Sinai, la Torah indica agli ebrei come vivere in accordo con la volontà di Dio. Il nucleo delle dottrine dell'Ebraismo è stato discusso per secoli dagli studiosi, ma tutti gli ebrei credono di essere il Popolo Eletto, scelto da Dio per stringere alleanza con lui, e credono che Dio manderà un messia per ricondurre tutti gli eletti in Israele.[NEWLINE][NEWLINE]Sebbene nel corso della storia gli ebrei siano stati perseguitati e dispersi in tutto il mondo, la forza della religione ha prevalso, e la fede in Dio degli ebrei non è stata fiaccata in alcun modo dalle atrocità commesse contro di loro.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_RELIGION_PANTHEON_PEDIA">
      <Text>Segnaposto</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_RELIGION_SHINTO_PEDIA">
      <Text>Privo di fondatore e di un sistema dottrinale, lo Shintoismo è una credenza spirituale del popolo giapponese basata sulla relazione dell'individuo con il mondo e con il Giappone stesso. Uno degli aspetti fondamentali dello Shintoismo è l'adorazione degli spiriti, chiamati Kami, che vengono onorati con la visita ai loro santuari. I Kami non sono considerati dèi, ma piuttosto spiriti o entità molto vicine agli uomini, e possono avere benefici effetti nel corso della loro esistenza. Comunque, lo Shintoismo non è centrato sulla credenza nei Kami, ma sul rito stesso della devozione. Onorando un Kami nel tempio si dimostra il proprio interesse, così il Kami può apportare i suoi benefici nella nostra vita. Per secoli lo Shintoismo è stato un aspetto fondamentale della vita in Giappone e oggi conta più di 100 milioni di aderenti: non è una religione in senso tradizionale, ma una fede particolare radicata nel popolo giapponese.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_RELIGION_SIKHISM_PEDIA">
      <Text>Fondato nel XV secolo d.C. dal Guru Nunak Dev, il Sikhismo si è sviluppato attraverso le opere dei successivi guru Sikh in favore di pace, uguaglianza e altruismo. Il Sikhismo conta oggi più di 20 milioni di seguaci, che abitano principalmente nella regione indiana del Punjab. I Sikh credono in un solo dio, che non ha un aspetto corporeo, ma ogni Sikh può parlare con lui, e tutti sono uguali ai suoi occhi.[NEWLINE][NEWLINE]I Sikh sono famosi per la loro generosità nei confronti degli altri, dal momento che uno dei loro princìpi fondamentali è l'idea che tutti sono creati uguali, indipendentemente da religione, razza o sesso. Diversamente dalle altre religioni maggiori, il Sikh crede che le buone azioni verso gli altri siano sempre più importanti di qualsiasi rito. I Sikh sono anche impegnati nella difesa contro le ingiustizie, aiutando tutti gli oppressi, perché ritengono che la verità e la pace dovrebbero avere la meglio su tutto. I Sikh credono che per ottenere la salvezza si debba praticare la disciplina della meditazione, perché la salvezza può essere raggiunta solo con il lavoro individuale e la concentrazione su Dio.[NEWLINE][NEWLINE]I seguaci della fede Sikh rispettano diverse regole, ad esempio l'obbligo di non tagliarsi i capelli, di non consumare nessuna sostanza intossicante e, in particolare, di non eseguire alcun rito, superstizione o pellegrinaggio.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_RELIGION_TAOISM_PEDIA">
      <Text>Il Taoismo è una religione molto particolare, fondata su antiche credenze e filosofie cinesi che risalgono al II secolo d.C. Sebbene la sua fondazione non sia attribuita direttamente a una singola figura, il Taoismo si è sviluppato sulla base degli scritti del filosofo Lao-Tzu, vissuto nel IV secolo a.C. e autore del "Tao Te Ching". Zhang Daoling, il primo "Maestro del Cielo", fondò la prima scuola del Tao basata sugli scritti di Lao-Tzu.[NEWLINE][NEWLINE]Zhang Daoling predicò la filosofia di Lao-Tzu e diffuse le basi della dottrina del Tao, facendosi in breve tempo dei proseliti. Uno degli elementi più noti della religione è la divisione tra Yin e Yang, che rappresentano un mondo pieno di forze complementari in armonia ed equilibrio, come luce e buio. Per mantenere tale equilibrio i seguaci del Taoismo sono incoraggiati a esercitare nella vita di tutti i giorni l'umiltà, la gentilezza e la compassione.[NEWLINE][NEWLINE]Nel corso della sua storia il Taoismo si è suddiviso in molte sette e branche, man mano che diversi elementi della tradizione cinese confluivano nella sua filosofia base. Fin dalle origini, magia, alchimia e altre credenze mistiche sono state incluse in alcune forme del pensiero taoista. Le stime sul numero dei seguaci del Taoismo variano molto, ma si crede che oggi ci siano ancora parecchi milioni di credenti in Cina e nelle regioni circostanti.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_RELIGION_TENGRIISM_PEDIA">
      <Text>L'antica religione del Tengriismo è collegata alle tribù dell'Asia Centrale, come gli Unni e i Mongoli. Basato principalmente sulla fede in Tengri, il Dio del Cielo, ed Eje, la Madre Terra, il Tengriismo è noto per essere stato poco improntato al proselitismo, non avendo preti né sacerdoti e non cercando di convertire i seguaci di altre religioni. I devoti di Tengri credevano che la cosa più importante fosse mantenere l'armonia con l'ambiente circostante e ritenevano sacre le risorse della Terra, in particolare l'acqua, che scarseggiava nelle steppe dell'Asia centrale. Benché si creda che attualmente ci siano ancora degli aderenti del Tengriismo in Asia, non è disponibile una stima precisa del loro numero.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_RELIGION_ZOROASTRIANISM_PEDIA">
      <Text>Lo Zoroastrismo, un'antica religione basata sugli insegnamenti del profeta Zoroastro, è stata fondata più di 3.500 anni fa nella regione che corrisponde all'attuale Iran. A quel tempo lo Zoroastrismo era una delle religioni più diffuse al mondo, ma oggi è seguita solo da 200.000 aderenti circa, principalmente in India, Pakistan e Iran. Lo Zoroastrismo è considerato da alcuni la religione monoteistica più antica, sebbene questo sia un tema di discussione tra gli studiosi. Le dottrine zoroastriane sono incentrate sul dio creatore Ahura Mazda, punto focale di tutta la tradizione e il culto zoroastriani. Si dice che Ahura Mazda abbia rivelato la propria sapienza a Zoroastro, che poi diffuse i suoi insegnamenti in tutta l'area. I testi sacri dello Zoroastrismo, noti collettivamente come Avesta, contengono inni che secondo la tradizione sono stati scritti da Zoroastro stesso.[NEWLINE][NEWLINE]Come molte religioni, lo Zoroastrismo indica il modo in cui è possibile vivere in armonia con il mondo circostante, in questo caso attraverso pensieri buoni e buone azioni. Gli zoroastriani sono spesso indicati falsamente come adoratori del fuoco, anche a causa della prevalenza di tale simbolo nei loro riti. Il fuoco infatti rappresenta la luce di Ahura Mazda, e i credenti pregano sempre in direzione della luce, ma non adorano il fuoco in sé.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_RESOURCE_JEWELRY_HELP">
      <Text>I Gioielli si possono ottenere solo attraverso una città-stato Mercantile.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_RESOURCE_PORCELAIN_HELP">
      <Text>La Porcellana si può ottenere solo attraverso una città-stato Mercantile.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SOCIALPOLICY_FREEDOM_HEADING3_BODY">
      <Text>L'Ideologia dell'Uguaglianza potenzia la Cultura, il Turismo, la produzione di Specialisti e molto altro. Quest'Ideologia si sblocca quando sono state costruite 3 Fabbriche o con l'ingresso nell'epoca moderna, e non può essere attivata insieme all'Autocrazia o all'Ordine.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SPECIALISTSANDGP_GENERATING_HEADING3_BODY">
      <Text>
        I Grandi Artisti, Ingegneri, Mercanti e Scienziati sono creati nelle città dagli specialisti e dalle Meraviglie che generano punti Grandi Personaggi (GP). Una città può non generare alcun punto GP, oppure punti di un solo tipo, o ancora può darsi che la stessa città generi punti GP di tipi diversi. Ogni tipo di punti GP viene memorizzato separatamente: per esempio, se a ogni turno Kyoto generasse 1 punto GP-Artista e 2 punti GP-Ingegnere, dopo tre turni avrebbe 3 punti GP-Artista e 6 punti GP-Ingegnere. I due tipi di punti sono conteggiati separatamente.[NEWLINE][NEWLINE]Quando una città dispone di sufficienti punti GP di un certo tipo, questi vengono spesi per generare il relativo Grande Personaggio. A quel punto, il numero di punti GP necessari per generare un altro Grande Personaggio aumenta in tutte le città di quella civiltà.[NEWLINE][NEWLINE]Supponiamo che un giocatore necessiti di 10 punti GP per ottenere un Grande Personaggio. Riprendendo l'esempio precedente, in 5 turni Kyoto accumulerebbe punti GP-Ingegnere sufficienti a creare un Grande Ingegnere. Dopo la sua creazione, Kyoto avrebbe 0 punti Grande Ingegnere e 5 punti Grande Artista, ma per ottenere il Grande Personaggio successivo sarà costretta ad arrivare, poniamo, a 15 punti. 8 turni dopo Kyoto disporrebbe di 13 punti Grande Artista e 16 punti Grande Ingegnere, generando così un altro Grande Ingegnere.[NEWLINE][NEWLINE]Ricorda che l'edificio Giardino accelera i tempi di generazione dei Grandi Personaggi, mentre l'adozione della Politica Sociale "Codice del guerriero" fornisce immediatamente un Grande Generale.[NEWLINE][NEWLINE]Inoltre, una volta raggiunta l'Epoca industriale, potrai utilizzare la Fede residua per acquistare Grandi Personaggi, il cui tipo dipenderà dai percorsi di Politiche Sociali aperti.
      </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SPECIALISTSANDGP_GREATPEOPLE_HEADING2_BODY">
      <Text>Esistono nove tipi di Grandi Personaggi: Grandi Artisti, Grandi Musicisti, Grandi Scrittori, Grandi Ingegneri, Grandi Mercanti, Grandi Scienziati, Grandi Generali, Grandi Ammiragli e Grandi Profeti. I primi sei funzionano in modo abbastanza simile, ognuno nell'ambito delle proprie competenze, mentre Grandi Generali, Grandi Ammiragli e Grandi Profeti sono piuttosto diversi sia nella generazione, sia per quanto riguarda i loro effetti sul gioco. I Grandi Generali e i Grandi Ammiragli offrono bonus relativi al combattimento terrestre e navale, mentre i Grandi Profeti ti permettono di istituire una religione.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_ADVANCED_BALLISTICS_HELP">
      <Text>Permette la costruzione del [COLOR_POSITIVE_TEXT]Missile nucleare[ENDCOLOR], un'arma terrificante che richiede [ICON_RES_URANIUM] Uranio e può distruggere unità e città. Inoltre permette la costruzione del [COLOR_POSITIVE_TEXT]Missile teleguidato[ENDCOLOR], un'arma monouso poco costosa che può danneggiare le unità nemiche, e del [COLOR_POSITIVE_TEXT]Propulsore dell'astronave[ENDCOLOR], una delle parti di astronave necessarie per ottenere una [COLOR_POSITIVE_TEXT]Vittoria scientifica[ENDCOLOR].</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_ARCHITECTURE_DESC">
      <Text>L'architettura comprende tutto ciò che riguarda la pianificazione iniziale di una struttura, la sua progettazione e la realizzazione concreta e può essere considerata sia un'arte sia una scienza. Fin dai tempi antichi è stata una disciplina cruciale per la costruzione di edifici: uno dei più famosi trattati sull'argomento è il "De Architectura" dell'architetto romano Vitruvio, scritto nel I secolo a.C. Costituito da 10 volumi, il "De Architectura" discute in modo dettagliato tutti i metodi di costruzione dei romani. Oggi l'opera di Vitruvio è ampiamente riconosciuta come uno sviluppo cruciale nell'evoluzione della progettazione architetturale.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_ARCHITECTURE_HELP">
      <Text>Permette di costruire diverse Meraviglie che aumentano [ICON_CULTURE] Cultura, [ICON_RESEARCH] Scienza e [ICON_HAPPINESS_1] Felicità.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_ARCHITECTURE_QUOTE">
      <Text>[NEWLINE][TAB][TAB]"L'architettura inizia dove finisce l'ingegneria."[NEWLINE] - Walter Gropius[NEWLINE][TAB]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_ASTRONOMY_HELP">
      <Text>Permette la costruzione della [COLOR_POSITIVE_TEXT]Caravella[ENDCOLOR], la prima unità navale in grado di esplorare gli oceani, e dell'[COLOR_POSITIVE_TEXT]Osservatorio[ENDCOLOR], che aumenta notevolmente la [ICON_RESEARCH] Scienza. Inoltre permette alle unità imbarcate di attraversare gli oceani.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_BALLISTICS_HELP">
      <Text>Permette la costruzione del [COLOR_POSITIVE_TEXT]Cannone antiaereo[ENDCOLOR], utile per respingere gli attacchi dal cielo, e della [COLOR_POSITIVE_TEXT]Mitragliatrice[ENDCOLOR], una potente unità che attacca a distanza nel raggio di una casella.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_BALLISTICS_QUOTE">
      <Text>[NEWLINE][TAB][TAB]"Gli uomini, come i proiettili, vanno più lontano quanto meno sono ruvidi."[NEWLINE] - Jean Paul[NEWLINE][TAB]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_BANKING_HELP">
      <Text>Permette la costruzione della [COLOR_POSITIVE_TEXT]Banca[ENDCOLOR], un edificio che aumenta le entrate in [ICON_GOLD] Oro di una città, e del [COLOR_POSITIVE_TEXT]Constabulario[ENDCOLOR], che rende più difficile il furto delle tue tecnologie da parte delle spie nemiche.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_CHIVALRY_HELP">
      <Text>Permette la costruzione del [COLOR_POSITIVE_TEXT]Cavaliere[ENDCOLOR], un'unità di cavalleria veloce e potente, e del [COLOR_POSITIVE_TEXT]Castello[ENDCOLOR], che aumenta la [ICON_STRENGTH] Difesa di una città. Inoltre permette di stabilire Patti di Difesa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_COMBINED_ARMS_DESC">
      <Text>La dottrina militare delle armi combinate, sviluppata più di mille anni fa, prevede l'uso contemporaneo di unità diverse ma complementari per aumentare l'efficienza della forza nel suo complesso. Tutte le grandi potenze dei tempi antichi hanno utilizzato armi combinate: in particolare, greci e romani coordinavano con cura l'azione della fanteria leggera e di quella pesante, della cavalleria e dei tiratori per dare origine a formazioni coese in cui ogni unità potesse sfruttare al meglio i punti di forza delle altre e ovviare alle loro debolezze. Al giorno d'oggi, la presenza di armi aeree ha condotto a variazioni ancora più complesse del concetto tradizionale di armi combinate. I droni volanti, i missili guidati dal satellite e i bombardieri d'alta quota sono solo alcuni esempi degli strumenti disponibili ai comandanti militari moderni.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_COMBINED_ARMS_HELP">
      <Text>Permette la costruzione del [COLOR_POSITIVE_TEXT]Carro armato[ENDCOLOR], un'unità corazzata rapida e letale, e del [COLOR_POSITIVE_TEXT]Cannone anticarro[ENDCOLOR], un'arma specializzata nel combattimento contro unità corazzate.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_COMBINED_ARMS_QUOTE">
      <Text>[NEWLINE][TAB][TAB]"La radice del male non sta nella costruzione di nuove, terribili armi, ma nello spirito stesso della conquista."[NEWLINE] - Ludwig von Mises[NEWLINE][TAB]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_COMBUSTION_HELP">
      <Text>Permette la costruzione della [COLOR_POSITIVE_TEXT]Nave di terra[ENDCOLOR], un'unità corazzata incredibilmente potente che può muoversi dopo aver attaccato. Inoltre permette di costruire i [COLOR_POSITIVE_TEXT]Cacciatorpediniere[ENDCOLOR], navi veloci in grado di dare la caccia ai Sottomarini.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_COMPUTERS_HELP">
      <Text>Permette la costruzione dell'[COLOR_POSITIVE_TEXT]Elicottero da guerra[ENDCOLOR], un'unità specializzata nel combattimento contro unità corazzate.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_CONSTRUCTION_HELP">
      <Text>Permette la costruzione dell'[COLOR_POSITIVE_TEXT]Arciere con arco composito[ENDCOLOR], una potente unità che attacca a distanza, e del [COLOR_POSITIVE_TEXT]Colosseo[ENDCOLOR], che aumenta la [ICON_HAPPINESS_1] Felicità in tutto l'impero. Questo a sua volta aiuta le tue città a crescere e rende più probabile entrare in un'[ICON_GOLDEN_AGE]Età dell'Oro. Inoltre permette ai Lavoratori di costruire [COLOR_POSITIVE_TEXT]Segherie[ENDCOLOR] nelle caselle di Foresta, aumentando la loro [ICON_PRODUCTION] Produzione.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_CURRENCY_HELP">
      <Text>Permette la costruzione di vari edifici che aumentano i ricavi in [ICON_GOLD] Oro, come la [COLOR_POSITIVE_TEXT]Zecca[ENDCOLOR] e il [COLOR_POSITIVE_TEXT]Mercato[ENDCOLOR].</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_DRAMA_DESC">
      <Text>Il dramma e la poesia sono due forme di espressione artistica: il primo si manifesta attraverso una rappresentazione visiva, la seconda utilizza la parola scritta. In genere il dramma è associato al teatro, nelle varie forme di commedia, musical e opera, sebbene nell'era moderna queste rappresentazioni tradizionali siano state sorpassate dalla televisione e dal cinema. La poesia si focalizza sull'uso del linguaggio scritto per esprimere allo stesso tempo un significato letterale e un messaggio recondito in grado di suscitare riflessioni.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_DRAMA_HELP">
      <Text>Permette la costruzione dell'[COLOR_POSITIVE_TEXT]Anfiteatro[ENDCOLOR], che aumenta la [ICON_CULTURE] Cultura.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_DRAMA_QUOTE">
      <Text>[NEWLINE][TAB][TAB]"Il dramma non è che la vita con le parti noiose tagliate"[NEWLINE] - Alfred Hitchcock[NEWLINE][TAB]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_ECOLOGY_HELP">
      <Text>Permette la costruzione (solo nelle città che si trovano in una casella di Deserto o adiacenti a un deserto) della [COLOR_POSITIVE_TEXT]Centrale a energia solare[ENDCOLOR], un edificio che aumenta la [ICON_PRODUCTION] Produzione. Inoltre permette la costruzione del [COLOR_POSITIVE_TEXT]Centro di riciclaggio[ENDCOLOR], che fornisce [ICON_RES_ALUMINUM] Alluminio extra.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_EDUCATION_HELP">
      <Text>Permette la costruzione dell'[COLOR_POSITIVE_TEXT]Università[ENDCOLOR], che aumenta la [ICON_RESEARCH] Scienza. Inoltre sblocca diverse opzioni in ambito [ICON_RESEARCH] scientifico, come l'[COLOR_POSITIVE_TEXT]Accordo di ricerca[ENDCOLOR], un patto speciale che si può stipulare con gli altri giocatori.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_ELECTRICITY_HELP">
      <Text>Rivela l'[ICON_RES_ALUMINUM]Alluminio, una risorsa necessaria per costruire molte unità disponibili verso la fine della partita. Inoltre permette alle città di costruire la [COLOR_POSITIVE_TEXT]Borsa[ENDCOLOR], un edificio che aumenta le entrate d'[ICON_GOLD] Oro, la [COLOR_POSITIVE_TEXT]Centrale idroelettrica[ENDCOLOR], che aumenta la [ICON_PRODUCTION] Produzione delle caselle che si trovano vicine a un fiume, e la [COLOR_POSITIVE_TEXT]Stazione di polizia[ENDCOLOR], che rende più difficile il furto delle tue tecnologie da parte delle spie nemiche.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_ELECTRONICS_HELP">
      <Text>Permette la costruzione della [COLOR_POSITIVE_TEXT]Portaerei[ENDCOLOR], una nave in grado di trasportare aeroplani, e della [COLOR_POSITIVE_TEXT]Corazzata[ENDCOLOR], una potente unità navale disponibile nelle fasi finali del gioco che attacca a distanza.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_ENGINEERING_HELP">
      <Text>Permette alle tue città di costruire [COLOR_POSITIVE_TEXT]Acquedotti[ENDCOLOR], che aumentano la quantità di [ICON_FOOD] Cibo che resta nelle scorte quando la città cresce. Inoltre permette ai Lavoratori di costruire [COLOR_POSITIVE_TEXT]Forti[ENDCOLOR] nelle caselle, aumentando la difesa delle unità che vi stazionano. Infine, le strade sono munite automaticamente di ponti in tutti i punti che incrociano i fiumi, consentendo alle unità di attraversarli senza rallentare.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_FLIGHT_HELP">
      <Text>Permette la costruzione del [COLOR_POSITIVE_TEXT]Triplano[ENDCOLOR], un'unità aerea progettata per ottenere la superiorità nei cieli, e del [COLOR_POSITIVE_TEXT]Bombardiere della Grande Guerra[ENDCOLOR], che può devastare unità terrestri e città nemiche.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_GUILDS_DESC">
      <Text>Nelle città pre-industriali gli artigiani tendevano a formare associazioni o gilde in base alla loro professione; queste gilde avevano lo scopo di proteggere i segreti delle arti e promuovere l'influenza e il benessere dei loro membri. Alcune organizzazioni che si possono considerare precorritrici delle gilde si ritrovano già nel III secolo a.C. a Roma e nella Cina del periodo Han. Nel 300 d.C. la pratica degli artigiani di riunirsi in gruppi per ottenere più potere si era diffusa nell'India della dinastia Gupta e nell'Egitto dei Tolomei. Nel Medioevo le gilde si diffusero rapidamente dall'Italia in tutta Europa; i registri del XII secolo mostrano che in città come Parigi e Londra ce n'erano più di cento. In alcuni casi le gilde divennero così potenti da acquisire il governo stesso, come indica la coincidenza tra municipio e palazzo delle corporazioni in molte città tedesche, svizzere e olandesi.[NEWLINE][NEWLINE]Le gilde avevano il compito di salvaguardare la qualità e organizzare la trasmissione dell'arte che rappresentavano, accompagnando ogni fase della vita dei loro membri da apprendista a grande maestro. Per assicurare la qualità dei prodotti venne sviluppato un sistema di marchi di fabbrica, che dimostravano che un oggetto aveva superato i controlli della gilda e del governo. Tuttavia, nel corso del tempo l'influenza e il potere delle gilde andò scemando con l'arrivo di nuovi mestieri, sistemi di governo e mezzi di produzione industriale. In Francia, per esempio, le gilde furono abolite nel 1791 dalla legge Le Chapelier; ben presto le altre nazioni fecero lo stesso. Nell'epoca industriale le gilde sono state in gran parte soppiantate dai sindacati, ma qualcuna sopravvive ancor oggi, più che altro nel campo del cinema, dell'arte e di altre professioni artistiche.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_GUILDS_HELP">
      <Text>Permette ai Lavoratori di costruire la [COLOR_POSITIVE_TEXT]Base commerciale[ENDCOLOR], che aumenta la resa d'[ICON_GOLD] Oro delle caselle. Inoltre permette alle tue città di convertire la [ICON_PRODUCTION] Produzione in [ICON_GOLD] Oro anziché usarla per costruire unità o edifici.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_GUILDS_QUOTE">
      <Text>[NEWLINE][TAB][TAB]"I mercanti e i bottegai sono arrivati; i loro profitti sono prestabiliti..."[NEWLINE] - Sri Guru Granth Sahib[NEWLINE][TAB]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_INDUSTRIALIZATION_DESC">
      <Text>Con il termine industrializzazione si indica il passaggio da una società agricola a una industriale, in genere accompagnato da un profondo cambiamento sociale ed economico nella comunità. La Rivoluzione Industriale, che ha avuto inizio in Europa nel XVIII secolo, ha portato immensi cambiamenti nella vita quotidiana delle persone. Molti lavori che una volta erano lasciati alle abili mani degli artigiani diventarono obsoleti con la comparsa delle catene di montaggio, in cui grandi gruppi di operai non specializzati azionano macchine e strumenti sempre più complessi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_INDUSTRIALIZATION_HELP">
      <Text>Rivela la risorsa [ICON_RES_COAL] [COLOR_POSITIVE_TEXT]Carbone[ENDCOLOR] e permette la costruzione della [COLOR_POSITIVE_TEXT]Fabbrica[ENDCOLOR], un edificio che aumenta notevolmente la [ICON_PRODUCTION] Produzione di una città.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_INDUSTRIALIZATION_QUOTE">
      <Text>[NEWLINE][TAB][TAB]"L'industrializzazione basata sui macchinari, già indicata come una caratteristica della nostra epoca, è solo uno degli aspetti della rivoluzione prodotta dalla tecnologia."[NEWLINE] - Emily Greene Balch[NEWLINE][TAB]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_LASERS_HELP">
      <Text>Permette la costruzione dell'[COLOR_POSITIVE_TEXT]Unità corazzata[ENDCOLOR], una versione ancora più veloce e potente del Carro armato, e del [COLOR_POSITIVE_TEXT]Jet da combattimento[ENDCOLOR], il caccia più potente del gioco.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_METALLURGY_HELP">
      <Text>Permette la costruzione del [COLOR_POSITIVE_TEXT]Lanciere[ENDCOLOR], una veloce unità di cavalleria concepita per dare la caccia alle altre unità a cavallo, e dell'[COLOR_POSITIVE_TEXT]Arsenale[ENDCOLOR], che aumenta la difesa di una città.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_MILITARY_SCIENCE_HELP">
      <Text>Permette la costruzione della [COLOR_POSITIVE_TEXT]Cavalleria[ENDCOLOR], un'unità a cavallo che può cavarsela anche contro le unità di fanteria più potenti, e dell'[COLOR_POSITIVE_TEXT]Accademia Militare[ENDCOLOR], che incrementa l'esperienza di tutte le tue unità.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_MOBILE_TACTICS_DESC">
      <Text>Le tattiche mobili sono un complesso di strategie adottate dalle forze militari per consentire a unità veloci e altamente manovrabili di entrare in battaglia e successivamente disimpegnarsi senza restare invischiate in uno scontro prolungato. Le tattiche mobili sono spesso utilizzate da unità irregolari o guerriglieri che si specializzano nel portare attacchi rapidi e imprevedibili allo scopo di disorientare avversari più potenti.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_MOBILE_TACTICS_HELP">
      <Text>Permette la costruzione della [COLOR_POSITIVE_TEXT]Fanteria meccanizzata[ENDCOLOR], unità veloce e versatile disponibile verso la fine della partita che non richiede alcuna risorsa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_MOBILE_TACTICS_QUOTE">
      <Text>[NEWLINE][TAB][TAB]"Tutti possono osservare le tattiche che mi portano alla conquista, ma quello che nessuno può vedere è la strategia che gradualmente conduce alla vittoria."[NEWLINE] - Sun Tzu[NEWLINE][TAB]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_NAVIGATION_HELP">
      <Text>Permette la costruzione della [COLOR_POSITIVE_TEXT]Fregata[ENDCOLOR], una potente nave da guerra di età rinascimentale, e della [COLOR_POSITIVE_TEXT]Nave corsara[ENDCOLOR], un'unità navale che può guadagnare [ICON_GOLD] Oro attaccando le città sulla costa e catturare le navi nemiche. Inoltre permette alle città costiere di costruire un [COLOR_POSITIVE_TEXT]Cantiere navale[ENDCOLOR], che aumenta la [ICON_PRODUCTION] Produzione fornita dalle risorse marine.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_PENICILIN_HELP">
      <Text>Permette la costruzione del [COLOR_POSITIVE_TEXT]Marine[ENDCOLOR], un'unità specializzata negli attacchi anfibi. Inoltre permette la costruzione del [COLOR_POSITIVE_TEXT]Laboratorio di medicina[ENDCOLOR], un edificio che velocizza la [ICON_FOOD] crescita delle città.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_PHILOSOPHY_HELP">
      <Text>Permette la costruzione del [COLOR_POSITIVE_TEXT]Tempio[ENDCOLOR], che aumenta la produzione di [ICON_PEACE] Fede di una città.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_PLASTICS_HELP">
      <Text>Permette la costruzione del[COLOR_POSITIVE_TEXT] Laboratorio di ricerca[ENDCOLOR], un edificio che aumenta la [ICON_RESEARCH] Scienza in una città, e della [COLOR_POSITIVE_TEXT]Fanteria[ENDCOLOR], unità base terrestre nel finale di partita.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_POTTERY_HELP">
      <Text>Permette alle tue città di costruire il [COLOR_POSITIVE_TEXT]Granaio[ENDCOLOR], che fornisce [ICON_FOOD] Cibo e favorisce quindi la crescita. Inoltre permette la costruzione del [COLOR_POSITIVE_TEXT]Santuario[ENDCOLOR], il primo edificio che fornisce [ICON_PEACE] Fede.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_RADAR_HELP">
      <Text>Permette la costruzione del [COLOR_POSITIVE_TEXT]Bombardiere[ENDCOLOR], una letale unità aerea in grado di seminare morte da grandi distanze, e del [COLOR_POSITIVE_TEXT]Caccia[ENDCOLOR], un'unità aerea progettata per ottenere la superiorità nei cieli. Inoltre permette la costruzione del [COLOR_POSITIVE_TEXT]Paracadutista[ENDCOLOR], un'unità di fanteria disponibile verso la fine del gioco capace di lanciarsi dietro le linee nemiche.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_RADIO_HELP">
      <Text>Permette la costruzione del[COLOR_POSITIVE_TEXT]Ripetitore[ENDCOLOR], un edificio che aumenta notevolmente la produzione di [ICON_CULTURE] Cultura di una città.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_REFRIGERATION_HELP">
      <Text>Permette la costruzione del [COLOR_POSITIVE_TEXT]Sottomarino[ENDCOLOR], un'unità navale invisibile a tutte le altre tranne i Cacciatorpediniere e gli altri Sottomarini, e dello [COLOR_POSITIVE_TEXT]Stadio[ENDCOLOR], che aumenta la [ICON_HAPPINESS_1] Felicità nella città. Inoltre permette alle Chiatte di costruire Piattaforme petrolifere.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_REPLACEABLE_PARTS_HELP">
      <Text>Permette la costruzione dell'unità terrestre base, il [COLOR_POSITIVE_TEXT]Fante della Grande Guerra[ENDCOLOR], e della [COLOR_POSITIVE_TEXT]Base militare[ENDCOLOR], che aumenta la difesa di una città.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_ROBOTICS_HELP">
      <Text>Una tecnologia importante per la corsa allo spazio, la Robotica ti permette di costruire la [COLOR_POSITIVE_TEXT]Fabbrica di astronavi[ENDCOLOR], un edificio che accelera la costruzione di parti di astronave. Inoltre permette la costruzione dell'[COLOR_POSITIVE_TEXT]Incrociatore lanciamissili[ENDCOLOR], un'unità navale in grado di trasportare 3 Missili e di avvistare i Sottomarini nemici.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_ROCKETRY_HELP">
      <Text>Una tecnologia importante, la Missilistica ti permette di costruire il [COLOR_POSITIVE_TEXT]Programma Apollo[ENDCOLOR], un progetto necessario per riportare una [COLOR_POSITIVE_TEXT]Vittoria scientifica[ENDCOLOR]. Inoltre permette la costruzione dell'[COLOR_POSITIVE_TEXT]Artiglieria lanciarazzi[ENDCOLOR] e del [COLOR_POSITIVE_TEXT]SAM mobile[ENDCOLOR], un'unità veloce specializzata nell'intercettazione degli aerei nemici.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_SCIENTIFIC_THEORY_HELP">
      <Text>Permette di costruire la [COLOR_POSITIVE_TEXT]Scuola pubblica[ENDCOLOR], che aumenta la [ICON_RESEARCH] Scienza nelle città.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_STEALTH_HELP">
      <Text>Permette la costruzione del [COLOR_POSITIVE_TEXT]Bombardiere invisibile[ENDCOLOR], la più potente unità che attacca a distanza in tutto il gioco.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_STEAM_POWER_HELP">
      <Text>Permette la costruzione della [COLOR_POSITIVE_TEXT]Ironclad[ENDCOLOR], una potente nave da guerra particolarmente adatta al combattimento nelle acque costiere.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_STEEL_HELP">
      <Text>Permette la costruzione del [COLOR_POSITIVE_TEXT]Guerriero con spada lunga[ENDCOLOR], un'unità da mischia di epoca medievale davvero letale, e dell'[COLOR_POSITIVE_TEXT]Armeria[ENDCOLOR], che incrementa l'esperienza di tutte le tue unità.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_TELECOM_DESC">
      <Text>Le telecomunicazioni permettono di trasmettere dati e informazioni a lunga distanza usando vari tipi di dispositivi. Le prime forme di comunicazione a distanza, piuttosto primitive, utilizzavano segnali di fumo o bandiere. A queste si sostituì il telegrafo e, più tardi, il telefono. La ricerca scientifica e l'ingegneria, specialmente negli ultimi 30 anni, ha condotto a una vera rivoluzione nella nostra capacità di comunicare a livello globale. I satelliti orbitali consentono di trasmettere dati anche nelle aree più remote della Terra. Grazie alla ricerca nel campo delle telecomunicazioni, oggi la televisione, Internet, i telefoni cellulari e la localizzazione GPS sono parte integrante della vita di milioni di persone in tutto il mondo.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_TELECOM_HELP">
      <Text>Permette la costruzione del [COLOR_POSITIVE_TEXT]Sottomarino nucleare[ENDCOLOR], un'unità navale invisibile alla maggior parte delle unità nemiche e capace di trasportare 2 Missili, e del [COLOR_POSITIVE_TEXT]Rifugio antiatomico[ENDCOLOR], che riduce notevolmente la perdita di popolazione di una città in seguito a un attacco nucleare.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_TELECOM_QUOTE">
      <Text>[NEWLINE][TAB][TAB]"Più disponiamo di mezzi di comunicazione elaborati, meno comunichiamo."[NEWLINE] - J.B. Priestly[NEWLINE][TAB]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_THE_WHEEL_HELP">
      <Text>Permette la costruzione dell'[COLOR_POSITIVE_TEXT]Arciere su carro[ENDCOLOR], un'unità veloce e potente che attacca a distanza e che richiede la risorsa [ICON_RES_HORSE] Cavalli, e del [COLOR_POSITIVE_TEXT]Mulino ad acqua[ENDCOLOR], che fornisce [ICON_FOOD] Cibo e [ICON_PRODUCTION] Produzione alle tue città costruite vicino a un fiume. Inoltre permette ai Lavoratori di costruire [COLOR_POSITIVE_TEXT]Strade[ENDCOLOR], che consentono alle tue unità si spostarsi rapidamente sulla mappa e forniscono [ICON_GOLD] Oro aggiuntivo quando sono usate per collegare altre città alla tua capitale.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_THEOLOGY_HELP">
      <Text>Permette la costruzione di un certo numero di edifici e Meraviglie specializzate che aumentano la [ICON_PEACE] Fede della tua civiltà e la capacità di generare [ICON_GREAT_PEOPLE] Grandi Personaggi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_TRAPPING_HELP">
      <Text>Permette ai tuoi Lavoratori di costruire [COLOR_POSITIVE_TEXT]Campi[ENDCOLOR] sulle fonti di [ICON_RES_DEER] Cervi, [ICON_RES_IVORY] Avorio, [ICON_RES_FUR] Pellicce e [ICON_RES_TRUFFLES] Tartufi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_WRITING_HELP">
      <Text>Permette la costruzione del primo edificio [ICON_RESEARCH] scientifico, la [COLOR_POSITIVE_TEXT]Biblioteca[ENDCOLOR], che aiuta il tuo impero a ricercare velocemente nuove tecnologie. Inoltre permette di stabilire ambasciate nelle altre civiltà.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_CAVALRY_STRATEGY">
      <Text>Le unità di Cavalleria sono devastanti contro le unità da mischia, quelle che attaccano a distanza e le armi d'assedio. Usale per sbaragliare i Soldati con moschetto e sfondare le linee nemiche, sfruttando la loro capacità di muoversi dopo aver attaccato.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_FRIGATE_STRATEGY">
      <Text>La Fregata è la prima unità navale disponibile dopo la Caravella. Rispetto a quest'ultima è superiore sotto tutti gli aspetti: movimento e Forza di combattimento (sia a distanza sia in uno scontro ravvicinato). Una Fregata può ripulire il mare da tutte le Caravelle, Triremi e unità barbariche ancora in circolazione. </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_GERMAN_PANZER_STRATEGY">
      <Text>Il Panzer è un'unità esclusiva della Germania e sostituisce il Carro armato. Rispetto alla sua controparte è più potente e più veloce. Può anche muoversi dopo il combattimento, un'abilità che gli permette di aprire un varco nelle linee nemiche e infilarcisi prima che l'avversario abbia il tempo di richiuderlo. </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_HELICOPTER_GUNSHIP_STRATEGY">
      <Text>L'Elicottero da guerra è una letale unità aerea che si comporta sotto quasi tutti gli aspetti come un'unità terrestre, tranne per il fatto che non può catturare le città. Il suo movimento di 6 lo rende estremamente veloce, e a questo si aggiunge il fatto che può muoversi su qualsiasi terreno (tra cui le montagne) come se fosse campo aperto. Per attraversare l'acqua, comunque, deve imbarcarsi. Gli Elicotteri da guerra ricevono un sostanziale bonus quando combattono contro i carri armati.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_LANCER_STRATEGY">
      <Text>Il Lanciere a cavallo è l'unità rinascimentale che si pone tra il Cavaliere medievale e la successiva Cavalleria. È più veloce e potente del Cavaliere, tanto da poter spazzare via dalla mappa quelle unità che solo poco tempo prima erano così temute. I Lancieri a cavallo sono addirittura in grado di sopravvivere a uno scontro con le potenti unità di Cavalleria, che appaiono solo successivamente.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_LONGSWORDSMAN_STRATEGY">
      <Text>Il Guerriero con spada lunga è l'unità di fanteria standard di epoca medievale. È più potente di un Cavaliere, ma molto più lento. È anche più potente di un Picchiere, ma a differenza di quest'ultimo non riceve alcun bonus quando combatte contro unità a cavallo. Insieme alle catapulte, i Guerrieri con spada lunga sono ideali per attaccare le città nemiche.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_MODERN_ARMOR_STRATEGY">
      <Text>La moderna Unità corazzata è simile al suo predecessore, il Carro armato, ma superiore sotto tutti gli aspetti. Le Unità corazzate sono molto più forti dei vecchi carri, di cui possiedono tutte le abilità, tra cui quella di muoversi dopo il combattimento.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_MUSKETMAN_STRATEGY">
      <Text>Il Soldato con moschetto è la prima unità del gioco che utilizza armi da fuoco e sostituisce tutti i soldati a piedi precedenti: Guerrieri con spada lunga, Picchieri ecc. Tuttavia non è un'unità che combatte a distanza e non può attaccare nemici che non siano adiacenti.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_NUCLEAR_SUBMARINE_STRATEGY">
      <Text>Il Sottomarino nucleare è più forte e resistente della sua controparte precedente. Anch'esso è invisibile alla maggior parte delle unità nemiche e può avvistare i sommergibili nemici. La cosa più importante, però, è che i Sottomarini nucleari possono trasportare missili teleguidati e missili nucleari. Come i normali Sottomarini, anche quelli nucleari sono vulnerabili agli altri Sommergibili, agli Incrociatori lanciamissili e ai Cacciatorpediniere nemici, perciò è meglio assicurarsi che le acque siano sgombre prima di correre rischi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_SONGHAI_MUSLIMCAVALRY_STRATEGY">
      <Text>Questa unità, esclusiva dei Songhai, sostituisce il Cavaliere. Ha le stesse statistiche della sua controparte, ma ottiene un significativo bonus quando attacca una città. La Cavalleria Mandekalu è in grado di muoversi dopo aver attaccato. La sua velocità gli permette spesso di raggiungere il suo obiettivo prima che il nemico abbia avuto il tempo di preparare una linea di difesa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_SUBMARINE_STRATEGY">
      <Text>Il Sottomarino è specializzato nella distruzione delle navi nemiche. Fino a quando non attacca, o è adiacente a un'altra unità, risulta invisibile a tutte le unità nemiche con l'eccezione dei Cacciatorpediniere, degli Incrociatori lanciamissili e degli altri sottomarini. Un Sottomarino può entrare nelle caselle di ghiaccio. Un Sottomarino è utile per pattugliare le acque e affondare le navi nemiche, ma anche per scortare le proprie navi e proteggerle dall'attacco dei Sottomarini avversari. </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_TANK_STRATEGY">
      <Text>Il Carro armato è un'unità terrestre estremamente veloce e potente che può muoversi dopo il combattimento, un'abilità che gli permette di aprirsi un varco nelle linee nemiche e infilarsi nell'esagono vacante così creato.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNITS_COMBATSTRENGTH_HEADING3_BODY">
      <Text> La Forza di combattimento (FC) determina la potenza dell'unità in battaglia. Il Guerriero, la prima unità di combattimento disponibile, ha una FC pari a 8. Le unità non militari, come Coloni e Lavoratori, hanno una FC pari a 0 (zero) e sono sconfitte (catturate o distrutte) non appena vengono attaccate da un'unità militare.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNITS_NAVAL_HEADING3_BODY">
      <Text>Le unità navali sono in grado di muoversi nelle caselle marine. Non possono entrare nelle caselle terrestri, a meno che non siano occupate da città costiere. A seconda del tipo, le unità navali possono spostarsi solo lungo la costa o entrare anche nelle caselle di Oceano. Le unità navali possono attaccare in mischia o a distanza.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_ALHAMBRA_DESC">
      <Text>Situata a Granada, nel sud della Spagna, l'Alhambra è un grande complesso di palazzi costruito della dinastia dei Nasridi, che dominava la regione a metà del XIII secolo. La costruzione cominciò nel 1238 circa sotto il sultanato di Ibn al-Ahmar e continuò sotto il suo successore. Il nome Alhambra, che significa "Fortezza rossa", deriva dal colore delle sue mura. Famosa per il suo stile architettonico moresco, l'Alhambra presenta incisioni elaborate e numerosi esempi di decorazioni chiamate "arabeschi", tipiche dell'arte islamica. Sebbene oggi siano rimasti molti esempi dell'originario stile musulmano, buona parte del palazzo e del suo interno sono stati ricostruiti e modificati dopo l'affermazione del cattolicesimo in Spagna.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_ALHAMBRA_QUOTE">
      <Text>[NEWLINE][TAB][TAB]"La giustizia è una fortezza inespugnabile, costruita sulla cresta di una montagna che non può essere rovesciata dalla violenza dei torrenti né demolita dalla forza degli eserciti."[NEWLINE]- Joseph Addison[NEWLINE][TAB]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_CN_TOWER_DESC">
      <Text>La Canadian National Tower, o CN Tower, si trova a Toronto, in Canada. Per qualche tempo è stata la struttura libera più alta del mondo, e tuttora rimane una delle più alte. Costruita nel 1976 come torre di comunicazione dalla Canadian National Railway Company (da cui il nome CN), la torre è diventata un simbolo della città e una grande attrazione turistica. Oggi viene ancora usata per le trasmissioni televisive e radiofoniche, e insieme ad altre costruzioni notevoli del XX secolo è considerata una delle "sette meraviglie del mondo moderno".</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_CN_TOWER_QUOTE">
      <Text>[NEWLINE][TAB][TAB]"Niente viaggia più veloce della luce, con la possibile eccezione delle brutte notizie, che seguono delle leggi speciali."[NEWLINE]- Douglas Adams[NEWLINE][TAB]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_GREAT_FIREWALL_QUOTE">
      <Text>[NEWLINE][TAB][TAB]"Diffidenza e cautela sono i genitori della sicurezza."[NEWLINE]- Benjamin Franklin[NEWLINE][TAB]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_GREAT_FIREWALL_TEXT">
      <Text>Il Grande Firewall è un programma che monitora e censura l'uso di Internet da parte della popolazione, controllando il flusso di informazioni disponibile agli utenti. Limitando l'accesso pubblico all'informazione disponibile online, per sua natura difficile da controllare, le agenzie governative possono limitare i contraccolpi delle politiche più impopolari e in generale minimizzare il dissenso.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_HUBBLE_DESC">
      <Text>Il telescopio spaziale Hubble, così chiamato in onore dell'astronomo americano Edwin Hubble, è uno dei più importanti strumenti di ricerca astronomica mai costruiti. Lanciato nel 1990, il telescopio ha fornito immagini mozzafiato di costellazioni e nebulose lontanissime, apprezzate dagli scienziati ma anche dalla gente comune. Poiché è l'unico telescopio spaziale che può essere riparato dagli astronauti, l'attività di Hubble è stata estesa più e più volte da una serie di passeggiate nello spazio. Dopo aver dato un contributo fondamentale alla ricerca scientifica, Hubble verrà rimpiazzato nel 2018 dal più avanzato telescopio spaziale James Webb.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_HUBBLE_QUOTE">
      <Text>[NEWLINE][TAB][TAB]"La meraviglia non sta nella vastità del campo di stelle, ma nel fatto che l'uomo lo abbia misurato."[NEWLINE]- Anatole France[NEWLINE][TAB]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_LEANING_TOWER_DESC">
      <Text>Situato nella piazza del Duomo di Pisa, il famoso campanile noto come Torre Pendente è fuori asse da molti secoli. La costruzione iniziò nel 1173, e presto divenne evidente che il terreno instabile e le fondamenta insufficienti su cui era stata costruita la torre non potevano evitare che sprofondasse. Dopo quasi un secolo di interruzione la costruzione riprese alla fine del XIII secolo, e l'ultimo piano venne completato nel 1372. La torre ospita sette campane, ognuna delle quali intona una nota diversa della scala musicale.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_LEANING_TOWER_QUOTE">
      <Text>[NEWLINE][TAB][TAB]"Non applaudite troppo forte - è un edificio molto vecchio."[NEWLINE]- John Osborne[NEWLINE][TAB]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_MOSQUE_OF_DJENNE_DESC">
      <Text>La Grande Moschea di Djenné si trova nella repubblica africana del Mali ed è la più grande costruzione del mondo realizzata in "adobe" o terra cruda. Costruita nel XIII secolo per volere del sultano Koi Kunboro, la moschea è stata distrutta e ricostruita parecchie volte. La ricostruzione attuale, costituita da mattoni di terra cruda e malta, è stata effettuata nel 1906 grazie agli sforzi della comunità circostante. Oggi la moschea viene restaurata dalla gente di Djenné con una festa annuale creata specificatamente per garantirne la conservazione.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_MOSQUE_OF_DJENNE_QUOTE">
      <Text>[NEWLINE][TAB][TAB]"Con la magnificenza dell'eternità di fronte a noi, lasciamo che il tempo, con tutte le sue fluttuazioni, scemi nella sua stessa piccolezza."[NEWLINE]- Thomas Chalmers[NEWLINE][TAB]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_NEUSCHWANSTEIN_DESC">
      <Text>Commissionato dal "Re pazzo" Ludovico II di Baviera alla fine del XIX secolo, il Castello di Neuschwanstein da allora è diventato il simbolo dei castelli fatati che si trovano nelle favole per bambini. Il castello è costruito sul pendio di una collina vicino alla cittadina di Füssen, in Germania: Ludovico, famoso per il suo carattere solitario, l'aveva progettato per rifugiarsi lontano dallo sguardo pubblico. Dopo la sua morte il castello è diventato una popolare meta turistica e ha anche ispirato il famoso castello della bella addormentata di Walt Disney.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_NEUSCHWANSTEIN_QUOTE">
      <Text>[NEWLINE][TAB][TAB]"...la posizione è una delle più belle che si possano trovare, sacra e inaccessibile, degno tempio per l'amico divino che ha portato salvezza e vera benedizione a tutto il mondo."[NEWLINE]- Re Ludovico II di Baviera[NEWLINE][TAB]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_PETRA_DESC">
      <Text>Costruito intorno al 1000 a.C., il sito di Petra in Giordania è uno degli esempi più famosi al mondo di architettura intagliata nella roccia. Man mano che Petra acquistava importanza, fino a diventare capitale del popolo nomade dei Nabatei, diversi complessi edifici sono stati ricavati nelle pareti di arenaria dei canyon della zona. Il più famoso di questi edifici, l'Al Khazneh o "Tesoro", è apparso in molti importanti film: in particolare ha avuto un ruolo di spicco in "Indiana Jones e l'ultima crociata", dove è stato utilizzato per rappresentare l'ubicazione del Santo Graal.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_PETRA_QUOTE">
      <Text>[NEWLINE][TAB][TAB]"...colui che beve l'acqua che io gli darò, dice il Signore, avrà dentro di sé una sorgente inesauribile dalla quale sgorgherà la vita eterna. Lasciate che mi conducano alla tua montagna sacra nel luogo dove dimori, attraverso il deserto e oltre la montagna, nella Gola della Luna Crescente..."[NEWLINE]- Indiana Jones[NEWLINE][TAB]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_TERRACOTTA_ARMY_DESC">
      <Text>Dissotterrato da agricoltori cinesi nel 1974, l'esercito di terracotta dell'imperatore Qin Shi Huang fu realizzato nel corso del III secolo a.C. per accompagnare l'imperatore nella tomba. Gli artigiani crearono migliaia di figure di terracotta a grandezza naturale: ogni singolo soldato ha caratteristiche uniche, aggiunte durante la creazione. L'esercito di terracotta è formato da soldati schierati in corrette formazioni militari lungo profonde fosse scavate nella tomba: a loro si uniscono cavalli, carri e cavalleria, tutto realizzato con il massimo dettaglio.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_TERRACOTTA_ARMY_QUOTE">
      <Text>[NEWLINE][TAB][TAB]"Trattate i soldati come figli, e vi seguiranno nelle valli più profonde; considerateli la vostra amata progenie, e resteranno accanto a voi fino alla morte."[NEWLINE]- Sun Tzu[NEWLINE][TAB]</Text>
    </Row>
  </Language_IT_IT>
</GameData>