<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!--Generated with LocalizationBuddy.-->
<!--Copyright Firaxis Games 2010-->
<!--All Rights Reserved-->
<GameData>
  <Language_IT_IT>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_A_CHRISTMAS_CAROL">
      <Text>"Voi potreste essere un pezzetto di carne mal digerito, uno schizzo di senapa, un briciolo di formaggio, un frammento di patata mal cotta. Chiunque siate, c'è in voi più della marmitta che della marmotta!"</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_A_LA_RECHERCHE">
      <Text>"Non c'è uomo, per quanto saggio, che in un certo momento della sua giovinezza non abbia detto cose, o vissuto una vita, tali che il ricordo gli sia così spiacevole che sarebbe felice di cancellarlo. Eppure non dovrebbe rammaricarsene, perché non può essere certo di essere effettivamente diventato un uomo saggio."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_ABHIJNANASAKUTALAM">
      <Text>"L'Ieri è solo un sogno;[NEWLINE]Il Domani, solo una visione.
Ma l'Oggi vissuto bene fa di ogni[NEWLINE]ieri un sogno felice;[NEWLINE]fa di ogni domani una visione di speranza."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_ADVENTURES_OF_HUCKLEBERRY">
      <Text>"Ma penso che forse è meglio se me la squaglio e parto per il Territorio prima degli altri perché zia Sally vuole adottarmi e incivilirmi, e questo proprio non lo sopporto. Ci sono già passato una volta."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_AENEID">
      <Text>"È facile scendere all'Inferno;[NEWLINE]notte e giorno le porte della Morte attendono spalancate;[NEWLINE]ma risalire, ripercorrere i propri passi fino all'aria aperta -[NEWLINE]ecco il problema, ecco l'impresa."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_ALICES_ADVANTURES">
      <Text>"'Ma io non voglio andare tra i matti', osservò Alice.[NEWLINE]'Oh, non puoi farci nulla', disse il Gatto. 'Qui siamo tutti matti. Io sono matto. Tu sei matta'.[NEWLINE]'Come fai a sapere che sono matta?', disse Alice.[NEWLINE]'Devi esserlo per forza', disse il Gatto, 'altrimenti non saresti venuta qui.'"</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_AZUL">
      <Text>"Cornamuse di Spagna, che sapete cantare[NEWLINE]Quello che per noi c'è di più dolce e profondo![NEWLINE]Prima cantate d'amore, e dopo[NEWLINE]di un'amarezza profonda come il mare."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_BAKHSHALI">
      <Text>"Cinque mercanti comprano insieme un gioiello. Il suo prezzo è uguale a metà del denaro posseduto dal primo insieme a quello degli altri, o un terzo del denaro del secondo insieme a quello degli altri..."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_BARRACK_ROOM_BALLADS">
      <Text>"E il primo ruvido abbozzo che il mondo avesse visto[NEWLINE]fu una gioia per il suo cuore.[NEWLINE]Finché il Diavolo sussurrò dietro le foglie,[NEWLINE]'È bello, ma è arte?'"</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_CANDIDE_OU_LOPTIMISME">
      <Text>"Gli sciocchi hanno l'abitudine di credere che tutto ciò che è stato scritto da un autore famoso sia degno d'ammirazione. Da parte mia, leggo solo per il mio diletto e seguendo il mio gusto."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_CANTERBURY_TALES">
      <Text>"Che non vi sfugga la morale, mia buona gente.[NEWLINE]Infatti San Paolo dice che tutto quanto sta scritto[NEWLINE]È certo stato scritto per nostro insegnamento.[NEWLINE]Prendetene dunque il grano e lasciate stare la pula."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_CHAYKA">
      <Text>Perché in quest'appello di un'anima pura ho avvertito malinconia e il mio cuore ha sussultato così dolorosamente? Se in un momento qualsiasi avrai bisogno della mia vita, vieni e prendila.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_CHU_CI">
      <Text>"Allora due monarchi, onusti d'alta fama,[NEWLINE]seguendo la via dei re, raggiunsero lo scopo.[NEWLINE]Due principi superbi abusarono del regno,[NEWLINE]cercarono una via semplice e persero il cammino."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_CODEX_BORGIA">
      <Text>"Tezcatlipoca: Colui in virtù del quale viviamo. Padrone di ciò che è lontano e di ciò che è vicino".</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_CODEX_PEREZ">
      <Text>"La profezia di Chilam Balam, il cantore, di Cabal-chen, Mani. Il 13 di Ahau il katun avrà fine nel tempo di Itzá, nel tempo di Tancah".</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_DEAD_SEA">
      <Text>"Di' loro: 'Gli dei che non hanno fatto il cielo e la terra scompariranno dalla terra e sotto il cielo'."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_DIE_RAUBER">
      <Text>"Non ho alcun dubbio che la giustizia potrebbe trovarmi rapidamente se i poteri più alti dovessero così decidere. Ma potrebbe sorprendermi nel sonno, o prendermi al volo, o catturarmi con la violenza e la spada, e così avrei perso l'unico merito che mi resta, quello di fare della mia morte un'espiazione volontaria."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_DIVINA_COMMEDIA">
      <Text>"I fuochi più caldi dell'Inferno sono riservati a coloro che, in tempi di grande crisi morale, si mantengono neutrali."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_EL_INGENIOSO">
      <Text>"'Guardi bene la signoria vostra', soggiunse Sancho, 'che quelli che vedete laggiù non sono giganti, ma mulini a vento, e quelle che paiono braccia sono le pale delle ruote che, percosse dal vento, fanno girare la macina.'[NEWLINE]'Si capisce', rispose don Chisciotte, 'che non sei pratico di avventure'."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_FABLES">
      <Text>"La Tartaruga arrancò lentamente, un passo dopo l'altro. Quando la Lepre si svegliò dalla sua pennichella vide la Tartaruga vicino alla linea d'arrivo, ma neppure lei era così veloce da recuperare. Allora la Tartaruga disse: 'Chi va piano va sano e va lontano'."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_FAUST">
      <Text>"Quando i saggi studiano qualcosa, primariamente cercano di ucciderla, se è viva; così possiedono le parti ma non più il tutto, perché il legame perduto è l'anima vivente."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_FRANKENSTEIN">
      <Text>"Imparate dal mio esempio, se non dalle mie parole, quanto sia pericoloso acquisire la conoscenza e quanto sia più felice l'uomo che ritiene che il suo paese natìo sia tutto il mondo, di colui che aspira a un potere più grande di quanto la natura non conceda."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_GENJI_MONOGATARI">
      <Text>"Non si deve essere scortesi con una donna solo perché ha un aspetto sgradevole, proprio come non si sarebbe autorizzati a prendersi delle libertà con lei se fosse bella."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_GILGAMESH">
      <Text>"Io apporrò il mio nome nel luogo dove sono scritti i nomi degli uomini famosi, e dove non è scritto il nome di alcun uomo, erigerò un monumento agli dei."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_GIRART_DE_VIENNE">
      <Text>"Che Dio impedisca l'impresa![NEWLINE]Un Re di Francia non patirà per mano mia![NEWLINE]Se mi perdona, sarò suo uomo fedele,[NEWLINE]E terrò tutte le mie terre come vassallo."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_HAMMURABI">
      <Text>"196. Se un uomo cava l'occhio di un altro uomo, il suo occhio sarà cavato".</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_HONG_LOU_MENG">
      <Text>"Gli astuti raddoppiano gli sforzi;[NEWLINE]I saggi si tormentano il cervello;[NEWLINE]Mentre il semplice, che non cerca guadagni,[NEWLINE]Con la pancia piena, vagabonda libero,[NEWLINE]Come una barca alla deriva sul mare."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_IL_CANZONIERE">
      <Text>"Che sai tu, lasso? Forse in quella parte / Or di tua lontananza si sospira"; / et in questo pensier, l'alma respira.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_JIN_PING_MEI">
      <Text>"Le passioni scatenate da nuvole e pioggia,[NEWLINE]le teste che si toccano e i colli che si attorcigliano,[NEWLINE]dietro le tende del letto. È vero:[NEWLINE]quando i sentimenti si incontrano, è facile dimenticare[NEWLINE]quello che accade a una cinta di broccato."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_JUSHICHIJO_KEMPO">
      <Text>"È necessario tenere in alta considerazione l'armonia e onorare chi sfugge a una contrapposizione sfrenata... allora non c'è cosa che non possa essere realizzata."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_KEDUKAN_BUKRIT">
      <Text>"Nell'anno 605 del calendario Saka, l'undicesimo giorno durante la luna piena di Waisaka, Sua Maestà prese una barca per ricavare un profitto".</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_KELLS">
      <Text>"In principio era il Verbo... E il Verbo si fece carne e venne ad abitare in mezzo a noi".</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_KOKIN_WAKASHU">
      <Text>"Perle d'argento[NEWLINE]Sembravano le mie lacrime[NEWLINE]Eppure col passar degli anni[NEWLINE]Cremisi cinese[NEWLINE]Sono diventate"</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_LA_VIE_DE_GARGANTUA">
      <Text>"Vedendo come il dolore ti divora, ti sconfigge,[NEWLINE]Preferisco scrivere di risa che di pianti,[NEWLINE]Perché ridere rende l'uomo umano e coraggioso."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_LADY_CHATTERLEYS_LOVER">
      <Text>"Una donna deve vivere la sua vita, o vivere per pentirsi di non averla vissuta."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_LE_MORTE_DARTHUR">
      <Text>"Eppure molti dicono, in molte parti d'Inghilterra, che re Artù non è morto ma è stato trasportato in un altro luogo per volontà di Nostro Signore Gesù; e dicono che un giorno ritornerà."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_LEAVES_OF_GRASS">
      <Text>"Oh Capitano! Mio Capitano! Il nostro duro viaggio è finito,[NEWLINE]
La nave ha scapolato ogni tempesta; il premio che cercavamo ottenuto."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_LES_MISERABLES">
      <Text>"La più grande felicità nella vita è la convinzione di essere amati, amati per noi stessi, o piuttosto, nonostante noi stessi... amare un'altra persona significa vedere il volto di Dio."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_LES_TROIS_MOUSQUETAIRES">
      <Text>"Tutti per uno, uno per tutti, questo è il nostro motto."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_LINEAR_B">
      <Text>"Questo vide Phugebris quando il re nominò Augewas do-mo-ko-ro... donne schiave, trentadue... ragazze più grandi, cinque... ragazze giovani, quindici... ragazzi giovani, quattro".</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_LYSISTRATA">
      <Text>"Uomo, sembra che tu sia così sciocco da andare in guerra contro le donne, quando potresti facilmente averci come fedeli alleate."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_MACBETH">
      <Text>"La vita... è un racconto[NEWLINE]narrato da un idiota, pieno di strepito e di furore,[NEWLINE]che non significa nulla."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_MAHABHARATA">
      <Text>"Per salvare la famiglia, abbandona un uomo;[NEWLINE]Per salvare il villaggio, abbandona una famiglia;[NEWLINE]Per salvare il paese, abbandona un villaggio;[NEWLINE]Per salvare l'anima, abbandona la terra."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_MARIA">
      <Text>"Mi addormentai afflitto, colmo di vaghi presagi di imminenti tribolazioni. Quella ciocca di capelli presa dalla testa di un ragazzo, quella precauzione dell'amore sulla morte, seppur in presenza di una vita rigogliosa, fece sì che i miei pensieri ruotassero tutta la notte intorno alle scene in cui avevo passato, senza saperlo, le ore più felici della mia vita".</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_MARTIN_FIERRO">
      <Text>"Sono un gaucho, e capisci questo[NEWLINE]Come te lo spiega la mia lingua:[NEWLINE]Per me la terra è piccola[NEWLINE]E potrebbe esser di più"</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_MASNAVI">
      <Text>"Bussa, ed Egli ti aprirà la porta.[NEWLINE]Svanisci, e ti farà splendere come il sole.[NEWLINE]Cadi, e ti solleverà fino al cielo.[NEWLINE]Diventa nulla, e ti trasformerà in tutte le cose."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_MAWANGDUI">
      <Text>"Emorroidi sanguinanti. Fai bollire accuratamente un ratto maschio nell'urina. Applica i vapori caldi".</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_METAMORPHOSES">
      <Text>"Felice l'uomo che ha spezzato le catene che affliggono la mente,[NEWLINE]e ha smesso per sempre di preoccuparsi.[NEWLINE]Sii paziente e forte; un giorno questo dolore ti tornerà utile."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_MOBY_DICK">
      <Text>"Chiamatemi Ismaele. Alcuni anni fa - non importa quanti esattamente - avendo pochi o punti denari in tasca e nulla di particolare che m'interessasse a terra, pensai di darmi alla navigazione e vedere la parte acquea del mondo."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_NA_DNE">
      <Text>"La felicità sembra una piccola cosa quando la tieni fra le mani, ma basta lasciarla andare per capire all'istante che cosa grande e preziosa sia."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_NAG_HAMMADI">
      <Text>"Ma coloro che ha consacrato sono coloro che sono diventati perfetti. Perché ampolle piene sono coloro che sono consacrati. Ma quando la consacrazione di uno è dissolta, l'ampolla è svuotata".</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_ODYSSEY">
      <Text>"Gli uomini sono sempre pronti a dare la colpa agli dei: dicono[NEWLINE]che siamo noi a escogitare le loro sventure. Ma loro stessi,[NEWLINE]nella loro depravazione, concepiscono[NEWLINE]tormenti peggiori di quelli che il fato assegna loro."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_OEDIPUS">
      <Text>"Edipo conosceva i famosi indovinelli. È stato un re potente, invidiato da tutti. Ora ha portato una terribile rovina. Finché vivi, continua a pensare al tuo ultimo giorno, e non essere contento finché non avrai varcato i confini della vita senza soffrire tormenti."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_ORLANDO_FURIOSO">
      <Text>"Non è un sì bello in tante altre persone: natura il fece, e poi ruppe lo stampo."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_PAPYRUS_ANI">
      <Text>"Salve, oh tu che doni dolci e birra alle anime perfette nella Casa di Osiride, dona dolci e birra due volte al giorno all'anima di Osiride Ani, la cui parola è vera di fronte agli dei, i Signori di Abydos".</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_POEMS">
      <Text>"Poiché non potevo fermarmi per la Morte, [NEWLINE]Lei gentilmente si fermò per me, [NEWLINE]La carrozza non portava che Noi Due, [NEWLINE]E l'Immortalità."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_PRESTIPLENIYE">
      <Text>"Il dolore e la sofferenza sono sempre inevitabili per chi ha intelligenza e cuore. Gli uomini veramente grandi, io penso, devono provare una profonda tristezza su questa terra."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_PRIDE_AND_PREJUDICE">
      <Text>"Non so dire l'ora, il luogo, lo sguardo o le parole che hanno posto le basi. Mi ci sono trovato in mezzo prima di accorgermi che fosse cominciato." </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_RAMAYAMA">
      <Text>"Valmiki il Poeta teneva in mano tutto il mondo mobile in una goccia d'acqua.[NEWLINE]Gli dei e i santi del paradiso guardarono giù,[NEWLINE]E Valmiki abbassò lo sguardo sugli dei nella mattina del Tempo."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_RED_BADGE_OF_COURAGE">
      <Text>"Provava un vago desiderio di girare intorno al corpo e osservarlo; l'impulso dei vivi di cercare dentro a occhi morti la risposta alla Domanda."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_REVIZOR">
      <Text>"Non si può dare la colpa allo specchio se la faccia è storta."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_ROSETTA">
      <Text>"...a coloro che vi abitano, e a ciascuno che vi riveste una posizione di una qualsiasi dignità, ora guardate, è come un dio..."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_RUBAIYAT">
      <Text>"Il Dito Eterno scrive; e, fatto un segno,[NEWLINE]Una parola, sèguita; né val pietà o ingegno[NEWLINE]A far sì ch'egli muti mezza linea,[NEWLINE]Che un vocabolo solo reputi indegno."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_RUNESTONE">
      <Text>"Questo dico per secondo, che nove generazioni fa perse la propria vita a causa degli Hreidgoti, e morì con loro per sua colpa".</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_SAUL">
      <Text>"Diran: David qui se stesso dava[NEWLINE]al fier Saulle.[NEWLINE]Esci, Israèl, dai queti tuoi padiglioni;[NEWLINE]Escine, o re."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_SHINJUTEN_NO_AMIJIMA">
      <Text>"Alle orecchie di un uomo posseduto dal Dio della Morte, i ragionamenti e le obiezioni sembrano lagnanze senza senso."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_SHUIHU_ZHUAN">
      <Text>"Oggi il nostro giovane fratello, Chen Da, non ha seguito il nostro consiglio. Ha offeso Sua Eccellenza ed è stato richiuso nel vostro onorevole castello. Dal momento che non abbiamo modo di salvarlo, siamo venuti a morire con lui."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_THE_FAERIE_QUEENE">
      <Text>"Perché non c'è nulla di perduto che non si possa ritrovare, se lo si cerca."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_THE_GREAT_GATSBY">
      <Text>"Gatsby credeva nella luce verde, il futuro orgiastico che anno per anno indietreggia davanti a noi. Ci è sfuggito allora, ma non importa: andremo più in fretta domani, allungheremo ancora di più le braccia... e una bella mattina..."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_THE_LAST_OF_THE_MOHICANS">
      <Text>"Chingachgook afferrò la mano che nel calore dei sentimenti l'esploratore gli aveva teso attraverso la terra fresca, e in questo atteggiamento di amicizia i due risoluti e intrepidi uomini dei boschi chinarono il capo insieme, mentre lacrime cocenti cadevano ai loro piedi e bagnavano la tomba di Uncas come gocce di pioggia."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_THE_RAVEN">
      <Text>"A spalancar le imposte mossi, e agitando l'ale,[NEWLINE]Entrò un bel Corvo antico in aria trionfale.[NEWLINE]Non fe' saluto alcuno, arrestossi mai,[NEWLINE]Finché, come un padrone, posò lì sopra l'uscio."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_THE_SIGN_OF_THE_FOUR">
      <Text>"Una volta eliminato l'impossibile, quello che resta, non importa quanto improbabile, dev'essere la verità."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_THE_SKETCH_BOOK">
      <Text>"E avrebbe trascorso una vita piacevole, a dispetto del Diavolo e delle sue macchinazioni, se il suo cammino non avesse incrociato quello di un essere che causa più imbarazzo all'uomo mortale dell'intera razza riunita di fantasmi, streghe e folletti: una donna."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_THE_TIME_MACHINE">
      <Text>"Sono convinto che in quei giorni nessuno di noi avesse molta fiducia nella Macchina del Tempo. Il nostro ospite apparteneva a quella categoria di individui troppo abili perché si potesse credere in lui: dietro la sua evidente franchezza ci sembrava sempre di avvertire una sottile reticenza, qualcosa di non perfettamente naturale."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_TRUE_STORY">
      <Text>"Ho fatto ricorso a una bugia, ma una molto più ragionevole delle altre; ché almeno dirò questa sola verità, che io sono un bugiardo. Questa costituisce, a mio parere, una piena difesa da tutte le imputazioni."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_TSUREZUREGUSA">
      <Text>"L'aspetto più prezioso della vita è la sua incertezza. Lasciare incompleta una cosa la rende interessante e dà la sensazione che ci sia ancora spazio per crescere."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_TWICE_TOLD_TALE">
      <Text>"Nell'apparente confusione del nostro mondo misterioso, gli individui sono così ben adattati a un sistema, e i sistemi l'uno all'altro e a tutto un insieme, che un uomo, se si fa da parte per un solo attimo, si espone al terribile rischio di perdere il suo posto per sempre."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_UGETSU_MONOGATARI">
      <Text>"La luna splende sul fiume;[NEWLINE]Il vento fa frusciare il pino.[NEWLINE]Una lunga notte, una limpida serata -[NEWLINE]Qual è il loro scopo?"</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_UNCLE_TOMS_CABIN">
      <Text>"Tom riaprì gli occhi e guardò il padrone. 'Povera infelice creatura!' diss'egli, 'non c'è più nulla che potete fare! Io vi perdono, con tutta l'anima!' e svenne."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_URUBHANGA">
      <Text>"La malattia del sospetto non alberga mai nel mio essere.[NEWLINE]Perché io sono un re che sa rispettare l'amicizia[NEWLINE]Che sboccia tra un uomo e una donna."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_VIGNT_MILLE_LIEUES">
      <Text>"Il capitano Nemo indicò il prodigioso mucchio di molluschi, e io vidi che quelle miniere erano davvero inesauribili, poiché il potere della Natura di creare è più potente dell'istinto dell'uomo di distruggere."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_VOYNA_I_MIR">
      <Text>"Puoi amare una persona cara di amore umano, ma un nemico lo puoi amare solo di un amore divino."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_WAGAHAI_WA_NEKO">
      <Text>"Vivendo, come faccio, in mezzo agli esseri umani, più li osservo e più sono obbligato a concludere che sono egoisti."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_WALDEN">
      <Text>"Andai nei boschi perché desideravo vivere con saggezza e in profondità e succhiare tutto il midollo della vita, per vedere se non fossi capace di imparare quanto essa aveva da insegnarmi e non scoprire, in punto di morte, che non ero vissuto."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_WONDERFUL_WIZARD_OF_OZ">
      <Text>"'Oh... siete un uomo molto cattivo!'[NEWLINE]'Oh no, mia cara. Sono un uomo molto buono. Però sono un pessimo Mago.'"</Text>
    </Row>
  </Language_IT_IT>
</GameData>