<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!--Generated with LocalizationBuddy.-->
<!--Copyright Firaxis Games 2010-->
<!--All Rights Reserved-->
<GameData>
  <Language_IT_IT>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILD_ARCHAEOLOGY_DIG_AFRICA_HELP">
      <Text>Converte il Sito Archeologico in uno Scavo Archeologico; il manufatto sarà inviato in Europa per ottenere Punti Vittoria.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILD_ARCHAEOLOGY_DIG_REC_AFRICA">
      <Text>Può inviarlo in Europa per ottenere Punti Vittoria.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_STAATSMUSEUM_STRATEGY">
      <Text>Lo Staatsmuseum è un edificio esclusivo dei Boeri che aumenta la produzione di [ICON_CULTURE] Cultura di una città (specialmente quando ospita dei Capolavori). Al momento della costruzione contiene già 1 Capolavoro. Le civiltà europee che conquistano una città che contiene uno Staatsmuseum ottengono PV per la cattura di uno o più Manufatti. Sostituisce il Museo.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_SUEZ_CANAL_HELP">
      <Text>Le Rotte commerciali portate da altri giocatori in una città che possiede il Canale di Suez frutteranno 4 [ICON_GOLD] Oro extra al possessore della città, mentre il possessore della Rotta commerciale guadagnerà 2 [ICON_GOLD] Oro in più. Ne può esistere solo uno in tutto il mondo.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_SUEZ_CANAL_STRATEGY">
      <Text>Il Canale di Suez incrementa la quantità di [ICON_GOLD] Oro generata da una città. Le Rotte commerciali portate da altri giocatori in una città che possiede il Canale di Suez frutteranno 4 [ICON_GOLD] Oro extra al possessore della città, mentre il possessore della Rotta commerciale guadagnerà 2 [ICON_GOLD] Oro aggiuntivo per la Rotta commerciale. Ne può esistere solo uno in tutto il mondo.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_TURKISH_BATH_HELP">
      <Text>La città deve avere una Banca.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_TURKISH_BATH_STRATEGY">
      <Text>Il Bagno turco è un edificio tipicamente ottomano. Come una Borsa, un Bagno turco aumenta la ricchezza della città. Tuttavia, il Bagno turco incrementa anche la quantità di [ICON_GOLD] Oro generata dalla città. Le Rotte commerciali portate da altri giocatori in una città che possiede un Bagno turco frutteranno 2 [ICON_GOLD] Oro extra al possessore della città, mentre il possessore della Rotta commerciale guadagnerà 1 [ICON_GOLD] Oro aggiuntivo. Per costruire un Bagno turco la città deve già possedere una Banca.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_TURKISH_BATH_TEXT">
      <Text>Un'evoluzione delle antiche terme romane, i bagni turchi sono diventati popolari durante l'epoca vittoriana in tutto il Medio Oriente e in Europa come ottimo metodo di prendersi cura del corpo e rilassarsi allo stesso tempo.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BORNU_TEXT">
      <Text>L'impero Bornu dominò la regione corrispondente all'odierna Nigeria dal 1380 al 1893 d.C., anno in cui fu conquistato dai sudanesi. Idris Alawma (1571-1603), re di Kanem-Bornu appartenente alla dinastia Sefuwa, fu il grande uomo di stato che condusse l'impero al picco dell'estensione, del potere e della prosperità. Le riforme amministrative e il genio militare di Alawma permisero al regno Bornu di resistere per tutto il Settecento, ma alla fine la pressione del vicino impero Fulani lo gettò nell'anarchia. In seguito all'espulsione dei sudanesi musulmani, Bornu fu assorbito nell'impero inglese, formando la base della sua colonia della Nigeria.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BUILDINGS_STAATSMUSEUM_TEXT">
      <Text>Il primo Staatsmuseum è stato costruito nel 1892 a Pretoria con lo scopo dichiarato di "sviluppare e conservare la consapevolezza pubblica degli aspetti culturali degni di nota", e specificatamente la storia, l'etnografia, l'archeologia e le scienze naturali della regione. Con lo scoppio della guerra anglo-boera, gli aspetti patriottici dello Staatsmuseum si fecero ancora più pronunciati: i membri dei commando boeri erano incoraggiati a donare alle collezioni oggetti raccolti sui campi di battaglia. Dopo la sconfitta boera, gli Staatsmuseum persero il supporto finanziario pubblico; da allora la loro sopravvivenza dipese dall'iniziativa di comitati privati nelle città del Transvaal e dello Stato Libero dell'Orange.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BUILDINGS_SUEZ_CANAL_TEXT">
      <Text>Inaugurato nel 1869 dopo 10 anni di costruzione, il Canale di Suez è una via d'acqua che collega il Mediterraneo al Mar Rosso, consentendo il passaggio di persone e merci fra l'Asia e l'Europa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BUNKEYA_TEXT">
      <Text>Alla fine dell'Ottocento M'Siri, figlio di un mercante dell'Africa occidentale, fondò la città di Bunkeya e si mise a capo di un impero commerciale. La sua tribù Bayeke arrivò a dominare gran parte del bacino del Congo occidentale, scambiando con gli arabi della costa avorio, rame, minerale ferroso, sale e schiavi con armi e munizioni necessarie per difendere il regno. Quando gli inglesi si mostrarono interessati alla regione, re Leopoldo III del Belgio, preoccupato, inviò tre spedizioni per sottomettere M'Siri. La terza, salpata da Zanzibar, obbligò le forze Bayeke a ritirarsi da Bunkeya nel 1891; M'Siri stesso fu ucciso poco dopo.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_EXPLORER_TEXT">
      <Text>Le coste dell'Africa erano già state esplorate per tre secoli, ma è solo all'inizio dell'Ottocento che le potenze europee cominciarono a rivolgere seriamente l'attenzione verso l'entroterra del continente. Partendo dalle basi mercantili sulla costa, dalle missioni e dagli insediamenti coloniali, gli esploratori occidentali si spinsero all'interno con piccole spedizioni in cerca di tesori leggendari, civiltà "perdute" e scoperte scientifiche. Alcuni, come David Livingstone, erano medici missionari; altri, come Pietro di Brazza, cercavano l'avventura; altri ancora, come MacGregor Laird, erano mercanti alla ricerca di nuove opportunità di guadagno. Qualunque fossero le loro motivazioni, gli esploratori europei rappresentano un aspetto importante della storia dell'Africa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_IMPROVEMENTS_ARCHAEOLOGICAL_DIG_AFRICA_TEXT">
      <Text>Uno Scavo Archeologico può essere costruito solo da un Archeologo su una risorsa Sito Archeologico. Lo scavo della tomba di Tutankhamen è un esempio famoso. Al momento della costruzione dello Scavo, l'Archeologo scoprirà il tipo di Manufatto sepolto nel sito. A questo punto il manufatto sarà inviato in Europa per ottenere Punti Vittoria extra.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_LUBA_TEXT">
      <Text>I Luba sono apparsi per la prima volta come popolo intorno al V Secolo d.C. nella regione intorno alla piana dell'Upemba, nell'odierno Congo. A partire dal 1580 una serie di abili condottieri permise ai Luba di espandersi rapidamente, travolgendo le tribù vicine e impossessandosi delle loro miniere di rame, delle aree di pesca e della produzione di olio di palma. La pressione sempre più forte degli europei spinse i Luba al declino, finché alla fine, nel 1885, vennero incorporati a forza nel Congo Belga. Nel 1895 i Luba insorsero con una ribellione, ma la successiva repressione belga li annientò quasi totalmente.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_OUGADOUGOU_TEXT">
      <Text>Le tribù Ninsi dell'Alto Volta si combattevano da secoli quando, nel 1441 d.C., il semi-leggendario guerriero Wurbi condusse la sua tribù a una vittoria definitiva, che gli permise di creare l'impero Mossi con capitale Wogodogo (in francese: Ouagadougou). Importante centro commerciale, Ouagadougou attirò mercanti e carovane da tutta la regione e addirittura da entrambe le coste africane. Nel 1896 un esercito coloniale francese comandato da Paul Voulet e Julien Chanoine, inviato per unificare tutte le terre rivendicate dai francesi nell'Africa occidentale, sconfisse i Ninsi. Dopo la liberazione, Ouagadougou è diventata capitale del Burkina Faso.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_RIFLED_CANNON_TEXT">
      <Text>PLACEHOLDER</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_SEGOU_TEXT">
      <Text>Fondata dal popolo Soninke intorno all'XI Secolo d.C., la città-stato di Ségou prosperò sotto la guida del re Biton Coulibaly, che regnò dal 1712 al 1755. Era principalmente uno snodo commerciale, con strette relazioni economiche con Djenné, Timbuctù e Macina. Sotto il governo di Mamary Coulibaly la città si unì a Djenné e Macina per formare il regno Bambara. Intorno al 1860 El Hadj Umar Tal conquistò Ségou e ne convertì gli abitanti all'Islam. I francesi invasero la regione negli anni '90 dell'Ottocento, occupando il regno Bambara e facendo di Ségou il centro amministrativo del loro Office du Niger.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_SOKOTO_TEXT">
      <Text>Situata in cima a una rupe alla confluenza di due fiumi in Nigeria, Sokoto è stata la fortezza-capitale dell'omonimo califfato, che ha raggiunto il picco del potere e del prestigio negli anni '20 dell'Ottocento. In precedenza era stata al centro di diversi regni islamici del Sudan pre-coloniale, di cui non è rimasta documentazione storica. Nel 1827 l'esploratore Hugh Clapperton è stato il primo europeo a scoprirla. Nel 1903, dopo la conquista di Sokoto da parte degli inglesi, il califfato fu smembrato e gran parte dei suoi territori fu aggiunta alla colonia britannica della Nigeria.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_UNITS_CAIO_DUILIO_CLASS_TEXT">
      <Text>Negli anni '70 dell'Ottocento la Regia Marina italiana costruì due navi (delle tre previste) di classe Caio Duilio. Si trattava di corazzate oceaniche dotate di cannoni da 450 mm e una corazza da 50 mm, così rivoluzionarie per i loro tempi che gli inglesi annullarono i loro piani di costruzione e cominciarono a progettare da zero una corazzata in grado di tener testa ai vascelli italiani. La Caio Duilio e la gemella Enrico Dandolo non entrarono mai in azione e furono demolite rispettivamente nel 1909 e nel 1920, ma durante il loro servizio furono spesso inviate sulla costa mediterranea dell'Africa per proteggere o promuovere gli interessi italiani.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_UNITS_RENAISSANCE_BRANDENBURG_CLASS_TEXT">
      <Text>Le navi da guerra tedesche di classe Brandenburg, la prima delle quali fu varata nel 1891, erano concepite come uno stadio intermedio tra le grandi Ironclad costiere e le successive corazzate oceaniche. Alla fine ne furono prodotte quattro, pesantemente corazzate e armate con sei cannoni pesanti da 280 mm. Prima di essere vendute o demolite, le navi entrarono in azione in diverse occasioni, tra cui in Cina durante la rivolta dei Boxer e nel Mediterraneo durante la Prima Guerra Mondiale.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_UNITS_RENAISSANCE_DERVISH_CAVALRY_TEXT">
      <Text>Passato alla storia come "il Mullah Pazzo", il capo religioso Mohammed Abdullah al-Hasan istituì uno stato derviscio in Somalia che per 20 anni combatté una guerra anti-imperialista contro inglesi, italiani ed etiopi. Circa 10.000 dei suoi soldati erano temuti cavalieri dervisci, per lo più impiegati per interrompere le linee di approvvigionamento e ritirata. Armati ed equipaggiati in modo impari, guidati da capi tribali, i cavalieri dervisci erano caratterizzati dal loro fanatismo, che li spingeva ad accettare perdite che avrebbero scoraggiato altre unità e li rendeva quindi avversari temibili. Prima del 1920, anno in cui il Mullah fu finalmente sconfitto, i più efficienti tra i suoi comandanti furono cavalieri dervisci.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_UNITS_RENAISSANCE_FORCE_PUBLIQUE_TEXT">
      <Text>La "Force Publique" servì da forza di polizia e militare in Congo Belga dal 1908 e per tutti gli anni Sessanta: in seguito, dopo l'indipendenza, diventò il nucleo dell'esercito congolese. Composta da africani di etnie diverse, in particolare dalla Provincia Orientale, da Zanzibar e da altre colonie belghe, la Force Publique era comandata da veterani bianchi dell'esercito belga o mercenari europei. Sparso in tutta la regione in piccoli distaccamenti, l'esercito combatté contro i cacciatori di frodo, i mercanti di schiavi arabi e le tribù ribelli, prestando servizio anche nelle campagne dell'Africa orientale in entrambe le guerre mondiali.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_UNITS_RENAISSANCE_FOREIGN_VOLUNTEERS_TEXT">
      <Text>Durante la Seconda Guerra Boera (1899-1902) al di fuori dell'Impero Britannico c'era molta simpatia nei confronti delle Repubbliche Boere, tanto che dei volontari arrivarono dall'estero per aiutarle a combattere.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_MOVEMENT_TO_GENERAL_SCENARIO">
      <Text>Trasferisce il movimento al generale</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_MOVEMENT_TO_GENERAL_SCENARIO_HELP">
      <Text>Se inizia il turno nella sua stessa casella, il Grande Generale si muove alla stessa velocità di quest'unità.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_NO_HEAL_OUTSIDE_FRIENDLY">
      <Text>Cura solo in terreno amico</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_NO_HEAL_OUTSIDE_FRIENDLY_HELP">
      <Text>Si può curare solo all'interno del territorio amico.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_STINGEY_D">
      <Text>Forte in difesa</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_STINGEY_D_HELP">
      <Text>Difesa (50)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_VS_CITIES">
      <Text>Bonus in attacco contro le città (30)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_VS_CITIES_HELP">
      <Text>Bonus in attacco contro le città (30)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_VS_FORTIFIED">
      <Text>Bonus in attacco contro unità fortificate (30)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_VS_FORTIFIED_HELP">
      <Text>Bonus in attacco contro unità fortificate (30)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_ALL_RAILLINES_LOST">
      <Text>La linea ferroviaria costruita {@1_CivName[5]} è stata distrutta. Quella civiltà perde {2_VPAmount} Punti Vittoria.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_ALLY_GAINED">
      <Text>Unità militari della città-stato di {1_CityStateName} si sono unite al tuo esercito!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_ALLY_LOST">
      <Text>Le unità provenienti dalla città-stato di {1_CityStateName} stanno tornando a casa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_BRIEFING_BUTTON">
      <Text>Introduzione</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_BUILDING_BURIAL_TOMB_HELP">
      <Text>Non richiede [ICON_GOLD] Oro per la manutenzione.[NEWLINE][NEWLINE]Se la città dovesse essere catturata da un conquistatore europeo, il Capolavoro conservato al suo interno frutterà PV alla civiltà che lo acquisisce.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_BUILDING_BURIAL_TOMB_STRATEGY">
      <Text>Il Sepolcro è un edificio esclusivo dell'Egitto che aumenta la [ICON_HAPPINESS_1] Felicità di una città e la sua [ICON_CULTURE] Cultura (attraverso un Capolavoro già contenuto al suo interno). La sua manutenzione non costa nulla. Le civiltà europee che conquistano una città con un Sepolcro ottengono anche dei PV per la cattura del Manufatto. Sostituisce il Colosseo.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_CIV_BELGIUM_HEADING_1">
      <Text>Storia</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_CIV_BELGIUM_TEXT_1">
      <Text>Avendo raggiunto l'indipendenza solo nel 1830, il Belgio arrivò abbastanza in ritardo nella spartizione dell'Africa con gli altri paesi europei. Le colonie del Belgio includevano i piccoli territori di Rwanda e Burundi, ma il possedimento principale era il Congo Belga, una vasta area appartenente al bacino dall'omonimo fiume. Contrariamente alla maggior parte delle colonie, il Congo non era amministrato dal governo, ma era invece una proprietà privata del re Leopoldo II. Dall'agosto del 1879 al giugno del 1884, mentre era sotto contratto con re Leopoldo per navigare lungo il fiume, l'esploratore Henry Stanley negoziò con diversi capi tribù dei trattati che trasferivano al re belga tutti i diritti sulle loro terre. Leopoldo procedette quindi a istituire guarnigioni militari private e a organizzare piantagioni per la raccolta del caucciù. Nel 1884 la Conferenza di Berlino, presieduta dal cancelliere tedesco Otto von Bismarck, riconobbe a Leopoldo la proprietà del Congo. Ma alla fine la politica brutale del re lo portò ad alienarsi l'opinione internazionale; nel 1908, malgrado l'anziano Leopoldo avesse offerto di riformare il suo governo, il parlamento belga incorporò con riluttanza lo "Stato libero del Congo" come colonia.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_CIV_BOERS_HEADING_1">
      <Text>Storia</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_CIV_BOERS_TEXT_1">
      <Text>"Boero", la parola Afrikaans che significa "contadino", è stata usata per indicare i coloni olandesi del Capo di Buona Speranza e i loro discendenti. I primi Trekboers ("Boeri marcianti") erano principalmente calvinisti olandesi che migrarono per insediarsi in Sudafrica durante gli anni 1652-1795, quando la zona era controllata dalla Compagnia delle Indie Orientali. Per sfuggire al colonialismo britannico, la maggior parte dei boeri della colonia del Capo migrò a nord e istituì varie repubbliche. I boeri combatterono due guerre contro gli inglesi per difendere i loro territori indipendenti, il Transvaal e lo Stato Libero d'Orange. Dopo la vittoria britannica e l'incorporazione delle due repubbliche, nel 1902, cominciò una diaspora che vide la migrazione di molti discendenti olandesi in Argentina, Kenya, Messico e nel sud-ovest degli Stati Uniti. Nel 1914, allo scoppio della Prima Guerra Mondiale, i boeri rimasti insorsero in una rivolta: questa però fu repressa con la forza e i capi imprigionati o giustiziati per tradimento. Con questo, le ultime vestigia dei boeri scomparvero dagli annali della storia.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_CIV_ITALY_HEADING_1">
      <Text>Storia</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_CIV_ITALY_TEXT_1">
      <Text>L'impero italiano in Africa ebbe inizio dopo che la nazione, raggiunta l'unificazione nel 1861, prese parte alla "corsa all'Africa". A quell'epoca Francia, Inghilterra, Spagna, Portogallo e Paesi Bassi avevano colonie africane già da 100 anni. L'Italia cercò di conquistare parti del continente ancora non rivendicate da nessuno, e allo scoppio della Prima Guerra Mondiale aveva annesso l'Eritrea, la Somalia e la Libia. Tuttavia, il suo primo tentativo di conquista dell'Etiopia si era risolto con una sconfitta nella guerra nel 1895-1896; l'Etiopia non sarebbe caduta sotto il controllo italiano che nel 1936. Nel 1915 l'Italia entrò nella Prima Guerra Mondiale dalla parte degli alleati occidentali, dopo un accordo con Gran Bretagna e Francia secondo cui avrebbe ricevuto importanti territori in Europa e, dopo la sconfitta della Germania, vaste terre sottratte ai possedimenti tedeschi in Africa orientale. Tuttavia, alla fine della guerra il Trattato di Versailles assegnò all'Italia solo pochi territori in Europa e nessuno in Africa: questo causò un risentimento verso le potenze coloniali che sarebbe durato due decenni.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_CIV5_DAWN_TEXT">
      <Text>DESCRIZIONE DELLO SCENARIO[NEWLINE]Gli europei si erano accaparrati la maggior parte dei territori mondiali, ma non nel continente nero dell'Africa. Spinti dal senso di avventura, dalla brama di ricchezza e dalla sete di conoscenza, esploratori e coloni si riversarono in Africa da nord e da ovest. Lì scoprirono regni perduti, animali esotici e imperi nativi che sfidarono i loro sogni di colonizzazione. Da europeo, saprai fare tue le ricchezze dell'Africa? O cercherai di respingere gli intrusi?[NEWLINE][NEWLINE]CONDIZIONI DI VITTORIA[NEWLINE]La vittoria va alla civiltà che ha il punteggio più alto dopo 100 turni. Scopri ogni Meraviglia naturale per ottenere +4 [ICON_HAPPINESS_1] Felicità. Le nazioni europee (Belgio, Inghilterra, Francia, Germania, Italia e Portogallo) guadagnano PV scoprendo per prime le Meraviglie Naturali o recuperando Manufatti. Per ottenere PV le nazioni nordafricane (Egitto, Marocco, Ottomani) devono guadagnare [ICON_GOLD] Oro; quelle sub-sahariane (Etiopia, Boeri, Zulu), invece, devono guadagnare [ICON_CULTURE] Cultura. Anche il controllo di Suez frutta PV, così come possedere la linea ferroviaria più lunga fra due città. I terreni hanno valore doppio.[NEWLINE][NEWLINE]REGOLE SPECIALI[NEWLINE]L'interno dell'Africa cambia a ogni nuova partita. Solo le civiltà europee possono imbarcare unità, costruire ferrovie ed estrarre Manufatti con gli scavi. Le civiltà europee non possono dichiararsi guerra tra loro, e lo stesso vale per le civiltà nordafricane.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_CIV5_FEATURES_FOUNTAIN_YOUTH_TEXT">
      <Text>Malgrado numerosi tentativi, né i greci né i romani riuscirono mai a seguire il corso del Nilo oltre le paludi del Sudd. Nonostante nel Cinquecento alcuni resoconti di viaggio degli europei in Etiopia parlassero della sorgente del grande fiume, si trattava per lo più di dicerie. A metà dell'Ottocento il pubblico europeo era ossessionato dalla necessità di conoscere l'ubicazione della sorgente del Nilo "nel cuore dell'Africa". Nel 1858 l'esploratore John Speke sostenne che la sorgente fosse il Lago Vittoria; quest'ipotesi fu criticata da Sir Richard Burton e da altri, ma alla fine Henry Stanley circumnavigò il grande lago e confermò l'affermazione di Speke, annunciando che l'efflusso delle cascate Ripon era la "sorgente del Nilo".</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_DESC">
      <Text>Nel 1881 le nazioni europee avevano ormai scoperto e occupato gran parte del mondo, con l'eccezione dell'Africa. Chi vincerà la gara per accaparrarsi il dominio del Continente Nero?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_DIG_COMPLETE">
      <Text>Il tuo esploratore ha portato alla luce un Manufatto africano. Hai guadagnato {1_Num} PV.[NEWLINE][NEWLINE](Il Manufatto è stato rimosso dal gioco, dato che è stato spedito in Europa).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_DIPLO_MY_SCORE_SCENARIO1">
      <Text>{1_Num} per il collegamento ferroviario più lungo fra due città</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_DIPLO_MY_SCORE_SCENARIO2">
      <Text>{1_Num} per la scoperta di Meraviglie naturali/Manufatti </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_DIPLO_MY_SCORE_SCENARIO3">
      <Text>{1_Num} per l'[ICON_GOLD] Oro accumulato complessivamente</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_DIPLO_MY_SCORE_SCENARIO4">
      <Text>{1_Num} per la [ICON_CULTURE] Cultura accumulata complessivamente</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_DIPLO_MY_SCORE_WONDERS">
      <Text>{1_Num} dal Canale di Suez</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_EUROPEAN_TITLE">
      <Text>Illustre {1_PlayerName:textkey} {@2_CivName[2]}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_GREAT_WORKS_CAPTURED">
      <Text>{1_Num} {1: plural 1?Capolavoro è stato scoperto;other?Capolavori sono stati scoperti;} durante la cattura di {2_CityName}. {1: plural 1?Il Manufatto è stato inviato;other?I Manufatti sono stati inviati;} immediatamente in Europa, fruttandoti {3_Num} PV.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_GREAT_WORKS_CAPTURED_OTHER">
      <Text>{1_Num} {1: plural 1?Capolavoro è stato scoperto;other?Capolavori sono stati scoperti;} durante la cattura di {2_CityName} da parte {@3_PlayerName[2]}. {1: plural 1?Il Manufatto è stato inviato;other?I Manufatti sono stati inviati;} immediatamente in Europa, fruttando a tale civiltà {4_Num} PV.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_KILIMANJARO_FOUND">
      <Text>Hai trovato il Monte Kilimanjaro! Per questa grande scoperta ricevi {1_VPAmount} Punti Vittoria.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_KILIMANJARO_FOUND_OTHER">
      <Text>Un esploratore {@1_CivName[2]} ha trovato il Monte Kilimanjaro. Quella civiltà ottiene {2_VPAmount} Punti Vittoria.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LAKE_VICTORIA_FOUND">
      <Text>Hai trovato il Lago Vittoria! Per questa grande scoperta ricevi {1_VPAmount} Punti Vittoria.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LAKE_VICTORIA_FOUND_OTHER">
      <Text>Un esploratore {@1_CivName[2]} ha trovato il Lago Vittoria. Quella civiltà ottiene {2_VPAmount} Punti Vittoria.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_AHMAD_ALMANSUR_FIRSTGREETING_1">
      <Text>Saluti dal Marocco... io sono Hassan I. In cosa posso servirti?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_AHMAD_ALMANSUR_FIRSTGREETING_2">
      <Text>Sono il sultano Ahmed Hassan I del Marocco; ti do il benvenuto a nome del mio popolo.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_AHMAD_ALMANSUR_HEADING_1">
      <Text>Storia</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_AHMAD_ALMANSUR_LIVED">
      <Text>Dal 1873 al 1894</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_AHMAD_ALMANSUR_NAME">
      <Text>{TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_AHMAD_ALMANSUR}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_AHMAD_ALMANSUR_SUBTITLE">
      <Text>Sultano del Marocco</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_AHMAD_ALMANSUR_TEXT_1">
      <Text>Uno dei più importanti sultani della dinastia degli alauiti, Mulay Hassan I (1873-1894) istituì vaste riforme militari e amministrative per rafforzare il Marocco in un periodo in cui gran parte del Nordafrica stava cadendo sotto il controllo europeo. Nonostante sia la Francia sia la Spagna avessero costituito delle enclave e richiedessero un trattamento di favore, Hassan sfruttò la posizione strategica del Marocco per spingere le potenze europee a lottare fra loro, garantendo in questo modo l'indipendenza della sua nazione fino a dopo la sua morte.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_AUGUSTUS_DECLAREWAR_1">
      <Text>Diamine! Pagherai cari i tuoi insulti alla potente Italia. Preparati a morire!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_AUGUSTUS_DECLAREWAR_3">
      <Text>Per la gloria d'Italia, giuro che i tuoi giorni sono contati. Preparati alla guerra.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_AUGUSTUS_FIRSTGREETING_1">
      <Text>Salve. Sono Giuseppe Garibaldi, padre dell'Italia. Se vieni in amicizia, ti do il benvenuto.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_AUGUSTUS_FIRSTGREETING_2">
      <Text>Ti do il benvenuto. L'Italia è fedele agli alleati e letale con i nemici. E tu che cosa sei?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_AUGUSTUS_FIRSTGREETING_3">
      <Text>Ti do il benvenuto! La tua presenza onora l'Italia.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_AUGUSTUS_HEADING_1">
      <Text>Storia</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_AUGUSTUS_LIVED">
      <Text>Dal 1807 al 1882</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_AUGUSTUS_NAME">
      <Text>{TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_AUGUSTUS}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_AUGUSTUS_SUBTITLE">
      <Text>Generale italiano</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_AUGUSTUS_TEXT_1">
      <Text>Uno degli artefici dell'unità d'Italia, Garibaldi (1807-1882) fu generale, politico, statista e fervente nazionalista. Come nazionalista, Garibaldi fu molto esplicito nel dichiarare il suo supporto per la rinascita del "mare nostrum": nei suoi ultimi anni prestò il suo nome e la sua fama a diversi movimenti politici che si stavano mobilitando affinché anche l'Italia partecipasse alla corsa all'Africa, a partire dal primo tentativo italiano di rivendicare la Tunisia nel 1881, fallito a causa dell'opposizione di Francia e Inghilterra.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_AUGUSTUS_TRADE_NEEDMORE_HAPPY_1">
      <Text>Sei frugale come la Chiesa. Non puoi fare di meglio?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_AUGUSTUS_WINWAR_1">
      <Text>L'Italia è tornata agli splendori dell'antica Roma!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_BISMARCK_HEADING_1">
      <Text>Storia</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_BISMARCK_LIVED">
      <Text>Dal 1815 al 1898</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_BISMARCK_NAME">
      <Text>{TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_BISMARCK}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_BISMARCK_SUBTITLE">
      <Text>Cancelliere dell'Impero tedesco</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_BISMARCK_TEXT_1">
      <Text>Bismarck (cancelliere tedesco dal 1871-1890) considerava gli affari della Germania in Africa come una distrazione, ma fu coinvolto profondamente nella corsa all'Africa attraverso la Conferenza di Berlino, organizzata nel 1884 per risolvere formalmente diverse dispute coloniali. Oltre a sistemare molte dispute sui confini, la Conferenza di Berlino mediata da Bismarck dichiarò che il Congo era proprietà privata di Leopoldo II, che le 14 nazioni firmatarie avrebbero potuto commerciare liberamente attraverso il Congo, che i fiumi Niger e Congo erano aperti a tutti i traffici e che la schiavitù sarebbe stata abolita nei territori islamici. Inoltre formalizzò le procedure internazionali per rivendicare un diritto coloniale.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_ELIZABETH_FIRSTGREETING_3">
      <Text>Salve! Sono Vittoria, regina del Regno Unito. Che cosa ti porta al mio cospetto?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_ELIZABETH_FIRSTGREETING_4">
      <Text>Ti do il benvenuto nel Regno Unito.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_ELIZABETH_HEADING_1">
      <Text>Storia</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_ELIZABETH_LIVED">
      <Text>Dal 1819 al 1901</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_ELIZABETH_NAME">
      <Text>{TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_ELIZABETH}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_ELIZABETH_SUBTITLE">
      <Text>Regina del Regno Unito</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_ELIZABETH_TEXT_1">
      <Text>Il lungo regno della regina Vittoria (1837-1901), caratterizzato dall'espansione e dal consolidamento dei possedimenti dell'impero in Africa, fu contrassegnato da fallimenti militari e vittorie decisive. La politica inglese in Africa fu dominata dalla volontà di stabilire una linea continua di colonie e stati protetti che andasse dal Cairo sino a Cape Town: un obiettivo che fu raggiunto quando, alla fine della Prima Guerra Mondiale, gli inglesi acquisirono i possedimenti tedeschi in Africa orientale.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_MARIA_I_HEADING_1">
      <Text>Storia</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_MARIA_I_LIVED">
      <Text>Dal 1847 al 1911</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_MARIA_I_NAME">
      <Text>{TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_MARIA_I}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_MARIA_I_SUBTITLE">
      <Text>Regina consorte del Portogallo</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_MARIA_I_TEXT_1">
      <Text>Maria Pia di Savoia, regina consorte (1862-1889), sposata al re del Portogallo Luigi I, passò alla storia per la sua stravaganza e le sue iniziative caritatevoli. Chiamata "angelo della carità" e "madre dei poveri", promosse molte riforme per la sicurezza sociale e progetti nelle colonie portoghesi in Africa, specialmente in Mozambico e Angola, dove fondò scuole e cliniche.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_NAPOLEON_FIRSTGREETING_1">
      <Text>Salve. Sono Jules Grevy di Francia, grande amante delle zebre.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_NAPOLEON_FIRSTGREETING_2">
      <Text>Ti do il benvenuto! Sono Jules Grevy, presidente della Francia! Sono leale con gli amici e letale con i nemici. Tu che cosa sarai?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_NAPOLEON_FIRSTGREETING_3">
      <Text>Ah. Finalmente ci incontriamo. Sono Jules Grevy, presidente della Francia. Vieni: discutiamo insieme la divisione dell'Africa tra le nostre due grandi nazioni.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_NAPOLEON_FIRSTGREETING_4">
      <Text>Salve. Sono Jules Grevy di Francia. Ah. Non ho tempo da sprecare in chiacchiere; che cosa ti porta qui?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_NAPOLEON_HEADING_1">
      <Text>Storia</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_NAPOLEON_LIVED">
      <Text>Dal 1807 al 1891</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_NAPOLEON_NAME">
      <Text>{TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_NAPOLEON}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_NAPOLEON_SUBTITLE">
      <Text>Presidente della Francia</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_NAPOLEON_TEXT_1">
      <Text>Presidente della Terza Repubblica (1879-1887), Jules Grevy fu un fiero nazionalista e diresse l'espansione della Francia in Africa a partire dall'acquisizione della Tunisia nel 1881. Prima di essere obbligato a dimettersi per uno scandalo familiare, Grevy istituì la politica francese della "missione civilizzatrice", secondo cui era destino dell'Europa portare la civiltà alle "ottenebrate" popolazioni native africane.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_PEDRO_FIRSTGREETING_1">
      <Text>Sono Leopoldo, re del Belgio... non ho molto tempo da perdere in facezie, che cosa ti ha portato qui?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_PEDRO_FIRSTGREETING_2">
      <Text>Ti do il benvenuto in Congo. Il tempo è la risorsa più preziosa, spero che tu non voglia sprecare il mio.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_PEDRO_FIRSTGREETING_3">
      <Text>Vieni in Congo in segno di amicizia? Io sono Leopoldo, abbiamo qualche affare di cui parlare?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_PEDRO_HEADING_1">
      <Text>Storia</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_PEDRO_LIVED">
      <Text>Dal 1835 al 1909</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_PEDRO_NAME">
      <Text>{TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_PEDRO}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_PEDRO_SUBTITLE">
      <Text>Re del Belgio e del Congo</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_PEDRO_TEXT_1">
      <Text>Unico monarca europeo a possedere personalmente una colonia, Leopoldo II (1865-1909) acquisì il vasto bacino del Congo siglando dei trattati con diversi capi tribù che trasferirono le loro terre sotto il suo controllo. Ma la sua gestione si dimostrò talmente crudele che alla fine l'opinione internazionale obbligò il governo belga a subentrare e ad amministrare il Congo come una colonia.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_PEDRO_WINWAR_1">
      <Text>Grazie a una guida saggia, la forza del Congo trionfa contro ogni avversità.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_PEDRO_WINWAR_2">
      <Text>Grazie a una guida saggia, la forza del Congo trionfa contro ogni avversità.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_RAMESSES_FIRSTGREETING_1">
      <Text>Salve. Sono Ismail Pasha e governo il potente Egitto e il Sudan. Ne hai di coraggio, per avvicinarmi così.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_RAMESSES_FIRSTGREETING_2">
      <Text>Ti do il benvenuto. Sono Ismail Pasha dell'Egitto e del Sudan. Allah mi ha avvertito del tuo arrivo.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_RAMESSES_FIRSTGREETING_3">
      <Text>Salve. Sono Ismail Pasha e controllo il Canale di Suez, che collega il Mediterraneo al Mar Rosso.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_RAMESSES_HEADING_1">
      <Text>Storia</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_RAMESSES_LIVED">
      <Text>Dal 1830 al 1895</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_RAMESSES_NAME">
      <Text>{TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_RAMESSES}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_RAMESSES_SUBTITLE">
      <Text>Kedivè d'Egitto e Sudan</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_RAMESSES_TEXT_1">
      <Text>Noto come "il Magnifico", Ismail Pasha diventò kedivè d'Egitto e Sudan nel 1867, quando la Porta Ottomana riconobbe con un firmano (decreto) la sua sovranità in cambio di un aumento del tributo versato a Costantinopoli. Malgrado le sue riforme e i progetti di urbanizzazione, una costosa guerra contro l'Etiopia (1875-1884) lo obbligò a vendere le quote del suo paese nel Canale di Suez, di recente apertura. Ismail Pasha fu destituito dal potere nel 1895, quando le indagini sulle finanze egiziane da parte del governo inglese lo costrinsero ad abdicare in favore di una monarchia costituzionale.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_SELASSIE_FIRSTGREETING_1">
      <Text>Ti do mille volte il benvenuto nella nostra bella nazione. Sono Menelik II, discendente della regina di Saba, imperatore dell'Etiopia e tuo umile servo.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_SELASSIE_FIRSTGREETING_3">
      <Text>Ti do il benvenuto nella mia terra di pace e prosperità. Sono il Re dei Re, ma tu puoi chiamarmi Menelik II.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_SELASSIE_HEADING_1">
      <Text>Storia</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_SELASSIE_LIVED">
      <Text>Dal 1844 al 1913</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_SELASSIE_NAME">
      <Text>{TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_SELASSIE}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_SELASSIE_SUBTITLE">
      <Text>Imperatore dell'Etiopia</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_SELASSIE_TEXT_1">
      <Text>Menelik (spesso chiamato il "padre della moderna Etiopia") si proclamò imperatore subito dopo la morte di Giovanni IV, caduto in combattimento contro i dervisci nel marzo 1889. Non molto tempo dopo, nel 1895, l'Italia invase l'Etiopia in seguito a una controversia sull'interpretazione di un trattato. Menelik ne comandò la tenace difesa: le vittorie nelle battaglie di Amba Alagi, Mekele e Adua obbligarono gli italiani a firmare un trattato in cui si riconosceva l'assoluta sovranità indipendente dell'Etiopia.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_SHAKA_FIRSTGREETING_1">
      <Text>Io sono Cetshwayo! Capo del regno Zulu! Perché sei qui?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_SHAKA_HEADING_1">
      <Text>Storia</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_SHAKA_LIVED">
      <Text>Dal 1826 al 1884</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_SHAKA_NAME">
      <Text>{TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_SHAKA}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_SHAKA_SUBTITLE">
      <Text>Re degli Zulu</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_SHAKA_TEXT_1">
      <Text>Figlio del capo degli Zulu Mpande, Cetshwayo (1856-1879) si oppose alla richiesta inglese di risarcire le scorrerie zulu alle frontiere e diede così inizio alla guerra anglo-zulu. Nonostante la vittoria decisiva nella battaglia di Isandlwana contro la prima invasione britannica, alla fine le truppe inglesi e coloniali circondarono e distrussero il kraal reale a Ulundi. Poco dopo Cetshwayo fu catturato e, quindi, esiliato a Londra fino al 1883, quando fece ritorno in Africa per morirvi in relativa ombra.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_SULEIMAN_FIRSTGREETING_1">
      <Text>Per la barba del profeta, sono così contento di vederti! Sono Abdul Hamid II, condottiero dei potenti Ottomani!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_SULEIMAN_FIRSTGREETING_2">
      <Text>La nazione ottomana ti accoglie a braccia aperte! Io sono Abdul Hamid II!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_SULEIMAN_FIRSTGREETING_3">
      <Text>Salve! Sono Abdul Hamid II, condottiero degli Ottomani! Facciamo festa per celebrare questo grande evento!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_SULEIMAN_HEADING_1">
      <Text>Storia</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_SULEIMAN_LIVED">
      <Text>Dal 1842 al 1918</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_SULEIMAN_NAME">
      <Text>{TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_SULEIMAN}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_SULEIMAN_SUBTITLE">
      <Text>Sultano dell'impero Ottomano</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_SULEIMAN_TEXT_1">
      <Text>Abdul Hamid II (1876-1909), Califfo dei fedeli, 34° sultano dell'Impero ottomano, fu l'ultimo sultano a esercitare un effettivo controllo sui territori dell'impero in Africa. Dopo la vittoria della Russia nel 1878, il Congresso di Berlino obbligò Abdul Hamid ad "affittare" Cipro alla Gran Bretagna e permettere all'esercito inglese di occupare l'Egitto e il Sudan nel 1882 per "portare ordine" in quelle turbolente province ottomane, un ruolo che l'impero britannico assolse fino al 1922.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_WASHINGTON_DECLAREWAR_2">
      <Text>Il popolo boero ha parlato. La tua proditoria aggressione non ci lascia scelta: preparati alla guerra!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_WASHINGTON_DEFEATED_3">
      <Text>Ci hai sconfitti... per ora. Ma le Repubbliche Boere risorgeranno!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_WASHINGTON_FIRSTGREETING_1">
      <Text>Le Repubbliche Boere ti danno il benvenuto. Confido che tu combatta per la libertà e l'uguaglianza?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_WASHINGTON_FIRSTGREETING_2">
      <Text>Da parte dei cittadini delle Repubbliche Boere, ti do il benvenuto.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_WASHINGTON_FIRSTGREETING_3">
      <Text>Ti do il benvenuto nelle Repubbliche Boere!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_WASHINGTON_HEADING_1">
      <Text>Storia</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_WASHINGTON_LIVED">
      <Text>Dal 1825 al 1904</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_WASHINGTON_NAME">
      <Text>{TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_WASHINGTON}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_WASHINGTON_OPEN_BORDERS_EXCHANGE_1">
      <Text>Aprire i confini tra le nostre due nazioni potrebbe rafforzare ulteriormente la nostra amicizia.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_WASHINGTON_SUBTITLE">
      <Text>Presidente della Repubblica Sudafricana</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_WASHINGTON_TEXT_1">
      <Text>Affettuosamente noto come "Oom Paul" ("Zio Paul"), Stephanus Paulus Kruger fu presidente della Repubblica del Transvaal (1883-1900) e si guadagnò la fama internazionale come capo della resistenza boera contro l'imperialismo britannico in Sudafrica. Abile comandante militare, Kruger fu ugualmente capace nella negoziazione, come quella che nel 1881 portò alla fine della Prima guerra anglo-boera. Durante la sua quarta presidenza, quando l'esercito britannico si avvicinò alla capitale durante la Seconda guerra boera, Kruger fuggì in esilio e non fece mai più ritorno in Africa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_WASHINGTON_TRADE_NEEDMORE_NEUTRAL_1">
      <Text>Non penso che questo scambio, così com'è presentato, sia nel miglior interesse delle Repubbliche Boere. Ti spiacerebbe migliorare la tua offerta?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_WASHINGTON_TRADE_YES_NEUTRAL">
      <Text>La tua proposta è accettabile per le Repubbliche Boere.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_WASHINGTON_TRADEREQUEST_HAPPY">
      <Text>Salve. Forse ti può interessare uno scambio con le Repubbliche Boere?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_WASHINGTON_TRIBUTE_NO_HAPPY">
      <Text>Non posso regalare i nostri tesori con una tale leggerezza, neppure agli amici. Non sono un tiranno: devo rispondere al popolo delle Repubbliche Boere.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_WASHINGTON_WINWAR_1">
      <Text>Avrai imparato che le Repubbliche boere non sono una potenza con cui scherzare!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LONGER_RR">
      <Text>{@1_CivName[4]} {1: plural 1?ha;other?hanno;} esteso la {1: plural 1?sua;other?loro;} linea ferroviaria più lunga. Attualmente il collegamento ferroviario più lungo va da {2_CityName} a {3_CityName} ({4_Length} caselle).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_N_AFRICAN_TITLE">
      <Text>{1_PlayerName:textkey}, {1: gender masculine?sovrano; feminine?sovrana;} {@2_CivName[2]}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_NEW_LONGEST_RR_PLAYER">
      <Text>La linea ferroviaria fra {1_CityName} e {2_CityName} ({3_Length} caselle) è ora la più lunga dell'Africa. I {4_VPAmount} Punti Vittoria attualmente vanno {@5_CivName[3]}.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_POLICY_BRANCH_CANNOT_UNLOCK">
      <Text>[COLOR_NEGATIVE_TEXT]Nello scenario La corsa all'Africa non puoi adottare altri percorsi di Politiche Sociali.[/ENDCOLOR]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_POLICY_BRANCH_EUROPEAN">
      <Text>Europeo</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_POLICY_BRANCH_HONOR_CAP">
      <Text>Sub-Sahariano</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_POLICY_BRANCH_HONOR_HELP">
      <Text>[COLOR_POSITIVE_TEXT]Sub-sahariano[ENDCOLOR][NEWLINE][NEWLINE]Guadagni [ICON_CULTURE] Cultura per ogni unità uccisa, ad eccezione delle unità barbare. Permette alle città di costruire le Gilde degli Scrittori, degli Artisti e dei Musicisti.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_POLICY_BRANCH_LIBERTY_CAP">
      <Text>Nordafricano</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_POLICY_BRANCH_LIBERTY_HELP">
      <Text>[COLOR_POSITIVE_TEXT]Nordafricano[ENDCOLOR][NEWLINE][NEWLINE]Guadagni [ICON_GOLD] Oro per ogni unità uccisa. NON puoi costruire le Gilde degli Scrittori, degli Artisti e dei Musicisti.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_POLICY_BRANCH_N_AFRICAN">
      <Text>Nordafricano</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_POLICY_BRANCH_SUB_SAHARAN">
      <Text>Sub-Sahariano</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_POLICY_BRANCH_TRADITION_CAP">
      <Text>Europeo</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_POLICY_BRANCH_TRADITION_HELP">
      <Text>[COLOR_POSITIVE_TEXT]Europeo[ENDCOLOR][NEWLINE][NEWLINE]Le unità militari si possono curare solo all'interno del territorio amico. Tutte le unità militari terrestri (tranne gli Esploratori) hanno [COLOR_NEGATIVE_TEXT]-1 al raggio visivo[ENDCOLOR]. NON puoi costruire le Gilde degli Scrittori, degli Artisti e dei Musicisti.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_POLICY_E1">
      <Text>Tattiche d'assedio avanzate</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_POLICY_E1_HELP">
      <Text>[COLOR_POSITIVE_TEXT]Tattiche d'assedio avanzate[ENDCOLOR][NEWLINE]Le unità militari ottengono un bonus del 30% quando attaccano le città.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_POLICY_E2">
      <Text>Principio dell'occupazione efficiente</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_POLICY_E2_HELP">
      <Text>[COLOR_POSITIVE_TEXT]Principio dell'occupazione efficiente[ENDCOLOR][NEWLINE]Le unità militari ottengono un bonus del 30% quando attaccano unità fortificate. Ricevi un Palazzo di giustizia gratuito in ogni città conquistata.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_POLICY_E3">
      <Text>Sfera d'influenza</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_POLICY_E3_HELP">
      <Text>[COLOR_POSITIVE_TEXT]Sfera d'influenza[ENDCOLOR][NEWLINE]L'acquisto delle caselle costa il 50% in meno; l'acquisto delle unità costa il 33% in meno.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_POLICY_E4">
      <Text>Colonialismo</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_POLICY_E4_HELP">
      <Text>[COLOR_POSITIVE_TEXT]Colonialismo[ENDCOLOR][NEWLINE]La velocità di costruzione dei miglioramenti nelle caselle aumenta del 25%. 3 Coloni gratuiti compaiono vicino alla [ICON_CAPITAL] capitale.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_POLICY_E5">
      <Text>Sindacalismo</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_POLICY_E5_HELP">
      <Text>[COLOR_POSITIVE_TEXT]Sindacalismo[ENDCOLOR][NEWLINE]I costi di manutenzione di strade e ferrovie sono ridotti del 50%. +2 [ICON_HAPPINESS_1] Felicità da ogni Risorsa di lusso.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_POLICY_E6">
      <Text>Capitalismo</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_POLICY_E6_HELP">
      <Text>[COLOR_POSITIVE_TEXT]Capitalismo[ENDCOLOR][NEWLINE]+1 [ICON_GOLD] Oro da tutte le tue Rotte commerciali terrestri e marittime e +2 [ICON_HAPPINESS_1] Felicità per ogni città [ICON_CONNECTED] collegata alla [ICON_CAPITAL] capitale.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_POLICY_N1">
      <Text>Esercito del Sahara</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_POLICY_N1_HELP">
      <Text>[COLOR_POSITIVE_TEXT]Esercito del Sahara[ENDCOLOR][NEWLINE]+50% al combattimento nel deserto.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_POLICY_N2">
      <Text>Retaggio berbero</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_POLICY_N2_HELP">
      <Text>[COLOR_POSITIVE_TEXT]Retaggio berbero[ENDCOLOR][NEWLINE]+25% alla [ICON_PRODUCTION] Produzione quando addestri unità a cavallo. Le unità a cavallo ottengono una promozione che consente ai Grandi Generali di muoversi alla stessa velocità.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_POLICY_N3">
      <Text>Merci di qualità</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_POLICY_N3_HELP">
      <Text>[COLOR_POSITIVE_TEXT]Merci di qualità[ENDCOLOR][NEWLINE] +1 [ICON_GOLD] Oro da ogni Mercato.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_POLICY_N4">
      <Text>Coscrizione</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_POLICY_N4_HELP">
      <Text>[COLOR_POSITIVE_TEXT]Coscrizione[ENDCOLOR][NEWLINE]Riduce del 33% il costo in [ICON_GOLD] Oro del mantenimento delle unità.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_POLICY_N5">
      <Text>Carovane</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_POLICY_N5_HELP">
      <Text>[COLOR_POSITIVE_TEXT]Carovane[ENDCOLOR][NEWLINE]+2 [ICON_GOLD] Oro da tutte le tue Rotte commerciali terrestri.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_POLICY_N6">
      <Text>Snodo commerciale</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_POLICY_N6_HELP">
      <Text>[COLOR_POSITIVE_TEXT]Snodo commerciale[ENDCOLOR][NEWLINE]+10 [ICON_GOLD] Oro nella [ICON_CAPITAL] capitale.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_POLICY_S2">
      <Text>Nazionalismo</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_POLICY_S2_HELP">
      <Text>[COLOR_POSITIVE_TEXT]Nazionalismo[ENDCOLOR][NEWLINE]Bonus al combattimento del +15% all'interno del tuo territorio.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_POLICY_S4">
      <Text>Belle Arti</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_POLICY_S4_HELP">
      <Text>[COLOR_POSITIVE_TEXT]Belle Arti[ENDCOLOR][NEWLINE]Il 50% della [ICON_HAPPINESS_1] Felicità in eccesso viene aggiunto ogni turno alla quantità di [ICON_CULTURE] Cultura che puoi spendere per acquistare Politiche Sociali.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_POLICY_S5">
      <Text>Genio</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_POLICY_S5_HELP">
      <Text>[COLOR_POSITIVE_TEXT]Genio[ENDCOLOR][NEWLINE]Un Grande Personaggio gratuito a tua scelta appare vicino alla [ICON_CAPITAL] capitale.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_POLICY_S6">
      <Text>Centri culturali</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_POLICY_S6_HELP">
      <Text>[COLOR_POSITIVE_TEXT]Centri culturali[ENDCOLOR][NEWLINE]Guadagni +5 [ICON_CULTURE] Cultura da ogni Capolavoro.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_SOLOMONS_MINES_FOUND">
      <Text>Hai trovato le miniere di Re Salomone! Per questa grande scoperta ricevi {1_VPAmount} Punti Vittoria.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_SOLOMONS_MINES_FOUND_OTHER">
      <Text>Un esploratore {@1_CivName[2]} ha trovato le miniere di Re Salomone. Quella civiltà ottiene {2_VPAmount} Punti Vittoria.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_SOURCE_NILE_FOUND">
      <Text>Hai trovato le sorgenti del Nilo! Per questa grande scoperta ricevi {1_VPAmount} Punti Vittoria.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_SOURCE_NILE_FOUND_OTHER">
      <Text>Un esploratore {@1_CivName[2]} ha trovato le sorgenti del Nilo. Quella civiltà ottiene {2_VPAmount} Punti Vittoria.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_STELE_STRATEGY">
      <Text>La Stele è un edificio esclusivo dell'Etiopia, che sostituisce il Monumento e aumenta la [ICON_CULTURE] Cultura di una città.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_SUB_SAHARAN_TITLE">
      <Text>{1_PlayerName:textkey} l'Ardimentoso {@2_CivName[2]}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_TITLE">
      <Text>La corsa all'Africa</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_TURNS_REMAINING">
      <Text>Turni restanti: {1_TurnsRemaining}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_VP_SCENARIO1">
      <Text>Linea ferroviaria più lunga</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_VP_SCENARIO2">
      <Text>Esplorazione/Manufatti</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_VP_SCENARIO3">
      <Text>Oro nordafricano</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_VP_SCENARIO4">
      <Text>Cultura sub-sahariana</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_VP_WONDERS">
      <Text>Canale di Suez</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SPECIFIC_DIPLO_STRING_1">
      <Text>Le tue terre mi appartengono.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_BOER">
      <Text>+1 [ICON_CULTURE] Cultura e +1 [ICON_FOOD] Cibo da ogni Fattoria.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_BOER_SHORT">
      <Text>Il Grande Trek</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_CITY_CONNECTION_BOOST">
      <Text>Il bonus in [ICON_GOLD] Oro alle Rotte commerciali dato da Caravanserragli e Porti è raddoppiato.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_CITY_CONNECTION_BOOST_SHORT">
      <Text>L'eredità di Muhammad Alì</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_CULTURE_BONUS">
      <Text>Le città appena fondate partono con un territorio più esteso.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_CULTURE_BONUS_SHORT">
      <Text>Terza Repubblica</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_GUNBOAT_DIPLOMACY">
      <Text>Guadagni 9 [ICON_INFLUENCE] Influenza aggiuntiva ogni turno sulle città-stato a cui potresti chiedere un tributo. Inoltre le città-stato non si arrabbiano se le tue unità entrano nel loro territorio.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_GUNBOAT_DIPLOMACY_SHORT">
      <Text>Diplomazia delle armi</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_INDIAN_FAST_WORKERS">
      <Text>La costruzione dei miglioramenti nelle caselle richiede la metà del tempo.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_INDIAN_FAST_WORKERS_SHORT">
      <Text>Il Colosso di Rodi</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_NORDIC_GENETICS">
      <Text>Le unità imbarcate hanno più +1 al [ICON_MOVES] movimento e spendono solo 1 punto per sbarcare dal mare sulla terra.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_NORDIC_GENETICS_SHORT">
      <Text>Mare Nostrum</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_OLD_ZULU">
      <Text>Bonus del 25% in combattimento se la tua unità sta combattendo contro un'unità nemica che richiede una tecnologia più avanzata.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_OLD_ZULU_SHORT">
      <Text>Eclisse solare</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_SUPERFAST_RIVERS">
      <Text>Fiumi e caselle di terreno accidentato vicine ai fiumi contano come terreno aperto per il movimento. I fiumi estendono la lunghezza delle Rotte commerc. terrestri come fossero strade. +2 [ICON_PRODUCTION] Produzione dalle Piantagioni.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_SUPERFAST_RIVERS_SHORT">
      <Text>Piroscafi fluviali</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_BRANDENBURG_CLASS_STRATEGY">
      <Text>Sostituisce l'Ironclad per la Germania. Ha una Forza di combattimento superiore che le permette di influenzare maggiormente le città-stato.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_CAIO_DUILIO_CLASS_STRATEGY">
      <Text>Sostituisce l'Ironclad per l'Italia. Riceve la promozione Incursione costiera, che ne aumenta la forza contro le città.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_DERVISH_CAVALRY_STRATEGY">
      <Text>Sostituisce la Cavalleria per l'Egitto. Le sue promozioni le permettono di far nascere Grandi Generali più velocemente e di combattere meglio in territorio aperto.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_EXPLORER_STRATEGY">
      <Text>Sostituisce l'Archeologo per le nazioni europee. A differenza di quest'ultimo può attaccare e difendersi. Inoltre può attraversare terreni accidentati come se fossero aperti. Non richiede un'Università.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_FORCE_PUBLIQUE_STRATEGY">
      <Text>Sostituisce il Fuciliere per i belgi. Riceve una promozione che le permette di combattere meglio in terreno accidentato. Inoltre l'unità ha una promozione che aumenta la sua Forza di combattimento contro unità ferite.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_FOREIGN_VOLUNTEERS_STRATEGY">
      <Text>Sostituisce il Fuciliere per le Repubbliche boere. In attacco è più debole di un normale Fuciliere, ma è più forte in difesa. Inoltre cura una parte del danno subito ogni volta che uccide un nemico.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_FRENCH_FOREIGNLEGION_STRATEGY2">
      <Text>La Legione straniera è un'unità esclusiva dei francesi che sostituisce il Fuciliere. Dato che quando opera all'esterno dei confini riceve un significativo bonus al combattimento, rappresenta un'ottima unità da lanciare in territorio nemico. </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_HELP_BRANDENBURG_CLASS">
      <Text>Questa Ironclad è la nave più potente in questo scenario. Solo i tedeschi possono costruirla.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_HELP_CAIO_DUILIO_CLASS">
      <Text>Una Ironclad specializzata nell'attacco alle città. Solo gli italiani possono costruirla.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_HELP_DERVISH_CAVALRY">
      <Text>Cavalleria che rende più rapida la nascita di Grandi Generali e combatte meglio in terreno aperto. Solo gli egiziani possono costruirla.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_HELP_EXPLORER">
      <Text>Un Archeologo speciale che non viene rallentato dal terreno accidentato e può attaccare e difendersi (ancorché debolmente). Solo le nazioni europee possono costruirlo. Non richiede un'Università. [COLOR_NEGATIVE_TEXT]Come tutte le unità in questo scenario, non può ricevere il comando Esplora.[ENDCOLOR]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_HELP_FORCE_PUBLIQUE">
      <Text>Unità di fanteria specializzata nel combattimento su terreno accidentato e contro unità ferite. Solo i belgi possono costruirla.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_HELP_FOREIGN_LEGION2">
      <Text>Solo i francesi possono costruirla. A differenza del Fuciliere, che sostituisce, quest'unità ottiene un bonus in combattimento quando si trova al di fuori del territorio amico.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_HELP_FOREIGN_VOLUNTEERS">
      <Text>Fuciliere specializzato in difesa che guarisce il danno ogni volta che uccide un avversario. Solo le Repubbliche boere possono costruirlo.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_HELP_RIFLED_CANNON">
      <Text>Unità d'assedio intermedia tra Cannone e Artiglieria.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_RIFLED_CANNON_STRATEGY">
      <Text>Unità d'assedio che si pone a metà tra il Cannone e l'Artiglieria. Ha un raggio di fuoco di 3 caselle, deve eseguire l'allestimento prima di attaccare ed è più potente di un Cannone. Il suo raggio di visione è limitato e va protetta con altre unità.</Text>
    </Row>
  </Language_IT_IT>
</GameData>