<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!--Generated with LocalizationBuddy.-->
<!--Copyright Firaxis Games 2010-->
<!--All Rights Reserved-->
<GameData>
  <Language_IT_IT>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILD_PONTOON_BRIDGE">
      <Text>Costruisci un [LINK=IMPROVEMENT_PONTOON_BRIDGE]Pontone[\LINK]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILD_PONTOON_BRIDGE_HELP">
      <Text>Permette alle unità terrestri di attraversare quest'esagono costiero. Può essere costruito solo in una casella sulla costa a cui sono adiacenti 4 o più caselle terrestri e solo da un Ingegnere militare imbarcato, che viene sacrificato al momento della costruzione del Pontone.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILD_PONTOON_BRIDGE_REC">
      <Text>Permette alle unità terrestri di attraversare quest'esagono.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_AMBROSE_BURNSIDE">
      <Text>Ambrose Burnside</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_BLOCKADE_RUNNER_THEIRS">
      <Text>{@1_UnitName[2]} dei Confederati ha superato il blocco navale lungo la costa e si è {1: gender masculine?diretto; feminine?diretta;} in Europa. Il suo carico di cotone frutterà {2_GoldAmount} [ICON_GOLD] alla Confederazione.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_BLOCKADE_RUNNER_YOURS">
      <Text>{@1_UnitName[5]} ha superato il blocco navale nordista, è {1: gender masculine?arrivato; feminine?arrivata;} in Europa e ha venduto il suo carico di cotone per {2_GoldAmount} [ICON_GOLD].</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_BRIEFING_BUTTON">
      <Text>Introduzione</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_BUILD_RAILROAD_HELP">
      <Text>Una rete ininterrotta di ferrovie consente alle unità di attraversare le caselle con estrema rapidità.[NEWLINE][NEWLINE]Le città collegate alla capitale con una ferrovia ottengono un bonus del 25% alla [ICON_PRODUCTION] Produzione.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_BUILD_ROAD_HELP">
      <Text>Una rete ininterrotta di strade consente alle unità di attraversare le caselle con maggior rapidità.[NEWLINE][NEWLINE]Le città collegate alla capitale con una strada forniranno una grande quantità di [ICON_GOLD] Oro extra ogni turno.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_CIV_ENGLAND_HEADING_1">
      <Text>Storia</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_CIV_ENGLAND_TEXT_1">
      <Text>Stati Confederati d'America, o più semplicemente Confederazione, è il nome scelto dagli stati del sud che nel 1860 scelsero la secessione dagli Stati Uniti in seguito all'elezione del presidente Abraham Lincoln. Le idee di Lincoln sulla schiavitù erano considerate una violazione dei diritti individuali dei singoli stati, incluso il diritto di infrangere la costituzione e di separarsi, perciò gli stati del sud fecero esattamente quello.[NEWLINE][NEWLINE]Come la sua controparte nordista, il presidente della Confederazione Jefferson Davis volle supervisionare direttamente non solo gli aspetti logistici dello sforzo bellico, ma anche le strategie militari e le nomine dell'esercito sudista. La Confederazione doveva affrontare un nemico meglio armato, che disponeva di più uomini e di una maggior quantità di materie prime. Ma queste considerazioni non mitigarono l'entusiasmo delle forze sudiste verso il combattimento che li attendeva: dal loro punto di vista, infatti, si trattava di una battaglia in difesa dello stile di vita del Sud e dei diritti dei singoli stati in contrapposizione al governo federale.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_CIV_UNITEDSTATES_HEADING_1">
      <Text>Storia</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_CIV_UNITEDSTATES_TEXT_1">
      <Text>Durante la Guerra Civile Americana, il termine Unione intendeva gli stati ancora allineati al governo federale degli Stati Uniti. Il Nord era composto per lo più da stati, 20 in tutto, che avevano già abolito la schiavitù senza un mandato federale, ma comprendeva anche cinque stati di confine in cui la schiavitù era ancora legale. L'Unione era guidata dal presidente Abraham Lincoln, che volle supervisionare sia gli aspetti logistici sia quelli tattici della guerra contro il Sud.[NEWLINE][NEWLINE]Fin dall'inizio della guerra, grazie a un'industrializzazione nettamente più avanzata, gli stati dell'Unione ebbero a disposizione molte più risorse e forza lavoro da dedicare allo sforzo bellico. L'Unione aveva anche una popolazione molto superiore fra cui reclutare soldati, superando in numero il Sud quasi quattro volte. Nonostante tutti questi vantaggi, comunque, l'Unione si trovò a fronteggiare un compito tutt'altro che facile. Gli eserciti confederati erano comandati da ufficiali molto capaci, e il fatto di dover difendere le proprie terre natali dava alla Confederazione il netto vantaggio di conoscere come le proprie tasche il territorio.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_CIV5_DAWN_TEXT">
      <Text>DESCRIZIONE DELLO SCENARIO[NEWLINE]12 aprile 1861. I mortai della Confederazione aprono il fuoco su Fort Sumter, nel porto di Charleston, dando il via alla Guerra Civile Americana. Il presidente Abraham Lincoln chiama i cittadini a una leva volontaria della durata di 90 giorni, sicuro che la ribellione sarà repressa in poco tempo. Jefferson Davis, presidente appena eletto degli Stati Confederati, è ugualmente ottimista. Con una mossa ardita Davis sposta il suo governo a Richmond, in Virginia, a sole 100 miglia dalla città di Washington. Sarai in grado di riportare la rapida vittoria che entrambe le fazioni auspicano? O questa guerra dimostrerà che una nazione nata nel segno della libertà può sopportare moltissimo? [NEWLINE][NEWLINE]CONDIZIONI DI VITTORIA[NEWLINE]Conquista la capitale del tuo avversario prima che finisca il tempo.[NEWLINE][NEWLINE]REGOLE SPECIALI[NEWLINE]Le città non si possono radere al suolo e non esistono Coloni. Le città con uno dei seguenti edifici possono addestrare unità: Arsenale (Fanteria), Scuderia (Cavalleria), Ferriera (Artiglieria), Cantiere (unità navali). Cattura le città nemiche per controllare i centri di produz. e la risorsa Forza lavoro, utile per costruire unità di Fanteria. Le unità di chi che muove per primo ricevono la metà dei punti movimento nel primo turno. Le città non attaccano a distanza e hanno difese minime oltre alla Forza di combattimento delle guarnigioni. Il raggio d'azione dei Grandi Generali aumenta fino a 5 caselle; in caso d'attacco, i Generali si trasferiscono in una città vicina e non sono uccisi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_CIV5_IMPROVEMENTS_CITADEL_TEXT">
      <Text>Una Cittadella è una fortificazione poderosa che può essere edificata solo da un Ingegnere. Al momento della sua costruzione i tuoi confini culturali si espanderanno, circondando la Cittadella su tutti i lati nel raggio di un esagono. Le unità stanziate in una Cittadella ricevono un bonus di +100% alla forza difensiva. Inoltre, ogni unità nemica che termina il suo turno vicino alla Cittadella subisce 30 danni (il danno non si accumula in presenza di più Cittadelle).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_DESC">
      <Text>Dal 1861 al 1865 l'America patisce una sanguinosa guerra civile. La maggior parte delle azioni militari ha luogo nell'area compresa tra le due capitali, Washington e Richmond. Saprai guidare alla vittoria una di queste due nazioni appena nate?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_EO_EX_IMPROVEMENTS">
      <Text>Costo totale della manutenzione di strade e ferrovie che hai costruito o di cui sei comunque responsabile.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_EVENT_BURNSIDE">
      <Text>NUOVO COMANDANTE DELL'UNIONE: Joe Hooker[NEWLINE][NEWLINE]Dopo la sconfitta a {1_CityName}, Lincoln pensa che sia il momento di sostituire l'attuale comandante dell'Unione. Joe Hooker prende il comando. Fornisce un bonus del 20% al combattimento.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_EVENT_CALL_VOLUNTEERS">
      <Text>EVENTO PRO-UNIONE: Leva volontaria[NEWLINE][NEWLINE]L'appello urgente di Abraham Lincoln affinché i cittadini si arruolassero come volontari ha avuto successo. {1_Num} {1: plural 1?divisione;other?divisioni;} di fanteria dell'Unione {1: plural 1?è appena arrivata;other?sono appena arrivate;} da nord-est con la ferrovia.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_EVENT_CLARA_BARTON">
      <Text>EVENTO PRO-UNIONE: Clara Barton[NEWLINE][NEWLINE]La filantropa Clara Barton è stata messa a capo degli ospedali dell'Unione in questo teatro di guerra. Grazie agli sforzi di questo "angelo del campo di battaglia", la Forza lavoro dell'Unione aumenta di {1_Num}.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_EVENT_COTTON_PRICES">
      <Text>EVENTO PRO-CONFEDERAZIONE: Prezzo del cotone[NEWLINE][NEWLINE]In Europa il prezzo del cotone si impenna. I profitti delle navi confederate che riescono a forzare il blocco navale unionista vanno alle stelle. La Confederazione guadagna {1_Num} [ICON_GOLD] Oro.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_EVENT_CSA_INFLATION">
      <Text>EVENTO PRO-UNIONE: Inflazione nella Confederazione[NEWLINE][NEWLINE]La moneta confederata si è svalutata! L'Oro [ICON_GOLD] nel tesoro della Confederazione è diminuito del {1_Num}%.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_EVENT_EMANCIPATION">
      <Text>EVENTO PRO-UNIONE: Proclamazione di Emancipazione[NEWLINE][NEWLINE]Abraham Lincoln ha emanato una grande proclamazione che dà la libertà a tutte le persone ridotte in schiavitù nei territori confederati. La Forza lavoro dell'Unione aumenta di {1_Num}.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_EVENT_GEORGE_RAINS">
      <Text>EVENTO PRO-CONFEDERAZIONE: George W. Rains[NEWLINE][NEWLINE]George Washington Rains e suo fratello Gabriel stanno sperimentando nuovi esplosivi. Forse questo Grande Scienziato potrà aiutare la Confederazione a sviluppare nuove tecnologie, come un'artiglieria migliorata?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_EVENT_GRANT">
      <Text>NUOVO COMANDANTE DELL'UNIONE: Ulysses Grant[NEWLINE][NEWLINE]Lincoln finalmente ha trovato l'uomo giusto. Ulysses Grant, già vincitore di numerose campagne nel teatro di guerra occidentale, viene trasferito a est e gli viene affidata una posizione di comando. Grant dà un bonus del 30% al combattimento; inoltre tutte le unità che iniziano il turno in un raggio di 5 esagoni guadagnano +1 [ICON_MOVES] movimento.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_EVENT_HOOKER">
      <Text>NUOVO COMANDANTE DELL'UNIONE: Ambrose Burnside[NEWLINE][NEWLINE]Dopo la sconfitta di {1_CityName} Lincoln pensa che sia giunto il momento di sostituire l'attuale comandante dell'Unione. Ambrose Burnside viene messo al comando. Il suo bonus al combattimento è di solo 10%, ma Burnside è deciso a mettere in movimento l'Armata del Potomac. Tutte le unità che iniziano il turno in un raggio di 5 esagoni guadagnano +1 [ICON_MOVES] movimento.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_EVENT_JOHN_ERICSSON">
      <Text>EVENTO PRO-UNIONE: John Ericsson[NEWLINE][NEWLINE]L'inventore di origini svedesi John Ericsson si è unito alla causa dell'Unione. Forse questo Grande Scienziato può aiutare il Nord a sviluppare nuove tecnologie, come le navi di classe Monitor?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_EVENT_LEE_ARRIVES">
      <Text>EVENTO PRO-CONFEDERAZIONE: Robert E. Lee prende il comando[NEWLINE][NEWLINE]Joe Johnston è stato ferito in battaglia. Robert E. Lee viene promosso a comandante dell'Armata della Virginia Settentrionale. Questo porta il modificatore del Grande generale per la Confederazione da +20% a +30%. Inoltre tutte le unità che iniziano il turno in un raggio di 5 esagoni guadagnano +1 [ICON_MOVES] movimento.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_EVENT_MCCLELLAN">
      <Text>NUOVO COMANDANTE DELL'UNIONE: George McClellan[NEWLINE][NEWLINE]Dopo la sconfitta a {1_CityName}, Lincoln pensa che sia il momento di sostituire l'attuale comandante dell'Unione. A George McClellan viene affidato il comando. Il suo bonus al combattimento è di solo 10%, ma McClellan è un maestro nell'addestramento delle nuove truppe. Quando è presente in una città che sta costruendo una nuova unità di fanteria, una SECONDA unità entra in gioco insieme alla prima.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_EVENT_MEADE">
      <Text>NUOVO COMANDANTE DELL'UNIONE: George Meade[NEWLINE][NEWLINE]Dopo la sconfitta a {1_CityName}, Lincoln ancora una volta cerca un nuovo comandante. Il comando passa a George Meade, un netto miglioramento rispetto al predecessore. Meade dà alle unità un bonus al combattimento significativo, +30%. </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_EVENT_MOSBYS_RAIDERS">
      <Text>EVENTO PRO-CONFEDERAZIONE: I ranger di Mosby[NEWLINE][NEWLINE]Scorridori partigiani della Confederazione capitanati da John S. Mosby hanno catturato diversi importanti convogli dell'Unione nella Virginia settentrionale. {1_Num}% della scorta attuale d'Oro [ICON_GOLD] dell'Unione è caduto in mano ai confederati!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_EVENT_NYC_DRAFT_RIOTS">
      <Text>EVENTO PRO-CONFEDERAZIONE: Rivolte anti-coscrizione a New York[NEWLINE][NEWLINE]New York è in preda alle rivolte! La popolazione si è ribellata alle ultime leggi dell'Unione che prevedono la leva militare forzata degli uomini. Sarà necessario inviare delle truppe per sedare i tumulti. La Forza lavoro dell'Unione diminuisce di {1_Num}.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_EVENT_WESTERN_CRISIS">
      <Text>EVENTO PRO-UNIONE: Crisi nell'ovest[NEWLINE][NEWLINE]La vittoria dell'Unione a Vicksburg ha gettato nello scompiglio le forze confederate nell'ovest. Sarà necessario inviare rinforzi in Mississippi. La Forza lavoro confederata diminuisce di {1_Num}.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_EVENT_WESTERN_RAIL">
      <Text>EVENTO PRO-CONFEDERAZIONE: Rinforzi da ovest[NEWLINE][NEWLINE]{1_Num} {1: plural 1?divisione;other?divisioni;} di fanteria confederata {1: plural 1?è appena arrivata;other?sono appena arrivate;} dal teatro di guerra occidentale con la ferrovia. Certamente queste truppe sono molto più necessarie qui nell'est!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_GEORGE_MEADE">
      <Text>George Meade</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_IRVIN_MCDOWELL">
      <Text>Irvin McDowell</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_JOE_HOOKER">
      <Text>Joe Hooker</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_JOE_JOHNSTON">
      <Text>Joe Johnston</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_LEADERS_ELIZABETH_HEADING_1">
      <Text>Storia</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_LEADERS_ELIZABETH_HEADING_2">
      <Text>Secessione</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_LEADERS_ELIZABETH_HEADING_3">
      <Text>Fort Sumter</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_LEADERS_ELIZABETH_HEADING_4">
      <Text>Risorse limitate</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_LEADERS_ELIZABETH_HEADING_5">
      <Text>Invasione del Nord</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_LEADERS_ELIZABETH_HEADING_6">
      <Text>Resa</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_LEADERS_ELIZABETH_HEADING_7">
      <Text>Cattura</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_LEADERS_ELIZABETH_HEADING_8">
      <Text>Il giudizio della Storia</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_LEADERS_ELIZABETH_LIVED">
      <Text>Dal 1808 al 1889 d.C.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_LEADERS_ELIZABETH_NAME">
      <Text>Jefferson Davis</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_LEADERS_ELIZABETH_SUBTITLE">
      <Text>Presidente Provvisorio della Confederazione</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_LEADERS_ELIZABETH_TEXT_1">
      <Text>Jefferson Davis, nato nel 1808, è stato un politico americano e un comandante militare eletto per guidare le forze degli Stati Confederati d'America dopo la secessione degli stati del sud nel 1861. Dopo aver frequentato l'Accademia Militare degli Stati Uniti a West Point e aver prestato servizio a Fort Crawford, Davis si spostò in Mississippi dove diresse una piantagione. Dopo aver prestato brevemente servizio nella Guerra messicano-statunitense tornò in Mississippi; nel 1848 fu nominato dal governatore al Senato. Come possessore di schiavi e veterano militare, Davis era considerato un esempio dei valori del Sud, un sentimento che avrebbe aiutato una carriera politica già in rapida ascesa.
			</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_LEADERS_ELIZABETH_TEXT_2">
      <Text>Nel 1853 Davis fu nominato Segretario della Guerra dal neo-eletto presidente Franklin Pierce. Nel 1857 ritornò in Senato, dove si schierò per la repressione dei movimenti secessionisti che facevano sempre più proseliti negli stati del Sud. Tuttavia, in seguito alla vittoria di Lincoln alle elezioni presidenziali del 1860, il Mississippi si staccò dall'Unione insieme ad altri sei stati e Davis si dimise dal Senato per tornare a casa. Benché si aspettasse di servire i nuovi Stati Confederati d'America unicamente come comandante militare, nel 1861 fu eletto per acclamazione Presidente Provvisorio della Confederazione.
			</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_LEADERS_ELIZABETH_TEXT_3">
      <Text>Davis cercò di negoziare per ottenere il controllo di diversi fortini controllati dall'Unione che si trovavano all'interno dei nuovi territori della Confederazione. Ma il presidente Lincoln non aveva alcuna intenzione di cedere i territori nel Sud, e ordinò che Fort Sumter, nella Carolina del Sud, ricevesse approvvigionamenti di cibo e materiali. Questo fu interpretato come un atto di guerra: le truppe confederate del generale P.G.T. Beauregard bombardarono il forte, segnando l'inizio della Guerra Civile Americana.
			</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_LEADERS_ELIZABETH_TEXT_4">
      <Text>Jefferson Davis si accollò il compito di supervisionare direttamente molte delle strategie adottate dagli eserciti del Sud. Riconoscendo immediatamente che la Confederazione disponeva di risorse limitate rispetto al più numeroso esercito dell'Unione, cercò di affidarsi a una solida difesa piuttosto che a un aggressivo approccio offensivo. Questa strategia si dimostrò valida nel proteggere la capitale confederata di Richmond, in Virginia, ma in seguito Davis e il suo consigliere più fidato, il generale Robert E. Lee, cominciarono a pianificare l'invasione del Nord.
			</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_LEADERS_ELIZABETH_TEXT_5">
      <Text>Nonostante le grandi capacità del generale Lee come tattico e leader militare, la campagna di invasione confederata degli stati del Nord dovette affrontare una lunga serie di duri combattimenti. Nel settembre del 1862, durante la battaglia di Antietam, i confederati subirono più di 10.000 perdite. In seguito, alla Battaglia di Gettysburg, altri 20.000 uomini o più furono uccisi o feriti (un evento considerato dalla maggior parte degli storici il punto di svolta della guerra).
			</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_LEADERS_ELIZABETH_TEXT_6">
      <Text>Nel 1865 la Confederazione si trovava in una condizione precaria: nell'aprile di quell'anno il comandante dell'Unione, Ulysses S. Grant, era ormai pronto a impossessarsi della capitale confederata di Richmond. Il generale Robert E. Lee e l'Armata della Virginia Settentrionale si arresero pochi giorni dopo e Jefferson Davis fuggì a sud con il suo gabinetto. Il 5 maggio 1865 il governo confederato fu dichiarato ufficialmente sciolto a Washington, in Georgia.
			</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_LEADERS_ELIZABETH_TEXT_7">
      <Text>Il 10 maggio Davis fu catturato dalle truppe dell'Unione e tenuto in isolamento per poco più di due anni. Rilasciato su cauzione, Davis passò gran parte del decennio successivo a lavorare in silenzio, evitando di apparire in pubblico e di commentare gli esiti della guerra. 
			</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_LEADERS_ELIZABETH_TEXT_8">
      <Text>Jefferson Davis morì nel 1889 all'età di 81 anni per una malattia sconosciuta che lo ridusse a letto per diversi mesi. In seguito sono stati eretti molti monumenti in suo onore, e la sua figura è tenuta in grande considerazione ancora oggi dagli storici e dai discendenti di coloro che combatterono e morirono per la Confederazione. 
			</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_LEADERS_GEORGE_HEADING_1">
      <Text>Storia</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_LEADERS_GEORGE_HEADING_2">
      <Text>Elezione</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_LEADERS_GEORGE_HEADING_3">
      <Text>Fort Sumter</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_LEADERS_GEORGE_HEADING_4">
      <Text>Proclamazione di Emancipazione</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_LEADERS_GEORGE_HEADING_5">
      <Text>Discorso di Gettysburg</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_LEADERS_GEORGE_HEADING_6">
      <Text>Il giudizio della Storia</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_LEADERS_GEORGE_LIVED">
      <Text>Dal 1809 al 1865 d.C.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_LEADERS_GEORGE_NAME">
      <Text>Abraham Lincoln</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_LEADERS_GEORGE_SUBTITLE">
      <Text>Presidente degli Stati Uniti d'America</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_LEADERS_GEORGE_TEXT_1">
      <Text>Nato nel 1809 in una piccola fattoria del Kentucky centrale, Abraham Lincoln si elevò dalle sue umili origini per diventare uno dei più grandi uomini di stato della storia americana. Poco più che ventenne ricoprì una serie di piccoli ruoli governativi prima di essere eletto nell'Assemblea Generale dell'Illinois nel 1834. Nel 1836 cominciò a esercitare l'attività legale e ben presto si fece la fama di abile avvocato disposto ad accettare casi molto disparati. Nel corso di più mandati alla Camera dei Rappresentanti dell'Illinois e, più tardi, di un singolo mandato alla Camera dei Rappresentanti degli Stati Uniti, Lincoln si fece notare per l'opinione contraria a un'ulteriore diffusione della schiavitù negli Stati Uniti, un argomento chiave che avrebbe caratterizzato tutta la sua carriera politica.
			</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_LEADERS_GEORGE_TEXT_2">
      <Text>Nel 1860 Lincoln affrontò con successo la campagna per l'elezione del XVI Presidente degli Stati Uniti. Fu proprio durante i suoi famosi dibattiti con il rivale Douglas che lo spettro della secessione venne evocato per la prima volta, quando Lincoln continuò a opporsi all'idea che la schiavitù dovesse estendersi ai territori occidentali degli Stati Uniti. Gli stati del Sud, uniti nella difesa dell'istituzione della schiavitù, si dichiararono pronti ad abbandonare gli Stati Uniti se Lincoln fosse stato eletto.
			</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_LEADERS_GEORGE_TEXT_3">
      <Text>Poco dopo la vittoria di Lincoln, la Carolina del Sud fu la prima a separarsi, presto seguita da Alabama, Florida, Georgia, Louisiana, Mississippi e Texas. Questi sette stati dichiararono la propria sovranità e formarono nel 1861 gli Stati Confederati d'America. Nominando Jefferson Davis come loro presidente eletto, gli stati del Sud diedero seguito alla loro minaccia di secessione. Poco dopo, nell'aprile dello stesso anno, ebbe inizio uno dei più devastanti conflitti della storia americana: la Guerra Civile si aprì con l'attacco dei confederati a Fort Sumter.
			</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_LEADERS_GEORGE_TEXT_4">
      <Text>Lincoln prese il comando delle forze unioniste come comandante in capo e ordinò, cosa senza precedenti, di imprigionare i simpatizzanti della Confederazione, bloccare tutti i suoi porti e liberare tutti gli schiavi usati dai confederati per supportare il loro sforzo bellico. Il suo provvedimento più famoso, la Proclamazione di Emancipazione, fu emanato l'1 gennaio 1863 e sancì la liberazione di tutti gli schiavi nella Confederazione (sebbene non concedesse loro una piena cittadinanza negli Stati Uniti).
			</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_LEADERS_GEORGE_TEXT_5">
      <Text>Mesi dopo Lincoln pronunciò il Discorso di Gettysburg, passato alla storia come uno dei più famosi di tutti i tempi. La sua celebre apertura: "Or sono sedici lustri e sette anni che i nostri avi costruirono su questo continente una nuova nazione, concepita nella Libertà e votata al principio che tutti gli uomini sono creati uguali" è oggi una delle maggiori testimonianze del segno indelebile lasciato da Lincoln sulla storia americana.  
			</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_LEADERS_GEORGE_TEXT_6">
      <Text>Dopo quasi cinque anni di conflitto, durante i quali combatterono e persero la vita più di 500.000 americani, la Guerra Civile terminò nell'aprile del 1865 con la resa del generale Robert E. Lee. Cinque giorni dopo Lincoln fu assassinato a Washington dal simpatizzante confederato John Wilkes Booth mentre assisteva a una rappresentazione al Ford's Theater. Sebbene non sia sopravvissuto per assistere al frutto dei suoi sforzi per ristabilire l'unità della nazione e abolire la schiavitù, l'opera di Lincoln gli ha riconosciuto, meritatamente, un posto tra i più grandi presidenti americani.
			</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_PONTOON_BRIDGE">
      <Text>Pontone</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_PONTOON_BRIDGE_HELP">
      <Text>Permette alle unità terrestri di attraversare quest'esagono costiero. Può essere costruito solo in una casella sulla costa a cui sono adiacenti 4 o più caselle terrestri e solo da un Ingegnere militare imbarcato, che viene sacrificato al momento della costruzione del Pontone.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_PONTOON_BRIDGE_TEXT">
      <Text>Durante la guerra entrambe le parti usarono i pontoni (o "ponti galleggianti") per consentire l'attraversamento rapido dei fiumi da parte di fanteria, artiglieria e carri. Un nuovo tipo di pontone molto leggero e innovativo, il Cumberland, fu cruciale per le campagne dell'Unione nel profondo Sud.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_PROMOTION_BALLOON_RECON">
      <Text>Palloni da ricognizione</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_PROMOTION_BALLOON_RECON_HELP">
      <Text>+2 al raggio visivo dei Grandi Generali.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_PROMOTION_IGNORES_GREAT_GENERAL">
      <Text>Ignora i Grandi Generali</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_PROMOTION_IGNORES_GREAT_GENERAL_HELP">
      <Text>Non riceve bonus dai Grandi Generali vicini.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_PROMOTION_MORALE">
      <Text>L'urlo dei ribelli</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_PROMOTION_MORALE_HELP">
      <Text>+10% alla [ICON_STRENGTH] Forza di combattimento.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_RESOURCE_MANPOWER_HELP">
      <Text>La Forza lavoro, necessaria per il mantenimento della Fanteria, viene prodotta dalle Caserme. Proteggere le Caserme è quindi fondamentale per la vittoria, specialmente nel Sud, dove la Forza lavoro è scarsa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_RESOURCE_MANPOWER_TEXT">
      <Text>Gli Stati Uniti hanno utilizzato la coscrizione militare per la prima volta durante la Guerra Civile, approvando un decreto che autorizzava la leva dei cittadini per integrare i volontari. Il presidente della Confederazione, Jefferson Davis, propose la prima leva negli stati del Sud nel marzo del 1862, all'avvicinarsi del primo periodo di licenza dei volontari; il mese successivo il congresso confederato approvò la proposta. Le leggi sulla coscrizione di entrambi i paesi cercavano di ovviare alla cronica mancanza di uomini dei due eserciti, dovuta alla grande quantità di caduti da ambo le parti, ma con il progredire della guerra si dimostrarono sempre più impopolari.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_ROBERT_E_LEE">
      <Text>Robert E. Lee</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_SCENARIO_TECH_BUTTON_1">
      <Text>Permette alla cavalleria di saccheggiare le caselle.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_SCENARIO_TECH_BUTTON_2">
      <Text>Permette alla fanteria di saccheggiare le caselle.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_TECH_BALLOON_RECONNAISSANCE_DESC">
      <Text>All'inizio del conflitto il Dipartimento della Guerra degli Stati Uniti creò un corpo di palloni aerostatici; al suo comando fu nominato il civile Thaddeus Lowe, con il pomposo titolo di "Capo Aeronauta". Il generale dell'Unione McDowell fu il primo a utilizzare i palloni per eseguire osservazioni aeree degli accampamenti e dei movimenti nemici durante la prima battaglia di Bull Run.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_TECH_BALLOON_RECONNAISSANCE_HELP">
      <Text>Aumenta il raggio visivo di tutti i Generali.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_TECH_BALLOON_RECONNAISSANCE_QUOTE">
      <Text>[NEWLINE][TAB][TAB]"Ho il piacere di inviarvi il primo messaggio mai telegrafato da una stazione aerea."[NEWLINE][TAB][TAB] - Thaddeus S. C. Lowe[NEWLINE][TAB]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_TECH_CAVALRY_RAIDS_DESC">
      <Text>La Confederazione, costretta a combattere una guerra difensiva, fu la prima a utilizzare scorribande di cavalleria su vasta scala: da poche centinaia a due migliaia di soldati a cavallo eseguivano ampie manovre dietro le linee nemiche per disorganizzarne le forze e gettare nel panico la popolazione civile. Generali di cavalleria confederati come J.E.B. Stuart, John Hunt Morgan e "Jo" Shelby si guadagnarono una discutibile fama con le loro profonde incursioni durante le quali bruciarono ponti, depositi e intere cittadine, disperdendo il bestiame e distruggendo i raccolti dell'Unione.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_TECH_CAVALRY_RAIDS_HELP">
      <Text>Permette alle unità di cavalleria di saccheggiare le caselle nemiche. Prima di scoprire questa tecnologia nessuna unità può saccheggiare le caselle nemiche.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_TECH_CAVALRY_RAIDS_QUOTE">
      <Text>[NEWLINE][TAB][TAB]"Jeb Stuart è il mio ideale di comandante di cavalleria: rapido, sempre all'erta e senza paura."[NEWLINE][TAB][TAB] - Thomas J. Jackson[NEWLINE][TAB]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_TECH_ENGINEERING_DESC">
      <Text>Gli ingegneri dell'Unione avevano a disposizione molte materie prime e manodopera, mentre le loro controparti al Sud potevano contare solo sull'immaginazione e l'ingegno dato dallo stato di necessità, ma entrambe le parti dovettero affrontare la sfida di una tecnologia bellica in rapida evoluzione: telegrafo, ferrovia, filo spinato, pontoni galleggianti, palloni aerostatici e così via.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_TECH_ENGINEERING_HELP">
      <Text>Permette di costruire l'[COLOR_POSITIVE_TEXT]Ingegnere militare[ENDCOLOR], un'unità civile che può riparare i miglioramenti e costruire strade e ferrovie. Inoltre l'unità può essere sacrificata per costruire una Cittadella o un Pontone.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_TECH_ENGINEERING_QUOTE">
      <Text>[NEWLINE][TAB][TAB]"Smettete di pensare a quello che Bobby Lee farà a noi e cominciate a pensare a quello che faremo noi a lui."[NEWLINE][TAB][TAB] - Ulysses S. Grant[NEWLINE][TAB]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_TECH_ENTRENCHMENT_DESC">
      <Text>Le trincee, usate in guerra sin dall'alba dei tempi, sono una fortificazione da campo il cui scopo è proteggere la fanteria dalla cavalleria e dal tiro nemico. Durante la Guerra Civile, trincee temporanee furono scavate durante le battaglie, come successe ad esempio a Gettysburg, mentre scavi più estesi ed elaborati proteggevano città di importanza strategica come Washington e Richmond.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_TECH_ENTRENCHMENT_HELP">
      <Text>Raddoppia il bonus al combattimento dovuto alla fortificazione.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_TECH_ENTRENCHMENT_QUOTE">
      <Text>[NEWLINE][TAB][TAB]"Ho sempre avuto un rimpianto; quell'ultimo assalto a Cold Harbor non avrebbe mai dovuto essere compiuto."[NEWLINE][TAB][TAB] - Ulysses S. Grant[NEWLINE][TAB]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_TECH_FIELD_HOSPITALS_DESC">
      <Text>Prima della Guerra Civile gli eserciti tendevano a essere piccoli, più che altro a causa dei problemi logistici e di mobilitazione. L'aumentare delle dimensioni e della velocità di spostamento delle armate, insieme alla letalità sempre maggiore delle armi, portò civili e ufficiali a richiedere tecniche più avanzate per il trattamento dei feriti. Tra le file dell'Unione, dopo la battaglia di Bull Run il generale McClellan nominò il chirurgo Charles Tripler primo direttore medico dell'Armata del Potomac; nel 1862 William Hammond fu nominato "Surgeon general" (ministro della sanità) degli Stati Uniti e lanciò una serie di riforme riguardanti l'evacuazione, il trattamento e le procedure di recupero per i feriti: tra le altre cose furono istituiti ospedali da campo integrati, vicinissimi al fronte.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_TECH_FIELD_HOSPITALS_HELP">
      <Text>Raddoppia la velocità di guarigione di tutte le tue unità.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_TECH_FIELD_HOSPITALS_QUOTE">
      <Text>[NEWLINE][TAB][TAB]"Questo conflitto è una delle cose che aspettavo. Sono sana, forte e giovane: abbastanza da andare al fronte. Se non posso essere un soldato, aiuterò i soldati."[NEWLINE][TAB][TAB] - Clara Barton[NEWLINE][TAB]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_TECH_INDUSTRIALIZATION_DESC">
      <Text>Grazie a un'industrializzazione già avanzata, durante la guerra l'Unione poté dedicarsi a perfezionare i metodi di produzione di massa e trasporto di armi, vestiti e approvvigionamenti militari di ogni tipo in grandi quantità. Al contrario, all'inizio della guerra gli stati del Sud erano soprattutto agricoli e dovevano importare la maggior parte dei beni dal Nord o dall'Europa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_TECH_INDUSTRIALIZATION_HELP">
      <Text>Permette di costruire la [COLOR_POSITIVE_TEXT]Mitragliatrice Gatling[ENDCOLOR], una potente unità con raggio di tiro 1.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_TECH_INDUSTRIALIZATION_QUOTE">
      <Text>[NEWLINE][TAB][TAB]"Quest'anno ha portato molti cambiamenti che all'inizio erano considerati impossibili."[NEWLINE][TAB][TAB] - Christian Fleetwood[NEWLINE][TAB]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_TECH_IRONCLADS_DESC">
      <Text>Nel tentativo di forzare il blocco navale dell'Unione, durante la Guerra Civile la Confederazione fu la prima a costruire una nave a vapore corazzata (ironclad); nell'ottobre 1861 la CSS Manassas affrontò le navi unioniste nella battaglia di Head of Passes e divenne così la prima ironclad a entrare in combattimento. L'importanza storica di questo scontro fu però oscurata dal famoso primo duello fra ironclad, avvenuto il febbraio seguente tra la CSS Merrimack confederata e la USS Monitor dell'Unione.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_TECH_IRONCLADS_HELP">
      <Text>Permette di costruire l'[COLOR_POSITIVE_TEXT]Ironclad[ENDCOLOR], una potente unità navale in grado di spadroneggiare sui vascelli di legno.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_TECH_IRONCLADS_QUOTE">
      <Text>[NEWLINE][TAB][TAB]"Le torrette e le altre parti della nave furono colpite pesantemente, ma i colpi non penetrarono la corazza; la torre era intatta e continuava a ruotare. Gli uomini si scambiarono uno sguardo fiducioso, e credemmo che la Merrimac non avrebbe ripetuto l'opera che le era riuscita il giorno prima."[NEWLINE][TAB][TAB] - Samuel Dana Greene[NEWLINE][TAB]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_TECH_MILITARY_RAILROADS_DESC">
      <Text>La Ferrovia Militare degli Stati Uniti (USMRR) fu stabilita nel 1862 dal Dipartimento della Guerra degli Stati Uniti per utilizzare le linee requisite dal governo federale dopo che il Congresso ebbe autorizzato Lincoln a impossessarsi di ferrovie e telegrafi per uso militare. Alla fine della guerra l'USMRR controllava più di 3000 km di linee, comprese quelle catturate negli stati del Sud.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_TECH_MILITARY_RAILROADS_HELP">
      <Text>Dimezza il tempo necessario per costruire una ferrovia e raddoppia il tuo movimento sulle ferrovie.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_TECH_MILITARY_RAILROADS_QUOTE">
      <Text>[NEWLINE][TAB][TAB]"Il Nord può costruire un motore a vapore, una locomotiva o un vagone; voi riuscite a malapena a produrre un metro di stoffa o un paio di scarpe. Vi state buttando in una guerra contro uno dei popoli più potenti, determinati e ingegnosi della Terra - proprio davanti a casa vostra."[NEWLINE][TAB][TAB] - William Tecumseh Sherman[NEWLINE][TAB]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_TECH_MILITARY_SCIENCE_DESC">
      <Text>All'inizio della Guerra Civile c'erano molte accademie dedicate all'insegnamento della scienza militare: la più famosa è la Military Academy di West Point, negli Stati Uniti. Ma negli stati confederati c'erano molte accademie private, forse di qualità superiore, che andavano incontro alle tradizioni del Sud: tra le altre si ricordano the Citadel, l'Accademia Militare della Virginia, la Porter Military Academy nella Carolina del Sud e St. Charles College in Mississippi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_TECH_MILITARY_SCIENCE_HELP">
      <Text>Permette di costruire un [COLOR_POSITIVE_TEXT]Corpo di fanteria[ENDCOLOR], un potenziamento della Divisione di fanteria che richiede più Forza lavoro, ma ha una [ICON_STRENGTH] Forza di combattimento molto superiore.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_TECH_MILITARY_SCIENCE_QUOTE">
      <Text>[NEWLINE][TAB][TAB]"Perché le chiamano guerre civili, se sono sempre così straordinariamente incivili?"[NEWLINE][TAB][TAB] - Elizabeth Fitch[NEWLINE][TAB]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_TECH_REPEATING_RIFLES_DESC">
      <Text>La Guerra Civile viene spesso citata come primo conflitto "moderno" della storia, in parte a causa dell'uso di armi innovative. A livello tattico una delle più decisive fu il fucile a ripetizione, un'arma a canna singola che conteneva più colpi, dotata di un ingegnoso meccanismo che faceva sì che l'azione di ricaricare armasse allo stesso tempo il meccanismo di fuoco.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_TECH_REPEATING_RIFLES_HELP">
      <Text>Permette di costruire la [COLOR_POSITIVE_TEXT]Cavalleria con carabine[ENDCOLOR], un potenziamento della Divisione di cavalleria con una [ICON_STRENGTH] Forza di combattimento doppia.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_TECH_REPEATING_RIFLES_QUOTE">
      <Text>[NEWLINE][TAB][TAB]"I nostri migliori ufficiali stimano che un uomo armato con una carabina Spencer valga tre uomini muniti di qualsiasi altra arma."[NEWLINE][TAB][TAB] - Generale Maggiore James H. Wilson[NEWLINE][TAB]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_TECH_RIFLED_ARTILLERY_DESC">
      <Text>La rigatura delle canne consiste nel realizzare dei solchi all'interno della canna di un'arma da fuoco. Il processo è costoso e obbliga ad allungare la canna stessa, ma ne aumenta il raggio di tiro e la precisione. Nel teatro di guerra occidentale entrambi gli eserciti unionista e confederato comprendevano delle batterie di artiglieria a canne rigate, oltre a batterie miste di cannoni a canna liscia e cannoni a canna rigata.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_TECH_RIFLED_ARTILLERY_HELP">
      <Text>Permette di costruire un [COLOR_POSITIVE_TEXT]Cannone a canna rigata[ENDCOLOR], un'unità di artiglieria con raggio di tiro 3.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_TECH_RIFLED_ARTILLERY_QUOTE">
      <Text>[NEWLINE][TAB][TAB]"Il cannone da tre pollici degli Yankee era infallibile a qualsiasi distanza inferiore al miglio. Mirando a un barile di farina i colpi che andavano a segno erano più di quelli a vuoto, a meno che il tiratore non venisse disturbato."[NEWLINE][TAB][TAB] - Un artigliere confederato alla Battaglia di Atlanta[NEWLINE][TAB]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_TECH_SCORCHED_EARTH_DESC">
      <Text>La "terra bruciata" è un'antica strategia il cui scopo è distruggere tutto ciò che potrebbe tornare utile al nemico, comprese le proprietà dei civili. Durante la Guerra Civile, davanti a un conflitto che si faceva sempre più impopolare nell'opinione pubblica interna, gli Stati Uniti adottarono questa politica, in particolare durante la marcia di Sherman verso il mare e la campagna di Sheridan nella Valle dello Shenandoah.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_TECH_SCORCHED_EARTH_HELP">
      <Text>Permette alle unità di fanteria di saccheggiare le caselle nemiche.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_TECH_SCORCHED_EARTH_QUOTE">
      <Text>[NEWLINE][TAB][TAB]"La guerra è l'inferno."[NEWLINE][TAB][TAB] - William Tecumseh Sherman[NEWLINE][TAB]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_TITLE">
      <Text>Guerra Civile Americana</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_TURNS_REMAINING">
      <Text>Turni restanti: {1_TurnsRemaining}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_ULYSSES_GRANT">
      <Text>Ulysses Grant</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_UNIT_BLOCKADE_RUNNER_TEXT">
      <Text>Le "blockade-runner" confederate erano navi mercantili piccole e veloci che cercavano di evitare o distanziare le pesanti navi da guerra dell'Unione che avevano il compito di mettere in pratica il Piano Anaconda, un blocco navale teso a privare gli stati del Sud dei proventi della vendita del cotone in Europa. Per i capitani del Sud, esportare cotone e riportare in patria rifornimenti militari e medici era un affare pericoloso ma molto redditizio: alla fine della guerra l'Unione aveva catturato 1.100 blockade-runner e ne aveva distrutte altre 355.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_UNIT_CARBINE_CAVALRY_TEXT">
      <Text>Le carabine, grazie alla canna più corta di quella dei fucili, erano meno precise di questi ma molto più facili da usare a cavallo. Alla fine della guerra la maggior parte dei reggimenti di cavalleria dell'Unione e qualcuno della Confederazione erano stati dotati di carabine. Queste armi dimostrarono tutta la loro utilità durante azioni di cavalleria come la battaglia di Brandy Station o quella di Yellow Tavern.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_UNIT_HELP_WORKER">
      <Text>Un'unità civile che può riparare i miglioramenti e costruire strade e ferrovie. Inoltre può essere sacrificata per costruire una Cittadella o un Pontone.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_UNIT_INFANTRY_CORPS_TEXT">
      <Text>Durante la Guerra Civile il corpo di fanteria era la più importante unità organizzativa di entrambi gli eserciti. In quello confederato i corpi erano suddivisi in divisioni, da due a quattro, e prendevano il nome del loro comandante (ad esempio "Longstreet's Corps"). Nell'Unione, invece, i corpi erano semplicemente numerati e suddivisi sempre in tre divisioni. Un corpo era formato da un numero di uomini compreso fra 10.000 e 25.000 ed era comandato da un tenente generale nel Sud e da un maggior generale nel Nord.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_UNIT_INFANTRY_DIVISION_TEXT">
      <Text>Una divisione di fanteria era generalmente formata da brigate, in numero da due a quattro, ognuna composta da 1.200 a 2.500 soldati. Comandata da un generale, in battaglia la divisione era l'unità base di manovra; in teoria i generali avevano il compito di amministrare con economia il loro potenziale offensivo, aspettando il momento giusto per infliggere un colpo pesante anziché una serie di attacchi minori.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_UNIT_IRONCLAD_TEXT">
      <Text>La prima nave da guerra a vapore corazzata con ferro o acciaio fu varata dalla marina francese nel 1859, ma la prima battaglia che coinvolse delle "ironclad" ebbe luogo nel 1862, durante la Guerra Civile. Ben presto fu chiaro che l'ironclad aveva sostituito il vascello di linea di legno come nave da guerra più potente. Alla fine della guerra la marina della Confederazione ne aveva varate 24 (per quanto avesse cominciato a costruirne 59; molte però vennero distrutte prima di essere completate), mentre l'Unione aveva armato 52 ironclad costiere.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_UNIT_MILITARY_ENGINEER_TEXT">
      <Text>L'ingegneria militare si può definire come l'arte di progettare e costruire fortificazioni e di mantenere le linee di trasporto e comunicazione di un esercito. Nella Guerra Civile i progressi tecnologici fecero sì che gli ingegneri militari non avessero solo il compito di realizzare ponti, basi e fortificazioni sia da campo sia permanenti, ma fossero anche responsabili della costruzione e della manutenzione delle linee ferroviarie e del telegrafo che cambiarono così profondamente la natura delle operazioni militari.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_UNIT_MONITOR_TEXT">
      <Text>Nella Guerra Civile, le "monitor" erano navi da guerra corazzate a vapore con una murata bassissima (poche decine di centimetri dalla linea di galleggiamento al ponte) e dotate di cannoni pesanti montati su una o più torrette. Concepite principalmente per l'uso sui fiumi che attraversavano il territorio del Sud, questi vascelli non potevano affrontare il mare aperto ed erano usati per supportare le forze di terra, proteggere le rive e controllare il passaggio sui fiumi; le monitor ebbero un'importanza cruciale in alcune vittorie dell'Unione negli stati occidentali, in particolare sul fiume Mississippi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_UNIT_RIFLED_CANNON_TEXT">
      <Text>La rigatura delle canne consiste nel realizzare dei solchi all'interno della canna di un'arma da fuoco. Il processo è costoso e obbliga ad allungare la lunghezza della canna stessa, ma ne aumenta il raggio di fuoco e la precisione. Gli eserciti della Guerra Civile Americana ricevettero in dotazione diversi modelli di cannoni a canna rigata, ma il più famoso è il Parrott, utilizzato da entrambi gli schieramenti e disponibile in una vasta gamma di calibri, da quello più leggero da 10 libbre per l'uso sul campo ai possenti cannoni da 300 libbre destinati alla difesa delle postazioni fortificate.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARO_GEORGE_MCCLELLAN">
      <Text>George McClellan</Text>
    </Row>
  </Language_IT_IT>
</GameData>