<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!--Generated with LocalizationBuddy.-->
<!--Copyright Firaxis Games 2010-->
<!--All Rights Reserved-->
<GameData>
  <Language_IT_IT>
    <Row Tag="TXT_KEY_CULTURE_FROM_GREAT_WORKS">
      <Text>{1_Num} [ICON_CULTURE] dai Capolavori</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CULTURE_FROM_LEAGUES">
      <Text>{1_Num} [ICON_CULTURE] dal Congresso Mondiale</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CULTURE_FROM_TRADE_ROUTES">
      <Text>{1_perTurn:number "#.##"} [ICON_CULTURE] dalle Rotte commerciali stabilite con questa città</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_EO_CITY_VIEW_DISABLED_DIPLOMAT_WAIT_TT">
      <Text>Non puoi ancora vedere la schermata della città di {1_CityName}.[NEWLINE][NEWLINE]Hai un diplomatico nella città, ma devi ancora aspettare che finisca di insediarsi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_EO_CITY_VIEW_ENABLED_DIPOLOMAT_TT">
      <Text>Clicca per vedere la schermata della città di {1_CityName}.[NEWLINE][NEWLINE]Puoi vedere le schermate delle città che appartengono ad altri giocatori, se una delle tue spie è un Diplomatico e sta chiacchierando nella [ICON_CAPITAL] capitale.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_EO_PUBLIC_OPINION_UNHAPPINESS">
      <Text>Opinione Pubblica</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_ERA_0_ABBREV">
      <Text>I</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_ERA_0_SHORT">
      <Text>Antica</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_ERA_1_ABBREV">
      <Text>II</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_ERA_1_SHORT">
      <Text>Classica</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_ERA_2_ABBREV">
      <Text>III</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_ERA_2_SHORT">
      <Text>Medievale</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_ERA_3_ABBREV">
      <Text>IV</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_ERA_3_SHORT">
      <Text>Rinascimentale</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_ERA_4_ABBREV">
      <Text>V</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_ERA_4_SHORT">
      <Text>Industriale</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_ERA_5_ABBREV">
      <Text>VI</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_ERA_5_SHORT">
      <Text>Moderna</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_ERA_6_ABBREV">
      <Text>VII</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_ERA_6_SHORT">
      <Text>di epoca atomica</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_ERA_7_ABBREV">
      <Text>VIII</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_ERA_7_SHORT">
      <Text>dell'epoca dell'informazione</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FAITH_FROM_TRADE_ROUTES">
      <Text>{1_perTurn:number "#.##"} [ICON_FAITH] dalle Rotte commerciali stabilite con questa città</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOOD_FROM_TRADE_ROUTES">
      <Text>{1_perTurn:number "#.##"} [ICON_FOOD] dalle Rotte commerciali stabilite con questa città</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GAME_OPTION_NO_CULTURE_OVERVIEW_UI">
      <Text>Disattiva interfaccia Panoramica sulla Cultura</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GAME_OPTION_NO_CULTURE_OVERVIEW_UI_HELP">
      <Text>Disattiva la schermata della Panoramica sulla Cultura. Questo cambiamento riguarda solo l'interfaccia e non ha alcun impatto sulle meccaniche di gioco.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GAME_OPTION_NO_LEAGUES">
      <Text>Disattiva il Congresso Mondiale</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GAME_OPTION_NO_LEAGUES_HELP">
      <Text>Disattiva il sistema di gestione del Congresso Mondiale. Non ci saranno sedute né proposte e sarà impossibile ottenere una Vittoria diplomatica.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GOLD_FROM_TRADE_ROUTES">
      <Text>{1_perTurn:number "#.##"} [ICON_GOLD] dalle Rotte commerciali stabilite con questa città</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MOVE_SPY_INSTRUCTIONS">
      <Text>Scegli una città in cui spostare la tua spia, {1_SpyRank} {2_SpyName}, affinché entri in azione.[NEWLINE][NEWLINE][NEWLINE]Inviando una spia nella [ICON_CAPITAL] capitale di un'altra nazione potrai designarla come Diplomatico.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NO_ACTION_CITY_AT_AIR_CAPACITY">
      <Text>[NEWLINE]La città non può ospitare altre unità aeree.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NO_ACTION_NUKES_BY_RESOLUTION">
      <Text>[NEWLINE]Costruire armi nucleari è proibito dalla risoluzione di Non-proliferazione Nucleare del Congresso Mondiale.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NO_ADMIRAL_FROM_FAITH">
      <Text>Per poter selezionare un Grande Ammiraglio devi aver iniziato l'albero delle Politiche Sociali dell'Esplorazione.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NO_ARTIST_FROM_FAITH">
      <Text>Per poter selezionare un Grande Artista devi aver iniziato l'albero delle Politiche Sociali dell'Estetica.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NO_ENGINEER_FROM_FAITH">
      <Text>Per poter selezionare un Grande Ingegnere devi aver iniziato l'albero delle Politiche Sociali del Tradizionalismo.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NO_GENERAL_FROM_FAITH">
      <Text>Per poter selezionare un Grande Generale devi aver iniziato l'albero delle Politiche Sociali dell'Onore.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NO_MUSICIAN_FROM_FAITH">
      <Text>Per poter selezionare un Grande Musicista devi aver iniziato l'albero delle Politiche Sociali dell'Estetica.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NO_WRITER_FROM_FAITH">
      <Text>Per poter selezionare un Grande Scrittore devi aver iniziato l'albero delle Politiche Sociali dell'Estetica.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NOTIFICATION_CITY_REVOLT">
      <Text>Dal momento che l'[ICON_HAPPINESS_4] Infelicità nel nostro impero è pari almeno a 20 e la nostra opinione pubblica non è Contenta, la città di {1_CityName} si è ribellata e si è unita {@2_CivName[3]}!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NOTIFICATION_CITY_REVOLT_SUMMARY">
      <Text>Una città si rivolta!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NOTIFICATION_OTHER_PLAYER_CITY_REVOLT">
      <Text>La città {1_CivAdjective[2]} di {2_CityName} si è rivoltata e si è unita {@3_CivName[3]}!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NOTIFICATION_POSSIBLE_CITY_REVOLT">
      <Text>Dato che l'impero ha un'[ICON_HAPPINESS_4] Infelicità pari almeno a 20 e la nostra opinione pubblica non è Contenta, una città si ribellerà tra {1_Turns} {1: plural 1?turno;other?turni;}. Sulla base dell'Infelicità attuale e della pressione delle Ideologie vicine, la cosa più probabile è che {2_CityName} si rivolti unendosi {@3_CivName[3]}. Cerca di risollevare il livello di Felicità del tuo impero il prima possibile!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NOTIFICATION_POSSIBLE_CITY_REVOLT_SUMMARY">
      <Text>Città sull'orlo della rivolta</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NOTIFICATION_REBELS">
      <Text>L'[ICON_HAPPINESS_4] Infelicità nell'impero è pari almeno a 10, perciò si è verificata un'insurrezione nel nostro territorio!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POPUP_GOLD_AND_CULTURE_CITY_CAPTURE">
      <Text>Catturando {@4_CityName} hai ottenuto col saccheggio {1_Num} [ICON_GOLD], {2_Num} [ICON_CULTURE] e {3_Num} [ICON_GREAT_WORK]!!!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PRODUCTION_BUILDING_TOURISM">
      <Text>[ICON_TOURISM] Turismo: +{1_Num}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PRODUCTION_FROM_TRADE_ROUTES">
      <Text>{1_perTurn:number "#.##"} [ICON_PRODUCTION] dalle Rotte commerciali stabilite con questa città</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCIENCE_FROM_TRADE_ROUTES">
      <Text>{1_perTurn:number "#.##"} [ICON_RESEARCH] dalle Rotte commerciali stabilite con questa città</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SPY_BE_DIPLOMAT">
      <Text>Vuoi che questa spia sia un Diplomatico? Una spia può essere trasformata in un Diplomatico inviandola nella capitale di un'altra civiltà con cui non sei in guerra (se in seguito dovesse essere dichiarata la guerra, la spia fuggirebbe dalla città). Un Diplomatico non cercherà di rubare tecnologia all'altro giocatore, ma continuerà a tessere intrighi. Una volta che il Congresso Mondiale si sarà riunito, potrai determinare le opinioni dei Delegati e, se necessario, offrire scambi per ottenere il loro supporto. Se la tua Ideologia e quella della civiltà ospitante sono diverse, i Diplomatici useranno automaticamente la propaganda per aumentare il tuo [ICON_TOURISM] Turismo nell'altra civiltà.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SPY_STATE_MAKING_INTRODUCTIONS">
      <Text>Introdursi nel giro</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SPY_STATE_MAKING_INTRODUCTIONS_TT">
      <Text>La tua spia, {1_RankName} {2_SpyName} sta cercando di conoscere le persone giuste a {3_CityName} come Diplomatico. Dopo essersi introdotta nel giro, potrà cominciare a chiacchierare.[NEWLINE][NEWLINE]Una spia può essere trasformata in un Diplomatico inviandola nella capitale di un'altra civiltà. Un Diplomatico non cercherà di rubare tecnologia all'altro giocatore, ma continuerà a tessere intrighi. Una volta che il Congresso Mondiale si sarà riunito, il tuo Diplomatico comincerà a chiacchierare e potrai determinare le opinioni degli altri Delegati e, se necessario, offrire scambi per ottenere il loro supporto.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SPY_STATE_SCHMOOZING">
      <Text>Chiacchierare</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SPY_STATE_SCHMOOZING_TT">
      <Text>La tua spia, {1_RankName} {2_SpyName} sta chiacchierando a {3_CityName} in qualità di Diplomatico.[NEWLINE][NEWLINE]Una spia può essere trasformata in un Diplomatico inviandola nella capitale di un'altra civiltà con cui non sei in guerra (se in seguito dovesse essere dichiarata la guerra, la spia fuggirebbe dalla città). Un Diplomatico non cercherà di rubare tecnologia all'altro giocatore, ma continuerà a tessere intrighi. Una volta che il Congresso Mondiale si sarà riunito, il tuo Diplomatico comincerà a chiacchierare e potrai determinare le opinioni degli altri Delegati e, se necessario, offrire scambi per ottenere il loro supporto. I Diplomatici possono anche usare la propaganda per aumentare il tuo [ICON_TOURISM] Turismo nella civiltà obiettivo.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_VENETIAN_MERCHANT_BOUGHT_CITY_STATE">
      <Text>Il tuo Mercante di Venezia ha acquistato una città-stato!</Text>
    </Row>
  </Language_IT_IT>
</GameData>