<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!--Generated with LocalizationBuddy.-->
<!--Copyright Firaxis Games 2010-->
<!--All Rights Reserved-->
<GameData>
  <Language_PL_PL>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_POLYNESIA_SCENARIO_MAORI_HELP">
      <Text>Najsilniejsza jednostka bojowa Polinezji (przed pojawieniem się prochu strzelniczego).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_POLYNESIA_SCENARIO_MAORI_STRATEGY">
      <Text>Wojownicy Maori to prawdziwi kahuni polinezyjskich pól bitwy. Ci potężni, walczący w zwarciu wojownicy sieją strach w sercach swych przeciwników, wykonując taniec wojenny haka (awans, który obniża [ICON_STRENGTH] siłę bojową pobliskich wrogów). Z łatwością powinni poradzić sobie z wojownikami i włócznikami.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_BRIEFING">
      <Text>Odprawa</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_BUILD_MOAI_HELP">
      <Text>Ustawia na polu moai (+1 do [ICON_CULTURE] kultury). Stwórz linię moai wzdłuż wybrzeża w celu zdobywania dodatkowej kultury.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_BUILD_MOAI_REC">
      <Text>Spowoduje, że pole będzie mogło generować [ICON_CULTURE] kulturę.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_BUILDING_HEROIC_EPIC_HELP">
      <Text>Wszystkie nowe jednostki w tym mieście otrzymują awans [COLOR_POSITIVE_TEXT]Desant[ENDCOLOR], który eliminuje karę do walki podczas atakowania z morza lub przez rzekę.[NEWLINE][NEWLINE]We wszystkich miastach muszą być wybudowane koszary. Koszt zwiększa się wraz ze wzrostem liczby miast w imperium.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_BUILDING_HEROIC_EPIC_STRATEGY">
      <Text>Ten cud narodowy zapewnia wszystkim wybudowanym w mieście jednostkom awans Desant, pozwalając im atakować przez obszary wodne bez kar. Dodaje również +1 kultury. Epos może zostać zbudowany, gdy któraś cywilizacja wzniosła koszary we wszystkich miastach.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_BUILDING_OBSERVATORY_HELP">
      <Text>Zwiększa wydajność [ICON_RESEARCH] naukową miasta. W tym scenariuszu nie musi znajdować się przy górze.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_CAPTAIN_COOK">
      <Text>Kapitan Cook</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_CEREMONY_TITLE">
      <Text>Kahuna {1_PlayerName:textkey} z {2_CivName[2]}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_CIV_HIVA">
      <Text>Hiva</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_CIV_HIVA_HEADING_1">
      <Text>Historia</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_CIV_HIVA_TEXT_1">
      <Text>W ich rodzinnym języku Hiva są zwane „ziemią ludzi”. Markizy są częścią Polinezji Francuskiej, na wschodnim krańcu Polinezji.[NEWLINE][NEWLINE]Te surowe wyspy wulkaniczne są geologicznie bardzo młode i osadzone są na bardzo twardych, bazaltowych sercach wymarłych wulkanów. Klimat jest dość łagodny na przestrzeni całego roku, a jedna pora deszczowa sprawia, że autor tego tekstu chciałby tam teraz być.[NEWLINE][NEWLINE]Pierwsi Polinezyjczycy osiedlili się na Markizach w okolicach 100 roku n.e., zaś znaleziska antropologiczne i odkrycia językowe pozwalają stwierdzić, że byli to najpewniej osadnicy z Tonga i Samoa.[NEWLINE][NEWLINE]Hiva miała wątpliwą przyjemność bycia zdobywaną po wielokroć przez różne siły Zachodu. Jako pierwszy odkrył je i zajął hiszpański odkrywca, Alvaro de Mendana de Neira, w roku 1595 (nadał im nazwę Markizy po swej patronce), następnie Hiva została zajęta przez Amerykanów (którzy nazwali je Wyspami Waszyngtona), a następnie przez Francuzów w 1870 roku. Hiva odnotowała największy spośród wszystkich wysp polinezyjskich spadek liczby ludności z powodu zarazy.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_CIV_SAMOA">
      <Text>Samoa</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_CIV_SAMOA_HEADING_1">
      <Text>Historia</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_CIV_SAMOA_TEXT_1">
      <Text>Samoa znajduje się w samym sercu tradycyjnej Polinezji i od zawsze stanowiło jedną z głównych lokalnych grup kulturowych. Przez blisko 3 500 lat od skolonizowania wysp były one przedmiotem regionalnych i międzynarodowych wojen terytorialnych, by wyłonić się w końcu jako znaczący naród okresu postkolonialnego.[NEWLINE][NEWLINE]Podobnie jak większość wysp Polinezji Samoa może się cieszyć łagodnym klimatem i krótkim okresem sztormów. Archipelag Samoa zajmuje w przybliżeniu 1100 mil kwadratowych Południowego Pacyfiku, a Polinezyjczycy uważają go za centrum ich kulturalnego wszechświata.[NEWLINE][NEWLINE]Samoa zostało zasiedlone najprawdopodobniej przez Lapitan około 1500 roku p.n.e. Pierwsi Samoańczycy wznosili rozległe kamienne i gliniane budynki. Samoa mogło też służyć jako skrzyżowanie szlaków handlowych między ludami Polinezji.[NEWLINE][NEWLINE]W 1898 roku Samoa zostało podzielone między Niemcy i Stany Zjednoczone na mocy konwencji trójstronnej, do podpisania której doszło w wyniku samoańskiego konfliktu wewnętrznego zaostrzonego dodatkowo przez kolonialną interwencję. Choć Samoa Niemieckie uzyskało niepodległość w 1962 roku, amerykańska część nadal pozostaje pod protektoratem Stanów Zjednoczonych.
      </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_CIV_TAHITI">
      <Text>Tahiti</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_CIV_TAHITI_HEADING_1">
      <Text>Historia</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_CIV_TAHITI_TEXT_1">
      <Text>Tahiti jest największą wyspą archipelagu Wysp Towarzystwa i w dniu dzisiejszym jest bezsprzecznie centrum dawnej Polinezji Francuskiej. Tahiti od dawna było uważane za najbardziej otwartą i przyjacielską kulturę Polinezji.[NEWLINE][NEWLINE]Tahiti składa się z dwóch wysp, Tahiti Nui (Duże Tahiti) i Tahiti Iti (Małe Tahiti). Relatywna wielkość tych dwóch wysp może być zatem łatwa do zaobserwowania. Klimat jest tu łagodny i ciepły przez cały rok, zaś samo Tahiti znajduje się blisko wschodniego krańca Polinezji.[NEWLINE][NEWLINE]Jako jedna z najbardziej wysuniętych na wschód wysp Polinezji, Tahiti nie było zasiedlone przez Polinezyjczyków aż do późnych lat między 300 a 800 rokiem n.e., czyli długo po okresie osiedlenia cywilizacji lapitańskiej.[NEWLINE][NEWLINE]Pierwszymi zachodnimi gośćmi na Tahiti byli bezsprzecznie Anglicy w 1767 roku. Anglików natychmiast ujęła otwartość tubylców, ich luźny tryb życia i hojna natura. Przyniesione w zamian choroby niemal doszczętnie przetrzebiły lokalną ludność, a misjonarze zalecili zaprzestanie wielu tradycyjnych praktyk kulturowych, choć udokumentowali i zachowali lokalny dialekt. Charles Darwin odwiedził Tahiti podczas swojej podróży na HMS Beagle. Francuzi zajęli Tahiti w 1847 roku, ale wyspiarze nie dostali pełnego obywatelstwa francuskiego aż do roku 1946. Do dziś język francuski pozostaje językiem oficjalnym na wyspie.
      </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_CIV_TONGA">
      <Text>Tonga</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_CIV_TONGA_HEADING_1">
      <Text>Historia</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_CIV_TONGA_TEXT_1">
      <Text>Tonga jest jednym z największych zgrupowań kulturowych na terenie Polinezji i rywalizowało o panowanie nad wyspami Pacyfiku na równi z pozostałymi regionami. Tonga przeżywało szczyt swej regionalnej potęgi w XIV wieku, uzyskało wtedy coś na kształt hegemonii regionalnych wodzów i nawigatorów. Archipelag Tonga składa się ze 176 wysp rozrzuconych na terenie 700 000 mil kwadratowych Pacyfiku, na północny wschód od Nowej Zelandii i na południowy zachód od Hawajów.[NEWLINE][NEWLINE]Trudno jest określić datę przybycia pierwszych osadników na Tonga. Najstarszym pewnym znaleziskiem są wykopaliska z wioski Pea na Tongatapu, pochodzące sprzed około 3000 lat. Na Tonga odkryto co prawda ceramiczne naczynia z okresu Lapita, ale oznaczałoby to niezwykłe zdolności nawigacyjne tej nacji.[NEWLINE][NEWLINE]Pierwszy odnotowany kontakt z Zachodem miał miejsce w 1616 roku, a gośćmi byli przybysze holenderscy. Bardziej znanym spotkaniem jest chyba jednak przybycie na wyspy Jamesa Cooka podczas jego podróży po Pacyfiku. To właśnie Cook nazwał Tonga „Wyspami Towarzyskimi” ze względu na gościnność, z jaką się tam spotkał. Co ciekawe, mieszkańcy Tonga najwyraźniej planowali zabicia Cooka, jednak nie mogąc się zdecydować, który ze sposobów ma największe szanse powodzenia, nie zdążyli dokonać zamachu przed odpłynięciem niedoszłej (i całkowicie nieświadomej) ofiary. Europejscy misjonarze przeprowadzali na wielką skalę chrystianizację Tongijczyków pod koniec XVIII i na początku XIX wieku.[NEWLINE][NEWLINE]Po zamachu na głównego wodza w 1799 roku Tonga pogrążyło się w pięćdziesięcioletniej wojnie domowej . W roku 1845 pojawił się jednak wojownik Taufa'ahau, który objął tytuł głównego wodza i został wkrótce koronowany na króla Jerzego Tupou I. Władca rozpoczął swe rządy od wyzwolenia najniższej klasy społecznej, stworzenia kodeksu prawnego i ograniczenia władzy pozostałych wodzów; zwieńczeniem tych reform był traktat podpisany z Brytyjczykami. Tonga nigdy nie stało się w pełni zależną kolonią brytyjską, zachowując autonomię, a jednocześnie ciesząc się militarną protekcją Wielkiej Brytanii.[NEWLINE][NEWLINE]Pozycja Tonga jako skrzyżowania szlaków na południowym Pacyfiku uczyniło je strategicznym punktem podczas drugiej wojny światowej. Żołnierze tongańscy walczyli na Wyspach Salomona, a wyspa Tongatapu stała się kluczowym punktem przerzutowym zaopatrzenia przesyłanego z Ameryki Północnej do Nowej Zelandii i Australii. Dziś Tonga jest niepodległą monarchią konstytucyjną (i jedyną grupą w Polinezji, która nigdy nie porzuciła swego monarchy) wprowadzającą demokratycznie reformy i modernizującą swój rząd.
      </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_CIV5_DAWN_POLYNESIAN_TEXT">
      <Text>Aloha, wielki królu polinezyjski! Władasz w tej chwili jedną z ogromnych wysp należących do naszego ludu. Choć życie w tym bogatym, tropikalnym raju jest idyllą, pragniesz czegoś więcej – czegoś, co sięgnie poza otaczające cię fale. Twój lud odkrył astronawigację – skomplikowany system nawigacji, opierający się na znajomości gwiazd, ptaków i prądów potężnego Pacyfiku. Twoi śmiali nawigatorzy gotowi są wyruszyć daleko na wody oceanu w swych wzmocnionych, dwukadłubowych canoe w poszukiwaniu nowych wysp do zasiedlenia. Czy uda ci się pokonać zabójcze fale i znaleźć nowe tereny poza ojczystą wyspą? Czy jesteś w stanie rozpowszechnić kulturę swego ludu i zdominować potężny Pacyfik?[NEWLINE][NEWLINE]WARUNKI ZWYCIĘSTWA[NEWLINE]Zwycięży cywilizacja, której uda się przyjąć wszystkie ustroje polityczne i zostać dominującą kulturą Polinezji.[NEWLINE][NEWLINE]ZASADY SPECJALNE[NEWLINE]W tym scenariuszu dostępne są zupełnie nowe drzewka technologii i ustrojów, właściwe dla okolic Pacyfiku. Każda z czterech głównych cywilizacji rozpoczyna grę z unikatową cechą i może dodatkowo zdobyć standardowe premie polinezyjskie (wojowników Maori oraz ulepszenie moai) poprzez badania. Rozwijaj swoje imperium tak bardzo, jak tylko chcesz. Koszt ustrojów społecznych nie zwiększa się wraz ze wzrostem ilości miast w twoim imperium.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_CIV5_IMPROVEMENTS_MOAI_HELP">
      <Text>Moai można wybudować jedynie na wybrzeżu. Wybudowanie posągu w pobliżu innego moai dostarcza dodatkową [ICON_CULTURE] kulturę.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_CIVILOPEDIA_LEADERS_AHOEITU_HEADING_1">
      <Text>Historia</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_CIVILOPEDIA_LEADERS_AHOEITU_LIVED">
      <Text>X wiek n.e.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_CIVILOPEDIA_LEADERS_AHOEITU_NAME">
      <Text>Aho'eitu</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_CIVILOPEDIA_LEADERS_AHOEITU_SUBTITLE">
      <Text>Tu'i Tonga</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_CIVILOPEDIA_LEADERS_AHOEITU_TEXT_1">
      <Text>Aho'eitu był najstarszym synem Ilahevy Va'epopua, córki Niu i Tangaloa Eitumatupua, boga niebios. Aho'eitu miał czterech starszych braci przyrodnich, którzy zazdrościli mu jego urody. Bracia odcięli skrycie głowę Aho'eitu i ukryli ją pod trującym krzewem hoi. Następnie upiekli i zjedli ciało Aho'eitu.[NEWLINE][NEWLINE]Później Tangaloa Eitumatupua zszedł z niebios i spytał, co się stało z Aho'eitu. Bracia zawstydzili się swym postępkiem i poprosili o przywrócenie do życia Aho'eitu. Tangaloa Eitumatupua zmusił braci do zwymiotowania do olbrzymiej misy, następnie nakrył misę matą. Za pomocą boskiej magii Aho'eitu został przywrócony do życia.[NEWLINE][NEWLINE]Czterej bracia Aho'eitu zostali ukarani przez Tangaloa Eitumatupua. Oni i wszyscy ich potomkowie mają służyć Aho'eitu na wyspie Tonga. Tak oto Aho'eitu został pierwszym Tu'i Tonga.
      </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_CIVILOPEDIA_LEADERS_HOTUMATUA_HEADING_1">
      <Text>Historia</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_CIVILOPEDIA_LEADERS_HOTUMATUA_LIVED">
      <Text>około 300 — 800 n.e.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_CIVILOPEDIA_LEADERS_HOTUMATUA_NAME">
      <Text>Hotu Matua</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_CIVILOPEDIA_LEADERS_HOTUMATUA_SUBTITLE">
      <Text>Odkrywca z Hiva</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_CIVILOPEDIA_LEADERS_HOTUMATUA_TEXT_1">
      <Text>Hotu Matua był ariki mau Rapa Nui (Wyspy Wielkanocnej). Nakłonił swych ludzi z Hiva, by popłynęli na wschód od swej ojczyzny w wielkim katamaranie canoe. Znaleziony ląd nazwali „Te Pito O Te Kainga”, co dosłownie znaczy „mały skrawek ziemi” – bardzo adekwatna nazwa, biorąc pod uwagę geograficzny kontekst wyspy.[NEWLINE][NEWLINE]Nawigator Hau Maka miał sen, w którym jego duch odkrył dla wodza Hotu nowy ląd. Hau Maka zobaczył trzy wyspy, wielki krater wulkanu i dwadzieścia osiem miejsc na wyspie, które będą ważne dla Hotu i jego ludu. Kiedy wódz usłyszał o tym śnie, rozkazał, by Hau Maka wyruszył na poszukiwania w wielkim canoe i wysłał nawigatora na wschód. Hau Maka odnalazł tam ląd, który mu się przyśnił.[NEWLINE][NEWLINE]Jednak kiedy Hotu Matua i jego lud płynęli do Te Pito O Te Kainga, śmiertelny wróg czaił się pośród nich. Był to Oroi, wróg Hotu, z którym wszedł w konflikt na Hiva. Oroi nie został w porę zdemaskowany i kiedy wyprawa dotarła na wyspę, zabił wnuki Hotu Matua i przygotował zasadzkę na samego wodza. Hotu Matua dał się złapać w pułapkę i kiedy Oroi rzucił się nań z kościanym sztyletem, Hotu wypowiedział zaklęcie i zakończył życie Oroi. Następnie przywódca i jego dzieci zjedli ciało Oroi.
      </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_CIVILOPEDIA_LEADERS_MALIETOASAVEA_HEADING_1">
      <Text>Historia</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_CIVILOPEDIA_LEADERS_MALIETOASAVEA_LIVED">
      <Text>Nieznane</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_CIVILOPEDIA_LEADERS_MALIETOASAVEA_NAME">
      <Text>Malietoa Savea</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_CIVILOPEDIA_LEADERS_MALIETOASAVEA_SUBTITLE">
      <Text>Król Samoa</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_CIVILOPEDIA_LEADERS_MALIETOASAVEA_TEXT_1">
      <Text>W skład Imperium Tu'i Tonga wchodziły Wyspy Samoa, a Tu'i Tonga Talakaifaiki okazał się jednym z najbardziej bezwzględnych władców, którzy je zamieszkiwali.[NEWLINE][NEWLINE]Trzech braci, Savea, Tuna i Fata, oraz ich siostrzeniec Ulumasui opierali się władzy Talakaifaiki. Samoańska tradycja ustna wskazuje, że to, co rozpoczęło się jako społeczne nieposłuszeństwo, przerodziło się z czasem w kampanię wojenną. Talakaifaiki został w jej wyniku pojmany, ale Savea i jego bracia oraz siostrzeniec postanowili oszczędzić tyrana i odesłali go na Tonga w canoe. Po tym zdarzeniu Savea wygłosił mowę i otrzymał tytuł honorowy Malietoa – wielkiego wojownika. Stał się w ten sposób pierwszym królem Samoańczyków. Tytuł Malietoa był od tamtej pory przekazywany na wyspie Samoa z króla na króla.
      </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_CIVILOPEDIA_LEADERS_POMARE_HEADING_1">
      <Text>Historia</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_CIVILOPEDIA_LEADERS_POMARE_LIVED">
      <Text>1742 — 1803 n.e.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_CIVILOPEDIA_LEADERS_POMARE_NAME">
      <Text>Pomare I</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_CIVILOPEDIA_LEADERS_POMARE_SUBTITLE">
      <Text>Król Tahiti</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_CIVILOPEDIA_LEADERS_POMARE_TEXT_1">
      <Text>Założyciel dynastii Pomare, Tu-nui-ea-i-te-atua-i-Tarahoi Vairaatoa Taina Pomare I urodził się w Pare około 1742 lub 1743 roku, jako drugi syn wodza Teu Tunuieaiteatua. Kiedy sam został wodzem, zjednoczył trzy plemiona wyspy Tahiti w jedno królestwo. Był królem Tahiti, Mo'orea, Meheti'a oraz Teti'aroa aż do chwili ustąpienia z tronu w roku 1791, ale pozostał władcą Tahiti aż do swej śmierci w roku 1803.[NEWLINE][NEWLINE]Dynastia Pomare nawiązała bliskie relacje z angielskimi misjonarzami oraz handlarzami na Pacyfiku i pozostała u władzy aż do momentu, gdy Francja rozwiązała monarchię tahitańską w latach osiemdziesiątych XIX wieku. Potomkowie dynastii Pomare żyją do dziś.
      </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_CIVLOPEDIA_FIJI_TEXT">
      <Text>Fidżi zostało po raz pierwszy zasiedlone blisko 3500 lat temu w wyniku ekspansji Lapitan. Melanezyjczycy z Azji Południowo-Wschodniej i Indonezji przybyli znacznie później, między 900 a 600 rokiem p.n.e. Lokalizacja Fidżi w pobliżu serca Polinezji sprawiła, że krzyżowały się tu szlaki handlowe i wpływy kulturowe, o czym mogą świadczyć prowadzone na wyspie odkrycia archeologiczne, a wśród nich kamienie pochodzące z miejsc oddalonych o tysiące mil oraz towary handlowe i narzędzia, które były bardzo rzadko spotykane na terenie Polinezji. U szczytu władzy Tu'i Tonga Fidżi znajdowało się wewnątrz ich strefy wpływów.[NEWLINE][NEWLINE]W XIX wieku Fidżi było targane wewnętrznymi walkami i inwazjami z pobliskich wysp Tonga. Wódz wyspy, Seru Epenisa Cakobau, starał się zostać królem i, sam będąc chrześcijaninem, wykorzystywał chrześcijańskich misjonarzy do poszerzenia obszaru swej władzy. Cakobau wpakował się jednak w kłopoty, kiedy naraził się konsulowi amerykańskiemu, sprzedając ziemię australijskim plantatorom bawełny i powodując coraz większe zadłużenie. Cakobau ostatecznie oddał całe swe terytorium Brytyjczykom w 1874 roku.[NEWLINE][NEWLINE]Pierwszy gubernator brytyjski wprowadził szereg wyjątkowo oświeconych zasad, w tym regułę „Fidżi dla Fidżyjczyków”, co spowodowało odzyskanie przez mieszkańców wyspy kontroli nad większością jej terytorium. Wraz z brytyjskimi rządami kolonialnymi pojawili się indyjscy pracownicy kontraktowi (ich napływ trwał, dopóki wielu ludzi, w tym Mahatma Ghandi, nie opowiedziało się za zakończeniem takich praktyk), dodając wyspie nowy wymiar kulturowy, który nadal jest na Fidżi widoczny.[NEWLINE][NEWLINE]Fidżi otrzymało niepodległość w 1970 roku. Nastąpił wtedy gwałtowny rozwój ekonomiczny, który zatrzymał się nagle w roku 1987, prowadząc do niemal całkowitej stagnacji oraz zamachów stanu: dwóch wojskowych i jednego cywilnego.
      </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_CIVLOPEDIA_GUADALCANAL_TEXT">
      <Text>Guadalcanal, największa spośród Wysp Salomona, jest najlepiej znana jako miejsce długiej, krwawej i ciężkiej kampanii między Stanami Zjednoczonymi a Japonią podczas drugiej wojny światowej. Choć znana zachodniemu światu od 1568 roku, wyspa ta stała się strategicznym punktem dopiero w trakcie działań wojennych, kiedy Japończycy wykorzystali ją jako bazę dla działań przeciwko statkom alianckim pływającym na szlaku z i do Australii.[NEWLINE][NEWLINE]Japończycy zaczęli budowę wielkiego lotniska na Lunga Point na Guadalcanal krótko po porażce pod Midway. Guadalcanal miała stać się częścią zewnętrznego kręgu linii obronnych, mających na celu zabezpieczenie zdobyczy terytorialnych z wcześniejszych podbojów. Aby temu zapobiec, alianci przeprowadzili skomplikowaną operację w celu przejęcia lotniska i reszty wyspy, a następnie utrzymania pozycji, po tym jak japońskie posiłki dołączą do walk.[NEWLINE][NEWLINE]Choć nazwa Guadalcanal traci swoje znaczenie historyczne, miało tutaj miejsce wiele ciekawych historii wartych opowiadania: bohaterska obrona Lunga Field przez amerykańskich marines przeciwko przytłaczającym siłom wroga, Tokyo Express wlewający się na miejsce, źle ulokowane nadzieje przyszłego prezydenta Stanów Zjednoczonych Johna F. Kennedy'ego związane z PT-109 — wszystkie te historie składają się na wielką księgę o Guadalcanal, a wnikliwy student historii powinien czuć się zachęcony do głębszego ich poznania!
      </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_CIVLOPEDIA_KIRIBATI_TEXT">
      <Text>Ludzie żyli na wyspach Kiribati przez przynajmniej 700 lat, a prawdopodobnie znacznie dłużej — dokładna data jest trudna do ustalenia ze względu na rozbieżności w ustnych przekazach oraz niekompletne znaleziska archeologiczne. Wyspy Kiribati, zasiedlone prawdopodobnie przez Lapitan i umiejscowione w pobliżu środka Pacyfiku, miały również kontakt z Melanezyjczykami z Fidżi oraz Polinezyjczykami z Samoa i Tonga.[NEWLINE][NEWLINE]Pierwszy kontakt z Zachodem miał miejsce w XVI wieku, zaś rozpoczęty wówczas z zachodnimi państwami handel doprowadził do wojen plemiennych, które szybko stały się dobrym pretekstem do zdobycia kontroli nad terytorium przez kolonialne mocarstwa. Większość wysp Kiribati stała się własnością brytyjską.[NEWLINE][NEWLINE]Podczas drugiej wojny światowej Kiribati zostało zajęte przez Japończyków, którzy rozpoczęli następnie fortyfikowanie wyspy. Bitwa pod Tarawą była jednym z najbardziej krwawych starć między Ameryką a Japonią, jakie kiedykolwiek miały miejsce na wodach Pacyfiku. 4500 japońskich żołnierzy zamieniło ten maleńki atol w potężną fortecę, która zadawała amerykańskim siłom potworne straty, dopóki nie została niemal doszczętnie zniszczona.       </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_CIVLOPEDIA_MAJURO_TEXT">
      <Text>Majuro jest największą z Wysp Marshalla oraz stolicą tego państwa wyspiarskiego. Główny atol był zamieszkały od około dwóch tysięcy lat. Majuro stanowiło własność imperium niemieckiego, dopóki nie zostało zdobyte przez Japonię w 1914 roku. W większości przypadków jednak władze kolonialne pozostawiały sprawy wyspiarzy w ich własnych rękach.[NEWLINE][NEWLINE]Dnia 30 stycznia 1944 roku Stany Zjednoczone dokonały wielkiej inwazji morskiej na Majuro tylko po to, by odkryć, że Japończycy ewakuowali wyspę i przenieśli się na pobliskie Kwajalein oraz Enewetak.       </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_CIVLOPEDIA_NAURU_TEXT">
      <Text>Znana również jako „Pleasant Island” (czyli „przyjemna wyspa” – nazwa, która pasowałaby równie dobrze do tysiąca innych wysp) Nauru znajduje się na zachodnim Pacyfiku i jest obecnie najmniejszym państwem wyspiarskim, obejmując obszar zaledwie 8 mil kwadratowych. Została zaludniona przez Mikronezyjczyków oraz Polinezyjczyków, zajęta przez kolonialne mocarstwa świata i okupowana przez Japończyków podczas drugiej wojny światowej. Amerykanie ominęli ją w trakcie swojej kampanii na Pacyfiku.[NEWLINE][NEWLINE]Największym bogactwem naturalnym Nauru były złoża fosforytów. Kiedy Nauru odzyskało prawa do swoich naturalnych surowców mineralnych w latach sześćdziesiątych XX wieku, kopalnie zostały znacjonalizowane i przez krótką chwilę obywatele Nauru mogli cieszyć się największym w skali świata dochodem na osobę. Złoża wyczerpały się jednak szybko, pieniądze zainwestowano w wiele nieudanych interesów i Nauru znalazło się nagle w trudnej sytuacji: bez pieniędzy i ze zniszczonym ekosystemem. Od tamtego momentu mieszkańcy starali się uczynić z wyspy raj podatkowy i placówkę więzienną dla innych krajów w nadziei na przywrócenie gospodarce rozpędu.
      </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_CIVLOPEDIA_NENDO_TEXT">
      <Text>Nendo, albo Wyspy Santa Cruz w Zachodniej Polinezji, zostały po raz pierwszy zasiedlone około 3000 lat temu. W 1595 roku Hiszpanie podjęli nieudaną próbę założenia tu kolonii. Dnia 26 października 1942 roku pod Santa Cruz Japończycy i Amerykanie stoczyli czwartą bitwę morską lotniskowców w trakcie drugiej wojny światowej. Bitwa zakończyła się pyrrusowym zwycięstwem sił japońskich.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_CIVLOPEDIA_POHNPEI_TEXT">
      <Text>Największa z Wysp Karolińskich (i jeden z czterech stanów Mikronezji) nie była znana Europejczykom aż do 1828 roku, kiedy to odkryli ją rosyjscy marynarze. Pohnpei szczyci się ruinami kamiennego miasta Nan Madol, stolicy dynastii Saudeleur. To niesamowite miasto zostało wzniesione na małych, sztucznych wyspach połączonych siecią kanałów. Saudeleurowie władali tam przez ponad tysiąc lat, dopóki nie zostali podbici przez wodza z innej wyspy.[NEWLINE][NEWLINE]Pohnpei zostało następnie zajęte przez Hiszpanów, a później oddane w ręce imperium niemieckiego. Podczas drugiej wojny światowej wyspa była okupowana i umocniona przez Japończyków, ale żadna bitwa nie miała tam miejsca, nawet gdy flota amerykańska przepływała tamtędy w drodze do Japonii.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_CIVLOPEDIA_VANUATU_TEXT">
      <Text>Jako jedna z zachodnich wysp polinezyjskich Vanuatu zostało bardzo wcześnie skolonizowane przez lud Lapita. Prawdopodobnie nastąpiło to około 4 000 lat temu, a populacja wyspy stała się głównie melanezyjska. Pierwszym zachodnim odkrywcą, który postawił swą stopę na Vanuatu, był portugalski odkrywca Pedro Fernandes de Queiros, który zajął te ziemie w imieniu Hiszpanii i nazwał je „Espirtu Santo”. De Bougainville dotarł na wyspę w 1768 roku, a Cook – w 1774 – nadał jej nazwę „Nowe Hebrydy”.[NEWLINE][NEWLINE]Podobnie jak w przypadku wielu innych wysp polinezyjskich, kontakt z Zachodem spowodował liczne zgony z powodu nowych epidemii, a napływ emigrantów skuszonych możliwością szybkiego wzbogacenia się na handlu lokalnym drzewem sandałowym nie poprawił sytuacji. Po drewnie sandałowym, plantacjach bawełny, kawy, kakao i bananów udało się znaleźć stabilne ekonomicznie rozwiązanie: kokosy.[NEWLINE][NEWLINE]Kolonializm trzymał Vanuatu silną ręką aż do drugiej wojny światowej, kiedy przybyli Amerykanie. Zamożni i bezceremonialni, zrobili na mieszkańcach wyspy wielkie wrażenie, podobnie jak ciągły napływ samolotów i statków z zaopatrzeniem dla żołnierzy i marynarzy. Już wkrótce mieszkańcy wyspy Vanuata oczekiwali na mesjasza Johna Fruma, który miał powrócić ze swoim magicznym transportem i wprowadzić wyspę w okres wolności i dostatku. Kult cargo do dziś ma się na Vanuatu całkiem dobrze!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_DESC">
      <Text>Przepłyń szeroki bezmiar Pacyfiku w swoich dwukadłubowych canoe i szerz kulturę swej wyspy, podbijając resztę tego raju.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_DIPLO_DEF_PACT_NO_TECH">
      <Text>[NEWLINE]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_DIPLO_NEED_WRITING_TT">
      <Text>[NEWLINE]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_DIPLO_RESCH_AGREEMENT_NO_TECH">
      <Text>[NEWLINE]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_ENCOUNTER_CAPTAIN_COOK">
      <Text>Twoja rajska wyspa została odkryta przez kapitana Jamesa Cooka z HMS Endeavour. Ten odkrywca przybywa w pokoju z misją naukową dla imperium brytyjskiego. Jego przybycie stanowi jednak początek nowej ery dla Polinezji. Broń palna oparta na prochu będzie wkrótce dostępna dzięki wykorzystaniu technologii przybyszów zza wody. Rozważnie korzystaj z tych nowych sekretów!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_FIXED_MAP">
      <Text>Mapa Południowego Pacyfiku</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_FOUND_EASTER_ISLAND">
      <Text>Gratulacje! Twoi odkrywcy dotarli do Rapa Nui (znanej też jako Wyspa Wielkanocna).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_FOUND_HAWAII">
      <Text>Gratulacje! Twoi odkrywcy dotarli do Hawajów!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_FOUND_NEW_ZEALAND">
      <Text>Gratulacje! Twoi odkrywcy dotarli do Nowej Zelandii, Kraju Długiej Białej Chmury!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_LEADER_GANDHI_ATTACKED_1">
      <Text>Niech więc tak będzie. Samoańczycy nie oprą się twemu atakowi. Może z wyjątkiem tych z nas, którzy dzierżą broń.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_LEADER_GANDHI_DECLAREWAR_2">
      <Text>Wysyłam kontyngent samoańskich wojowników na wycieczkę krajoznawczą po twoich głównych miastach. Mam nadzieję, że zostaną przyjęci z otwartymi ramionami.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_LEADER_GANDHI_DEFEATED_1">
      <Text>Może i udało ci się zgnieść nasze wojska, ale nigdy nie zdołasz zniszczyć naszego ducha.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_LEADER_GANDHI_DEMANDTRIBUTE_ANGRY">
      <Text>Samoa dziękuje ci z całego serca za ten drobny dar na rzecz światowego pokoju i wspólnego zrozumienia.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_LEADER_GANDHI_DEMANDTRIBUTE_NEUTRAL">
      <Text>Samoa jest biedne, zaś tobie niczego nie brakuje. Być może twój wielki ciężar karmiczny mógłby zostać nieco zmniejszony, gdyby cześć tych dóbr trafiła do nas.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_LEADER_GANDHI_FIRSTGREETING_1">
      <Text>W imieniu pokojowo nastawionych mieszkańców Samoa witam cię.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_LEADER_GANDHI_FIRSTGREETING_3">
      <Text>W imieniu ludzi Samoa ofiaruję ci moją przyjazną dłoń!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_LEADER_GANDHI_GREETING_HOSTILE_HELLO_1">
      <Text>Choć rozmowa z tobą nie sprawia mi przyjemności, liczę na to, że wyniknie z niej coś dobrego dla ludu Samoa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_LEADER_GANDHI_GREETING_NEUTRAL_HELLO_1">
      <Text>Samoa zawsze z radością gości cię na swych ziemiach.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_LEADER_GANDHI_GREETING_POLITE_HELLO_1">
      <Text>Witaj ponownie. Samoa wita cię z otwartymi ramionami.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_LEADER_GANDHI_OPEN_BORDERS_EXCHANGE_1">
      <Text>Samoa liczy na to, że nasza przyjaźń zostanie wzmocniona poprzez zniesienie sztucznych granic, które nas dzielą.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_LEADER_GANDHI_RESPONSE_REQUEST_1">
      <Text>Może w imię przyjaźni wspomożesz lud Samoa?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_LEADER_GANDHI_TRADE_NEEDMORE_NEUTRAL_1">
      <Text>To nie jest w porządku wobec ludzi naszej wyspy. Proszę, przedstaw szlachetniejszą ofertę.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_LEADER_GANDHI_TRADE_NO_NEUTRAL">
      <Text>Taki układ nie leży w interesie ludu samoańskiego.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_LEADER_GANDHI_TRIBUTE_NO_NEUTRAL">
      <Text>Choć mocno wierzę w bezkonfliktowe rozwiązania, to jednak nie wszyscy Samoańczycy są równie oświeceni. Otwarcie śmieją się z twych roszczeń.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_LEADER_HIAWATHA_FIRSTGREETING_1">
      <Text>Witaj. Jestem Pomare, Król Tahiti. Pragniemy pokoju ze wszystkimi, ale nie drżymy przed wojną.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_LEADER_HIAWATHA_FIRSTGREETING_2">
      <Text>Jestem Pomare I, wódz ludu Tahiti. Witam cię i liczę na obustronną przyjaźń między naszymi narodami.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_LEADER_HIAWATHA_FIRSTGREETING_3">
      <Text>Witaj na Tahiti. Jestem Pomare, ale możesz mnie w skrócie nazywać Tu-nui-ea-i-te-atua-i-Tarahoi Vairaatoa Taina Pomare I. Pragniemy pokoju, ale nie drżymy przed wojną.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_LEADER_KAMEHAMEHA_FIRSTGREETING_1">
      <Text>Ach, podobny mi odkrywca! Witaj wśród cudownych wysp Polinezji! Ja sam, czyli nieustraszony odkrywca Hotu Matua, zapraszam cię do dzielenia ze mną ognia i posiłku.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_LEADER_KAMEHAMEHA_FIRSTGREETING_2">
      <Text>Witaj! Jestem Hotu Matua, wódz Hiva. Chodź ze mną. Wyprawimy wielkie tańce hula, by uczcić nasze spotkanie.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_LEADER_KAMEHAMEHA_FIRSTGREETING_3">
      <Text>Witam cię i pozdrawiam. Jestem Hotu Matua, król Hiva. Dzielmy się zasobami i współpracujmy w zgodzie.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_LEADER_MONTEZUMA_FIRSTGREETING_3">
      <Text>Jestem 'Aho'Eitu, władca imperium Tiu Tonga! Jakim stworzeniem jesteś?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_POLICIES_TO_VICTORY">
      <Text>Ustroje do zwycięstwa (Ty): {1_YourPoliciesRemaining}[NEWLINE]Ustroje do zwycięstwa ({2_LeaderName}): {3_LeaderPoliciesRemaining}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_POLICY_ARIKI">
      <Text>Ariki</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_POLICY_ARIKI_DESC">
      <Text>Ariki to tytuł nadawany wodzom lub dowódcom w społeczności polinezyjskiej. Pomniejsi wodzowie zwani mataiapo lub rangatira wykonywali rozkazy ariki. Prawo do władania ludem wywodziło się z potęgi mana, wzbogaconej szlachetnym urodzeniem i wielkimi czynami. W dzisiejszych czasach na Wyspach Cooka w parlamencie zasiada Dom Ariki, dostojne ciało doradcze, którego niektórzy członkowie próbowali przejąć władzę na początku XXI wieku (bezskutecznie, zapewne ze względu na niewystarczającą ilość many).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_POLICY_ARIKI_HELP">
      <Text>[COLOR_POSITIVE_TEXT]Ariki[ENDCOLOR][NEWLINE]Częstotliwość pojawiania się wielkich generałów zwiększa się o 100%.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_POLICY_BRANCH_CEREMONY">
      <Text>Ceremonia</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_POLICY_BRANCH_CEREMONY_CAP">
      <Text>CEREMONIA</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_POLICY_BRANCH_CEREMONY_HELP">
      <Text>[COLOR_POSITIVE_TEXT]Ceremonia[ENDCOLOR] zwiększa zadowolenie w twoim imperium i pozwala mu się dalej rozrastać.[NEWLINE][NEWLINE]Przyjęcie ceremonii zmniejsza [ICON_HAPPINESS_4] niezadowolenie [ICON_CITIZEN] populacji w [ICON_CAPITAL] stolicy o 33%.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_POLICY_BRANCH_HONOR_HELP">
      <Text>[COLOR_POSITIVE_TEXT]Honor[ENDCOLOR] poprawia efektywność armii na wiele różnych sposobów.[NEWLINE][NEWLINE]Przyjęcie honoru daje wszystkim wytrenowanym od tego momentu lądowym jednostkom bojowym +15 PD.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_POLICY_BRANCH_THE_ARTS">
      <Text>Sztuka</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_POLICY_BRANCH_THE_ARTS_CAP">
      <Text>SZTUKA</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_POLICY_BRANCH_THE_ARTS_HELP">
      <Text>[COLOR_POSITIVE_TEXT]Sztuka[ENDCOLOR] zwiększa wydajność kulturową twojego imperium i pozwala na szybsze przyjmowanie większej ilości ustrojów politycznych.[NEWLINE][NEWLINE]Poznanie sztuki zwiększa [ICON_CULTURE] kulturę z pomników i świątyń o 2 w przypadku każdej z tych budowli.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_POLICY_CEREMONY_TEXT">
      <Text>Ceremonie to rytuały, dzięki którym cywilizacja oznacza ważne wydarzenia i wzmacnia więzi narodowe. Mogą one obejmować czynności społeczne, jak kava, lub jednostkowe, jak surfing. Mogą się one również różnić poziomem świętości; niektóre będą miały wysokie Tapu, zaś inne będą bardzo nieformalne. Niezależnie od konkretnego rodzaju ceremonii, każda z nich służy pogłębieniu więzi kulturowych.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_POLICY_HAKA">
      <Text>Haka</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_POLICY_HAKA_DESC">
      <Text>Haka to tradycyjny taniec Maori z Nowej Zelandii, charakteryzujący się mocnymi i energetycznymi ruchami oraz rytmicznymi wyzwaniami i krzykami. Haka była wykonywana zarówno przez wojowników, jak i w charakterze pokojowego (nawet jeśli było ono nieco wyzywające) powitania dygnitarzy. Wykonywali go zarówno mężczyźni, jak i kobiety (choć tańce te różniły się w zależności od grupy i okazji). Mimika twarzy tancerza również stanowi część tańca. Wytrzeszczanie oczu i wystawianie języka ma na celu zademonstrowanie potężnej siły mana przepływającej przez tancerza.[NEWLINE][NEWLINE]Haka jest dziś najbardziej znana jako powitanie nowozelandzkiej drużyny rugby All Blacks, ale wiele organizacji (w tym nowozelandzka armia) ma własną hakę.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_POLICY_HAKA_HELP">
      <Text>[COLOR_POSITIVE_TEXT]Haka[ENDCOLOR][NEWLINE]Zdobywaj [ICON_CULTURE] kulturę dla swojego imperium równą trzykrotnej [ICON_STRENGTH] sile bojowej każdej pokonanej jednostki wroga.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_POLICY_HEALING">
      <Text>Leczenie kahuna</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_POLICY_HEALING_DESC">
      <Text>Kahuna to hawajskie słowo oznaczające polinezyjskiego duchownego lub znachora. Znachorzy ci pomagali swoim ludziom za pomocą ziół i „Ho'oponopono” — procesu łączenia się z przodkami, duchami, bogami oraz ludźmi skrzywdzonymi przez szukającego pomocy. Nacisk leczenia kahuna na wzajemne i konstruktywne szukanie rozwiązań oraz poprawienie stanu jednostki można wychwalać jako wkład do harmonijnej kultury polinezyjskiej. Leczenie kahuna przeżywa dziś swego rodzaju renesans wśród Hawajczyków i ogólnie w Polinezji.

</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_POLICY_HEALING_HELP">
      <Text>[COLOR_POSITIVE_TEXT]Leczenie Kahuna[ENDCOLOR][NEWLINE]Jednostki walczące wręcz dostają awans medyka.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_POLICY_HULA">
      <Text>Hula</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_POLICY_HULA_DESC">
      <Text>Hula jest rodzajem tradycyjnego hawajskiego tańca, któremu towarzyszą śpiewy i gra na instrumentach. Na terenie Polinezji istnieje wiele rodzajów tańców pokrewnych. Od pierwszego kontaktu z Zachodem instrumenty i pieśni wykorzystywane podczas hula wchłaniały nowe elementy, takie jak śpiew polifoniczny czy ukulele. Hula była wykonywana na wiele okazji, począwszy od najwyższych rytuałów, na zwykłych festynach skończywszy. Ruchy rąk tancerzy hula miały odzwierciedlać treść pieśni, imitować fale oceanu, falujące drzewa, pokazywać emocje bohaterów. Po tym jak hula niemal stoczyła się do rangi kiczu kulturalnego, na Hawajach powstał silny ruch mający na celu przywrócenie starożytnych tańców hula.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_POLICY_HULA_HELP">
      <Text>[COLOR_POSITIVE_TEXT]Hula[ENDCOLOR][NEWLINE]Poziom [ICON_HAPPINESS_1] zadowolenia wymaganego do rozpoczęcia [ICON_GOLDEN_AGE] złotej ery zostaje zmniejszony o 25%.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_POLICY_KAVA">
      <Text>Kava</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_POLICY_KAVA_DESC">
      <Text>Napój przygotowany z odpowiednio spreparowanych korzeni rośliny kava (Piper methysticum) jest głównym elementem niektórych polinezyjskich rytuałów oraz imprez masowych. Napój ten ma pewne właściwości przeciwbólowe i jest godny uwagi ze względu na uczucie odprężenia, jakie powoduje u pijącego. Właśnie z tego powodu kava jest podawana na początku spotkań, na których gospodarz chciałby widzieć zadowolonych i zrelaksowanych gości. Szczegóły rytuału kava różnią się między wyspami Polinezji. W ostatnich latach aktywne składniki kava zostały poddane badaniom pod kątem ich potencjalnego wykorzystania w farmakologii. Było też wiele nienaukowych badań dotyczących odprężenia powodowanego przez napar z kava, które prowadzili ludzie zainteresowani tego typu rzeczami.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_POLICY_KAVA_HELP">
      <Text>[COLOR_POSITIVE_TEXT]Kava[ENDCOLOR][NEWLINE]Natychmiast daje +10 do [ICON_HAPPINESS_1] zadowolenia.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_POLICY_LUAU">
      <Text>Luau</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_POLICY_LUAU_DESC">
      <Text>Po tym jak król Kamehameha II porzucił pewne religijne tapu w 1819 roku, na wyspach hawajskich pojawiło się luau, czyli szeroki wachlarz kulinarnych przysmaków i festynów w miłej atmosferze, często połączonych z tańcami i śpiewem. Luau było właściwie jednym z przysmaków, wykonanym z liści taro i kurczaka, zapiekanych z mlekiem kokosowym, ale szybko jego nazwa zaczęła być utożsamiana z całym festynem. Luau królów osiągały niesamowite rozmiary, jak choćby przyjęcie Wesołego Monarchy Kalakaua, który zaprosił tak wielu gości, że trzeba było ich sadzać do stołów w turach po kilka setek. Luau jest dziś synonimem imprezy w kulturze hawajskiej, a właściwie w wielu kulturach na całym świecie.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_POLICY_LUAU_HELP">
      <Text>[COLOR_POSITIVE_TEXT]Luau[ENDCOLOR][NEWLINE]+2 do [ICON_HAPPINESS_1] zadowolenia z każdego surowca luksusowego innego rodzaju.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_POLICY_MANA">
      <Text>Mana</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_POLICY_MANA_DESC">
      <Text>Mana jest centralnym elementem hawajskiej duchowości. Jest to mistyczna moc, która przenika wszelkie stworzenie. Samo słowo, choć wymawiane nieco odmiennie w różnych miejscach Polinezji, nadal zachowało swoje znaczenie i powagę. Wielkie czyny są wynikiem many, a jednocześnie dają manę osobie, której udaje się ich dokonać. Mana oznacza autorytet, prestiż oraz potęgę posiadacza. Utracenie many jest równoznaczne z utraceniem potęgi. Trudno też rzucić jakiekolwiek zaklęcie, nie mając wystarczająco dużo many.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_POLICY_MANA_HELP">
      <Text>[COLOR_POSITIVE_TEXT]Mana[ENDCOLOR][NEWLINE]Częstotliwość pojawiania się [ICON_GREAT_PEOPLE] wielkich ludzi zostaje zwiększona o 100%.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_POLICY_POI">
      <Text>Poi</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_POLICY_POI_DESC">
      <Text>Poi to polinezyjskie danie, robione z tłuczonych i gotowanych bulw rośliny taro. Konsystencja poi waha się od gęstego płynu do ciastopodobnej papki w zależności od metody przygotowania. Smak poi był określany jako „kleisty”, „wyszukany i delikatny” oraz „wymykający się wszelkim opisom”. Sfermentowane, cierpkie poi może też być wykorzystywane do przygotowania innych posiłków.[NEWLINE][NEWLINE]W kulturze hawajskiej taro pełni istotną rolę w micie o powstaniu ludzkości, więc kiedy poi zostaje postawione na stole, wedle wierzeń Hawajczyków pradawny duch zasiada pośród rodziny.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_POLICY_POI_HELP">
      <Text>[COLOR_POSITIVE_TEXT]Poi[ENDCOLOR][NEWLINE]+1 do [ICON_MOVES] ruchu zaokrętowanych jednostek.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_POLICY_POWHIRI">
      <Text>Powhiri</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_POLICY_POWHIRI_DESC">
      <Text>Ceremonia powitalna Maori jest skomplikowanym rytuałem. Tradycyjnie rozpoczyna się od ceremonialnego zastraszenia gościa (nie bez powodu ta część jest uważana za najbardziej ekscytującą część Powhiri), podczas którego oceniane jest opanowanie zaproszonego, zaś gospodarz ma okazję zademonstrować swoją siłę i biegłość w sztuce walki, aby nie było wątpliwości co do tego, jak sprawy mogą się potoczyć. Gość następnie przyjmuje rautapu, dar od Atua Pokoju. Obie strony wymieniają się hongi poprzez wzajemne przyciśnięcie nosów i wspólne nabranie powietrza. To kończy ceremonię.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_POLICY_POWHIRI_HELP">
      <Text>[COLOR_POSITIVE_TEXT]Powhiri[ENDCOLOR][NEWLINE][ICON_GOLD] Złoto darowane państwom-miastom daje 25% więcej [ICON_INFLUENCE] wpływów.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_POLICY_RONGO">
      <Text>Rongo-Rongo</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_POLICY_RONGO_DESC">
      <Text>Tajemnicze moai na Wyspach Wielkanocnych nie są jedyną lokalną tajemnicą. Rongo-rongo to kolekcja pokrytych glifami tablic, które datuje się na wiek XVIII. Znaki na nich zapisane pochodzą z języka, którego dotychczas nie udało się odszyfrować. Istnieją blisko dwa tuziny obiektów (ze spójnym systemem znaków) zaklasyfikowanych jako oryginalne rongo-rongo, ale nawet najnowsze metody statystyczne nie były w stanie umożliwić odczytania sensu tych zapisków. Wiodąca teoria sugeruje, że tablice były ściągawkami dla kapłanów i śpiewających, jako że „rongo-rongo” pochodzi od słowa tłumaczonego z języka rapanui jako „recytować, intonować”. Smaku tajemnicy dodają niezliczone przesłanki, że tablic było kiedyś znacznie więcej, ale ponieważ tajniki języka pisanego zostały zapomniane, drewniane tablice były wykorzystywane przez mieszkańców wyspy do budowy łodzi canoe, wędkarskich kołowrotków, a nawet do rozpalania ognisk!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_POLICY_RONGO_HELP">
      <Text>[COLOR_POSITIVE_TEXT]Rongo-rongo[ENDCOLOR][NEWLINE]Podwaja wydajność [ICON_RESEARCH] naukową bibliotek i obserwatoriów.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_POLICY_STONECARVING">
      <Text>Rzeźbienie w kamieniu</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_POLICY_STONECARVING_DESC">
      <Text>Polinezyjska sztuka rzeźbiarska wyrosła do rangi jednego z najciekawszych rzemiosł dekoracyjnych. Choć styl rzeźb różnił się między wyspami, na każdej z nich rzeźbiono w tym, co znajdowało się w zasięgu ręki rzeźbiarzy. Na wyspach bez dużych lasów najbardziej rozwijało się rzeźbiarstwo w kamieniu. Oprócz postaci ludzkich tiki, na wielu wyspach polinezyjskich znajdują się różnorodne petroglify. Najbardziej znanym przykładem polinezyjskiej sztuki rzeźbiarskiej są ogromne moai z Rapa Nui (Wyspy Wielkanocnej). 887 kamiennych posągów zostało wykutych w wulkanicznych głazach Rapa Nui za pomocą prostych narzędzi i przetransportowanych na platformy ahu, z których mogą patrzeć w głąb lądu, prezentując jednocześnie wielką potęgę mana.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_POLICY_STONECARVING_HELP">
      <Text>[COLOR_POSITIVE_TEXT]Rzeźbienie w kamieniu[ENDCOLOR][NEWLINE]+1 do [ICON_CULTURE] kultury za każde Moai.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_POLICY_SURFING">
      <Text>Surfowanie</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_POLICY_SURFING_DESC">
      <Text>Choć po raz pierwszy przedstawiona została światu zachodniemu w sprawozdaniu Cooka z wyprawy HMS Endeavor, starożytni Hawajczycy już od dawna praktykowali sztukę he'enalu — szybowania na fali. Dostęp do najlepszych miejsc surfingowych był zarezerwowany dla pewnych klas społecznych, ale zdolni surferzy z niższych klas mogli zdobyć prawo do surfowania na tych wodach. Deski hawajskie miały do 5,5 metra długości, ważyły ponad 45 kilogramów i wymagały niebywałych umiejętności.[NEWLINE][NEWLINE]Surfing przeżywał wiele „fal” popularności od wczesnych lat XX wieku do chwili obecnej, kiedy coraz to nowe grupy osób zaczęły doceniać przyjemność jaką niesie za sobą pokonywanie fal wodnych.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_POLICY_SURFING_HELP">
      <Text>[COLOR_POSITIVE_TEXT]Surfowanie[ENDCOLOR][NEWLINE]+1 do [ICON_HAPPINESS_1] zadowolenia za każde miasto w imperium.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_POLICY_TAPACLOTH">
      <Text>Materiał tapa</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_POLICY_TAPACLOTH_DESC">
      <Text>Tapa to tradycyjny materiał dekoracyjny Polinezyjczyków wytwarzany z tłuczonej kory. Tapa osiągnął szczyt artyzmu na Fidżi, Tonga i Samoa, ale był wytwarzany również w innych miejscach Polinezji. Tapa jest tradycyjnie malowany w skomplikowane wzory geometryczne za pomocą kontrastujących ze sobą kolorów. Przygotowanie tapa to ważne wydarzenie społeczne i rytualne dla miejscowych kobiet. Tapa było symbolem bogactwa, a podarunek tapa od wodza był uważany za iście królewski dar. W czasach obecnych tapa nadal jest wykorzystywane przy okazji formalnych spotkań, takich jak śluby, ale zwykle wykonuje się je z bawełny, jako bardziej trwałego surowca.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_POLICY_TAPACLOTH_HELP">
      <Text>[COLOR_POSITIVE_TEXT]Tapa[ENDCOLOR][NEWLINE]+2 do [ICON_CULTURE] kultury w każdym mieście.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_POLICY_TAPU">
      <Text>Tapu</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_POLICY_TAPU_DESC">
      <Text>Nierozwiązalnie powiązany z koncepcją energii mana, tapu można luźno przetłumaczyć jako „świętość”, ale może też oznaczać „zakaz” i dlatego też stało się źródłem słowa „tabu”. Rzeczy, które są tapu, są święte i nie mogą być niepokojone, bo zostaną zbezczeszczone i utracą manę. Złamanie tapu było poważnym wykroczeniem i w kulturach polinezyjskich było surowo karane.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_POLICY_TAPU_HELP">
      <Text>[COLOR_POSITIVE_TEXT]Tapu[ENDCOLOR][NEWLINE]Koszt [ICON_CULTURE] kultury za przyszłe ustroje zostaje zmniejszony o 10%.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_POLICY_THE_ARTS_TEXT">
      <Text>Sztuka to abstrakcyjny wyraz osobistej tęsknoty – fizyczna manifestacja produktu wyobraźni artysty. Niemal każdy obiekt codziennego użytku może zostać podniesiony do miana sztuki, jeśli artysta poświęci mu wystarczająco wiele swej uwagi. Na przykład materiał z kory mógłby zostać wykorzystany do produkcji ubrań, ale stworzenie z niego Tapa czyni go sztuką. Sztuka jest też sposobem na nasączenie przedmiotów mana, zbliżając artystę do nieśmiertelności.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_POLICY_TIKI">
      <Text>Tiki</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_POLICY_TIKI_DESC">
      <Text>Tiki to polinezyjskie rzeźby przedstawiające postaci ludzkie, najczęściej bohaterów, wodzów, bogów i inne postaci z legend. Tiki może być wysokie i szczupłe lub niskie i krępe, a każdy styl reprezentuje pewne cechy oraz aspekty mocy mana dotyczące przedstawionej postaci. Na przykład postać z chytrym spojrzeniem i wystawionym językiem jest uważana za symbol widocznej potęgi, zaś szerokie czoło jest oznaką mądrości. Po drugiej wojnie światowej wyraźne osłabienie polinezyjskiej kultury spowodowało, że tiki również straciło na znaczeniu. Słowo to zaczęto dodawać dla zabawy do różnych nazw produktów, z których większość dawny polinezyjski bohater uznałby za pozbawione many.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_POLICY_TIKI_HELP">
      <Text>[COLOR_POSITIVE_TEXT]Tiki[ENDCOLOR][NEWLINE]50% nadwyżki [ICON_HAPPINESS_1] zadowolenia z każdej tury jest dodawane do  [ICON_CULTURE] kultury, którą można wydać na ustroje społeczne.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_RANDOM_MAP">
      <Text>Losowa mapa archipelagu</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_SELECT_MAP">
      <Text>Wybierz mapę</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_TECH_AQUACULTURE_DESC">
      <Text>Akwakultura polega na uprawie roślin i hodowli zwierząt wodnych w sposób podobny do lądowej uprawy i hodowli, znanych pod pojęciem agrokultury. Akwakultura służy przede wszystkim zapewnieniu pożywienia ludom zamieszkującym tereny blisko zbiorników wodnych, ale obejmuje też pozyskiwanie towarów luksusowych, takich jak perły i ryby ozdobne. Rybołówstwo na dużą skalę na terenach dzikich nie jest uważane za akwakulturę, tak samo jak hobbystyczne wędkarstwo. Akwakultura jest często wykorzystywana przez ludy nadmorskie w celu zdobycia pewnego źródła pożywienia, zwykle uzupełniającego różnego rodzaju zbieractwo z dzikich obszarów.[NEWLINE][NEWLINE]Akwakultura została wynaleziona niezależnie w różnych miejscach na przestrzeni ludzkiej historii. Najstarszy odkryty dowód archeologiczny wykorzystania akwakultury pochodzi z terenów zamieszkiwanych przez tubylcze ludy Gunditjmara z Australii, które łapały i hodowały węgorze. Polinezyjczycy tworzyli wzdłuż linii brzegowej zbiorniki wodne o kamiennych ścianach, łapiąc ryby, które dostały się do środka przez śluzy. Choć akwakultura nigdy nie zastąpiła agrokultury jako źródło pokarmu, znajomość praktyk akwakulturowych, takich jak łapanie dorosłych dzikich ryb, zbieranie ikry, hodowanie narybku oraz skorupiaków, rozpowszechniła się na świecie. Akwakultura doprowadziła również do wprowadzenia licznych gatunków do nowego środowiska, czasami ku wielkiemu zdziwieniu roślin i zwierząt, które żyły tam już wcześniej.[NEWLINE][NEWLINE]Od ery przemysłowej stale wzrasta zainteresowanie komercyjnym zastosowaniem akwakultury. Komercyjne połowy dziko żyjących ryb wyczerpują ich naturalne zasoby, jednak hodowla popularnych gatunków ryb i skorupiaków pozwala na zapewnienie stałych dostaw na światowe stoły, gdzie maślane sosy i cytryna już czekają. </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_TECH_AQUACULTURE_HELP">
      <Text>Zwiększa dochody [ICON_GOLD] złota z kutrów rybackich. Pozwala również na wybudowanie [COLOR_POSITIVE_TEXT]portu morskiego[ENDCOLOR] w miastach przybrzeżnych, poprawiając [ICON_PRODUCTION] produkcję ze złóż wodnych.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_TECH_AQUACULTURE_QUOTE">
      <Text>[NEWLINE][TAB][TAB]„Akwakultura to ryzykowna sprawa. Nie wchodzi się w to dla pieniędzy. Robi się to z miłości.”[NEWLINE][TAB][TAB] — Michael Matthews[NEWLINE][TAB]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_TECH_ASTRONOMY_HELP">
      <Text>Daje +1 do [ICON_MOVES] ruchu zaokrętowanych jednostek. Pozwala na zbudowanie [COLOR_POSITIVE_TEXT]obserwatorium[ENDCOLOR], pierwszego budynku podnoszącego wydajność naukową. Umożliwia również budowę [COLOR_POSITIVE_TEXT]latarni[ENDCOLOR] i [COLOR_POSITIVE_TEXT]przystani[ENDCOLOR] – konstrukcji, które poprawiają produkcję [ICON_FOOD] żywności z pól wodnych i pozwalają na poprowadzenie szlaków handlowych przez wodę.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_TECH_CEREMONIAL_DANCE_DESC">
      <Text>Polinezyjska kultura nie znała języka pisanego i była przekazywana z pokolenia na pokolenie drogą ustną wspieraną metodami ułatwiającymi zapamiętywanie, takimi jak taniec obrzędowy i śpiew. Tańce różniły się w zależności od regionu; towarzyszyły rytualnym modlitwom o żyzność, sławieniu bogów, wodzów i bohaterów, jak również powitaniu ważnych przybyszów. Kontakt z zachodnimi kulturami często prowadził do przyswajania nowych instrumentów i stylów muzycznych oraz wplatania zachodnich elementów do istniejących tańców.[NEWLINE][NEWLINE]Najbardziej znanymi polinezyjskimi tańcami ceremonialnymi są najpewniej hula z Hawajów i maori haka z Nowej Zelandii. Taniec hula znany jest z falujących ruchów i śpiewów, zaś haka – z pełnych energii tupnięć i rytmicznego skandowania. Tańce hula dzieli się na dwie szerokie kategorie: starożytne, czyli stworzone przed nawiązaniem kontaktu z Zachodem (tak zwane „kahiko”), oraz nowoczesne, z XIX i XX wieku, zwane auana. Tańce haka były wykonywane przez mężczyzn i kobiety Maori podczas przeróżnych okazji – mogły być wykonywane zarówno w czasie pogrzebów, jak i podczas wojny.[NEWLINE][NEWLINE]Taniec jest nadal bardzo istotną częścią polinezyjskiej kultury. Uczy się go na terenie całej Polinezji, co pozwala nowym pokoleniom na doświadczanie kultury w jej pokojowych przejawach, manifestujących się w pięknych ruchach i harmonii ciała, jak również poprzez potężne, agresywne powitania drużyn rugby.
      </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_TECH_CEREMONIAL_DANCE_HELP">
      <Text>Pozwala na wytrenowanie [COLOR_POSITIVE_TEXT]wojowników Maori[ENDCOLOR], najpotężniejszej jednostki z epoki starożytnej w grze. Odblokowuje również możliwość stworzenia [COLOR_POSITIVE_TEXT]epopei narodowej[ENDCOLOR].</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_TECH_CEREMONIAL_DANCE_QUOTE">
      <Text>[NEWLINE][TAB][TAB]„Mógłbym wierzyć tylko w boga, który potrafi tańczyć.”[NEWLINE][TAB][TAB] — Fryderyk Nietzsche[NEWLINE][TAB]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_TECH_COMPASS_HELP">
      <Text>Pozwala na zbudowanie [COLOR_POSITIVE_TEXT]karaweli[ENDCOLOR], pierwszej renesansowej jednostki wodnej.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_TECH_CONSTRUCTION_HELP">
      <Text>Pozwala na zbudowanie [COLOR_POSITIVE_TEXT]murów[ENDCOLOR], które zdecydowanie poprawią obronę miast przed atakiem. Pozwala robotnikom na budowanie [COLOR_POSITIVE_TEXT]dróg[ENDCOLOR] oraz [COLOR_POSITIVE_TEXT]fortów[ENDCOLOR].</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_TECH_ECONOMICS_HELP">
      <Text>Umożliwia zbudowanie poprawiającego przychód [ICON_GOLD] złota [COLOR_POSITIVE_TEXT]targowiska[ENDCOLOR], pozwala na ulepszanie pól z [COLOR_POSITIVE_TEXT]placówkami handlowymi[ENDCOLOR] i sprawia, że twoje miasta mogą zamieniać [ICON_PRODUCTION] produkcję na [ICON_GOLD] złoto zamiast pracować nad jednostkami lub budynkami.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_TECH_GUNPOWDER_HELP">
      <Text>Pozwala na wytrenowanie [COLOR_POSITIVE_TEXT]arkebuzerów[ENDCOLOR], pierwszej jednostki strzeleckiej w grze posiadającej broń palną. Daje również dostęp do różnych ekonomicznych korzyści reprezentujących nowe technologie zdobyte od Europejczyków.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_TECH_MASONRY_HELP">
      <Text>Pozwala na budowanie [COLOR_POSITIVE_TEXT]pomników[ENDCOLOR], które zwiększają wydajność kulturową miast. Robotnikom mogą teraz konstruować kamieniołomy na [ICON_RES_MARBLE] [COLOR_POSITIVE_TEXT]marmurze[ENDCOLOR] i [COLOR_POSITIVE_TEXT]osuszać mokradła[ENDCOLOR], umożliwiając w ten sposób budowanie innych ulepszeń.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_TECH_MINING_HELP">
      <Text>Pozwala robotnikom budować [COLOR_POSITIVE_TEXT]kopalnie[ENDCOLOR] w celu zwiększenia [ICON_PRODUCTION] produkcji z pól mapy, [COLOR_POSITIVE_TEXT]karczowanie lasów[ENDCOLOR] oraz [COLOR_POSITIVE_TEXT]karczowanie dżungli[ENDCOLOR], umożliwiając w ten sposób budowanie innych ulepszeń.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_TECH_NAVIGATION_HELP">
      <Text>Pozwala na budowanie [COLOR_POSITIVE_TEXT]triremy[ENDCOLOR], pierwszego okrętu wojennego w scenariuszu. Pozwala również zaokrętowanym jednostkom bronić się w walce z okrętami.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_TECH_OPTICS_HELP">
      <Text>Pozwala na budowanie [COLOR_POSITIVE_TEXT]fregaty[ENDCOLOR], najpotężniejszego okrętu wojennego w scenariuszu.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_TECH_ORNAMENTAL_CARVING_DESC">
      <Text>Jedną z podstawowych dekoracyjnych sztuk Polinezji jest rzeźbiarstwo ornamentalne. Bez względu na materiał (muszle, kości, drewno czy kamień) Polinezyjczycy zamieniali wszystko, co mieli pod ręką, w bogato zdobione dekoracje. Rzeźbiarstwo nie było wykorzystywane jedynie w służbie religii i obrzędów. Nawet najprostsze przedmioty codziennego użytku, od stołków i łyżek po belki stropowe, były bogato zdobione.[NEWLINE][NEWLINE]Choć rzeźbienie było popularne w całej Polinezji, lokalne style i preferowane materiały znacznie się różniły. Na przykład Hawaje miały pod dostatkiem drewna, więc mieszkańcy wyspy doprowadzili do perfekcji sztukę rzeźbienia w nim, zarówno pod kątem umiejętności technicznych, jak i szczegółowości. Mieszkańcy bezdrzewnej Wyspy Wielkanocnej zajmowali się rzeźbieniem w kamieniach wulkanicznych, przemieniając je we wspaniałe i cieszące się zasłużoną sławą moai.[NEWLINE][NEWLINE]Posągi tiki, stylizowane na postaci ludzkie, były jednymi z najczęściej spotykanych motywów rzeźbiarskich. Postaci te miały odwzorowywać przodków lub bohaterów i wierzono, że były przesiąknięte boską mocą mana. Rozszerzone oczy sugerowały czujność, a obnażone zęby były demonstracją siły i buntu. Po drugiej wojnie światowej „tiki” zaczęło oznaczać sztukę niskich lotów.[NEWLINE][NEWLINE]Poza rzeźbieniem w przedmiotach Polinezyjczycy zostawili po sobie wiele petroglifów na skałach swoich wysp. Owe petroglify i tajemnicze znaki z tabliczek rongo-rongo są do dziś tematem gorących dyskusji i okazjonalnie dowodem teorii spiskowych.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_TECH_ORNAMENTAL_CARVING_HELP">
      <Text>Pozwala robotnikom wznosić [COLOR_POSITIVE_TEXT]moai[ENDCOLOR] na przybrzeżnych polach, zwiększając wydajność [ICON_CULTURE] kulturalną uzyskiwaną z tych pól.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_TECH_ORNAMENTAL_CARVING_QUOTE">
      <Text>[NEWLINE][TAB][TAB]„Widziałem w kamieniu anioła i skrobałem dłutem, póki go nie uwolniłem.”[NEWLINE][TAB][TAB] — Michał Anioł[NEWLINE][TAB]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_TECH_SAILING_HELP">
      <Text>Pozwala na budowanie okrętów wspomagających, przydatnych do pozyskiwania surowców z obszarów wodnych, np. [ICON_RES_FISH] [COLOR_POSITIVE_TEXT]ryb[ENDCOLOR] oraz [ICON_RES_PEARLS] [COLOR_POSITIVE_TEXT]pereł[ENDCOLOR].</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_TECH_SCIENTIFIC_THEORY_HELP">
      <Text>Ta technologia nie wiąże się z żadnymi korzyściami. Musi zostać wynaleziona, jeśli uda ci się zbadać wszystkie pozostałe gałęzi drzewa technologii średniowiecznych przed dotarciem Europejczyków na Pacyfik. Reprezentuje okres stagnacji w polinezyjskiej technologii przed nawiązaniem kontaktu z bardziej zaawansowanymi cywilizacjami. Każda cywilizacja otrzyma tę technologię w momencie pierwszego spotkania z wyprawą kapitana Jamesa Cooka.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_TECH_TATTOO_DESC">
      <Text>Sztuka tatuażu to sztuka tworzenia trwałych wzorów na skórze za pomocą atramentu. Ludy polinezyjskie doprowadziły ją do bardzo wysokiego poziomu i nadały jej duże znaczenie. Pierwsze odniesienie do tego słowa przypisuje się brytyjskiemu naturaliście, Josephowi Banksowi ze statku Endeavor w 1769, i prawdopodobnie wywodzi się ono z polinezyjskiego słowa „tatau”.[NEWLINE][NEWLINE]Polinezyjskie tatuaże były rozległe i często pokrywały duże części ciała. Maori i tatuaże zachodniopolinezyjskie często obejmują również skomplikowane tatuaże twarzy. Tatuaże były często połączone ze statusem społecznym i rangą, zaś najbardziej skomplikowane i zawiłe tatuaże były zarezerwowane dla wodzów i dowódców. Tatuaże składały się ze wzorów geometrycznych i wierzono, że miały one dla posiadacza magiczne znaczenie. Proces tatuowania polegał na wbijaniu szerokiego zaostrzonego stożka wykonanego z szabli dzika w skórę i wprowadzania barwnika z sadzy ze spalonych orzechów. Dzisiejsze techniki tatuażu uważa się za bezpośrednie naśladownictwo polinezyjskiego procesu tatuowania z wykorzystaniem nowoczesnych narzędzi i bez jakiejkolwiek redukcji odczuwanego bólu.[NEWLINE][NEWLINE]Młodzian poddający się zabiegowi tatuowania musiał przejść serię kilku zabiegów rozłożonych w czasie na kilka dni. Tatuowanie mężczyzn było bardziej zrytualizowane niż tatuowanie kobiet, a tatuowany mógł odrzucić tatuaż lub przerwać zabieg, jednak oznaczało to jednocześnie poważne piętno społeczne.
      </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_TECH_TATTOO_HELP">
      <Text>Pozwala na ulepszenie twojej armii poprzez [COLOR_POSITIVE_TEXT]koszary[ENDCOLOR] i [COLOR_POSITIVE_TEXT]epos[ENDCOLOR].</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_TECH_TATTOO_QUOTE">
      <Text>[NEWLINE][TAB][TAB]„Człowiek bez tatuaży jest niewidzialny dla bogów.”[NEWLINE][TAB][TAB] — powiedzenie ibańskie[NEWLINE][TAB]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_TECH_THEOLOGY_HELP">
      <Text>Pozwala na budowę [COLOR_POSITIVE_TEXT]świątyni[ENDCOLOR] i [COLOR_POSITIVE_TEXT]biblioteki[ENDCOLOR], które poprawiają wydajność [ICON_CULTURE] kulturalną i [ICON_RESEARCH] naukową. Otwiera możliwość budowy [COLOR_POSITIVE_TEXT]sądów[ENDCOLOR], czyli budynków redukujących [ICON_HAPPINESS_4] niezadowolenie w [ICON_OCCUPIED] okupowanych miastach.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_TECH_TRAPPING_HELP">
      <Text>Pozwala na trenowanie [COLOR_POSITIVE_TEXT]włóczników[ENDCOLOR], silnej jednostki bojowej. Twoi robotnicy mogą budować [COLOR_POSITIVE_TEXT]obozy[ENDCOLOR] na polach będących źródłami [ICON_RES_DEER] zwierzyny, [ICON_RES_IVORY] kości słoniowej oraz [ICON_RES_FUR] futer.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_TECH_WAYFINDING_DESC">
      <Text>Tradycyjna polinezyjska sztuka nawigacji była bardzo zaawansowanym, przekazywanym ustnie systemem wiedzy pozwalającej Polinezyjczykom na przekraczanie bezkresów Pacyfiku w otwartych łodziach. Na system ten składała się wiedza o gwiazdach, prądach wodnych, znajomość zachowań ptaków i ryb, metody obliczeniowe i obserwacja pogody. Nawigacja ta była strzeżonym sekretem gildii nawigatorów i pozwalała Polinezyjczykom na przemierzanie dziesiątek tysięcy mil kwadratowych bez użycia kompasu lub zegara. Młody nawigator uczył się od swego mistrza podstaw ruchu gwiazd, zachowania ptaków oraz wyjątków pogodowych (takich jak zbieranie się chmur nad wyspami znajdującymi się za linią horyzontu). Wiadomości te były przekazywane w formie pieśni, tańców i schematycznych map tworzonych z prostych materiałów.[NEWLINE][NEWLINE]Jako że sztuka nawigacji była ustnie przekazywaną tajemnicą z dużym zróżnicowaniem terytorialnym, znaczna część tamtej wiedzy o została bezpowrotnie utracona. Nadal istnieją jednak szkoły tradycyjnej polinezyjskiej sztuki nawigacji w obrębie Pacyfiku, jak na przykład Taumako na Wyspach Salomona.[NEWLINE][NEWLINE]Biorąc pod uwagę stosunkowo niewielki zakres polinezyjskiego żeglarstwa i ich wielkie dokonania w tej dziedzinie, wielka skuteczność tej nawigacji była wielokrotnie doceniana, a niejednokrotnie wręcz romantycznie przerysowywana. Trudno jednak nie podziwiać pewności siebie i kompetencji, które pozwoliły Polinezyjczykom na dotarcie do odległych wysp w otwartych łodziach wielkości autobusu miejskiego.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_TECH_WAYFINDING_HELP">
      <Text>Technologia ta została wynaleziona przez twoją cywilizację tuż przed rozpoczęciem tego scenariusza. Umożliwia zaokrętowanie nawet na polach oceanu.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_TECH_WAYFINDING_QUOTE">
      <Text>[NEWLINE][TAB][TAB]„Nad gładką taflą morskiego błękitu myśli nasze nieskrępowane, a dusze tak swobodne - tak daleko jak bryza sięga kłębi się piana... Przemierzaj nasze imperium, lecz trzymaj się z dala od domu!”[NEWLINE][TAB][TAB] — Lord Byron[NEWLINE][TAB]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_THE_ARTS_TITLE">
      <Text>Tiki-{1_PlayerName:textkey} z {@2_CivName[2]}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_TITLE">
      <Text>Raj odnaleziony</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_TP_CULTURE_CITY_COST">
      <Text>Miasta, które posiadasz, nie wpływają na koszt ustroju politycznego. Możesz zatem bez obaw zakładać nowe.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_TURNSREMAINING">
      <Text>Brak limitu tur w tym scenariuszu.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_UNIT_HELP_TRIREME">
      <Text>Średniowieczna jednostka morska, która swego czasu niepodzielnie panowała na wodach.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_UNIT_TRIREME_STRATEGY">
      <Text>Trirema jest pierwszą jednostką morską dostępną dla cywilizacji w grze. To jednostka o niewielkiej sile bojowej, atakująca z dystansu. Nie może inicjować walki w zwarciu. Trirema jest przydatna w oczyszczaniu wód terytorialnych ze statków barbarzyńców oraz gdy pojawia się konieczność atakowania zaokrętowanych jednostek bojowych nieprzyjaciół.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_HEART_OF_POLYNESIA">
      <Text>[ICON_HAPPINESS_4] Niezadowolenie z ilości [ICON_CITIZEN] obywateli zmniejszone o 25%.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_HEART_OF_POLYNESIA_SHORT">
      <Text>Serce Polinezji</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_HIGH_ISLANDERS">
      <Text>Darmowi osadnicy stanowią premię przyznaną po wynalezieniu astronomii.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_HIGH_ISLANDERS_SHORT">
      <Text>Koloniści Hotu Matua</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_TIU_TONGA_EMPIRE">
      <Text>[ICON_INFLUENCE] Wpływy w państwach-miastach maleją o 2/3 wolniej, odzyskiwane są zaś o 50% szybciej niż normalnie.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_TIU_TONGA_EMPIRE_SHORT">
      <Text>Imperium Tiu Tonga</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_TUPAIAS_NAVIGATION">
      <Text>Wszystkie jednostki lądowe i morskie (włącznie ze zwiadowcami) dostają +1 do zasięgu wzroku.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_TUPAIAS_NAVIGATION_SHORT">
      <Text>Nawigacja Tupaia</Text>
    </Row>
  </Language_PL_PL>
</GameData>