<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!--Generated with LocalizationBuddy.-->
<!--Copyright Firaxis Games 2010-->
<!--All Rights Reserved-->
<GameData>
  <Language_DE_DE>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_A_CHRISTMAS_CAROL">
      <Text>"Ihr könnt ein unverdautes Stück Rindfleisch, ein Käserindchen, ein Stückchen schlechter Kartoffeln sein. Wer Ihr auch sein möget, Ihr habt mehr vom Unterleib, als von der Unterwelt an Euch."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_A_LA_RECHERCHE">
      <Text>"In dem Augenblick aber, wo uns alles verloren scheint, erreicht uns zuweilen die Stimme, die uns retten kann; man hat an alle Pforten geklopft, die auf gar nichts führen, vor der einzigen aber, durch die man eintreten kann, und die man vergeblich hundert Jahre lang hätte suchen können, steht man, ohne es zu wissen, und sie tut sich auf."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_ABHIJNANASAKUTALAM">
      <Text>"Das Gestern ist nur ein Traum[NEWLINE]und das Morgen nur eine Vision.
Das Heute recht gelebt[NEWLINE]macht jedes Gestern zu einem Traum des Glücks[NEWLINE]und jedes Morgen zu einer Vision der Hoffnung."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_ADVENTURES_OF_HUCKLEBERRY">
      <Text>"Soviel aber seh' ich jetzt schon - nämlich, dass ich früher als die andern zu den Indianern muss, ganz allein, denn Tante Sally will mich durchaus adoptieren und zivilisieren, und das halt ich nicht aus, das kenne ich von früher her."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_AENEID">
      <Text>"Leicht geht es hinab zum Avernus;[NEWLINE]Nachts ist offen und tags die Pforte des dunkelen Pluto.[NEWLINE]Doch umwenden den Schritt, und zu oberen Lüften hinaufgehn,[NEWLINE]Das ist Arbeit und Müh'.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_ALICES_ADVANTURES">
      <Text>"'Aber ich mag nicht zu tollen Leuten gehen,' bemerkte Alice.[NEWLINE]'Oh, das kannst du nicht ändern,' sagte die Katze: 'wir sind alle toll hier. Ich bin toll. Du bist toll.'[NEWLINE]'Woher weißt du, dass ich toll bin?' fragte Alice.[NEWLINE]'Du musst es sein,' sagte die Katze, 'sonst wärest du nicht hergekommen.'"</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_AZUL">
      <Text>"Spanischer Dudelsack, du kannst so schön singen,[NEWLINE]deine Klänge uns den Frühling bringen![NEWLINE]Singst erst von Freuden und dann vom Schmerz -[NEWLINE]und triffst uns stets mitten ins Herz."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_BAKHSHALI">
      <Text>"Fünf Händler kaufen zusammen ein Juwel. Der Preis entspricht der Hälfte des Geldes des ersten zusammen mit dem Geld der anderen, oder einem Drittel des Geldes des zweiten zusammen mit dem Geld der anderen ..."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_BARRACK_ROOM_BALLADS">
      <Text>"Und die erste Skizze, die die Welt bestaunte[NEWLINE]gab seinem Herz durch Freude Gunst.[NEWLINE]Bis der Teufel hinter den Blättern raunte:[NEWLINE]'Es ist hübsch, aber ist es denn Kunst?'"</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_CANDIDE_OU_LOPTIMISME">
      <Text>"Aber so geht's; an einem beliebten Autor staunen die Blödhämmel alles als göttlich an. Ich lese bloß für mich, und was nicht in meinen Kram dient, steht mir auch nicht an."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_CANTERBURY_TALES">
      <Text>"Nein, gute Herren, die Moral versteht![NEWLINE]St. Paulus sagt, was aufgeschrieben wäre,[NEWLINE]sei alles nur geschrieben uns zur Lehre.[NEWLINE]Drum nehmt die Frucht und lasst die Spreu allein!"</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_CHAYKA">
      <Text>"Warum fühle ich Trauer bei dem Ruf dieser reinen Seele, und warum krampft sich mein Herz schmerzlich zusammen? Wenn du einmal mein Leben brauchen solltest, so komm und nimm es."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_CHU_CI">
      <Text>"Verloren ist die Pforte tief und fern,[NEWLINE]Der weise König, er erwacht nicht;[NEWLINE]Ich barg mein Sehnen, und entsandt es nicht:[NEWLINE]Wie konnt' ich dulden, und beschließen so das Alte?"</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_CODEX_BORGIA">
      <Text>"Tezcatlipoca: Der, nach dem wir leben. Gott der Nähe und des Nahen."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_CODEX_PEREZ">
      <Text>"Die Prophezeiung von Chilam Balam, dem Sänger, aus Cabal-chen, Maní. Beim 13. Ahau wird der Katun die Zeit der Itza beenden, in der Zeit von Tancah."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_DEAD_SEA">
      <Text>"Von jenen dagegen sollt ihr sagen: Die Götter, die weder Himmel noch Erde erschufen, sie sollen verschwinden von der Erde und unter dem Himmel."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_DIE_RAUBER">
      <Text>"Nicht, als ob ich zweifelte, sie werde mich zeitig genug finden, wenn die obern Mächte es so wollen. Aber sie möchte mich im Schlaf überrumpeln, oder auf der Flucht ereilen, oder mit Zwang und Schwert umarmen; und dann wäre mir auch das einige Verdienst entwischt, dass ich mit Willen für sie gestorben bin."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_DIVINA_COMMEDIA">
      <Text>"Der heißeste Platz in der Hölle ist denen vorbehalten, die in Zeiten großer moralischer Krisen ihre neutrale Haltung beibehalten."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_EL_INGENIOSO">
      <Text>"Bedenket doch, Herr Ritter", entgegnete Sancho, "die dort sich zeigen, sind keine Riesen, sondern Windmühlen, und was Euch bei ihnen wie Arme vorkommt, das sind die Flügel, die, vom Winde umgetrieben, den Mühlstein in Bewegung setzen."[NEWLINE]"Wohl ist's ersichtlich", versetzte Don Quijote, "dass du in Sachen der Abenteuer nicht kundig bist."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_FABLES">
      <Text>"Die Schildkröte kroch langsam, jedoch unermüdlich voran. Der Hase legte sich nur noch wenige Schritte vom Ziel entfernt ins Gras und schlief ein, bis er durch Jubel geweckt die Schildkröte am Ziel erblickte, die zu ihm sprach: 'In der Ruhe liegt die Kraft.'"</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_FAUST">
      <Text>"Wer will was Lebendigs erkennen und beschreiben, sucht erst den Geist heraus zu treiben, dann hat er die Teile in seiner Hand, fehlt, leider! nur das geistige Band."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_FRANKENSTEIN">
      <Text>"Erkennen Sie an mir, an meinem Beispiel, wie gefährlich es ist, sich wissend zu machen, und wie viel glücklicher ein Mensch ist, dem seine Heimatstadt seine Welt bedeutet, der nicht größer sein will, als seine Natur es ihm erlaubt."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_GENJI_MONOGATARI">
      <Text>"Niemand hat das Recht, einer Frau gegenüber unhöflich zu sein, nur weil sie unscheinbar ist, genau wie niemand das Recht hat, sich ihr gegenüber Freiheiten herauszunehmen, nur weil sie schön ist."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_GILGAMESH">
      <Text>"Einen Namen, der dauert - mir will ich ihn setzen!"</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_GIRART_DE_VIENNE">
      <Text>"Möge es Gott bewahren![NEWLINE]Frankenreichs König soll kein Leid erfahren![NEWLINE]Wenn er mir vergibt, will ich sein Lehnsmann sein,[NEWLINE]und all mein Land sein Lehnsgut."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_HAMMURABI">
      <Text>"Gesetzt, ein Mann hat das Auge eines Freigeborenen zerstört, so wird man sein Auge zerstören."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_HONG_LOU_MENG">
      <Text>"Die Gerissenen vergeuden ihre Kräfte meist;[NEWLINE]Die Weisen quälen ihren Geist;[NEWLINE]Doch der einfach Mann, der nach nichts giert,[NEWLINE]wandelt frei mit vollem Bauch umher,[NEWLINE]wie ein treibendes Schiff auf dem Meer."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_IL_CANZONIERE">
      <Text>Was tust du, Armer? Dort vielleicht auch fließen Tränen, weil du so weit dich wegbegeben! Und aus den Worten quillt mir neues Leben."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_JIN_PING_MEI">
      <Text>"Die Leidenschaft, von Wolken und Regen geweckt.[NEWLINE]Da werden Köpfe zusammengesteckt und Hälse verdreht[NEWLINE]hinter den Bettvorhängen. Wahrhaftig:[NEWLINE]Wenn Gefühle im Einklang sind, vergisst man leicht,[NEWLINE]was mit einem Hüftgürtel aus Brokat geschieht."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_JUSHICHIJO_KEMPO">
      <Text>"Die Harmonie soll geschätzt werden, die Vermeidung böswilligen Widerstandes soll geehrt werden. (...) Was soll es dann geben, das nicht erreicht werden kann."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_KEDUKAN_BUKRIT">
      <Text>"Im Jahr 605 des Saka-Kalenders am elften Tage beim Vollmond von Waisaka brach seine Majestät in einem Boot auf, um ein Vermögen zu machen."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_KELLS">
      <Text>"Im Anfang war das Wort (...) Und das Wort ist Fleisch geworden und hat unter uns gewohnt (...)"</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_KOKIN_WAKASHU">
      <Text>"Wie silberne Perlen[NEWLINE]schienen meine Tränen,[NEWLINE]doch mit den Jahren[NEWLINE]haben sie sich[NEWLINE]blutrot gefärbt"</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_LA_VIE_DE_GARGANTUA">
      <Text>In der Dumpfheit eures Blutes[NEWLINE]Kann euch ja kein Scherz gelingen! Eure Tränen steh'n euch schlecht:[NEWLINE]Lachen! das ist Menschenrecht!"</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_LADY_CHATTERLEYS_LOVER">
      <Text>"Eine Frau muss ihr Leben leben - oder jeden Tag bereuen, es nicht gelebt zu haben."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_LE_MORTE_DARTHUR">
      <Text>"Und doch heißt es in manchen Teilen Englands, dass König Arthur nicht tot ist. Er hält sich nach dem Willen Christus an einem anderen Ort auf und wird wiederkommen."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_LEAVES_OF_GRASS">
      <Text>"Oh Käpt'n, mein Käpt'n, zu End' ist unsre Reis'[NEWLINE]wir haben jedes Riff umschifft, der Sieg war unser Preis."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_LES_MISERABLES">
      <Text>"Es gibt nichts Schöneres als geliebt zu werden, geliebt um seiner selbst willen oder vielmehr: trotz seiner selbst ... Einen anderen Menschen zu lieben heißt, ins Gesicht Gottes zu sehen."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_LES_TROIS_MOUSQUETAIRES">
      <Text>"Alle für Einen, Einer für Alle, das ist unser Wahlspruch."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_LINEAR_B">
      <Text>"So ward es von Phugebris gesehen, als der König Augewas zum Do-mo-ko-ro machte ... Zweiunddreißig Sklavenweiber ... fünf alte Mädchen ... fünfzehn junge Mädchen ... vier junge Knaben"</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_LYSISTRATA">
      <Text>"Wenn du solches weißt, warum denn führst du Krieg mit mir, du Narr? Und doch kannst du mich zur treuen Freundin haben, wenn du willst!"</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_MACBETH">
      <Text>"Das Leben ist ein Märchen,[NEWLINE]erzählt von einem Narren, voller Klang und Wut,[NEWLINE]das nichts bedeutet."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_MAHABHARATA">
      <Text>"Um die Familie zu retten, gib einen Menschen auf;[NEWLINE]Um das Dorf zu retten, gib eine Familie auf;[NEWLINE]Um das Land zu retten, gib ein Dorf auf;[NEWLINE]Um die Seele zu retten, gib die Erde auf."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_MARIA">
      <Text>"Ich musste an das Leid denken, das mich in der Zukunft erwarten würde - und darüber schlief ich ein. Die Locke von meinem Kinderschopf, die Liebe, die mich vor dem Tod bewahren sollte, das Leben, das ich noch vor mir hatte ... All dies begleitete mich in meinen Gedanken in einen Traum. Einen Traum, in dem wie in einem Roman die schönsten Stunden meines jungen Lebens an mir vorüberzogen."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_MARTIN_FIERRO">
      <Text>"Ein Gaucho bin ich,[NEWLINE]versteht mich recht:[NEWLINE]Für mich ist die Erde klein[NEWLINE]und könnte größer sein."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_MASNAVI">
      <Text>"Klopfe an und Er öffnet dir die Tür.[NEWLINE]Verschwinde und Er lässt dich wie die Sonne strahlen.[NEWLINE]Komm zu Fall, Er hebt dich zu den Himmeln hoch.[NEWLINE]Zergeh in nichts und Er verwandelt dich!"</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_MAWANGDUI">
      <Text>"Blutige Hämorrhoiden. Ein Rattenmännchen in Urin kochen. In Dampf heißmangeln."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_METAMORPHOSES">
      <Text>"Das Bessere seh ich und lob ich, Schlechterem folget das Herz."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_MOBY_DICK">
      <Text>"Nennt mich Ismael. Ein paar Jahre ist's her - unwichtig, wie lang genau -, da hatte ich wenig bis gar kein Geld im Beutel, und an Land reizte mich nichts Besonderes, und so dacht ich mir, ich wollt ein wenig herumsegeln und mir den wässerigen Teil der Welt besehen."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_NA_DNE">
      <Text>"Freude erscheint immer klein, wenn man sie in Händen hält. Lässt man sie aber los, erkennt man, wie groß und wertvoll sie tatsächlich ist."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_NAG_HAMMADI">
      <Text>"Doch diejenigen, die er gesalbt hat, sind jene, die vollkommen sind. Denn es sind volle Gefäße, die gesalbt werden. Löst sich die Salbung aber bei einem auf, ist es leer."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_ODYSSEY">
      <Text>"Welche Klagen erheben die Sterblichen wider die Götter![NEWLINE]Nur von uns, wie sie schrein, kommt alles Übel;[NEWLINE]und dennoch schaffen die Toren sich selbst,[NEWLINE]dem Schicksal entgegen, ihr Elend."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_OEDIPUS">
      <Text>"Das ist Ödipus, der groß war unter dem Volk und viel beneidet war. Drum muss ein Mensch des letzten Tages harren im Stillen, ganz im Stillen."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_ORLANDO_FURIOSO">
      <Text>"Schön wie kein andrer, der ihn mag geleiten. Ihn schuf Natur, die Form dann zu zerhaun."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_PAPYRUS_ANI">
      <Text>"Sei gegrüßt, der du den perfekten Seelen im Haus Osiris Kuchen und Trank bringst, gib den Kuchen und den Trank zwei Mal am Tag der Seele des Osiris Ani, dessen Wort vor den Göttern besteht, den Herren von Abydos."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_POEMS">
      <Text>"Weil ich für Ihn nicht halten konnt,[NEWLINE]Hielt an der Tod für mich -[NEWLINE]Sein Wagen passt' nur für uns Zwei -[NEWLINE]Für jetzt und ewiglich." </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_PRESTIPLENIYE">
      <Text>"Wo eine umfassende Erkenntnis und ein tief empfindendes Herz vorhanden sind, da bleiben auch Leid und Schmerz nicht aus. Die wahrhaft großen Menschen müssen, wie ich glaube, auf der Welt eine große Traurigkeit empfinden."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_PRIDE_AND_PREJUDICE">
      <Text>"Nun, ich kann nicht mehr genau sagen, welche Stunde, welcher Ort, welcher Blick oder welches Wort den Grundstein dazu gelegt hat; es ist schon zu lange her. Ich weiß nur, dass ich selbst erst von allem etwas merkte, als ich schon ein gutes Stück Weg hinter mich gebracht hatte."
</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_RAMAYAMA">
      <Text>"Valmiki der Poet hielt die bewegte Welt in einem Wassertropfen in der Hand.[NEWLINE]Die Götter und Heiligen aus dem Himmel blickten auf ihn herab,[NEWLINE]und Valmiki blickte auf die Götter am Morgen der Zeit."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_RED_BADGE_OF_COURAGE">
      <Text>"Nur mit Mühe konnte er weitergehen, am toten Körper vorbei, und musste ihn dabei anstarren - es war der Instinkt der Lebenden, in den Augen der Toten nach der Antwort zu suchen."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_REVIZOR">
      <Text>"Mach dem Spiegel keinen Vorwurf, wenn er eine verzerrte Grimasse zeigt."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_ROSETTA">
      <Text>"Er ist ein Gott, der Sohn eines Gottes und einer Göttin."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_RUBAIYAT">
      <Text>"Der Finger schreibt, dann ist er fort,[NEWLINE]Und kein Gebet, kein Geistesblitz,[NEWLINE]Und keine Träne, die du weinst,[NEWLINE]löscht auch nur eine Zeile aus."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_RUNESTONE">
      <Text>"Ich sage als Zweites, wer vor neun Menschenaltern lebte und das Leben unter den Hreidgoten verlor. Und er starb unter ihnen wegen seiner Missetaten."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_SAUL">
      <Text>"Sagen werden sie:[NEWLINE]Hier bot sich David selbst dem wilden Saul.[NEWLINE]Heraus, oh Israel, aus deiner Zelten Ruh';[NEWLINE]Heraus, oh König!"</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_SHINJUTEN_NO_AMIJIMA">
      <Text>"Für die Ohren einer vom Gott des Todes besessenen Person klingen Vernunft und Einwände nur wie unbedeutende Klagen."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_SHUIHU_ZHUAN">
      <Text>"Heute hat sich unser jüngster Bruder, Chen Da, unserem Rat widersetzt. Er hat Eure Majestät beleidigt und wurde in Eurem ehrenwerten Palast eingesperrt. Da es keinen Weg für uns gibt, ihn zu retten, sind wir hier, um zusammen mit ihm in den Tod zu gehen."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_THE_FAERIE_QUEENE">
      <Text>"Es ist nichts verloren, solange es gefunden werden kann."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_THE_GREAT_GATSBY">
      <Text>"Gatsby glaubte an das grüne Licht, die rauschende Zukunft, die Jahr um Jahr vor uns zurückweicht. Sie ist uns gestern entschlüpft, doch was tut's - morgen schon eilen wir rascher, strecken weiter die Arme aus ... Und eines schönen Tages ..."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_THE_LAST_OF_THE_MOHICANS">
      <Text>"Chingachgook ergriff die Hand, welche der Kundschafter in der Wärme seines Gefühls ihm über die frische Erde hinüber streckte, und in dieser Stellung der Freundschaft neigten die beiden kräftigen, unerschrockenen Waidmänner ihre Häupter zusammen: heiße Tränen rollten auf das Grab nieder und befeuchteten Uncas' Ruhestätte, wie fallende Regentropfen."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_THE_RAVEN">
      <Text>"Auf warf ich das Fenstergatter, als herein mit viel Geflatter,[NEWLINE]schritt ein stattlich stolzer Rabe wie aus Sagenzeiten her;[NEWLINE]Grüßen lag ihm nicht im Sinne; keinen Blick lang hielt er inne;[NEWLINE]mit hochherrschaftlicher Miene flog empor zur Türe er, setzt' sich auf die Pallas-Büste überm Türgesims dort, er - flog und saß - nichts weiter mehr."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_THE_SIGN_OF_THE_FOUR">
      <Text>"Wenn man das Unmögliche ausgeschlossen hat, muss das, was übrig bleibt, die Wahrheit sein, so unwahrscheinlich sie auch klingen mag."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_THE_SKETCH_BOOK">
      <Text>"Und er würde, dem Teufel und allen seinen Werken zum Trotz, ein ganz angenehmes Leben geführt haben, wäre sein Weg nicht von einem Wesen durchkreuzt worden, dergleichen den Sterblichen mehr Not machen, als alle Gespenster, Kobolde und das ganze Geschlecht der Hexen zusammengenommen; und dies war - ein Weib."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_THE_TIME_MACHINE">
      <Text>"Ich denke, dass damals keiner von uns ernstlich an die Zeitmaschine glaubte. Der Zeitreisende gehörte zu jenen Menschen, die zu gescheit sind, um glaubwürdig zu sein: Nie hatte man das Gefühl, ihn ganz zu durchschauen; immer vermutete man einen Rest von Geheimnis, eine hinter seiner geistvollen Offenheit versteckte Ironie."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_TRUE_STORY">
      <Text>"So musste ich mich zur Lüge entschließen, doch so, dass ich dabei ein wenig aufrichtiger als die übrigen zu Werke ginge. Denn ich sage doch wenigstens die eine Wahrheit: Ich lüge. Durch dieses freie Geständnis hoffe ich, allen Vorwürfen wegen des Inhalts meiner Geschichte zu entgehen."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_TSUREZUREGUSA">
      <Text>"Das Wertvollste im Leben ist seine Ungewissheit. Denn die Unvollkommenheit macht es interessant und verleiht einem das Gefühl, dass es noch Raum für Wachstum gibt."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_TWICE_TOLD_TALE">
      <Text>"Inmitten der scheinbaren Verwirrung unserer geheimnisvollen Welt sind die einzelnen Menschen so wunderbar dem System angepasst - und die Systeme aufeinander, um ein Ganzes zu formen, dass man, wenn man kurz zur Seite tritt, das schreckliche Risiko eingeht, seinen Platz für alle Zeit zu verlieren."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_UGETSU_MONOGATARI">
      <Text>"Der Mond spiegelt sich im Fluss;[NEWLINE]Die Kiefer rauscht im Wind.[NEWLINE]Lange Nächte, klare Abende -[NEWLINE]Wozu sind sie da?"</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_UNCLE_TOMS_CABIN">
      <Text>"Tom schlug die Augen auf und blickte seinen Herrn an. 'Ihr armen, sündhaften Kreaturen!' sagte er. 'Ihr könnt mir weiter nichts tun! Ich vergebe euch von ganzer Seele!' Und das Bewusstsein verließ ihn."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_URUBHANGA">
      <Text>"Mein Wesen ist frei von krankhaftem Verdacht.[NEWLINE]Denn ich bin ein König, der die Freundschaft[NEWLINE]zwischen Mann und Weib zu achten weiß."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_VIGNT_MILLE_LIEUES">
      <Text>"Das Meer ist alles. Es bedeckt sieben Zehntel der Erde. Sein Atem ist rein und gesund. Es ist eine immense Wüste, wo ein Mann nie alleine ist, in dem er fühlen kann, wie das Leben aller in ihm bebt."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_VOYNA_I_MIR">
      <Text>"Einen Menschen kann man nur mit menschlicher Liebe lieben, nur seinen Feind kann man mit göttlicher Liebe lieben!"</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_WAGAHAI_WA_NEKO">
      <Text>"Wenn ich bei Menschen lebe, wenn ich sie beobachte, komme ich stets zu dem Ergebnis, dass sie egoistisch sind."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_WALDEN">
      <Text>"Ich zog in den Wald, weil ich den Wunsch hatte, mit Überlegung zu leben, dem eigentlichen, wirklichen Leben näher zu treten, zu sehen, ob ich nicht lernen konnte, was es zu lehren hätte, damit ich nicht, wenn es zum Sterben ginge, einsehen müsste, dass ich nicht gelebt hatte."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_WONDERFUL_WIZARD_OF_OZ">
      <Text>"'Du bist ein sehr böser Mensch!'[NEWLINE]'Oh nein, meine Liebe, ich bin ein guter Mensch. Nur leider ein sehr schlechter Zauberer.'"</Text>
    </Row>
  </Language_DE_DE>
</GameData>