<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!--Generated with LocalizationBuddy.-->
<!--Copyright Firaxis Games 2010-->
<!--All Rights Reserved-->
<GameData>
  <Language_DE_DE>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILD_PONTOON_BRIDGE">
      <Text>Errichtet eine [LINK=IMPROVEMENT_PONTOON_BRIDGE]Pontonbrücke[\LINK]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILD_PONTOON_BRIDGE_HELP">
      <Text>Ermöglicht Landeinheiten das Überqueren dieses Küsten-Geländefeldes. Kann nur auf einem Küsten-Geländefeld gebaut werden, das an mindestens 4 Land-Geländefelder angrenzt. Wird von einem gewasserten Militärpionier errichtet, der bei der Konstruktion der Pontonbrücke verbraucht wird.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILD_PONTOON_BRIDGE_REC">
      <Text>Ermöglicht Landeinheiten das Überqueren dieses Geländefeldes.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_AMBROSE_BURNSIDE">
      <Text>Ambrose Burnside</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_BLOCKADE_RUNNER_THEIRS">
      <Text>Eine konföderierte Einheit {1_UnitName} ist an der Küstenwache vorbeigeschlichen und auf dem Weg nach Europa. Ihre Baumwoll-Ladung bringt der Konföderation [ICON_GOLD] {2_GoldAmount} ein.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_BLOCKADE_RUNNER_YOURS">
      <Text>Deine Einheit {1_UnitName} ist an der nördlichen Blockade vorbeigeschlichen, in Europa angekommen und konnte ihre Baumwoll-Ladung für [ICON_GOLD] {2_GoldAmount} verkaufen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_BRIEFING_BUTTON">
      <Text>Info</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_BUILD_RAILROAD_HELP">
      <Text>Eine durchgehende Eisenbahnlinie ermöglicht es Einheiten, sich extrem schnell fortzubewegen.[NEWLINE][NEWLINE]Städte, die per Eisenbahn mit der eigenen Hauptstadt verbunden sind, erhalten auf die [ICON_PRODUCTION] Produktion einen Bonus von 25%.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_BUILD_ROAD_HELP">
      <Text>Eine durchgehende Straßenlinie ermöglicht es Einheiten, sich extrem schnell fortzubewegen.[NEWLINE][NEWLINE]Die Verbindung von Städten mit der eigenen Hauptstadt erbringt eine große Menge [ICON_GOLD] Gold pro Runde.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_CIV_ENGLAND_HEADING_1">
      <Text>Geschichte</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_CIV_ENGLAND_TEXT_1">
      <Text>Die Konföderierten Staaten von Amerika, auch bekannt als die Konföderation, bezeichnete die südlichen Bundesstaaten, die sich nach der Wahl Abraham Lincolns zum Präsidenten im Jahr 1860 von der USA abspalteten. Die Südstaaten sahen in Lincolns Standpunkten zur Sklaverei eine Verletzung der individuellen Rechte der einzelnen Staaten, einschließlich des Rechts, sich von der Verfassung loszusagen und sich aufzuspalten, was sie damit auch taten.[NEWLINE][NEWLINE]Der Präsident der Konföderation, Jefferson Davis, kümmerte sich nicht nur um die logistischen Aspekte der Kriegsbemühungen, sondern auch um Militärstrategien und die Aufstellung der Südstaaten-Armeen (vergleichbar mit seinem Gegenüber im Norden). Die Konföderation hatte es mit einem Gegner zu tun, der besser ausgerüstet, zahlenmäßig überlegen war und zudem über mehr Ressourcen verfügte. Diese Überlegenheit konnte den Enthusiasmus der Südstaaten-Truppen jedoch nicht bremsen, die in dem bevorstehenden Krieg einen Kampf um ihre Lebensart und die individuellen Staatenrechte sahen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_CIV_UNITEDSTATES_HEADING_1">
      <Text>Geschichte</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_CIV_UNITEDSTATES_TEXT_1">
      <Text>Die Staaten, die sich während des Amerikanischen Bürgerkriegs weiter zur Bundesregierung der Vereinigten Staaten bekannten, bezeichnete man als die Union. Die Union bestand größtenteils aus den zwanzig Staaten, die die Sklaverei bereits ohne ein Bundesmandat verboten hatten, und aus fünf Grenzstaaten, in denen die Sklaverei noch erlaubt war. Sie wurde von Präsident Abraham Lincoln angeführt, der die logistischen wie auch strategischen Aspekte des Krieges gegen den Süden koordinierte.[NEWLINE][NEWLINE]Der Norden war dem Süden wirtschaftlich überlegen und verfügte durch seine fortgeschrittenere Industrialisierung von Anfang an über mehr Ressourcen sowie über eine größere Armee. Außerdem hatte der Norden viermal so viele Einwohner und konnte somit einfacher neue Soldaten rekrutieren. Trotz dieser Vorteile war es für die Union ein schwieriges Unterfangen, die Südstaaten zurückzugewinnen. Die konföderierten Armeen wurden von fähigen Offizieren angeführt und sie kämpften um ihre Heimat, wodurch sie auch das Terrain besser kannten.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_CIV5_DAWN_TEXT">
      <Text>SZENARIOBESCHREIBUNG[NEWLINE]12. April 1861. Geschütze der Konföderierten eröffnen das Feuer auf Fort Sumter in der Bucht von Charleston und signalisieren so den Beginn des Amerikanischen Bürgerkriegs. Präsident Abraham Lincoln startet einen Aufruf nach Freiwilligen für 90 Tage - er glaubt zuversichtlich, dass die Rebellion kurzzeitig niedergeschlagen werden kann. Jefferson Davis, neu gewählter Präsident der Konföderierten Staaten, ist gleichermaßen optimistisch. Davis verlegt seine Regierung kühn nach Richmond, Virginia, nur 160 Kilometer entfernt von Washington, D.C. Könnt Ihr den schnellen Sieg erringen, den beide Seiten vorhersehen? Oder wird dieser Krieg zum Test, wie lange eine in Freiheit geborene Nation ausharren kann?[NEWLINE][NEWLINE]SIEGBEDINGUNGEN[NEWLINE]Erobert die Hauptstadt Eures Gegners, bevor die Zeit vorbei ist.[NEWLINE][NEWLINE]SONDERREGELN[NEWLINE]Stadtvernichtung und Siedler sind deaktiviert. Nur Städte mit einem dieser Produktionsgebäude können Einheiten produzieren: Arsenal (Infanterie), Stallungen (Kavallerie), Eisenhütte (Artillerie) oder Schiffswerft (Marineeinheiten). Erobert feindliche Städte, um die Produktionszentren und Personalressourcen zu kontrollieren, die für Infanterieeinheiten erforderlich sind. Alle Einheiten des Spielers, der sich zuerst bewegt, besitzen bei ihrer Eröffnungsrunde nur die halbe Bewegungsreichweite. Städte besitzen keinen Fernkampf und nur minimale Verteidigung über die Kampfstärke einer Garnison hinaus. Die Reichweite Großer Generäle wird auf fünf erhöht und sie werden in eine nahe Stadt verlegt statt ausgeschaltet.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_CIV5_IMPROVEMENTS_CITADEL_TEXT">
      <Text>Eine Zitadelle ist eine gewaltige Befestigung, die nur von einem Ingenieur gebaut werden kann. Wenn die Zitadelle gebaut wurde, erweitern sich die Kulturgrenzen um die Zitadelle herum um ein Geländefeld. Alle Einheiten, die in einer Zitadelle stationiert sind, erhalten einen Verteidigungsstärke-Bonus von 100%. Außerdem erleiden alle feindlichen Einheiten, die ihre Runde nahe einer Zitadelle beenden, 30 Schaden (nicht stapelbar mit anderen Zitadellen).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_DESC">
      <Text>Zwischen 1861 und 1865 litt Amerika unter einem blutigen Bürgerkrieg, der sich größtenteils zwischen den Hauptstädten Washington und Richmond ereignete. Könnt Ihr eine der aufstrebenden Nationen zum Sieg führen?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_EO_EX_IMPROVEMENTS">
      <Text>Gesamte Unterhaltskosten für Straßen und Eisenbahnstrecken, die Ihr gebaut habt oder die Ihr verwaltet.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_EVENT_BURNSIDE">
      <Text>NEUER KOMMANDANT DER UNION: Joe Hooker[NEWLINE][NEWLINE]Nach der Niederlage bei {1_CityName} hat Lincoln beschlossen, dass es Zeit für einen neuen Kommandanten der Union ist. Joe Hooker hat nun das Kommando. Er gewährt einen Kampfmodifikator von 20%.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_EVENT_CALL_VOLUNTEERS">
      <Text>PRO-UNIONS-EREIGNIS: Aufruf nach Freiwilligen[NEWLINE][NEWLINE]Abraham Lincolns eindringlicher Ruf nach Freiwilligen für die Union wurde erhört. {1_Num} Divisionen von Infanterieeinheiten der Union sind gerade per Eisenbahn aus dem Nordosten eingetroffen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_EVENT_CLARA_BARTON">
      <Text>PRO-UNIONS-EREIGNIS: Clara Barton[NEWLINE][NEWLINE]Die Philantropin Clara Barton wurde an diesem Kriegsschauplatz zur Leiterin der Feldlazarette der Union auserkoren. Aufgrund der Verdienste dieses "Engels auf dem Schlachtfeld" ist die Arbeitskraft der Union um {1_Num} gesteigert.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_EVENT_COTTON_PRICES">
      <Text>PRO-KONFÖDERATIONS-EREIGNIS: Baumwollpreise[NEWLINE][NEWLINE]Die Baumwollpreise in Europa sind gestiegen. Die Profite der Konföderation durch Blockadebrecher steigen dramatisch. Die Sache der Konföderation erhält {1_Num} [ICON_GOLD] Gold.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_EVENT_CSA_INFLATION">
      <Text>PRO-UNIONS-EREIGNIS: Konföderations-Inflation[NEWLINE][NEWLINE]Die Währung der Konföderation wurde entwertet! Das [ICON_GOLD] Gold in der Schatzkammer der Konföderation ist um {1_Num}% gesunken.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_EVENT_EMANCIPATION">
      <Text>PRO-UNIONS-EREIGNIS: Emanzipationserklärung[NEWLINE][NEWLINE]Abraham Lincoln verabschiedete eine folgenschwere Erklärung, die allen Sklaven im Konföderationsgebiet die Freiheit zusichert. Arbeitskraft der Union ist um {1_Num} erhöht.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_EVENT_GEORGE_RAINS">
      <Text>PRO-KONFÖDERATIONS-EREIGNIS: George W. Rains[NEWLINE][NEWLINE]George Washington Rains und sein Bruder Gabriel haben mit Sprengkörpern experimentiert. Vielleicht kann dieser Große Wissenschaftler der Konföderation bei der Entwicklung neuer Technologien, wie zum Beispiel der verbesserten Artillerie, helfen?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_EVENT_GRANT">
      <Text>NEUER KOMMANDANT DER UNION: Ulysses Grant[NEWLINE][NEWLINE]Lincoln hat endlich seinen Mann gefunden. Ulysses Grant, der bereits in etlichen Kampagnen auf westlichen Kriegsschauplätzen siegreich war, wird nach Osten versetzt und mit dem Kommando beauftragt. Er gewährt einen Kampfmodifikator von +30% und alle Einheiten, deren Zug innerhalb einer Reichweite von 5 Geländefeldern beginnt, erhalten +1 [ICON_MOVES] Fortbewegung.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_EVENT_HOOKER">
      <Text>NEUER KOMMANDANT DER UNION: Ambrose Burnside[NEWLINE][NEWLINE]Nach der Niederlage bei {1_CityName} hat Lincoln beschlossen, dass es Zeit für einen neuen Kommandanten der Union ist. Ambrose Burnside hat nun das Kommando. Er gewährt lediglich einen Kampfmodifikator von 10%. Burnside ist dafür aber fest entschlossen, die Potomac-Armee in Bewegung zu setzen. Alle Einheiten, deren Zug innerhalb einer Reichweite von 5 Geländefeldern beginnt, erhalten +1 [ICON_MOVES] Fortbewegung.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_EVENT_JOHN_ERICSSON">
      <Text>PRO-UNIONS-EREIGNIS: John Ericsson[NEWLINE][NEWLINE]Der schwedische Erfinder John Ericsson hat sich der Sache der Union angeschlossen. Vielleicht kann dieser Große Wissenschaftler der Union bei der Entwicklung neuer Technologien, wie zum Beispiel dem Panzerschiff Monitor, helfen?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_EVENT_LEE_ARRIVES">
      <Text>PRO-KONFÖDERATIONS-EREIGNIS: Robert E. Lee übernimmt das Kommando[NEWLINE][NEWLINE]Joe Johnston wurde in einer Schlacht verwundet. Robert E. Lee wird zum Kommandanten der Armee von Nord-Virginia befördert. Hierdurch steigt der Großer General-Kampfmodifikator der Konföderation von +20% auf +30%. Alle Einheiten, deren Zug innerhalb einer Reichweite von 5 Geländefeldern beginnt, erhalten +1 [ICON_MOVES] Fortbewegung.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_EVENT_MCCLELLAN">
      <Text>NEUER KOMMANDANT DER UNION: George McClellan[NEWLINE][NEWLINE]Nach der Niederlage bei {1_CityName} hat Lincoln beschlossen, dass es Zeit für einen neuen Kommandanten der Union ist. George McClellan hat nun das Kommando. Er gewährt lediglich einen Kampfmodifikator von 10%. Dafür ist MeClellan jedoch ein Meister in der Ausbildung neuer Truppen. Wenn er sich in einer Stadt aufhält, in der eine neue Infanterieeinheit ausgebildet wird, wird sofort eine ZWEITE Einheit zur selben Zeit ausgebildet.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_EVENT_MEADE">
      <Text>NEUER KOMMANDANT DER UNION: George Meade[NEWLINE][NEWLINE]Nach der Niederlage bei {1_CityName} ist Lincoln erneut auf der Suche nach einem neuen Kommandanten. George Meade hat nun das Kommando, eine klare Verbesserung gegenüber dem vorigen Kommandanten. Er gewährt einen spürbaren Kampfmodifikator von +30%. </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_EVENT_MOSBYS_RAIDERS">
      <Text>PRO-KONFÖDERATIONS-EREIGNIS: Mosbys Räuber[NEWLINE][NEWLINE]Konföderierte Partisanen-Räuber unter dem Kommando von John S. Mosby haben in Nord-Virginia mehrere große Wagenzüge überfallen. {1_Num}% des aktuellen [ICON_GOLD] Goldes in der Schatzkammer der Union wurde von den Konföderierten gestohlen!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_EVENT_NYC_DRAFT_RIOTS">
      <Text>PRO-KONFÖDERATIONS-EREIGNIS: Einberufungsunruhen von New York[NEWLINE][NEWLINE]New York wird von Bürgerunruhen erschüttert! Auslöser für die Unruhen war die Verabschiedung des jüngsten Wehrpflicht-Gesetzes der Union, das Männer zum Dienst in der Armee verpflichtet. Zur Bekämpfung der Unruhen müssen Truppen abgezogen werden. Die Arbeitskraft der Union sinkt um {1_Num}.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_EVENT_WESTERN_CRISIS">
      <Text>PRO-UNIONS-EREIGNIS: Westkrise[NEWLINE][NEWLINE]Der Sieg der Union bei Vicksburg hat die Ordnung der konföderierten Truppen im Westen völlig durcheinander gebracht. Verstärkungen müssen nach Mississippi verlegt werden. Die Arbeitskraft der Konföderation sinkt um {1_Num}.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_EVENT_WESTERN_RAIL">
      <Text>PRO-KONFÖDERATIONS-EREIGNIS: Westverstärkungen[NEWLINE][NEWLINE]{1_Num} konföderierte Infanteriedivisionen vom westlichen Kriegsschauplatz sind gerade per Bahn eingetroffen. Diese Einheiten werden auch ganz dringend hier im Osten benötigt!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_GEORGE_MEADE">
      <Text>George Meade</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_IRVIN_MCDOWELL">
      <Text>Irvin McDowell</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_JOE_HOOKER">
      <Text>Joe Hooker</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_JOE_JOHNSTON">
      <Text>Joe Johnston</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_LEADERS_ELIZABETH_HEADING_1">
      <Text>Geschichte</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_LEADERS_ELIZABETH_HEADING_2">
      <Text>Sezession</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_LEADERS_ELIZABETH_HEADING_3">
      <Text>Fort Sumter</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_LEADERS_ELIZABETH_HEADING_4">
      <Text>Begrenzte Ressourcen</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_LEADERS_ELIZABETH_HEADING_5">
      <Text>Invasion des Nordens</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_LEADERS_ELIZABETH_HEADING_6">
      <Text>Kapitulation</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_LEADERS_ELIZABETH_HEADING_7">
      <Text>Gefangennahme</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_LEADERS_ELIZABETH_HEADING_8">
      <Text>Historische Bewertung</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_LEADERS_ELIZABETH_LIVED">
      <Text>1808 - 1889 n. Chr.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_LEADERS_ELIZABETH_NAME">
      <Text>Jefferson Davis</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_LEADERS_ELIZABETH_SUBTITLE">
      <Text>Provisorischer Präsident der Konföderation</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_LEADERS_ELIZABETH_TEXT_1">
      <Text>Jefferson Davis, geboren im Jahr 1808, war ein amerikanischer Politiker und Offizier, der gewählt wurde, um die Konföderierten Staaten von Amerika nach ihrer Abspaltung im Jahr 1861 anzuführen. Nach dem Besuch der United States Military Academy in West Point und dem Dienst in Fort Crawford zog Davis nach Mississippi, wo er eine Plantage bewirtschaftete. Nach einem kurzen Dienst im Mexikanisch-Amerikanischen Krieg kehrte Davis nach Mississippi zurück und wurde im Jahr 1848 zum Gouverneur des US-Senats ernannt. Als Sklavenhalter und Militärveteran galt Davis als Verkörperung der südlichen Wertvorstellungen, was ihm bei seiner aufblühenden politischen Karriere zugutekam.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_LEADERS_ELIZABETH_TEXT_2">
      <Text>1853 wurde Davis unter dem neu gewählten Präsidenten Franklin Pierce zum Secretary of War ernannt. Nach seiner Dienstzeit kehrte er 1857 in den Senat zurück, wo er versuchte, die Abspaltungsbestrebungen der Südstaaten einzudämmen. Nach Lincolns Wahlsieg zum Präsidenten im Jahr 1860 schloss sich Mississippi jedoch sechs weiteren Staaten an, um sich von der Union loszusagen. Daraufhin gab Davis seinen Senatssitz auf und kehre nach Hause zurück. Obwohl Davis davon ausging, in den neu gegründeten Konföderierten Staaten von Amerika nur eine militärische Führungsposition zu bekleiden, wurde er 1861 unter Beifall zu ihrem provisorischen Präsidenten gewählt.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_LEADERS_ELIZABETH_TEXT_3">
      <Text>Als Präsident der Konföderation versuchte Davis, durch Verhandlungen mehrere Forts der Union zu erlangen, die sich auf dem Gebiet der neu gegründeten Konföderation befanden. Präsident Lincoln hatte jedoch kein Interesse daran, dem Süden Territorien zu überlassen, und gab den Befehl, Fort Sumter in South Carolina mit Lebensmitteln und Vorräten aufstocken zu lassen. Dies wurde von den Konföderierten Truppen als Kriegshandlung angesehen und sie begannen unter dem Kommando von General P. G. T. Beauregard mit dem Beschuss auf das Fort - der Beginn des Amerikanischen Bürgerkriegs.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_LEADERS_ELIZABETH_TEXT_4">
      <Text>Jefferson Davis koordinierte die von den Südstaaten-Armeen eingesetzten Strategien. Er erkannte schnell, dass die Konföderation im Vergleich zur viel größeren Union nur begrenzte Ressourcen und Ausrüstung zur Verfügung hatte, und setzte auf eine solide Verteidigung statt aggressiver Offensivpläne. Als diese Strategie nach der erfolgreichen Verteidigung der konföderierten Hauptstadt Richmond, Virgina aufging, entschieden sich Davis und sein wichtigster Berater, General Robert E. Lee, für eine Invasion des Nordens.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_LEADERS_ELIZABETH_TEXT_5">
      <Text>Trotz der militärischen Brillanz von General Lee stießen die Angriffe der Konföderation auf den Norden bei jedem Kampf auf harten Widerstand. Bei der Schlacht am Antietam im September 1862 erlitt die Konföderation 10.000 Verluste. Bei der späteren Schlacht von Gettysburg, die weitläufig als Wendepunkt des Krieges angesehen wird, kamen über 20.000 Soldaten ums Leben oder wurden verletzt.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_LEADERS_ELIZABETH_TEXT_6">
      <Text>1865 befand sich die Konföderation in großer Not und im April des Jahres stand der Kommandant der Union, Ulysses S. Grant, knapp davor, die konföderierte Hauptstadt Richmond zu erobern. General Robert E. Lee und die Nord-Virginia-Armee ergaben sich nur wenige Tage später, woraufhin Jefferson Davis und sein Kabinett in den Süden flohen. Am 5. Mai 1985 wurde die Regierung der Konföderation offiziell in Washington, Georgia aufgelöst.
			</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_LEADERS_ELIZABETH_TEXT_7">
      <Text>Am 10. Mai wurde Davis von Unionstruppen gefangen genommen und verbrachte zwei Jahre in Haft. Nachdem er schließlich gegen Kaution entlassen wurde, lebte er die nächsten zehn Jahre eher zurückgezogen und mied öffentliche Auftritte oder Debatten über den Ausgang des Krieges.			</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_LEADERS_ELIZABETH_TEXT_8">
      <Text>Jefferson Davis starb 1889 im Alter von 81 Jahren, nachdem er monatelang durch eine unbekannten Krankheit ans Bett gefesselt war. Nach seinem Tod wurden ihm zu Ehren zahlreiche Denkmäler errichtet und sein Vermächtnis ist für Historiker und die Nachfahren derer, die für die Konföderation kämpften und starben, von großer Bedeutung.		</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_LEADERS_GEORGE_HEADING_1">
      <Text>Geschichte</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_LEADERS_GEORGE_HEADING_2">
      <Text>Wahl</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_LEADERS_GEORGE_HEADING_3">
      <Text>Fort Sumter</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_LEADERS_GEORGE_HEADING_4">
      <Text>Emanzipationserklärung</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_LEADERS_GEORGE_HEADING_5">
      <Text>Gettysburg-Ansprache</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_LEADERS_GEORGE_HEADING_6">
      <Text>Historische Bewertung</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_LEADERS_GEORGE_LIVED">
      <Text>1809 - 1865 n. Chr.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_LEADERS_GEORGE_NAME">
      <Text>Abraham Lincoln</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_LEADERS_GEORGE_SUBTITLE">
      <Text>Präsident der Vereinigten Staaten von Amerika</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_LEADERS_GEORGE_TEXT_1">
      <Text>Abraham Lincoln, der im Jahr 1809 in einer kleinen Hütte in Kentucky geboren wurde und in bescheidenen Verhältnissen aufwuchs, wurde zu einem der größten Staatsmänner der amerikanischen Geschichte. In seinen frühen Zwanzigern bekleidete er eine Reihe kleinerer politischer Ämter, bis er 1834 ein Mandat für das Repräsentantenhaus von Illinois erhielt. Im Jahr 1836 begann er mit dem Studium der Rechtswissenschaften und erwarb sich schon bald einen Ruf als fähiger Anwalt, der mit einer Vielzahl von Fällen betraut wurde. Während seiner aufeinanderfolgenden Amtsperioden im Repräsentantenhaus von Illinois und einer späteren im Repräsentantenhaus der USA wurde Lincoln für seine Missbilligung der Sklaverei bekannt - das wohl wichtigste Markenzeichen seiner politischen Karriere.		</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_LEADERS_GEORGE_TEXT_2">
      <Text>1860 kandidierte Lincoln erfolgreich als 16. Präsident der Vereinigten Staaten von Amerika. Das erste Schreckgespenst einer möglichen Lossagung der Südstaaten kam in den mittlerweile berühmten Debatten zwischen Lincoln und Douglas auf, in denen sich Lincoln gegen eine Verbreitung der Sklaverei in die westlichen Gebiete der Vereinigten Staaten aussprach. Die Südstaaten, die den Fortbestand der Sklaverei unterstützen, waren entschlossen, sich bei einer Wahl Lincolns von den USA abzuspalten.		</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_LEADERS_GEORGE_TEXT_3">
      <Text>Schon bald nach Lincolns Sieg spalteten sich, angeführt von South Carolina, die ersten sieben Staaten ab - ihnen folgten Alabama, Florida, Georgia, Louisiana, Mississippi und Texas. Sie erklärten ihre Unabhängigkeit und gründeten 1861 die Konföderierten Staaten von Amerika. Mit der Wahl von Jefferson Davis als Präsident besiegelten die Südstaaten endgültig die bereits im Vorfeld angedrohte Abspaltung. Es dauerte nicht lange und es begann einer der verheerendsten Kriege, die jemals in Amerika geführt wurden: der Amerikanische Bürgerkrieg, der mit einem Angriff auf das Unionsfort Sumter im April 1861 seinen Lauf nahm.		</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_LEADERS_GEORGE_TEXT_4">
      <Text>Lincoln übernahm die Leitung der Kriegsbemühungen der Union und erteilte den schicksalhaften Befehl, Sympathisanten der Konföderierten gefangen zu nehmen, alle konföderierten Häfen mit einer Blockade zu belegen und alle Sklaven zu befreien, die die Südstaaten im Krieg einsetzten. Sein aggressivster und bemerkenswertester Erlass, die Emanzipationserklärung, wurde am 1. Januar 1863 unterzeichnet und versprach allen Sklaven im Gebiet der Konföderation die Freiheit - auch wenn sie damit in den USA noch keine vollständigen Bürgerrechte hatten.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_LEADERS_GEORGE_TEXT_5">
      <Text>Monate später hielt Lincoln eine Rede, die als eine der berühmtesten Reden in die Geschichte eingehen würde: die Gettysburg-Ansprache. Sein Eröffnungssatz: "Vor 87 Jahren gründeten unsere Väter auf diesem Kontinent eine neue Nation, in Freiheit gezeugt und dem Grundsatz geweiht, dass alle Menschen gleich geschaffen sind" erinnert noch heute an Lincolns bedeutenden Beitrag zur amerikanischen Geschichte.		</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_LEADERS_GEORGE_TEXT_6">
      <Text>In den nächsten fünf Jahren tobte der Bürgerkrieg, in dem über 500.000 Amerikaner ihr Leben ließen, und der erst mit der Kapitulation von General Robert E. Lee im April 1865 endete. Nur fünf Tage später wurde Lincoln vom konföderierten Sympathisanten John Wilkes Booth bei einer Aufführung im Ford's Theater in Washington D.C. ermordet. Auch wenn Lincoln das Ergebnis seiner Bemühungen nicht mehr erleben konnte, die Nation wiederzuvereinen und die Sklaverei zu beenden, so ist er durch seine Taten zu einem der größten Präsidenten der Geschichte der USA geworden.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_PONTOON_BRIDGE">
      <Text>Pontonbrücke</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_PONTOON_BRIDGE_HELP">
      <Text>Ermöglicht Landeinheiten das Überqueren dieses Küsten-Geländefeldes. Kann nur auf einem Küsten-Geländefeld gebaut werden, das an mindestens 4 Geländefelder angrenzt. Wird von einem gewasserten Militärpionier errichtet, der bei der Konstruktion der Pontonbrücke verbraucht wird.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_PONTOON_BRIDGE_TEXT">
      <Text>Pontonbrücken (auch "Schwimmbrücken" genannt) wurden während des Krieges von beiden Seiten genutzt und erlaubten die schnelle Überquerung von Flüssen mit Infanterie, Artillerie und Wagen. Ein innovative, leichte Variante, die als Cumberland-Pontons bekannt wurde, war für die Unions-Feldzüge im tiefen Süden besonders wichtig.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_PROMOTION_BALLOON_RECON">
      <Text>Ballon-Aufklärung</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_PROMOTION_BALLOON_RECON_HELP">
      <Text>+2 Sichtweite für Große Generäle.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_PROMOTION_IGNORES_GREAT_GENERAL">
      <Text>Ignoriert Große Generäle</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_PROMOTION_IGNORES_GREAT_GENERAL_HELP">
      <Text>Erhält keine Bonusse durch nahe Große Generäle.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_PROMOTION_MORALE">
      <Text>Rebellenruf</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_PROMOTION_MORALE_HELP">
      <Text>+10% [ICON_STRENGTH] Kampfstärke.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_RESOURCE_MANPOWER_HELP">
      <Text>Arbeitskraft wird in Kasernen erzeugt und benötigt, um Eure Infanterie zu versorgen. Es ist für den Sieg unbedingt notwendig, die Arbeitskraft produzierenden Kasernen zu schützen, was insbesondere für den Süden gilt, wo Arbeitskraft generell knapp ist.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_RESOURCE_MANPOWER_TEXT">
      <Text>Die Vereinigten Staaten haben ihre Militärstreitkraft im Bürgerkrieg zuerst per Wehrpflicht aufgestellt, indem ein Gesetz verabschiedet wurde, das die Einberufung von Bürgern zur Unterstützung der Freiwilligenkontingente ermöglichte. Jefferson Davis, der Präsident der Konföderierten Staaten, empfahl das erste Wehrpflichtgesetz des Südens im März 1862, als der Heimurlaub der Freiwilligen anstand. Es wurde schon im nächsten Monat vom Kongress der Konföderierten Staaten verabschiedet. Die Wehrpflichtgesetze beider Nationen sollten dabei helfen, die hohen Opferzahlen des Krieges auszugleichen, wurden aber im Verlauf des Krieges immer unbeliebter.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_ROBERT_E_LEE">
      <Text>Robert E. Lee</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_SCENARIO_TECH_BUTTON_1">
      <Text>Ermöglicht der Kavallerie, Geländefelder zu plündern.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_SCENARIO_TECH_BUTTON_2">
      <Text>Ermöglicht der Infanterie, Geländefelder zu plündern.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_TECH_BALLOON_RECONNAISSANCE_DESC">
      <Text>Mit dem Ausbruch des Krieges rief das US-Kriegsministerium ein Ballonkorps ins Leben. Der Zivilist Thaddeus Lowe wurde unter dem luftigen Titel "Oberster Luftfahrer" zum ersten Kommandanten des Korps ernannt. Unions-General McDowell setzte das Korps während der ersten Schlacht am Bull Run zur Aufklärung feindlicher Stellungen und Bewegungen aus der Luft ein.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_TECH_BALLOON_RECONNAISSANCE_HELP">
      <Text>Gewährt allen Generälen zusätzliche Sicht.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_TECH_BALLOON_RECONNAISSANCE_QUOTE">
      <Text>[NEWLINE][TAB][TAB]"Ich habe das Vergnügen, Ihnen die erste Nachricht aus der Luft zu telegrafieren ..."[NEWLINE][TAB][TAB] - Thaddeus S. C. Lowe[NEWLINE][TAB]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_TECH_CAVALRY_RAIDS_DESC">
      <Text>Die Konföderation führte einen defensiven Krieg und setzte als Erste groß angelegte Kavallerie-Überfälle in der Größenordnung von ein paar hundert bis zweitausend berittenen Einheiten ein, um hinter die feindlichen Linien vorzustoßen und die feindliche Zivilbevölkerung zu demoralisieren. Konföderierte Kavallerie-Generäle wie J.E.B. Stuart, John Hunt Morgan und "Jo" Shelby waren berüchtigt für Plünderungen, das Niederbrennen von Brücken, Lagerhäusern und ganzen Städten, die Vertreibung von Vieh sowie die Zerstörung von Ernten.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_TECH_CAVALRY_RAIDS_HELP">
      <Text>Ermöglicht Kavallerie-Einheiten, feindliche Geländefelder zu plündern. Vor der Erforschung dieser Technologie kann keine Einheit feindliches Territorium plündern.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_TECH_CAVALRY_RAIDS_QUOTE">
      <Text>[NEWLINE][TAB][TAB]"Jeb Stuart ist das Ideal eines Kavallerie-Anführers: schnell, wachsam und furchtlos."[NEWLINE][TAB][TAB] - Thomas J. Jackson[NEWLINE][TAB]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_TECH_ENGINEERING_DESC">
      <Text>Obwohl die Ingenieure der Union mit Material und Arbeitern im Überfluss gesegnet waren und die Ingenieure des Südens mit Einfallreichtum und Bedarfsgütern, sahen sich beide Parteien den Herausforderungen der sich wandelnden Technologie der Massenkriegsführung gegenüber: Telegrafie, Eisenbahnen, Stacheldraht, Pontonbrücken, Ballons und vieles mehr.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_TECH_ENGINEERING_HELP">
      <Text>Ermöglicht die Ausbildung von [COLOR_POSITIVE_TEXT]Militärpionieren[ENDCOLOR], einer zivilen Einheit, die Modernisierungen reparieren sowie Straßen und Eisenbahnstrecken bauen kann. Diese Einheit kann zudem verbraucht werden, um eine Zitadelle oder Pontonbrücke zu errichten.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_TECH_ENGINEERING_QUOTE">
      <Text>[NEWLINE][TAB][TAB]"Hört auf, darüber nachzudenken, wie Bobby Lee uns schaden kann, und fangt an, darüber nachzudenken, wie wir ihm schaden."[NEWLINE][TAB][TAB] - Ulysses S. Grant[NEWLINE][TAB]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_TECH_ENTRENCHMENT_DESC">
      <Text>Verschanzungen sind Feldbefestigungen zum Schutz von Infanterieeinheiten vor Kavallerie und Kanonenbeschuss. Verschanzungen sind fast so alt wie der Krieg selbst. Während des Bürgerkriegs wurden auf den Schlachtfeldern temporäre Verschanzungen ausgehoben, wie zum Beispiel in Gettysburg, während komplexe und weitläufige Verschanzungen zum Schutz strategisch wichtiger Städte wie Washington oder Richmond dienten.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_TECH_ENTRENCHMENT_HELP">
      <Text>Verdoppelt den Kampfbonus beim Verschanzen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_TECH_ENTRENCHMENT_QUOTE">
      <Text>[NEWLINE][TAB][TAB]"Ich habe den letzten Angriff bei Cold Harbor immer bedauert."[NEWLINE][TAB][TAB] - Ulysses S. Grant[NEWLINE][TAB]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_TECH_FIELD_HOSPITALS_DESC">
      <Text>Vor dem Bürgerkrieg waren Armeen meist klein, hauptsächlich aufgrund von Logistik- und Mobilisierungsproblemen. Die großen, sich schnell bewegenden Armeen und die steigende Tödlichkeit der eingesetzten Waffen machten bessere Methoden zur Versorgung der Verletzten in der Zivilbevölkerung und unter den Offizieren notwendig. Auf Seiten der Union ernannte General McClellan nach der ersten Schlacht am Bull Run den Arzt Charles Tripler zum ersten medizinischen Leiter der Potomac-Armee. 1862 wurde William Hammond zum Generalinspekteur des Sanitätswesens der Vereinigten Staaten ernannt und leitete eine Reihe von Reformen bei den Evakuierungs-, Behandlungs- und Bergungsabläufen für die Verwundeten ein, einschließlich integrierter Feldlazarette direkt an der Front.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_TECH_FIELD_HOSPITALS_HELP">
      <Text>Verdoppelt die Heilungsrate all Eurer Einheiten.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_TECH_FIELD_HOSPITALS_QUOTE">
      <Text>[NEWLINE][TAB][TAB]"Ich habe auf den Krieg gewartet. Ich bin gesund, stark und jung - jung genug, um an der Front zu kämpfen. Und wenn ich kein Soldat sein kann, so helfe ich eben Soldaten."[NEWLINE][TAB][TAB] - Clara Barton[NEWLINE][TAB]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_TECH_INDUSTRIALIZATION_DESC">
      <Text>Die bereits industrialisierte Union nutzte den Krieg zur Verfeinerung und Perfektionierung ihrer Methoden zur Massenproduktion und dem Transport von Waffen, Kleidung und Militärgütern jeglicher Art in großen Mengen. Die Südstaaten dagegen waren zu Beginn des Krieges eher landwirtschaftlich ausgerichtet und importierten die meisten industriell gefertigten Güter aus dem Norden oder aus Europa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_TECH_INDUSTRIALIZATION_HELP">
      <Text>Ermöglicht den Bau von [COLOR_POSITIVE_TEXT]Gatling-Kanonen[ENDCOLOR], einer schlagkräftigen Einheit mit einer Reichweite von 1.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_TECH_INDUSTRIALIZATION_QUOTE">
      <Text>[NEWLINE][TAB][TAB]"Dieses Jahr brachte viele Veränderungen, die wir zu Beginn nicht für möglich hielten."[NEWLINE][TAB][TAB] - Christian Fleetwood[NEWLINE][TAB]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_TECH_IRONCLADS_DESC">
      <Text>Im Versuch, die Blockade der Union zu durchbrechen, baute die Konföderation als erste Seite des Bürgerkriegs ein Panzerschiff. Im Oktober 1861 nahm die CSS Manassas als erstes Panzerschiff an einem Kampf teil und griff in der Schlacht um den Head of Passes Kriegsschiffe der Union an - eine Schlacht, die vom ersten Aufeinandertreffen zweiter Panzerschiffe zwischen der CSS Merrimack und der USS Monitor im folgenden Februar überschattet wurde.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_TECH_IRONCLADS_HELP">
      <Text>Ermöglicht den Bau von [COLOR_POSITIVE_TEXT]Panzerschiffen[ENDCOLOR], einer starken Marineeinheit, die Holzschiffen weit überlegen ist.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_TECH_IRONCLADS_QUOTE">
      <Text>[NEWLINE][TAB][TAB]"Die Gefechtstürme und andere Schiffsteile waren schwer getroffen, aber die Schüsse gingen nicht hindurch. Der Turm war intakt und drehte sich weiter. Ich sah Zuversicht auf den Gesichtern der Männer und wir glaubten, dass die Merrimac nicht die Arbeit des Vortages wiederholen könnte."[NEWLINE][TAB][TAB] - Myrta Lockett Avary[NEWLINE][TAB]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_TECH_MILITARY_RAILROADS_DESC">
      <Text>Die Militär-Eisenbahn der Vereinigten Staaten wurde 1862 vom US-Kriegsministerium geschaffen, um sämtliche Eisenbahnlinien zu betreiben, die von der Bundesregierung beschlagnahmt worden waren, nachdem Lincoln vom Kongress zur Beschlagnahmung von Eisenbahn- und Telegrafenlinien für die Verwendung durch die Armee ermächtigt wurde. Nach dem Kriegsende kontrollierte die USMRR über 2000 Meilen Bahngleise im Norden und Süden.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_TECH_MILITARY_RAILROADS_HELP">
      <Text>Halbiert die Zeit, um Eisenbahnstrecken zu bauen, und verdoppelt die Fortbewegungsgeschwindigkeit auf Eisenbahnstrecken.

</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_TECH_MILITARY_RAILROADS_QUOTE">
      <Text>[NEWLINE][TAB][TAB]"Der Norden kann Dampfkraftmaschinen bauen, Lokomotiven und Eisenbahnwagen - Sie haben schon Probleme mit Stoffen und Schuhen. Sie stürzen sich in einen Krieg gegen die mächtigsten, fortschrittlichsten und entschlossensten Leute direkt vor Ihrer Haustür."[NEWLINE][TAB][TAB] - William Tecumseh Sherman[NEWLINE][TAB]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_TECH_MILITARY_SCIENCE_DESC">
      <Text>Zu Beginn des Bürgerkrieges gab es mehrere staatliche Militärakademien zur Ausbildung junger Männer in der Kriegskunst, allen voran die US-Militärakademie in West Point. Im Süden dagegen gab es mehr und wahrscheinlich auch bessere Privatakademien, die sich der Traditionen des Südens verschrieben: Citadel, die Virginia-Militärakademie, die Porter-Militärakademie, die Militärakademie in South Carolina, das St. Charles College in Mississippi und noch mehr.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_TECH_MILITARY_SCIENCE_HELP">
      <Text>Ermöglicht die Ausbildung eines [COLOR_POSITIVE_TEXT] Infanteriekorps[ENDCOLOR], einer Modernisierung der Infanteriedivision, die mehr Männer benötigt, aber eine höhere [ICON_STRENGTH] Kampfstärke besitzt.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_TECH_MILITARY_SCIENCE_QUOTE">
      <Text>[NEWLINE][TAB][TAB]"Wieso nennen sie es Bürgerkrieg, wenn es absolut nichts mit bürgerlichem Verhalten zu tun hat?"[NEWLINE][TAB][TAB] - Elizabeth Fitch[NEWLINE][TAB]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_TECH_REPEATING_RIFLES_DESC">
      <Text>Der Bürgerkrieg wird häufig als erster "moderner" Krieg der Geschichte bezeichnet, was unter anderen wohl auch auf die Verwendung innovativer Waffen zurückzuführen ist. Strategisch am wichtigsten war wohl das Repetiergewehr, ein Mehrlader-Einzellaufgewehr, bei dem der Nachladevorgang auch gleichzeitig zum Spannen des Feuermechanismus diente.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_TECH_REPEATING_RIFLES_HELP">
      <Text>Ermöglicht die Ausbildung von [COLOR_POSITIVE_TEXT]Karabiner-Kavallerie[ENDCOLOR], eine Modernisierung der Kavallerie-Division mit doppelter [ICON_STRENGTH] Kampfstärke.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_TECH_REPEATING_RIFLES_QUOTE">
      <Text>[NEWLINE][TAB][TAB]"Unsere besten Offiziere sind der Meinung, dass ein Mann mit dem Spencer-Karabiner so gut ist wie drei mit einer anderen Waffe."[NEWLINE][TAB][TAB] - Major-General James H. Wilson[NEWLINE][TAB]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_TECH_RIFLED_ARTILLERY_DESC">
      <Text>Züge sind kleine Rillen auf der Innenseite eines Schusswaffenlaufs zur Verbesserung der Reichweite und der Präzision. Sie steigern jedoch die Produktionskosten und machen längere Läufe notwendig. Sowohl die Armeen der Union als auch die der Konföderation auf dem östlichen Kriegsschauplatz beinhalteten Batterien von Gewehr-Artillerie sowie gemischte Batterien aus Glattrohrkanonen und gezogenen Kanonen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_TECH_RIFLED_ARTILLERY_HELP">
      <Text>Ermöglicht den Bau der [COLOR_POSITIVE_TEXT]Zugrohrkanone[ENDCOLOR], einer Artillerieeinheit mit einer Reichweite von 3.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_TECH_RIFLED_ARTILLERY_QUOTE">
      <Text>[NEWLINE][TAB][TAB]"Das 3-Zoll-Gewehr der Yankees war unter einer Meile eine sichere Sache. Sie trafen ein Fass öfter, als dass sie vorbeischossen - außer der Schütze hat gezittert."[NEWLINE][TAB][TAB] - Schütze der Konföderierten in der Schlacht von Atlanta[NEWLINE][TAB]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_TECH_SCORCHED_EARTH_DESC">
      <Text>Eine alte als "Verbrannte Erde" bekannte Strategie bezieht sich auf Feldzüge, bei denen alles zerstört wird, was dem Feind eventuell von Nutzen sein könnte, inklusive zivilem Privateigentum. Angesichts eines Krieges, der so lange dauerte, dass er zuhause an der Heimatfront immer unbeliebter wurde, nutzten die Vereinigten Staaten diese Strategie im Bürgerkrieg vor allem während Shermans Marsch zum Meer und Sheridans Feldzug im Shenandoahtal.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_TECH_SCORCHED_EARTH_HELP">
      <Text>Ermöglicht Infanterieeinheiten das Plündern feindlicher Geländefelder.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_TECH_SCORCHED_EARTH_QUOTE">
      <Text>[NEWLINE][TAB][TAB]"Krieg ist Hölle."[NEWLINE][TAB][TAB] - William Tecumseh Sherman[NEWLINE][TAB]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_TITLE">
      <Text>Amerikanischer Bürgerkrieg</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_TURNS_REMAINING">
      <Text>Verbleibende Runden: {1_TurnsRemaining}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_ULYSSES_GRANT">
      <Text>Ulysses Grant</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_UNIT_BLOCKADE_RUNNER_TEXT">
      <Text>Die Blockadebrecher der Konföderierten waren leichte, schnelle Handelsschiffe, die dazu ausgelegt waren, an den Kriegsschiffen der Union vorbeizugelangen. Diese wollten den Anakonda-Plan durchsetzen, der zum Ziel hatte, den Baumwollhandel zwischen dem Süden und den europäischen Nationen zu unterbinden. Das Verschiffen von Baumwolle und die Einfuhr von medizinischen wie auch militärischen Versorgungsgütern war für die Südstaaten-Kapitäne ein lukratives, wenngleich gefährliches Geschäft. Gegen Ende des Krieges hatte die Union 1.100 Blockadebrecher erobert und weitere 355 zerstört.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_UNIT_CARBINE_CAVALRY_TEXT">
      <Text>Mit einem kürzeren Lauf als Gewehre waren Karabiner zwar weniger präzise, aber für Reiter weitaus einfacher zu handhaben. Gegen Ende des Krieges waren die meisten Kavallerie-Regimenter der Union und Konföderation mit Karabinern ausgerüstet, die ihren Wert in Kämpfen wie der Schlacht bei Brandy Station und an der Yellow Tavern bewiesen haben.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_UNIT_HELP_WORKER">
      <Text>Eine zivile Einheit, die Modernisierungen reparieren sowie Straßen und Eisenbahnstrecken bauen kann. Diese Einheit kann zudem verbraucht werden, um eine Zitadelle oder Pontonbrücke zu errichten.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_UNIT_INFANTRY_CORPS_TEXT">
      <Text>Auf beiden Seiten stellten die Infanteriekorps die wichtigste Streitkraft der Armee dar. In der Armee der Konföderation bestanden diese aus zwei bis vier Divisionen, die nach ihren Kommandanten benannt wurden (zum Beispiel "Longstreets Corps"). Die Korps der Union hatten standardmäßig drei Divisionen und wurden einfach nummeriert. Ein Korps bestand aus 10.000 bis 25.000 Soldaten, die im Norden von einem Generalleutnant und im Süden von einem Generalmajor angeführt wurden.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_UNIT_INFANTRY_DIVISION_TEXT">
      <Text>Eine Infanteriedivision bestand üblicherweise aus zwei bis vier Brigaden und jede Brigade aus 1.200 bis 2.500 Soldaten. Die von einem General angeführte Division war die grundlegende Manövereinheit in einer Schlacht - in der Theorie hatten die Generäle den Auftrag, mit der Angriffskraft ihrer Division hauszuhalten, bis sie einen schwerwiegenden Schlag durchführen konnten anstelle von mehreren kleinen Angriffen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_UNIT_IRONCLAD_TEXT">
      <Text>Das erste eisen- oder stahlgepanzerte dampfangetriebene Kriegsschiff wurde 1859 von der französischen Marine eingesetzt, doch die ersten Schlachten mit Panzerschiffen fanden 1862 während des Bürgerkriegs statt. Es wurde schnell klar, dass das Panzerschiff das Holzschiff als mächtigstes Kriegsschiff ablösen würde. Bis zum Ende des Krieges ließ die Konföderation 24 Panzerschiffe vom Stapel laufen (obwohl 59 in Auftrag gegeben waren, viele jedoch vor der Fertigstellung zerstört wurden). Die Union gab 52 Panzerschiffe in Auftrag.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_UNIT_MILITARY_ENGINEER_TEXT">
      <Text>Militärtechnik wird grob als Planung und Bau von militärischen Stellungen und die Erhaltung von militärischen Transportwegen und Kommunikationsmöglichkeiten definiert. Im Bürgerkrieg waren die Militärpioniere durch kürzliche Fortschritte in der Technologie nicht nur für Befestigungen, Brücken und Stützpunkte verantwortlich, sondern auch für die Errichtung und Reparatur von Telegrafenanlagen, die das Gesicht der Kriegsführung drastisch veränderten.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_UNIT_MONITOR_TEXT">
      <Text>Ein Monitor war im Bürgerkrieg ein gepanzertes Kriegsschiff mit Dampfantrieb und einem sehr kleinen Freibord (weniger als 46 cm). Als Bewaffnung trug es einige schwere Kanonen in einem oder mehreren Geschütztürmen. Die Schiffe waren primär für den Einsatz auf Flüssen gedacht, die durch das Gebiet der Südstaaten verliefen, und nicht für die See geeignet. Sie wurden eingesetzt, um Landstreitkräfte zu unterstützen, Flussstellungen zu beschützen und den Flussverkehr zu überwachen. Die Monitore spielten eine entscheidende Rolle bei den Unionssiegen im Westen, besonders entlang des Mississippis.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_UNIT_RIFLED_CANNON_TEXT">
      <Text>Spiralförmige angeordnete Nuten in einem Geschützlauf erhöhen die Reichweite und Genauigkeit des Geschosses, sind aber mit höheren Herstellungskosten verbunden und benötigen einen größeren Lauf. Obwohl die Armeen im Bürgerkrieg verschiedene Geschütze einsetzten, war das berühmteste das von beiden Seiten verwendete Parrott-Geschütz, das in verschiedenen Größen hergestellt wurde - vom gängigen 10-Pfünder für den Feldeinsatz bis hin zum 300-Pfünder für Festungen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARO_GEORGE_MCCLELLAN">
      <Text>George McClellan</Text>
    </Row>
  </Language_DE_DE>
</GameData>