<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!--Generated with LocalizationBuddy.-->
<!--Copyright Firaxis Games 2010-->
<!--All Rights Reserved-->
<GameData>
  <Language_DE_DE>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILD_ARCHAEOLOGY_DIG_AFRICA_HELP">
      <Text>Wandelt die Altertumsstätte in eine Archäologische Ausgrabung um, die das Artefakt für Siegpunkte nach Europa zurückschickt.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILD_ARCHAEOLOGY_DIG_REC_AFRICA">
      <Text>Kann das Artefakt für Siegpunkte nach Europa zurückschicken.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_STAATSMUSEUM_STRATEGY">
      <Text>Das Staatsmuseum ist ein den Buren vorbehaltenes Gebäude, das die [ICON_CULTURE] Kulturproduktion der Stadt erhöht (vor allem, wenn es Große Werke beherbergt). Es verfügt von Beginn an über 1 Großes Werk. Jede europäische Zivilisation, die eine Stadt mit einem Staatsmuseum einnimmt, erhält Siegpunkte für das Einnehmen von Artefakten. Das Staatsmuseum ersetzt das Museum.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_SUEZ_CANAL_HELP">
      <Text>Handelswege, die andere Spieler zu einer Stadt am Suezkanal errichten, generieren 4 [ICON_GOLD] Gold zusätzlich für den Besitzer der Stadt; der Besitzer des Handelsweges erhält zusätzlich 2 [ICON_GOLD] Gold für den Handelsweg. Kann nur einmal auf der Welt gebaut werden.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_SUEZ_CANAL_STRATEGY">
      <Text>Der Suezkanal steigert die Menge an [ICON_GOLD] Gold, die eine Stadt generiert. Handelswege, die andere Spieler zu einer Stadt am Suezkanal errichten, generieren 4 [ICON_GOLD] Gold zusätzlich für den Besitzer der Stadt; der Besitzer des Handelsweges erhält zusätzlich 2 [ICON_GOLD] Gold für den Handelsweg. Kann nur einmal auf der Welt gebaut werden.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_TURKISH_BATH_HELP">
      <Text>Die Stadt benötigt eine Bank.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_TURKISH_BATH_STRATEGY">
      <Text>Das türkische Bad ist ein den Osmanen vorbehaltenes Gebäude. Wie eine Börse vermehrt auch das türkische Bad den Wohlstand einer Stadt. Das türkische Bad erhöht darüber hinaus auch die Menge an [ICON_GOLD] Gold, die eine Stadt generiert. Handelswege, die andere Spieler zu einer Stadt mit einem türkischen Bad errichten, generieren 2 [ICON_GOLD] Gold zusätzlich für den Besitzer der Stadt und der Besitzer des Handelsweges erhält zusätzlich 1 [ICON_GOLD] Gold für den Handelsweg. Die Stadt muss über eine Bank verfügen, ehe das türkische Bad gebaut werden kann.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_TURKISH_BATH_TEXT">
      <Text>Das Türkische Bad entstand aus den römischen Bädern der Antike und wurde im Viktorianischen Zeitalter im Nahen Osten und in Europa zu einem beliebten Ort der Entspannung und der Gesundheit.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BORNU_TEXT">
      <Text>Bis zu seiner Eroberung durch die Sudanesen erstreckte sich das Bornu-Reich von 1380 bis 1893 n. Chr. über das Gebiet des heutigen Nigeria. Unter Idris Alauma (1571 - 1603), König von Kanem-Bornu und Nachfahre der Sefuwa-Dynastie, erlangte das Reich seinen Höhepunkt an Macht, Ausbreitung und Wohlstand. Alaumas administrative Reformen und sein militärisches Genie begleiteten Bornu bis ins späte 18. Jahrhundert, der Dschihad der Fulbe stürzte das Königreich jedoch in die Anarchie. Nach der Vertreibung der islamischen Sudanesen wurde ein Großteil von Bornu vom Britischen Empire geschluckt, was die Basis für dessen Kolonien in Nigeria legte.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BUILDINGS_STAATSMUSEUM_TEXT">
      <Text>Das erste Staatsmuseum wurde 1892 n. Chr. in Pretoria mit dem Ziel der "Verbesserung und Wahrung des öffentlichen Interesses an bedeutsamen kulturellen Aspekten" gegründet. Der Fokus lag hierbei insbesondere auf der Geschichte, Ethnographie sowie archäologischen und naturwissenschaftlichen Forschungen der Region. Beim Ausbruch des Zweiten Burenkriegs rückte der patriotische Aspekt des Staatsmuseums noch stärker in den Vordergrund, da die Bürger der Buren-Kommandos dazu aufgerufen wurden, dem Museum Erinnerungsstücke von den Schlachtfeldern zu spenden. Nach der Niederlage der Buren wurden die Staatsmuseen nicht mehr mit öffentlichen Geldern unterstützt, sondern von privaten Ausschüssen der Provinz Transvaal und des Oranje-Freistaats finanziert.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BUILDINGS_SUEZ_CANAL_TEXT">
      <Text>Der Suezkanal wurde 1869 nach einer zehnjährigen Bauphase eröffnet und verbindet das Mittelmeer und das Rote Meer, um Schiffswege für den Transport zwischen Europa und Asien zu ermöglichen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BUNKEYA_TEXT">
      <Text>Im späten 19. Jahrhundert gründete Msiri, der Sohn eines ostafrikanischen Händlers, die Stadt Bunkeya und legte damit den Grundstein für ein Handelsimperium. Sein Bayeke-Stamm herrschte über einen Großteil des östlichen Kongobeckens und handelte mit Elfenbein, Kupfer, Eisenerz, Salz und an der Küste mit Sklaven, um Waffen und Munition zur Verteidigung seines Königreichs zu beschaffen. Als die Briten Interesse an dem Gebiet zeigten, war König Leopold III. von Belgien besorgt und entsandte drei Expeditionen, um Msiri zu unterwerfen. Die dritte begann in Sansibar und zwang die Streitkräfte der Nyamwezi 1891 zum Rückzug aus Bunkeya. Msiri selbst wurde kurz darauf ermordet.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_EXPLORER_TEXT">
      <Text>Obwohl die Küsten Afrikas bereits seit drei Jahrhunderten erkundet waren, starteten die europäischen Mächte erst im frühen 19. Jahrhundert gemeinsame Bemühungen, das Hinterland des Kontinents zu erforschen. Ausgehend von Handelsposten an der Küste, Missionen und Kolonialsiedlungen stießen westliche Forscher in kleinen Expeditionen ins Inland vor, auf der Suche nach legendären Wundern, unbekannten eingeborenen Zivilisationen und wissenschaftlichen Kenntnissen. Manche, wie David Livingstone, waren medizinische Missionare; andere, wie Pietro di Brazza, suchten das Abenteuer; wieder andere, wie Macgregor Laird, waren Kaufleute, die auf neue Profitchancen aus waren. Was auch immer ihre Beweggründe waren, die europäischen Forscher spielten eine bedeutende Rolle in der Geschichte Afrikas.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_IMPROVEMENTS_ARCHAEOLOGICAL_DIG_AFRICA_TEXT">
      <Text>Eine Archäologische Ausgrabung kann nur von einem Archäologen an einer Altertumsstätte gebaut werden. Die Ausgrabungen beim Grab des Tutanchamun sind ein Beispiel für eine hervorragende archäologische Ausgrabungsstätte. Beim Bau der Ausgrabung wird Euer Archäologe herausfinden, was für eine Art von Artefakt an diesem Ort vergraben ist. Anschließend wird das Artefakt für zusätzliche Siegpunkte zurück nach Europa geschickt.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_LUBA_TEXT">
      <Text>Die Luba (auch Baluba) erschienen als Volk zuerst im 5. Jahrhundert n. Chr. im Gebiet um die Upemba-Senke im Kongo. Ab den 1580er Jahren breiteten sich die Luba unter der Führung einer Reihe von fähigen Häuptlingen schnell aus, überrannten benachbarte Stämme und sicherten ihre Kupferminen, Fischgebiete und Palmölproduktion. Durch den Druck angreifender Europäer gingen die Luba allmählich unter und wurden letztendlich gegen ihren Willen 1885 zu einem Teil von Belgisch-Kongo. Die Luba rebellierten im Jahre 1895, wurden jedoch bei der belgischen Unterdrückung der Revolte so gut wie ausgelöscht.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_OUGADOUGOU_TEXT">
      <Text>Die Ninsi-Stämme von Obervolta standen jahrhundertelang miteinander in Konflikt, bis 1441 der halb-legendäre Krieger Wubri seinen Stamm zum Sieg führte und das Mossi-Reich mit Wogodogo (Ouagadougou) als Hauptstadt entstand. Das Handelszentrum Ouagadougou zog viele Kaufleute und Karawanen aus der ganzen umliegenden Region und sogar von der afrikanischen West- und Ostküste an. 1896 wurden die Ninsi von einer französischen Kolonialarmee unter Paul Voulet und Julien Chanoine besiegt, die entsandt worden war, um alle französischen Gebiete in Westafrika zu vereinen. Ouagadougou wurde nach der Befreiung zur Hauptstadt von Burkina Faso.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_RIFLED_CANNON_TEXT">
      <Text>PLACEHOLDER</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_SEGOU_TEXT">
      <Text>Der vom Volk der Soninke im 11. Jahrhundert n. Chr. gegründete Stadtstaat Ségou erblühte unter der Führung von König Biton Mamary Coulibaly von 1712 bis 1755 als Handelszentrum mit engen Verbindungen nach Djenné, Timbuktu und Massina. Unter der Herrschaft von Biton Coulibaly bildete die Stadt zusammen mit Djenné und Massina das Reich von Bambara. Um 1860 wurde Ségou von El Hadj Omar erobert und die Einwohner konvertierten zum Islam. In den 1890er Jahren marschierten die Franzosen ein, besetzten das einstige Reich von Bambara und machten Ségou zum Verwaltungszentrum ihres Office du Niger.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_SOKOTO_TEXT">
      <Text>Sokoto wurde auf den Steilhängen am Zusammenfluss zweier Ströme in Nigeria erbaut und war die befestigte Hauptstadt des Kalifats von Sokoto, das seine größte Machtfülle in den 1820er Jahren erreichte. Es war zuvor schon das Zentrum mehrerer islamischer Reiche im vorkolonialen Sudan gewesen, zu deren Geschichte es aber keine historischen Quellen mehr gibt. 1827 n. Chr. entdeckte der Afrikaforscher Hugh Clapperton als erster Europäer die Stadt. Das Kalifat wurde nach der Eroberung Sokotos durch die Engländer im Jahr 1903 zerschlagen und große Teile der britischen Kolonie Nigeria hinzugefügt.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_UNITS_CAIO_DUILIO_CLASS_TEXT">
      <Text>Zwei der drei geplanten Caio Duilio-Klassen wurden von der italienischen Regia Marina in den 1870ern gebaut. Diese ozeantauglichen, mit 100-Tonnen-Vorderladern und 50-Millimeter-Panzerplatten ausgestatteten Schlachtschiffe waren für ihre Zeit so revolutionär, dass die Briten ihren eigenen Schlachtschiff-Entwurf verwarfen, um ein Gegenstück der italienischen Schiffe zu bauen. Die Caio Duilio und die Enrico Dandolo waren zwar niemals in direkte Kampfgeschehen verwickelt und wurden 1909 bzw. 1920 abgewrackt, kamen jedoch mehrfach an der afrikanischen Mittelmeerküste zum Einsatz, um die italienischen Interessen zu wahren.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_UNITS_RENAISSANCE_BRANDENBURG_CLASS_TEXT">
      <Text>Die Schlachtschiffe der deutschen Brandenburg-Klasse, die 1893 in Bau gegeben wurden, waren als Zwischenstufe zwischen den großen küstennahen Panzerschiffen und den hochseetauglichen Kriegsschiffen gedacht. Sie waren schwer gepanzert und mit sechs Kaliber-28-Kanonen bewaffnet. Insgesamt liefen vier Schiffe vom Stapel. Die Brandenburg-Klasse kam während des Boxeraufstands im weit entfernten China und während des Ersten Weltkriegs im Mittelmeer zum Einsatz, bei dem eins der Schiffe versenkt wurde. Die anderen drei wurden später verkauft oder abgewrackt.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_UNITS_RENAISSANCE_DERVISH_CAVALRY_TEXT">
      <Text>Der von den Briten oft "Mad Mullah" genannte religiöse Führer Mohammed Abdullah Hassan gründete eine Derwisch-Bewegung in Somalia, die 20 Jahre lang einen antiimperialistischen Kampf gegen die Briten, Italiener und Äthiopier führte. Zu seinen etwa 10.000 Mann starken Streitkräften gehörte auch die gefürchtete Derwisch-Kavallerie, die meist zum Abschneiden von Versorgungslinien und Rückzugswegen eingesetzt wurde. Die uneinheitlich bewaffnete, von Stammeshäuptlingen angeführte Derwisch-Kavallerie war geprägt durch ihren Fanatismus, der sie zu furchterregenden Gegnern machte, die Verluste in Kauf nahmen, die andere Einheiten abgeschreckt hätten. Bis 1920, als der Mullah schließlich besiegt wurde, stammten seine effektivsten Befehlshaber aus der Derwisch-Kavallerie.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_UNITS_RENAISSANCE_FORCE_PUBLIQUE_TEXT">
      <Text>Die Force Publique diente in Belgisch-Kongo von 1908 bis 1960 als Gendarmerie und Militär, bis sie mit der Unabhängigkeit des Landes zum Kern der kongolesischen Armee wurde. Sie setzte sich aus Afrikanern verschiedenster ethnischer Herkunft zusammen, hauptsächlich aus dem Oberkongo, Sansibar und anderen belgischen Kolonien. Angeführt wurde sie von Weißen, die entweder belgische Armee-Veteranen oder europäische Söldner waren. Die Einheit war in kleineren Gruppen über die ganze Region verteilt und ging gegen Wilderer, arabische Sklavenhändler und aufständische Stämme vor. Sie diente auch in den Ostafrika-Kampagnen beider Weltkriege.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_UNITS_RENAISSANCE_FOREIGN_VOLUNTEERS_TEXT">
      <Text>Außerhalb des britischen Reiches gab es während des zweiten Burenkrieges (1899-1902) viele Sympathien für die Burenrepublik und sie wurde im Kampf von Freiwilligen aus dem Ausland unterstützt.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_MOVEMENT_TO_GENERAL_SCENARIO">
      <Text>Fortbewegung dem General übertragen</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_MOVEMENT_TO_GENERAL_SCENARIO_HELP">
      <Text>Der Große General bewegt sich mit der Geschwindigkeit dieser Einheit, wenn sie die Runde im Verband starten.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_NO_HEAL_OUTSIDE_FRIENDLY">
      <Text>Nur bei Freunden heilen</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_NO_HEAL_OUTSIDE_FRIENDLY_HELP">
      <Text>Heilt nur in freundlich gesinnten Territorien.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_STINGEY_D">
      <Text>Starke Verteidigung</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_STINGEY_D_HELP">
      <Text>Verteidigung (50)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_VS_CITIES">
      <Text>Bonus beim Angriff auf Städte (30)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_VS_CITIES_HELP">
      <Text>Bonus beim Angriff auf Städte (30)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_VS_FORTIFIED">
      <Text>Bonus beim Angriff auf verschanzte Einheiten (30)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_VS_FORTIFIED_HELP">
      <Text>Bonus beim Angriff auf verschanzte Einheiten (30)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_ALL_RAILLINES_LOST">
      <Text>Die Zugstrecke, die {@1: plural 1?{@1: gender *:vowel?vom; feminine?von der; other?von;}; other?von den;} {1_CivName[2]} gebaut wurde, wurde zerstört. Diese Zivilisation verliert {2_VPAmount} Siegpunkte.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_ALLY_GAINED">
      <Text>Militäreinheiten des Stadtstaates {1_CityStateName} haben sich Eurer Armee angeschlossen!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_ALLY_LOST">
      <Text>Die Einheiten des Stadtstaates {1_CityStateName} kehren jetzt nach Hause zurück.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_BRIEFING_BUTTON">
      <Text>Info</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_BUILDING_BURIAL_TOMB_HELP">
      <Text>Benötigt keinen [ICON_GOLD] Gold-Unterhalt.[NEWLINE][NEWLINE]Bei Eroberung dieser Stadt durch einen europäischen Eroberer bringt das Große Werk dieser Zivilisation SP.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_BUILDING_BURIAL_TOMB_STRATEGY">
      <Text>Die Grabstätte ist ein einzigartiges Gebäude für Ägypten, das die [ICON_HAPPINESS_1] Zufriedenheit und den [ICON_CULTURE] Kulturertrag erhöht (indem es ein bestehendes Großes Werk beherbergt). Sie kostet keinen Unterhalt für die Stadt. Europäische Zivilisationen, die sie erobern, erhalten außerdem SP für das Erobern eines Artefakts. Sie ersetzt das Kolosseum.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_CIV_BELGIUM_HEADING_1">
      <Text>Geschichte</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_CIV_BELGIUM_TEXT_1">
      <Text>Belgien erlangte erst 1830 n. Chr. die Unabhängigkeit und stieg somit erst spät in den europäischen Wettlauf um Kolonien in Afrika ein. Die belgischen Kolonien umfassten zwar auch die kleineren Gebiete Ruanda und Burundi, bestanden aber vor allem aus Belgisch-Kongo, einem riesigen Gebiet am Fluss Kongo. Im Gegensatz zu den meisten anderen Kolonien wurde der Kongo nicht von der Regierung verwaltet, sondern befand sich im Privatbesitz von König Leopold II. von Belgien. Von August 1879 bis Juni 1884 handelte der Forscher Henry Stanley, der im Auftrag König Leopolds den Fluss bereiste, Verträge mit einer Reihe von Stammeshäuptlingen aus, denen zufolge sie die Rechte an ihren Ländereien an den belgischen König abtraten. Leopold etablierte daraufhin private Militärposten und Kautschuk-Plantagen. 1884 wurde Leopold das Eigentum am Kongo durch die Berliner Westafrika-Konferenz unter der Führung des deutschen Kanzlers Otto von Bismarck anerkannt. Letzten Endes führte Leopolds brutale Vorgehensweise jedoch zu einem internationalen Aufschrei. 1908 annektierte das belgische Parlament trotz aller Angebote des alternden Leopolds, seine Herrschaft über das Gebiet zu reformieren, den "Freistaat Kongo" widerwillig als Kolonie.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_CIV_BOERS_HEADING_1">
      <Text>Geschichte</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_CIV_BOERS_TEXT_1">
      <Text>"Bure" ist ein aus dem Afrikaans stammender Begriff für "Bauer" und setzte sich als Bezeichnung für die niederländischen Siedler am Kap der Guten Hoffnung und deren Nachkommen durch. Die ursprünglichen Treckburen waren überwiegend niederländische Kalvinisten, die in den Jahren 1652 bis 1795 auswanderten, um Siedlungen in Südafrika zu gründen, als sich das Gebiet unter der Kontrolle der niederländischen Ostindien-Kompanie befand. Die meisten Buren aus der Kolonie am Kap zogen nach Norden weiter, um dem britischen Kolonialismus zu entkommen, und gründeten dort mehrere Republiken. In zwei Kriegen verteidigten sie ihre unabhängigen Länder, die Provinz Transvaal und den Oranje-Freistaat, gegen die Briten. Nach dem Sieg der Briten und der Übernahme der beiden Republiken der Buren im Jahr 1902 wurden die Buren verstreut und viele der niederländischen Nachkommen wanderten nach Argentinien, Kenia, Mexiko und in die südwestlichen Vereinigten Staaten aus. 1914 rebellierten die verbleibenden Buren bei Ausbruch des Ersten Weltkriegs; die Revolte wurde zerschlagen und die Anführer wurden inhaftiert oder wegen Verrats hingerichtet. Damit waren auch die letzten Buren aus der Geschichte verschwunden.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_CIV_ITALY_HEADING_1">
      <Text>Geschichte</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_CIV_ITALY_TEXT_1">
      <Text>Das italienische Kolonialreich in Afrika entstand, nachdem die 1861 n. Chr. zum modernen Staat vereinte Nation in den "Wettlauf um Afrika" einstieg. Inzwischen waren Frankreich, England, Spanien, Portugal und die Niederlande bereits seit 100 Jahren damit beschäftigt, sich Kolonien in Afrika zu sichern. Auf der Suche nach unbeanspruchten Teilen des Kontinents hatte Italien bis zum Ausbruch des Ersten Weltkrieges Eritrea, Somalia und Libyen annektiert. Der erste Versuch, im Krieg von 1895 - 1896 auch Äthiopien zu erobern, war jedoch gescheitert; Äthiopien fiel erst 1936 unter die Herrschaft Italiens. Ab 1915 beteiligte sich Italien auf der Seite der westlichen Alliierten am Ersten Weltkrieg, da dem Land laut einer Vereinbarung mit Großbritannien und Frankreich große Territorien in Europa und, nach Deutschlands Niederlage, auch aus dem deutschen Besitz in Ostafrika zugesichert worden waren. Im Vertrag von Versailles, der den Krieg beendete, wurden Italien jedoch nur wenige Ländereien in Europa und keine in Afrika zugeteilt, was eine zwei Jahrzehnte währende Verbitterung gegen die anderen europäischen Kolonialmächte zur Folge hatte.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_CIV5_DAWN_TEXT">
      <Text>SZENARIOBESCHREIBUNG[NEWLINE]Die Europäer haben anderswo den Großteil des Landes der Eingeborenen für sich beansprucht, aber nicht den dunklen Kontinent Afrika. Getrieben von Abenteuerlust, Wissensdurst und dem Verlangen nach Reichtum drangen Forscher und Siedler von Norden und Westen her ein. Dort stießen sie auf vergessene Königreiche, exotische Bestien und Eingeborenenreiche, die ihre Träume von der Kolonialisierung herausforderten. Könnt Ihr als Europäer die Reichtümer Afrikas für Euch beanspruchen? Oder werdet Ihr versuchen, die Eindringlinge zurückzudrängen?[NEWLINE]SIEGBEDINGUNGEN[NEWLINE]Erreicht die höchste Punktzahl nach 100 Runden. Entdeckt Naturwunder für +4 [ICON_HAPPINESS_1] Zufriedenheit. Europäer (Belgien, England, Frankreich, Deutschland, Italien, Portugal) verdienen Siegpunkte, wenn sie als Erste ein Naturwunder entdecken und für die Bergung von Artefakten. [ICON_GOLD] Goldertrag bringt Siegpunkte für Nordafrikaner (Ägypten, Marokko und Osmanenland); Völker der Sahara (Äthiopien, Burenrepublik, Zululand) punkten für [ICON_CULTURE] Kultur. Auch die Kontrolle von Suez und der längsten Schienenverbindung zwischen zwei Städten bringt Siegpunkte. Land hat den doppelten Wert.[NEWLINE]SONDERREGELN[NEWLINE]Afrikas Landesinnere ändert sich bei jedem Spiel. Nur europäische Zivilisationen können wassern, Eisenbahnen bauen und Archäologische Ausgrabungen tätigen, und sie können sich nicht den Krieg erklären. Auch nordafrikanische Zivilisationen können sich nicht den Krieg erklären.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_CIV5_FEATURES_FOUNTAIN_YOUTH_TEXT">
      <Text>Obwohl sie es mehrmals versuchten, konnten weder die Griechen noch die Römer den Verlauf des Nils über das Sudd-Feuchtgebiet hinaus verfolgen. Zwar berichteten Europäer, die Äthiopien im 16. Jahrhundert besuchten, von einer Quelle des großen Flusses, doch keiner hatte sie je selbst gesehen. Mitte des 19. Jahrhunderts waren die Europäer wie besessen davon zu erfahren, wo im "Herzen Afrikas" der Nil seinen Ursprung hatte. 1858 vertrat der Forscher John Speke die Meinung, der Victoriasee sei die Quelle. Spekes Behauptung wurde zwar von Sir Richard Burton und anderen bestritten, doch Henry Stanley bestätigte sie, indem er den riesigen See umsegelte und meldete, die Quelle des Nils sei der Ausfluss an den Ripon Falls.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_DESC">
      <Text>Bis 1881 hatten die Europäer den Großteil der Welt entdeckt und für sich beansprucht - mit Ausnahme des Schwarzen Kontinents Afrika. Wer wird im Wettlauf um die Herrschaft über den letzten Kontinent siegen?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_DIG_COMPLETE">
      <Text>Euer Erkunder hat ein afrikanisches Artefakt entdeckt. {1_Num} SP verdient.[NEWLINE][NEWLINE](Das Artefakt wird aus dem Spiel entfernt, da es nach Europa verschifft wurde.)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_DIPLO_MY_SCORE_SCENARIO1">
      <Text>{1_Num} für längste Zugverbindung zwischen Städten</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_DIPLO_MY_SCORE_SCENARIO2">
      <Text>{1_Num} für Entdeckung eines Naturwunders/Artefakts</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_DIPLO_MY_SCORE_SCENARIO3">
      <Text>{1_Num} für lebenslang verdientes [ICON_GOLD] Gold</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_DIPLO_MY_SCORE_SCENARIO4">
      <Text>{1_Num} für lebenslang verdiente [ICON_CULTURE] Kultur</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_DIPLO_MY_SCORE_WONDERS">
      <Text>{1_Num} vom Suezkanal</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_EUROPEAN_TITLE">
      <Text>Höchst {1: gender feminine?geehrte; other?geehrter;} {1_PlayerName:textkey} {@2: plural 1?{@2: gender *:vowel?vom; feminine?von der; other?von;}; other?von den;} {2_CivName[2]}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_GREAT_WORKS_CAPTURED">
      <Text>{1_Num} {1_Num: plural 1?Großes Werk wurde; other?Große Werke wurden;} bei der Eroberung von {2_CityName} entdeckt. {1_Num: plural 1?Dieses Artefakt wird; other?Diese Artefakte werden;} augenblicklich nach Europa verschickt und Eurem Punktestand werden {3_Num} SP hinzugefügt.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_GREAT_WORKS_CAPTURED_OTHER">
      <Text>{1_Num} {1_Num: plural 1?Großes Werk wurde; other?Große Werke wurden;} bei der Eroberung von {2_CityName} von {3_PlayerName} entdeckt. {1_Num: plural 1?Dieses Artefakt wird; other?Diese Artefakte werden;} augenblicklich nach Europa verschickt und dem Punktestand dieser Zivilisation werden {4_Num} SP hinzugefügt.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_KILIMANJARO_FOUND">
      <Text>Ihr habt den Kilimandscharo entdeckt! Für diese Meisterleistung der Erkundung erhaltet Ihr {1_VPAmount} Siegpunkte.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_KILIMANJARO_FOUND_OTHER">
      <Text>Ein Erkunder {@1: plural 1?{@1: gender *:vowel?vom; feminine?von der; other?von;}; other?von den;} {1_CivName[2]} hat den Kilimandscharo entdeckt. Diese Zivilisation verdient {2_VPAmount} Siegpunkte.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LAKE_VICTORIA_FOUND">
      <Text>Ihr habt den Viktoriasee entdeckt! Für diese Meisterleistung der Erkundung erhaltet Ihr {1_VPAmount} Siegpunkte.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LAKE_VICTORIA_FOUND_OTHER">
      <Text>Ein Erkunder {@1: plural 1?{@1: gender *:vowel?vom; feminine?von der; other?von;}; other?von den;} {1_CivName[2]} hat den Viktoriasee entdeckt. Diese Zivilisation verdient {2_VPAmount} Siegpunkte.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_AHMAD_ALMANSUR_FIRSTGREETING_1">
      <Text>Grüße aus Marokko. Ich bin Hassan I. Wie kann ich Euch zu Diensten sein?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_AHMAD_ALMANSUR_FIRSTGREETING_2">
      <Text>Ich bin Sultan Ahmed Hassan I. von Marokko und begrüße Euch im Namen meines Volkes.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_AHMAD_ALMANSUR_HEADING_1">
      <Text>Geschichte</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_AHMAD_ALMANSUR_LIVED">
      <Text>1873 - 1894 n. Chr.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_AHMAD_ALMANSUR_NAME">
      <Text>{TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_AHMAD_ALMANSUR}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_AHMAD_ALMANSUR_SUBTITLE">
      <Text>Sultan von Marokko</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_AHMAD_ALMANSUR_TEXT_1">
      <Text>Mulai al-Hassan I. (Herrscher von 1873 - 1894) war einer der erfolgreichsten Sultane der Alawiden-Dynastie. In einer Zeit, da große Teile von Nordafrika unter europäische Herrschaft gerieten, führte er weitreichende militärische und administrative Reformen durch, um Marokko zu stärken. Obwohl Frankreich und Spanien jeweils Enklaven etablierten und einen Sonderstatus einforderten, war Hassan geschickt darin, die strategische Position Marokkos auszunutzen, um die europäischen Mächte gegeneinander auszuspielen, wodurch er die Unabhängigkeit seiner Nation bis über seinen Tod hinaus sicherte.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_AUGUSTUS_DECLAREWAR_1">
      <Text>Ihr wagt es, das mächtige Italien zu beleidigen? Beim Donner, dafür werdet Ihr mit Eurem Leben büßen!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_AUGUSTUS_DECLAREWAR_3">
      <Text>Für den Ruhm Italiens schwöre ich, dass Eure Tage gezählt sind. Bereitet Euch auf den Krieg vor.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_AUGUSTUS_FIRSTGREETING_1">
      <Text>Seid gegrüßt. Ich bin Giuseppe Garibaldi, Vater Italiens. Seid willkommen, wenn Ihr ein Freund Italiens seid.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_AUGUSTUS_FIRSTGREETING_2">
      <Text>Willkommen, Italien steht treu zu seinen Verbündeten und bedeutet den Tod für seine Feinde. Zu welchen gehört Ihr?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_AUGUSTUS_FIRSTGREETING_3">
      <Text>Willkommen! Italien ist von Eurer Anwesenheit geehrt.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_AUGUSTUS_HEADING_1">
      <Text>Geschichte</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_AUGUSTUS_LIVED">
      <Text>1807 - 1882 n. Chr.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_AUGUSTUS_NAME">
      <Text>{TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_AUGUSTUS}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_AUGUSTUS_SUBTITLE">
      <Text>General, italienischer Politiker</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_AUGUSTUS_TEXT_1">
      <Text>Garibaldi (1807 - 1882), einer der Architekten der italienischen Vereinigung, war ein General, ein politischer Staatsmann und ein leidenschaftlicher Nationalist. Als solcher sprach sich Garibaldi freimütig für eine Wiedergeburt des Mare Nostrum aus, und in den letzten Jahren seines Lebens gab er seinen Namen und sein Prestige verschiedenen politischen Bewegungen, die Italien in den Wettlauf um Afrika führen sollten, angefangen bei Italiens gescheitertem erstem Versuch, Tunesien zu erobern, der 1881 durch Frankreich und England verhindert wurde.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_AUGUSTUS_TRADE_NEEDMORE_HAPPY_1">
      <Text>Ihr seid knausrig wie die Kirche. Habt Ihr nichts Besseres zu bieten?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_AUGUSTUS_WINWAR_1">
      <Text>Italiens Rum erstrahlt wieder wie der von Rom!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_BISMARCK_HEADING_1">
      <Text>Geschichte</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_BISMARCK_LIVED">
      <Text>1815 - 1898 n. Chr.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_BISMARCK_NAME">
      <Text>{TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_BISMARCK}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_BISMARCK_SUBTITLE">
      <Text>Kanzler des Deutschen Reichs</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_BISMARCK_TEXT_1">
      <Text>Obwohl der deutsche Kanzler Bismarck (Amtszeit 1871 - 1890) in den deutschen Interessen in Afrika eine Ablenkung sah, war er sehr am Wettlauf um Afrika interessiert und durch die Berliner Westafrika-Konferenz, die er 1884 organisierte, um verschiedene Kolonialansprüche formell zu klären, auch stark involviert. Die Westafrika-Konferenz führte nicht nur zur Klärung diverser Grenzkonflikte, sondern Bismarck trug mit seiner Vermittlung auch dazu bei, dass der Kongo als Privateigentum von Leopold II. anerkannt wurde, dass die 14 unterzeichnenden Nationen freien Handel im Kongo betreiben durften, dass die Flüsse Niger und Kongo für den Schiffverkehr offen blieben und dass in den islamischen Ländern die Sklaverei abgeschafft wurde. Zudem wurden auch die internationalen Verfahrensweisen zur Erhebung eines Kolonialanspruchs formal geregelt.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_ELIZABETH_FIRSTGREETING_3">
      <Text>Seid gegrüßt, ich bin Victoria, Königin von England. Was führt Euch zu mir?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_ELIZABETH_FIRSTGREETING_4">
      <Text>Willkommen im Vereinigten Königreich.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_ELIZABETH_HEADING_1">
      <Text>Geschichte</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_ELIZABETH_LIVED">
      <Text>1819 - 1901 n. Chr.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_ELIZABETH_NAME">
      <Text>{TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_ELIZABETH}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_ELIZABETH_SUBTITLE">
      <Text>Königin des Vereinigten Königreichs</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_ELIZABETH_TEXT_1">
      <Text>Die lange Herrschaft von Königin Victoria (1837 - 1901) zeichnete sich durch die Ausdehnung und Festigung der afrikanischen Gebiete des Empires aus, die sowohl militärische Katastrophen als auch entscheidende Siege mit sich brachte. Die britische Politik in Afrika war vornehmlich darauf ausgerichtet, eine Linie aneinandergrenzender Kolonien und Satellitenstaaten von Kairo bis Kapstadt zu etablieren - ein Ziel, das nach dem Ersten Weltkrieg endlich erfüllt wurde, als die deutschen Gebiete in Ostafrika hinzukamen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_MARIA_I_HEADING_1">
      <Text>Geschichte</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_MARIA_I_LIVED">
      <Text>1847 - 1911 n. Chr.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_MARIA_I_NAME">
      <Text>{TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_MARIA_I}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_MARIA_I_SUBTITLE">
      <Text>Titularkönigin von Portugal</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_MARIA_I_TEXT_1">
      <Text>Maria Pia von Savoyen war Titularkönigin (1862 - 1889), die Gemahlin des portugiesischen Königs Ludwig I., und für ihre Extravaganz und ihre wohltätigen Bestrebungen bekannt. Man nannte sie auch den "Engel der Barmherzigkeit" und die "Mutter der Armen", denn sie unterstützte eine Reihe von Sozialreformen und -projekten in den afrikanischen Kolonien Portugals, ganz besonders in Mosambik und Angola, wo sie kostenlose Schulen und Kliniken einrichtete.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_NAPOLEON_FIRSTGREETING_1">
      <Text>Willkommen, ich bin Jules Grévy aus Frankreich, ein Zebraliebhaber.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_NAPOLEON_FIRSTGREETING_2">
      <Text>Willkommen, Fremdling! Ich bin Jules Grévy, Präsident von Frankreich! Ich bin meinen Freunden gegenüber loyal, meinen Feinden gegenüber tödlich. Wozu werdet Ihr gehören?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_NAPOLEON_FIRSTGREETING_3">
      <Text>Ah. Endlich treffen wir uns. Ich bin Jules Grévy, Präsident von Frankreich. Kommt, diskutieren wir darüber, wie wir Afrika unter unseren beiden großartigen Nationen aufteilen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_NAPOLEON_FIRSTGREETING_4">
      <Text>Seid gegrüßt. Ich bin Jules Grévy aus Frankreich. Ich habe wenig Zeit für belanglose Nettigkeiten. Was führt Euch hierher?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_NAPOLEON_HEADING_1">
      <Text>Geschichte</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_NAPOLEON_LIVED">
      <Text>1807 - 1891 n. Chr.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_NAPOLEON_NAME">
      <Text>{TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_NAPOLEON}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_NAPOLEON_SUBTITLE">
      <Text>Präsident von Frankreich</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_NAPOLEON_TEXT_1">
      <Text>Jules Grévy, der Präsident der Dritten Republik (1879 - 1887), war ein leidenschaftlicher Nationalist, der die französische Expansion in Afrika arrangierte, die 1881 mit der Akquisition Tunesiens begann. Bevor er durch einen familiären Skandal zum Rücktritt gezwungen wurde, etablierte Grévy das französische Prinzip der "mission civilisatrice", die besagte, dass es Europas Schicksal sei, die "umnachteten" Urvölker Afrikas zu zivilisieren.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_PEDRO_FIRSTGREETING_1">
      <Text>Ich bin Leopold, König von Belgien. Ich habe wenig Zeit für Oberflächlichkeiten. Was führt Euch hierher?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_PEDRO_FIRSTGREETING_2">
      <Text>Willkommen im Kongo. Zeit ist hier ein kostbares Gut, ich hoffe, Ihr verschwendet meine nicht.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_PEDRO_FIRSTGREETING_3">
      <Text>Was führt Euch in den Kongo? Ich bin Leopold, haben wir Geschäftliches zu besprechen?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_PEDRO_HEADING_1">
      <Text>Geschichte</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_PEDRO_LIVED">
      <Text>1835 - 1909 n. Chr.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_PEDRO_NAME">
      <Text>{TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_PEDRO}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_PEDRO_SUBTITLE">
      <Text>König von Belgien und dem Kongo</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_PEDRO_TEXT_1">
      <Text>Leopold II. (Herrscher von 1865 - 1909) war der einzige europäische Monarch, der privat eine Kolonie besaß. Er akquirierte das riesige Kongo-Becken durch Verträge mit Stammesfürsten, die ihre Ländereien seiner persönlichen Herrschaft übertrugen. Seine Führung erwies sich jedoch als so skrupellos, dass die belgische Regierung schließlich durch internationalen Druck gezwungen war, die Verwaltung des Kongo als Kolonie zu übernehmen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_PEDRO_WINWAR_1">
      <Text>Mit sorgfältiger Führung strahlt die Stärke des Kongo über alle Widrigkeiten hinweg.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_PEDRO_WINWAR_2">
      <Text>Mit sorgfältiger Führung strahlt die Stärke des Kongo über alle Widrigkeiten hinweg.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_RAMESSES_FIRSTGREETING_1">
      <Text>Seid gegrüßt, ich bin Ismail Pascha, Herrscher des mächtigen Ägypten und des Sudans. Ihr beweist großen Mut, Euch mir zu nähern.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_RAMESSES_FIRSTGREETING_2">
      <Text>Willkommen. Ich bin Ismail Pascha, Herrscher von Ägypten und des Sudans. Allah hat Eure Ankunft vorhergesagt.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_RAMESSES_FIRSTGREETING_3">
      <Text>Seid gegrüßt. Ich bin Ismail Pascha. Ich kontrolliere den Suezkanal, der das Mittelmeer mit dem Roten Meer verbindet.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_RAMESSES_HEADING_1">
      <Text>Geschichte</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_RAMESSES_LIVED">
      <Text>1830 - 1895 n. Chr.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_RAMESSES_NAME">
      <Text>{TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_RAMESSES}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_RAMESSES_SUBTITLE">
      <Text>Khedive von Ägypten und dem Sudan</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_RAMESSES_TEXT_1">
      <Text>Ismail Pascha, der auch als Ismail der Prächtige bekannt war, wurde 1867 Khedive von Ägypten, als die osmanische Hohe Pforte im Gegenzug für einen höheren Tribut seine Herrschaft mit einem Erlass anerkannte. Trotz seiner Reformen und Urbanisierungsprogramme zwang ihn ein kostspieliger Krieg mit Äthiopien (1875 - 1884), die Anteile seines Landes am neu eröffneten Suezkanal zu verkaufen. Ismail Pascha wurde 1879 gestürzt, als eine Untersuchung der ägyptischen Finanzen durch die britische Regierung ihn zwang, zu Gunsten einer konstitutionellen Monarchie abzudanken.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_SELASSIE_FIRSTGREETING_1">
      <Text>Seid tausendfach willkommen in unserer gerechten Nation. Ich bin Menelik II., der Nachkomme der Königin von Saba und Kaiser von Äthiopien, Euer ehrwürdiger Diener.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_SELASSIE_FIRSTGREETING_3">
      <Text>Willkommen in meinen Ländereien des Friedens und des Wohlstandes. Ich bin der König der Könige, aber Ihr dürft mich Menelik II. nennen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_SELASSIE_HEADING_1">
      <Text>Geschichte</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_SELASSIE_LIVED">
      <Text>1844-1913 n. Chr.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_SELASSIE_NAME">
      <Text>{TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_SELASSIE}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_SELASSIE_SUBTITLE">
      <Text>Kaiser von Äthiopien</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_SELASSIE_TEXT_1">
      <Text>Als Yohannes IV. im März 1889 beim Kampf gegen die Derwische ums Leben kam, erklärte sich Menelik (der so genannte "Stammvater der äthiopischen Könige") selbst zum Kaiser. Kurz darauf kam es zu einem Disput bei einer Vertragsauslegung, der Italien veranlasste, 1895 eine Invasion nach Äthiopien zu führen. Menelik führte den Widerstand selbst an und fügte den Italienern in den Schlachten um den Amba Alagi und von Mekele und Adwa Niederlagen zu, die Italien schließlich zwangen, einen Vertrag zu unterzeichnen, der Äthiopiens absolute Unabhängigkeit anerkannte.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_SHAKA_FIRSTGREETING_1">
      <Text>Ich bin Cetshwayo, Herrscher des Königreichs der Zulu! Weshalb seid Ihr hier?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_SHAKA_HEADING_1">
      <Text>Geschichte</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_SHAKA_LIVED">
      <Text>1826 - 1884 n. Chr.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_SHAKA_NAME">
      <Text>{TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_SHAKA}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_SHAKA_SUBTITLE">
      <Text>König von Zululand</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_SHAKA_TEXT_1">
      <Text>Cetshwayo (Herrscher von 1856 - 1879), der Sohn des Zulu-Häuptlings Mpande, verweigerte die Zahlung von Schadenersatz für Grenzüberfälle der Zulu an die Briten und löste somit den Zulukrieg aus. Die erste britische Invasion wurde in der Schlacht bei Isandhlwana zwar entschieden zurückgeschlagen, doch schließlich kreisten die britischen und kolonialen Truppen den Königskraal bei Ulundi ein und zerstörten ihn. Kurz darauf wurde Cetshwayo gefangen genommen und nach London ins Exil geschickt. Er kehrte 1883 nach Afrika zurück und starb dort in ziemlicher Abgeschiedenheit.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_SULEIMAN_FIRSTGREETING_1">
      <Text>Bei meiner Säge und meinem Holz, ich bin froh, Euch zu treffen. Ich bin Abdülhamid II., der Anführer der mächtigen Osmanen!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_SULEIMAN_FIRSTGREETING_2">
      <Text>Die Nation der Osmanen heißt Euch willkommen, Fremdling! Ich bin Abdülhamid II.!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_SULEIMAN_FIRSTGREETING_3">
      <Text>Seid gegrüßt, Fremdling. Ich bin Abdülhamid II., der Anführer der Osmanen! Lasst uns schmausen, um dieses wunderbare Ereignis zu feiern!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_SULEIMAN_HEADING_1">
      <Text>Geschichte</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_SULEIMAN_LIVED">
      <Text>1842 - 1918 n. Chr.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_SULEIMAN_NAME">
      <Text>{TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_SULEIMAN}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_SULEIMAN_SUBTITLE">
      <Text>Sultan des Osmanischen Reiches</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_SULEIMAN_TEXT_1">
      <Text>Abdülhamid II. (Herrschaft von 1876 - 1909), Kalif der Gläubigen, 34. Sultan des Osmanischen Reiches, war der letzte Sultan, der noch tatsächliche Macht über die afrikanischen Gebiete des Reiches ausüben konnte. Nach dem Sieg der Russen im Jahr 1878 wurde Abdülhamid vom Berliner Kongress gezwungen, die Verwaltungshoheit über Zypern den Briten zu überlassen, und musste 1882 britischen Truppen die Besetzung Ägyptens und des Sudans erlauben, um die Ordnung in diesen unruhigen osmanischen Provinzen wiederherzustellen. Das Britische Empire sollte diese Aufgabe erst 1922 wieder aufgeben.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_WASHINGTON_DECLAREWAR_2">
      <Text>Das Volk der Buren hat gesprochen. Eure mutwillige Aggression lässt uns keine Wahl: bereitet Euch auf den Krieg vor!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_WASHINGTON_DEFEATED_3">
      <Text>Ihr habt uns besiegt - vorerst. Aber die Burenrepublik wird zurückkehren.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_WASHINGTON_FIRSTGREETING_1">
      <Text>Das Volk der Burenrepublik heißt Euch willkommen. Ich nehme an, Ihr seid ein Freund der Freiheit?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_WASHINGTON_FIRSTGREETING_2">
      <Text>Im Namen der Bürger der Burenrepublik heiße ich euch willkommen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_WASHINGTON_FIRSTGREETING_3">
      <Text>Willkommen in der Burenrepublik!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_WASHINGTON_HEADING_1">
      <Text>Geschichte</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_WASHINGTON_LIVED">
      <Text>1825 - 1904 n. Chr.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_WASHINGTON_NAME">
      <Text>{TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_WASHINGTON}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_WASHINGTON_OPEN_BORDERS_EXCHANGE_1">
      <Text>Die Öffnung der Grenzen zwischen unseren zwei Nationen würde unsere Freundschaft noch weiter festigen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_WASHINGTON_SUBTITLE">
      <Text>Präsident der Südafrikanischen Republik</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_WASHINGTON_TEXT_1">
      <Text>Stephanus Paulus Kruger, der von vielen auch liebevoll "Oom Paul" (Onkel Paul) genannt wurde, war Staatspräsident der Transvaal-Republik (1883 - 1900) und konnte als Anführer des Burenwiderstands gegen den britischen Imperialismus in Südafrika internationale Anerkennung erlangen. Kruger war nicht nur ein fähiger Militärkommandant, sondern auch ein ausgezeichneter Verhandlungsführer, was sich nicht zuletzt am Ende des Ersten Burenkriegs im Jahr 1881 zeigte. In seiner vierten Amtszeit als Präsident musste er ins Exil gehen, als britische Streitkräfte sich im Zweiten Burenkrieg der Hauptstadt näherten. Er kehrte nie mehr nach Afrika zurück.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_WASHINGTON_TRADE_NEEDMORE_NEUTRAL_1">
      <Text>Ich glaube nicht, dass der Handel, so wie er derzeit ausgelegt ist, im Interesse der Burenrepublik steht. Könntet Ihr Euer Angebot nachbessern?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_WASHINGTON_TRADE_YES_NEUTRAL">
      <Text>Euer Vorschlag ist für die Burenrepublik akzeptabel.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_WASHINGTON_TRADEREQUEST_HAPPY">
      <Text>Seid gegrüßt. Kann die Burenrepublik Euch für einen Handel gewinnen?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_WASHINGTON_TRIBUTE_NO_HAPPY">
      <Text>Ich kann unsere Schätze nicht so ungezwungen vergeben, nicht einmal an Freunde. Ich bin kein Tyrann, ich muss dem Volk der Burenrepublik Rede und Antwort stehen. </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_WASHINGTON_WINWAR_1">
      <Text>Ich vertraue darauf, dass Ihr gelernt habt, dass mit der Burenrepublik nicht zu spaßen ist!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LONGER_RR">
      <Text>{@1: plural 1?{@1: gender *:vowel?Das ;}; other?Die ;}{1_CivName} {@1: plural 1?hat seine; other?haben ihre;} längste Eisenbahnlinie verlängert. Die längste Gleisstrecke geht jetzt von {2_CityName} bis {3_CityName} ({4_Length} Geländefelder).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_N_AFRICAN_TITLE">
      <Text>{1_PlayerName:textkey}, {@1: gender feminine?Souveränin; other?Souverän;} {@2: plural 1?{@2: gender *:vowel?vom; feminine?von der; other?von;}; other?von den;} {2_CivName[2]}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_NEW_LONGEST_RR_PLAYER">
      <Text>Die Eisenbahnlinie von {1_CityName} nach {2_CityName} ({3_Length} Geländefelder) ist jetzt die längste in Afrika. Die {4_VPAmount} Siegpunkte für die längste Eisenbahnlinie gehen an {@5: plural 1?{@5: gender *:vowel?das ;}; other?die ;}{5_CivName}.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_POLICY_BRANCH_CANNOT_UNLOCK">
      <Text>[COLOR_NEGATIVE_TEXT]Ihr dürft keine anderen Politik-Zweige im Szenario 'Wettlauf um Afrika' übernehmen.[ENDCOLOR]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_POLICY_BRANCH_EUROPEAN">
      <Text>Europäisch</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_POLICY_BRANCH_HONOR_CAP">
      <Text>Subsaharisch</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_POLICY_BRANCH_HONOR_HELP">
      <Text>[COLOR_POSITIVE_TEXT]Subsaharisch[ENDCOLOR][NEWLINE][NEWLINE]Verdient [ICON_CULTURE] Kultur für jede von Euch ausgeschaltete Einheit (ausgenommen Barbaren). Ermöglicht Städten den Bau der Schriftsteller-, Künstler- und Musikergilde.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_POLICY_BRANCH_LIBERTY_CAP">
      <Text>Nordafrikanisch</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_POLICY_BRANCH_LIBERTY_HELP">
      <Text>[COLOR_POSITIVE_TEXT]Nordafrikanisch[ENDCOLOR][NEWLINE][NEWLINE]Verdient [ICON_GOLD] Gold für jede von Euch getötete Einheit. Bau der Schriftsteller-, Künstler- oder Musikergilde NICHT möglich.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_POLICY_BRANCH_N_AFRICAN">
      <Text>Nordafrikanisch</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_POLICY_BRANCH_SUB_SAHARAN">
      <Text>Subsaharisch</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_POLICY_BRANCH_TRADITION_CAP">
      <Text>Europäisch</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_POLICY_BRANCH_TRADITION_HELP">
      <Text>[COLOR_POSITIVE_TEXT]Europäisch[ENDCOLOR][NEWLINE][NEWLINE]Kampfeinheiten können nur auf freundlichem Gebiet heilen. Landeinheiten (außer Erkunder) haben [COLOR_NEGATIVE_TEXT]-1 Sichtweite[ENDCOLOR]. Bau der Schriftsteller-, Künstler- oder Musikergilde NICHT möglich.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_POLICY_E1">
      <Text>Fortschrittliche Belagerungstaktiken</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_POLICY_E1_HELP">
      <Text>[COLOR_POSITIVE_TEXT]Fortschrittliche Belagerungstaktiken[ENDCOLOR][NEWLINE]Kampfeinheiten erhalten 30% Kampfbonus beim Angriff auf Städte.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_POLICY_E2">
      <Text>Prinzip der effektiven Besetzung</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_POLICY_E2_HELP">
      <Text>[COLOR_POSITIVE_TEXT]Prinzip der effektiven Besetzung[ENDCOLOR][NEWLINE]Kampfeinheiten erhalten 30% Kampfbonus beim Angriff auf verschanzte Einheiten. Ein kostenloses Gerichtsgebäude in jeder eingenommenen Stadt.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_POLICY_E3">
      <Text>Einflusssphäre</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_POLICY_E3_HELP">
      <Text>[COLOR_POSITIVE_TEXT]Einflusssphäre[ENDCOLOR][NEWLINE]50% Rabatt beim Erwerb von Geländefeldern und 33% Rabatt beim Kauf von Einheiten.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_POLICY_E4">
      <Text>Kolonialismus</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_POLICY_E4_HELP">
      <Text>[COLOR_POSITIVE_TEXT]Kolonialismus[ENDCOLOR][NEWLINE]Konstruktionsrate der Geländefeld-Modernisierungen erhöht sich um 25%. 3 freie Siedler erscheinen in der Nähe der [ICON_CAPITAL] Hauptstadt.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_POLICY_E5">
      <Text>Gewerkschaften</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_POLICY_E5_HELP">
      <Text>[COLOR_POSITIVE_TEXT]Gewerkschaften[ENDCOLOR][NEWLINE]Unterhaltskosten für Straßen und Eisenbahnstrecken um 50% reduziert. +2 [ICON_HAPPINESS_1] Zufriedenheit für jedes Luxusgut.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_POLICY_E6">
      <Text>Kapitalismus</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_POLICY_E6_HELP">
      <Text>[COLOR_POSITIVE_TEXT]Kapitalismus[ENDCOLOR][NEWLINE]+1 [ICON_GOLD] durch alle Land- und Seehandelswege und +2 [ICON_HAPPINESS_1] Zufriedenheit für jede Stadt in Eurem Besitz, die mit der [ICON_CAPITAL] Hauptstadt [ICON_CONNECTED] verbunden ist.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_POLICY_N1">
      <Text>Armee der Sahara</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_POLICY_N1_HELP">
      <Text>[COLOR_POSITIVE_TEXT]Armee der Sahara[ENDCOLOR][NEWLINE]+50% Kampfbonus beim Kampf in der Wüste.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_POLICY_N2">
      <Text>Berber-Erbe</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_POLICY_N2_HELP">
      <Text>[COLOR_POSITIVE_TEXT]Berber-Erbe[ENDCOLOR][NEWLINE]+25% [ICON_PRODUCTION] Produktion bei der Ausbildung berittener Einheiten. Berittene Einheiten erhalten eine Beförderung, die es Großen Generälen ermöglicht, sich genauso schnell zu bewegen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_POLICY_N3">
      <Text>Verbesserte Waren</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_POLICY_N3_HELP">
      <Text>[COLOR_POSITIVE_TEXT]Verbesserte Waren[ENDCOLOR][NEWLINE]+1 [ICON_GOLD] Gold von jedem Markt.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_POLICY_N4">
      <Text>Rekrutieren</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_POLICY_N4_HELP">
      <Text>[COLOR_POSITIVE_TEXT]Rekrutieren[ENDCOLOR][NEWLINE]Reduziert die [ICON_GOLD] Gold-Unterhaltskosten für Einheiten um 33%.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_POLICY_N5">
      <Text>Karawanen</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_POLICY_N5_HELP">
      <Text>[COLOR_POSITIVE_TEXT]Karawanen[ENDCOLOR][NEWLINE]+2 [ICON_GOLD] Gold durch alle Eure Landhandelswege.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_POLICY_N6">
      <Text>Handelszentrum</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_POLICY_N6_HELP">
      <Text>[COLOR_POSITIVE_TEXT]Handelszentrum[ENDCOLOR][NEWLINE]+10 [ICON_GOLD] in der [ICON_CAPITAL] Hauptstadt.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_POLICY_S2">
      <Text>Nationalismus</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_POLICY_S2_HELP">
      <Text>[COLOR_POSITIVE_TEXT]Nationalismus[ENDCOLOR][NEWLINE]+15% Bonus beim Kampf in Eurem Gebiet.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_POLICY_S4">
      <Text>Die schönen Künste</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_POLICY_S4_HELP">
      <Text>[COLOR_POSITIVE_TEXT]Die schönen Künste[ENDCOLOR][NEWLINE]50% überschüssige [ICON_HAPPINESS_1] Zufriedenheit wird jede Runde der Menge an [ICON_CULTURE] Kultur hinzugefügt, die für Sozialpolitiken ausgegeben werden kann.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_POLICY_S5">
      <Text>Genie</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_POLICY_S5_HELP">
      <Text>[COLOR_POSITIVE_TEXT]Genie[ENDCOLOR][NEWLINE]Es erscheint eine wählbare kostenlose Große Persönlichkeit in der Nähe der [ICON_CAPITAL] Hauptstadt.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_POLICY_S6">
      <Text>Kulturzentren</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_POLICY_S6_HELP">
      <Text>[COLOR_POSITIVE_TEXT]Kulturzentren[ENDCOLOR][NEWLINE] +5 [ICON_CULTURE] Kultur durch jedes Große Werk.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_SOLOMONS_MINES_FOUND">
      <Text>Ihr habt König Salomons Minen gefunden! Für diese Meisterleistung der Erkundung erhaltet Ihr {1_VPAmount} Siegpunkte.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_SOLOMONS_MINES_FOUND_OTHER">
      <Text>Ein Erkunder {@1: plural 1?{@1: gender *:vowel?vom; feminine?von der; other?von;}; other?von den;} {1_CivName[2]} hat König Salomons Minen gefunden. Diese Zivilisation erhält {2_VPAmount} Siegpunkte.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_SOURCE_NILE_FOUND">
      <Text>Ihr habt die Quelle des Nils gefunden! Für diese Meisterleistung der Erkundung erhaltet Ihr {1_VPAmount} Siegpunkte.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_SOURCE_NILE_FOUND_OTHER">
      <Text>Ein Erkunder {@1: plural 1?{1: gender *:vowel?vom; feminine?von der; other?von;}; other?von den;} {1_CivName[2]} hat die Quelle des Nils gefunden. Diese Zivilisation erhält {2_VPAmount} Siegpunkte.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_STELE_STRATEGY">
      <Text>Die Stele ist ein Monument, ein einzigartiges Gebäude, das den [ICON_CULTURE] Kulturertrag einer Stadt erhöht.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_SUB_SAHARAN_TITLE">
      <Text>{1_PlayerName:textkey} {@1: gender feminine?die Kühne; other?der Kühne;} {@2: plural 1?{@2: gender *:vowel?vom; feminine?von der; other?von;}; other?von den;} {2_CivName[2]}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_TITLE">
      <Text>Wettlauf um Afrika</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_TURNS_REMAINING">
      <Text>Verbleibende Runden: {1_TurnsRemaining}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_VP_SCENARIO1">
      <Text>Längste Eisenbahnlinie</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_VP_SCENARIO2">
      <Text>Erkundung/Artefakte</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_VP_SCENARIO3">
      <Text>Nordafrikanisches Gold</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_VP_SCENARIO4">
      <Text>Subsaharische Kultur</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_VP_WONDERS">
      <Text>Suezkanal</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SPECIFIC_DIPLO_STRING_1">
      <Text>Eure Länder gehören mir.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_BOER">
      <Text>+1 [ICON_CULTURE] Kultur und +1 [ICON_FOOD] Nahrung von jedem Bauernhof.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_BOER_SHORT">
      <Text>Der Große Treck</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_CITY_CONNECTION_BOOST">
      <Text>[ICON_GOLD] Goldbonus für Handelswege von Karawanenhöfen und Häfen verdoppelt sich.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_CITY_CONNECTION_BOOST_SHORT">
      <Text>Muhammad Alis Erbe</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_CULTURE_BONUS">
      <Text>Gegründete Städte starten mit zusätzlichem Gelände.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_CULTURE_BONUS_SHORT">
      <Text>Dritte Republik</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_GUNBOAT_DIPLOMACY">
      <Text>Ihr erhaltet 9 zusätzlichen [ICON_INFLUENCE] Einfluss pro Runde bei Stadtstaaten, von denen man Tribut verlangen könnte. Außerdem reagieren Stadtstaaten nicht auf Eure einmarschierenden Einheiten.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_GUNBOAT_DIPLOMACY_SHORT">
      <Text>Diplomatie durch Kanonenboote</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_INDIAN_FAST_WORKERS">
      <Text>Konstruktionsrate der Geländefeld-Modernisierungen verdoppelt.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_INDIAN_FAST_WORKERS_SHORT">
      <Text>Der Koloss von Rhodos</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_NORDIC_GENETICS">
      <Text>Einheiten zu Wasser haben +1 [ICON_MOVES] Fortbewegung und zahlen nur 1 Fortbewegungspunkt, um an Land zu gehen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_NORDIC_GENETICS_SHORT">
      <Text>Mare Nostrum</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_OLD_ZULU">
      <Text>25% Kampfbonus, wenn Eure Einheit gegen eine feindliche Einheit kämpft, die eine fortschrittlichere Technologie benötigt.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_OLD_ZULU_SHORT">
      <Text>Sonnenfinsternis</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_SUPERFAST_RIVERS">
      <Text>Flüsse und angrenzendes Gelände beeinträchtigen nicht die Fortbewegung. Flüsse verlängern auch die Reichweite von Landhandelswegen, als wären sie Straßen. +2 [ICON_PRODUCTION] Produktion von Plantagen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_SUPERFAST_RIVERS_SHORT">
      <Text>Flussdampfschiffe</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_BRANDENBURG_CLASS_STRATEGY">
      <Text>Ersetzt das Panzerschiff der Deutschen. Hat eine höhere Kampfstärke, wodurch Stadtstaaten besser beeinflusst werden können.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_CAIO_DUILIO_CLASS_STRATEGY">
      <Text>Ersetzt das Panzerschiff der Italiener. Erhält die Beförderung Küstenräuber, die die Kraft gegen Städte erhöht.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_DERVISH_CAVALRY_STRATEGY">
      <Text>Kavallerie-Ersatz der Ägypter. Die Beförderungen dieser Einheit erlauben ihr das schnellere Erzeugen von großen Generälen und besseres Kämpfen auf offenem Gelände.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_EXPLORER_STRATEGY">
      <Text>Ersatz für den europäischen Archäologen. Kann im Gegensatz zum Archäologen angreifen und verteidigen. Kann sich außerdem durch unwegsames Gelände wie durch normales bewegen. Erfordert keine Universität.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_FORCE_PUBLIQUE_STRATEGY">
      <Text>Ersetzt den Schützen der Belgier. Erhält die Beförderung Drill I, durch die er in unwegsamem Gelände besser kämpfen kann. Diese Einheit hat auch eine Beförderung, die ihre Stärke gegen verwundete Einheiten erhöht.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_FOREIGN_VOLUNTEERS_STRATEGY">
      <Text>Ersetzt den Schützen der Buren. Schwächer als normale Schützen beim Angriff, aber stärker in der Verteidigung. Heilt sich teilweise nach dem Erledigen von Gegnern selbst.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_FRENCH_FOREIGNLEGION_STRATEGY2">
      <Text>Die Fremdenlegion ist eine Spezialeinheit der Franzosen und ersetzt den Schützen. Sie erhält einen erheblichen Kampfbonus, wenn sie außerhalb des eigenen Territoriums eingesetzt wird, und ist somit eine prädestinierte Einheit für Angriffe auf das Feindesland.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_HELP_BRANDENBURG_CLASS">
      <Text>Dieses Panzerschiff ist das stärkste Schiff dieses Szenarios. Kann nur von den Deutschen gebaut werden.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_HELP_CAIO_DUILIO_CLASS">
      <Text>Ein Panzerschiff, das auf den Stadtangriff spezialisiert ist. Kann nur von den Italienern gebaut werden.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_HELP_DERVISH_CAVALRY">
      <Text>Kavallerie, die Große Generäle schneller erzeugt und besser auf offenem Gelände kämpfen kann. Kann nur von den Ägyptern gebaut werden.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_HELP_EXPLORER">
      <Text>Ein besonderer Archäologe, der durch unwegsames Gelände nicht verlangsamt wird und sowohl bei Angriff als auch bei Verteidigung schwach ist. Kann nur von den Europäern gebaut werden. Erfordert keine Universität. [COLOR_NEGATIVE_TEXT]Wie bei allen Einheiten in diesem Szenario fehlt auch hier der Befehl "Erkunden".[ENDCOLOR]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_HELP_FORCE_PUBLIQUE">
      <Text>Eine Infanterieeinheit, die auf das Kämpfen in unwegsamem Gelände und gegen verwundete Einheiten spezialisiert ist. Kann nur von den Belgiern gebaut werden.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_HELP_FOREIGN_LEGION2">
      <Text>Nur die Franzosen können sie bauen. Diese Einheit hat einen Kampfbonus außerhalb freundlich gesinnten Territoriums, anders als die Schützen, die sie ersetzt.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_HELP_FOREIGN_VOLUNTEERS">
      <Text>Schütze, der auf die Verteidigung spezialisiert ist und sich heilt, wenn er einen Gegner besiegt. Kann nur von der Burenrepublik gebaut werden.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_HELP_RIFLED_CANNON">
      <Text>Belagerungseinheit zwischen Kanone und Artillerie.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_RIFLED_CANNON_STRATEGY">
      <Text>Eine Belagerungseinheit zwischen Kanone und Artillerie. Sie hat eine Reichweite von 3, muss aufgebaut werden und ist stärker als eine Kanone. Die Sichtweite ist geringer als bei anderen Einheiten und sie sollte von anderen Einheiten beschützt werden.</Text>
    </Row>
  </Language_DE_DE>
</GameData>