<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!--Generated with LocalizationBuddy.-->
<!--Copyright Firaxis Games 2010-->
<!--All Rights Reserved-->
<GameData>
  <Language_DE_DE>
    <Row Tag="TXT_KEY_ACTION_AUTOMATE_TRADE">
      <Text>Handeln (automatisch)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BELIEF_CATHEDRALS">
      <Text>Kauft mit [ICON_PEACE] Glauben Kathedralen (+1 [ICON_PEACE] Glauben, +1 [ICON_CULTURE] Kultur, +1 [ICON_HAPPINESS_1] Zufriedenheit, 1 Großes-Kunstwerk-Platz)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BELIEF_MESSENGER_GODS">
      <Text>+2 [ICON_RESEARCH] Wissenschaft in Städten mit einer [ICON_CONNECTED] Stadtverbindung</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BELIEF_RELIGIOUS_TEXTS">
      <Text>Religion breitet sich 25% schneller aus (50% mit Druckerpresse)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BROADWAY_THEMING_BONUS_HELP">
      <Text>Um Euren Bonus zu maximieren, sollten die Großes-Werk-Plätze alle mit Musik desselben Zeitalters und derselben Zivilisation gefüllt sein.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_AIRPORT_HELP">
      <Text>Ermöglicht Lufttransport in diese oder aus dieser Stadt. [COLOR_POSITIVE_TEXT]Erhöht die Lufteinheiten-Kapazität der Stadt von 6 auf 10.[ENDCOLOR] 50% der [ICON_CULTURE] Kultur für Weltwunder, Naturwunder und Modernisierungen (Wahrzeichen, Moai-Statue, Chateau) wird zur [ICON_TOURISM] Tourismusproduktion der Stadt addiert. [ICON_TOURISM] Tourismusproduktion von Großen Werken +50%.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_ARTISTS_GUILD_HELP">
      <Text>Bringt 2 [ICON_GREAT_PEOPLE] Große-Persönlichkeit-Punkte (GPP) für einen Großen Künstler ein. Fügt bis zu zwei Spezialisten zu diesem Gebäude hinzu, dann erhaltet Ihr [ICON_CULTURE] Kultur und schneller Große Künstler (3 [ICON_CULTURE] Kultur und 3 [ICON_GREAT_PEOPLE] GPP pro Spezialist).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_BAZAAR_HELP">
      <Text>Gewährt 1 zusätzliches Vorkommen jedes modernisierten Luxusguts in der Nähe dieser Stadt. Jedes Vorkommen von [ICON_RES_OIL] Öl und jede Oase bringen +2 [ICON_GOLD] Gold. Handelswege anderer Spieler zu einer Stadt mit einem Basar bringen dem Stadtbesitzer 1 [ICON_GOLD] Gold zusätzlich ein, und der Handelswegbesitzer erhält zusätzlich 1 [ICON_GOLD] Gold für den Handelsweg.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_CANDI_HELP">
      <Text>Einzigartige indonesische Version des Gartens. +25% bei der Generierung [ICON_GREAT_PEOPLE] Großer Persönlichkeiten in dieser Stadt, +2 [ICON_PEACE] Glauben für jede Weltreligion mit mindestens 1 Anhänger in der Stadt.[NEWLINE][NEWLINE]Anders als ein Garten, muss die Tempelanlage nicht an einem Fluss oder neben einem See errichtet werden.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_CARAVANSARY_HELP">
      <Text>Landhandelswege, die in dieser Stadt beginnen, haben eine um 50% erhöhte Reichweite und produzieren 2 [ICON_GOLD] Gold zusätzlich, wenn sie eine Verbindung zu einer anderen Zivilisation herstellen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_DUCAL_STABLE_HELP">
      <Text>Einzigartige polnische Version der Stallungen. +15% [ICON_PRODUCTION] Produktion und +15 EP für berittene Einheiten.[NEWLINE][NEWLINE]Jede Weide, die von dieser Stadt bewirtschaftet wird, produziert +1 [ICON_PRODUCTION] Produktion und +1 [ICON_GOLD] Gold.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_GRANARY_HELP">
      <Text>Jede von dieser Stadt genutzte Quelle von [ICON_RES_WHEAT] Weizen, [ICON_RES_BANANA] Bananen und [ICON_RES_DEER] Wild produziert +1 [ICON_FOOD] Nahrung.[NEWLINE][NEWLINE]Ermöglicht den Transport von [ICON_FOOD] Nahrung aus dieser Stadt über Handelswege innerhalb Eurer Zivilisation.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_HANSE_HELP">
      <Text>Einzigartige Bank-Version der Deutschen. +5% [ICON_PRODUCTION] Produktion für jeden Handelsweg Eurer Zivilisation mit einem Stadtstaat. Handelswege anderer Spieler zu einer Stadt mit einem Hansekontor bringen dem Stadtbesitzer 1 [ICON_GOLD] Gold zusätzlich ein, und der Handelswegbesitzer erhält zusätzlich 1 [ICON_GOLD] Gold für den Handelsweg.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_HARBOR_HELP">
      <Text>Errichtet eine [ICON_CONNECTED] Stadtverbindung mit der [ICON_CAPITAL] Hauptstadt über Wasser (falls noch nicht über Land [ICON_CONNECTED] verbunden). Seehandelswege, die in dieser Stadt beginnen, haben eine um 50% erhöhte Reichweite und produzieren 1 [ICON_GOLD] Gold zusätzlich, wenn sie eine Verbindung zu einer anderen Zivilisation herstellen.[NEWLINE][NEWLINE]Stadt muss an der Küste liegen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_HOTEL_HELP">
      <Text>50% der [ICON_CULTURE] Kultur für Weltwunder, Naturwunder und Modernisierungen (Wahrzeichen, Moai-Statue, Chateau) wird zur [ICON_TOURISM] Tourismusproduktion der Stadt addiert. [ICON_TOURISM] Tourismusproduktion von Großen Werken +50%.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_IKANDA_HELP">
      <Text>Einzigartige Zulu-Version der Kaserne. Gewährt einzigartige Beförderungen für Nahkampfeinheiten vor der Erfindung des Schießpulvers.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_LIGHTHOUSE_HELP">
      <Text>+1 [ICON_FOOD] Nahrung von Küsten- und Ozean-Geländefeldern. +1 [ICON_PRODUCTION] Produktion von Meeresressourcen, die von dieser Stadt bewirtschaftet werden.[NEWLINE][NEWLINE]Jede durch die Stadt genutzte Quelle von [ICON_RES_FISH] Fisch produziert +1 [ICON_FOOD] Nahrung.[NEWLINE][NEWLINE]Die Stadt muss an der Küste liegen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_MUSICIANS_GUILD_HELP">
      <Text>Bringt 3 [ICON_GREAT_PEOPLE] Große-Persönlichkeit-Punkte (GPP) für einen Großen Musiker ein. Fügt bis zu zwei Spezialisten zu diesem Gebäude hinzu, dann erhaltet Ihr [ICON_CULTURE] Kultur und schneller Große Musiker (3 [ICON_CULTURE] Kultur und 3 [ICON_GREAT_PEOPLE] GPP pro Spezialist).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_NATIONAL_TREASURY_HELP">
      <Text>Benötigt einen Markt in allen Städten. Je mehr Städte ein Reich hat, desto höher sind die Kosten. Handelswege anderer Spieler zu einer Stadt mit einer Ostindien-Kompanie bringen dem Stadtbesitzer 4 [ICON_GOLD] Gold zusätzlich ein, und der Handelswegbesitzer erhält zusätzlich 2 [ICON_GOLD] Gold für den Handelsweg.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_ROYAL_LIBRARY_HELP">
      <Text>Einzigartige assyrische Version der Bibliothek. +1 [ICON_RESEARCH] Wissenschaft je 2 [ICON_CITIZEN] Bürger in der Stadt. Verfügt auch über einen Großes-Literaturwerk-Platz und gewährt ausgebildeten Einheiten zusätzliche EP, wenn dieser gefüllt ist.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_SATRAPS_COURT_HELP">
      <Text>Stadt benötigt einen Markt. Handelswege anderer Spieler zu einer Stadt mit einem Satrapenhof bringen dem Stadtbesitzer 1 [ICON_GOLD] Gold zusätzlich ein, und der Handelswegbesitzer erhält zusätzlich 1 [ICON_GOLD] Gold für den Handelsweg.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_STADIUM_HELP">
      <Text>Kann nicht mehr [ICON_HAPPINESS_1] Zufriedenheit bringen, als es [ICON_CITIZEN] Bürger in einer Stadt gibt. Stadt benötigt einen Zoo.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_TOURIST_CENTER_HELP">
      <Text>Benötigt ein Hotel in allen Städten. Je mehr Städte ein Reich hat, desto höher sind die Kosten. 100% der [ICON_CULTURE] Kultur für Weltwunder, Naturwunder und Modernisierungen (Wahrzeichen, Moai-Statue, Chateau) wird zur [ICON_TOURISM] Tourismusproduktion der Stadt addiert. [ICON_TOURISM] Tourismusproduktion von Großen Werken +100%.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_UNIVERSITY_HELP">
      <Text>+2 [ICON_RESEARCH] Wissenschaft durch Dschungel-Geländefelder, die von dieser Stadt bewirtschaftet werden. Ermöglicht den Bau von Archäologen in dieser Stadt.[NEWLINE][NEWLINE]Die Stadt benötigt eine Bibliothek.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_WORKSHOP_HELP">
      <Text>Ermöglicht den Transport von [ICON_PRODUCTION] Produktion aus dieser Stadt über Handelswege innerhalb Eurer Zivilisation.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_WRITERS_GUILD_HELP">
      <Text>Bringt 1 [ICON_GREAT_PEOPLE] Große-Persönlichkeit-Punkt (GPP) für einen Großen Schriftsteller ein. Fügt bis zu zwei Spezialisten zu diesem Gebäude hinzu, dann erhaltet Ihr [ICON_CULTURE] Kultur und erlangt schneller Große Schriftsteller (3 [ICON_CULTURE] Kultur und 3 [ICON_GREAT_PEOPLE] GPP pro Spezialist).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_FEATURES_KILIMANJARO_HELP">
      <Text>Alle Einheiten auf einem angrenzenden Feld bewegen sich für den Rest des Spiels mit doppeltem Tempo über Hügel und erhalten zudem auf Hügeln einen Kampfbonus.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_IMPROVEMENTS_BRAZILWOOD_CAMP_HELP">
      <Text>Ein Brasilholzlager kann nur auf einem Dschungel-Geländefeld gebaut werden. Es produziert zusätzliches [ICON_GOLD] Gold. Nachdem die Technologie Akustik erforscht wurde, produziert es auch zusätzliche [ICON_CULTURE] Kultur.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_IMPROVEMENTS_CHATEAU_HELP">
      <Text>Ein Chateau muss neben einem Luxusgut gebaut werden. Es darf nicht neben einem anderen Chateau errichtet werden. Es erhält den gleichen +50%igen Verteidigungsbonus wie ein Fort. Kann nur auf französischem Gebiet gebaut werden. Wenn die Luftfahrt erforscht ist, erhöht sich der [ICON_CULTURE] Kulturertrag um 1 und die [ICON_GOLD] Goldproduktion steigt um 2.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_IMPROVEMENTS_FEITORIA_HELP">
      <Text>Eine Feitoria kann nur auf einem Küsten-Geländefeld ohne Ressource gebaut werden, das im Gebiet eines Stadtstaats liegt. Sie liefert Euch jede Art von Luxusgut einmal, zu der dieser Stadtstaat Zugang hat, unabhängig von Eurem Status mit diesem Stadtstaat, aber mit diesen kann nicht gehandelt werden. Zudem erhält sie den gleichen +50%igen Verteidigungsbonus wie ein Fort. Kann nur von den Portugiesen gebaut werden.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_IMPROVEMENTS_KASBAH_HELP">
      <Text>Eine Kasbah kann nur auf einem Wüsten-Geländefeld gebaut werden. Sie bietet einmal zusätzlich [ICON_FOOD] Nahrung, [ICON_PRODUCTION] Produktion und [ICON_GOLD] Gold. Zudem erhält sie den gleichen +50%igen Verteidigungsbonus wie ein Fort. Kann nur auf marokkanischem Gebiet gebaut werden.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GLOBE_THEATER_THEMING_BONUS_HELP">
      <Text>Sorgt dafür, dass all Eure Großes-Werk-Plätze mit Literatur des gleichen Zeitalters und der gleichen Zivilisation gefüllt sind, um Euren Bonus zu maximieren.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GOODY_CHOOSE_BARBARIANS">
      <Text>Sagt diesen Leuten, dass sie Barbaren sind. Wiederholt.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GOODY_CHOOSE_CULTURE">
      <Text>Nutzt diesen Kontakt zum Stamm, um Eure [ICON_CULTURE] Kultur zu erhöhen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GOODY_CHOOSE_EXPERIENCE">
      <Text>Studiert mit dem verlorenen Stamm, damit Eure Einheit Erfahrung bekommt.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GOODY_CHOOSE_FAITH">
      <Text>Studiert die Religion des verlorenen Stammes.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GOODY_CHOOSE_GOLD">
      <Text>Handelt mit dem verlorenen Stamm um [ICON_GOLD] Gold.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GOODY_CHOOSE_HEALING">
      <Text>Trinkt die Tränke der Ureinwohner, um Eure Einheit zu heilen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GOODY_CHOOSE_MAP">
      <Text>Seht Euch ihre Karten an.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GOODY_CHOOSE_POPULATION">
      <Text>Überzeugt die Bevölkerung, sich einer Eurer Städte anzuschließen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GOODY_CHOOSE_PROPHET_FAITH">
      <Text>Entdeckt einen Großen Propheten!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GOODY_CHOOSE_REVEAL_NEARBY_BARBS">
      <Text>Nutzt Informationen vom Stamm, um nahe Barbarenlager zu finden.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GOODY_CHOOSE_REVEAL_RESOURCE">
      <Text>Bittet um eine Wegbeschreibung zu einer Ressource in der Nähe.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GOODY_CHOOSE_SCOUT">
      <Text>Überzeugt den Stamm, Späher für Eure Zivilisation zu werden.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GOODY_CHOOSE_SETTLER">
      <Text>Überzeugt den Stamm, Siedler für Eure Zivilisation zu werden.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GOODY_CHOOSE_TECH">
      <Text>Studiert ihre Werkzeuge, um eine neue Technologie zu entdecken.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GOODY_CHOOSE_UPGRADE_UNIT">
      <Text>Setzt Ausrüstung des Stamms ein, um Eure Einheit zu modernisieren.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GOODY_CHOOSE_WARRIOR">
      <Text>Rekrutiert einen Krieger vom verlorenen Stamm.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GOODY_CHOOSE_WORKER">
      <Text>Überzeugt den Stamm, Bautrupps für Eure Zivilisation zu werden.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GP_MUSICIAN_DETAILS">
      <Text>[ICON_PLUS] Große Musiker</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GP_MUSICIAN_DETAILS_COLLAPSE">
      <Text>[ICON_MINUS] Große Musiker</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GP_WRITER_DETAILS">
      <Text>[ICON_PLUS] Große Schriftsteller</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GP_WRITER_DETAILS_COLLAPSE">
      <Text>[ICON_MINUS] Große Schriftsteller</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_LIBRARY_THEMING_BONUS_HELP">
      <Text>Sorgt dafür, dass all Eure Großes-Werk-Plätze mit Literatur unterschiedlicher Zeitalter und Zivilisationen gefüllt sind, um Euren Bonus zu maximieren.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_HERMITAGE_THEMING_BONUS_HELP">
      <Text>Um Euren Bonus zu maximieren, geht sicher, dass die Großes-Werk-Plätze alle mit Kunst aus verschiedenen Zeitaltern und Zivilisationen gefüllt sind.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_LEGAL_BODY">
      <Text>© 1991-2013 Take-Two Interactive Software und Tochtergesellschaften. Entwickelt von Firaxis Games. Sid Meier's Civilization V, Civ, Civilization, 2K Games, Firaxis Games, Take-Two Interactive Software und die dazugehörigen Logos sind Warenzeichen bzw. eingetragene Warenzeichen von Take-Two Interactive Software, Inc. Fork © 2010 Fork Particle, Inc. Rapid XML © 2006-2010 Marcin Kalicinski. Lua © 1994-2010 Lua.org, PUC-Rio. Verwendet Granny Animation © 1999-2010 RAD Game Tools, Inc. Verwendet Miles Sound System © 1991-2010 RAD Game Tools, Inc. Alle weiteren Marken und Warenzeichen sind Eigentum der jeweiligen Inhaber. Alle Rechte vorbehalten. Die Inhalte dieses Videospiels sind frei erfunden. Die dargestellten historischen Ereignisse, Personen und Objekte haben keinen Bezug zur realen Geschichte.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_LOUVRE_THEMING_BONUS_HELP">
      <Text>Um Euren Bonus zu maximieren, sorgt dafür, dass die Großes-Werk-Plätze mit 2 Großen Kunstwerken und 2 Artefakten gefüllt sind, wobei alle 4 aus verschiedenen Zeitaltern und verschiedenen Zivilisationen sein müssen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MISSION_BUY_CITY_STATE">
      <Text>Stadtstaat kaufen</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MISSION_BUY_CITY_STATE_DISABLED_HELP">
      <Text>Einheit muss sich im Gebiet eines Stadtstaats befinden mit dem Ihr Euch nicht im Krieg befindet.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MISSION_BUY_CITY_STATE_HELP">
      <Text>Der Händler von Venedig setzt sein beträchtliches Vermögen dazu ein, einen Stadtstaat zu kaufen und ihn als Marionettenstadt unter Venedigs Kontrolle zu bringen. Ihr erhaltet die Kontrolle über alle existenten Einheiten der kleineren Zivilisation.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MISSION_CHANGE_ADMIRAL_PORT">
      <Text>In anderen Hafen bewegen</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MISSION_CHANGE_ADMIRAL_PORT_HELP">
      <Text>Bewegt diesen Admiral in eine andere Hafenstadt unter Eurer Kontrolle. Er kann den anderen Hafen in der nächsten Runde verlassen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MISSION_CHANGE_TRADE_UNIT_HOME_CITY">
      <Text>Heimatstadt ändern</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MISSION_CHANGE_TRADE_UNIT_HOME_CITY_HELP">
      <Text>Ändert die Heimatstadt dieser Handelseinheit. Sie kommt in der nächsten Runde in der anderen Stadt an. So können Handelswege von der neuen Heimatstadt aus eingerichtet werden.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MISSION_CREATE_GREAT_WORK">
      <Text>Großes Werk erschaffen</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MISSION_ESTABLISH_TRADE_ROUTE">
      <Text>Handelsweg einrichten</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MISSION_ESTABLISH_TRADE_ROUTE_HELP">
      <Text>Richtet einen Handelsweg mit dieser Einheit von einer Stadt zu einer anderen ein.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MISSION_GIVE_POLICIES">
      <Text>Politisches Traktat schreiben</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MISSION_ONE_SHOT_TOURISM">
      <Text>Konzertreise unternehmen</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MISSION_PLUNDER_TRADE_ROUTE">
      <Text>Handelsweg plündern</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MISSION_SELL_EXOTIC_GOODS">
      <Text>Exotische Güter verkaufen</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MUSEUM_THEMING_BONUS_HELP">
      <Text>Um Euren Bonus zu maximieren, sorgt dafür, dass beide Großen Werke vom selben Typ sind (Kunstwerk oder Artefakt), beide aus demselben Zeitalter und beide entweder aus der Zivilisation der Stadt oder aus anderen Zivilisationen stammen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NOTIFICATION_ADD_REFORMATION_BELIEF">
      <Text>Ihr habt die Sozialpolitik Reformation eingeführt und könnt Eurer Religion nun einen Glaubenssatz hinzufügen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NOTIFICATION_CULTURE_VICTORY_NO_LONGER_INFLUENTIAL">
      <Text>Nicht länger einflussreich</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NOTIFICATION_CULTURE_VICTORY_NO_LONGER_INFLUENTIAL_TT">
      <Text>Eure Kultur ist nicht mehr einflussreich bei einer oder mehreren Zivilisationen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NOTIFICATION_CULTURE_VICTORY_SOMEONE_INFLUENTIAL">
      <Text>Erste einflussreiche Kultur</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NOTIFICATION_CULTURE_VICTORY_SOMEONE_INFLUENTIAL_ACTIVE_PLAYER_TT">
      <Text>Ihr seid die erste Zivilisation, die eine Kultur erlangt hat, die bei einem anderen Spieler einflussreich ist.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NOTIFICATION_CULTURE_VICTORY_SOMEONE_INFLUENTIAL_TT">
      <Text>Die Zivilisation {1_CivName} ist die erste, die eine Kultur erlangt hat, die bei einem anderen Spieler einflussreich ist.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NOTIFICATION_CULTURE_VICTORY_UNMET_INFLUENTIAL_TT">
      <Text>Eine unbekannte Zivilisation ist die erste, die eine Kultur erlangt hat, die bei einem anderen Spieler einflussreich ist.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NOTIFICATION_CULTURE_VICTORY_WITHIN_ONE">
      <Text>Kultursieg-Bedrohung</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NOTIFICATION_CULTURE_VICTORY_WITHIN_ONE_ACTIVE_PLAYER">
      <Text>Kultursieg bevorstehend</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NOTIFICATION_CULTURE_VICTORY_WITHIN_ONE_ACTIVE_PLAYER_TT">
      <Text>Eure Kultur muss nur noch bei einer weiteren Zivilisation einflussreich werden, um einen Kultursieg zu erreichen!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NOTIFICATION_CULTURE_VICTORY_WITHIN_ONE_TT">
      <Text>Die Zivilisation {1_CivName} muss nur noch kulturell bei einer weiteren Zivilisation einflussreich werden, um einen Kultursieg zu erreichen!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NOTIFICATION_CULTURE_VICTORY_WITHIN_ONE_UNMET_TT">
      <Text>Eine unbekannte Zivilisation muss nur noch bei 1 weiteren Zivilisation kulturellen Einfluss erlangen, um einen Kultursieg zu erringen!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NOTIFICATION_CULTURE_VICTORY_WITHIN_TWO">
      <Text>Kultursieg-Anwärter</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NOTIFICATION_CULTURE_VICTORY_WITHIN_TWO_ACTIVE_PLAYER">
      <Text>Kultursieg in Reichweite</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NOTIFICATION_CULTURE_VICTORY_WITHIN_TWO_ACTIVE_PLAYER_TT">
      <Text>Eure Kultur muss nur noch bei zwei weiteren Zivilisationen einflussreich werden, um einen Kultursieg zu erreichen!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NOTIFICATION_CULTURE_VICTORY_WITHIN_TWO_TT">
      <Text>{@1: gender neuter?Das ;}{@1: plural 2?Die ;}{1_CivName} {@1: plural 2?müssen; other?muss;} nur noch kulturell bei zwei weiteren Zivilisationen einflussreich werden, um einen Kultursieg zu erreichen!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NOTIFICATION_CULTURE_VICTORY_WITHIN_TWO_UNMET_TT">
      <Text>Eine unbekannte Zivilisation muss nur noch bei 2 weiteren Zivilisationen kulturellen Einfluss erlangen, um einen Kultursieg zu erringen!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NOTIFICATION_SUMMARY_ADD_REFORMATION_BELIEF">
      <Text>GLAUBENSSATZ HINZUFÜGEN</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NOTIFICATION_TRADE_UNIT_PLUNDERED_TRADEE_BARBARIANS">
      <Text>Barbaren haben den Handelsweg geplündert, den {1_PlayerName} zwischen {2_CityName} und {3_CityName} eingerichtet hat.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NOTIFICATION_TRADE_UNIT_PLUNDERED_TRADEE_KNOWN">
      <Text>{1_PlayerName} hat den Handelsweg geplündert, den {2_PlayerName} zwischen {3_CityName} und {4_CityName} eingerichtet hat.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NOTIFICATION_TRADE_UNIT_PLUNDERED_TRADEE_SUMMARY">
      <Text>Verbündeter Handelsweg geplündert</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NOTIFICATION_TRADE_UNIT_PLUNDERED_TRADEE_UNKNOWN">
      <Text>Ein unbekannter Spieler hat den Handelsweg geplündert, den {1_PlayerName} zwischen {2_CityName} und {3_CityName} eingerichtet hat.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NOTIFICATION_TRADE_UNIT_PLUNDERED_TRADER_BARBARIAN">
      <Text>Dreckige Barbaren haben den Handelsweg geplündert, den Ihr zwischen {1_CityName} und {2_CityName} eingerichtet habt.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NOTIFICATION_TRADE_UNIT_PLUNDERED_TRADER_KNOWN">
      <Text>{1_PlayerName} hat den Handelsweg geplündert, den Ihr zwischen {2_CityName} und {3_CityName} eingerichtet habt.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NOTIFICATION_TRADE_UNIT_PLUNDERED_TRADER_SUMMARY">
      <Text>Handelsweg geplündert</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NOTIFICATION_TRADE_UNIT_PLUNDERED_TRADER_UNKNOWN">
      <Text>Ein unbekannter Spieler hat den Handelsweg geplündert, den Ihr zwischen {1_CityName} und {2_CityName} eingerichtet habt.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NOTIFICATION_YOU_REGAINED_CAPITAL">
      <Text>Ihr habt Eure [ICON_CAPITAL] Hauptstadt wieder!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_OXFORD_UNIVERSITY_THEMING_BONUS_HELP">
      <Text>Um Euren Bonus zu maximieren, sollten die Großes-Werk-Plätze mit Literatur aus Zeitaltern und von Zivilisationen gefüllt sein, die sich vom Stadtbesitzer unterscheiden.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POPUP_ARE_YOU_SURE_IMPROVEMENT_REBUILD_WARN_TRADE_ROUTE">
      <Text>Möchtet Ihr diese Aktion ({@1_ActionName}) wirklich durchführen?[NEWLINE]Die momentane Geländefeld-Modernisierung wird ersetzt und eine eventuelle Stadtverbindung aufgehoben.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POPUP_DOES_THIS_MEAN_WAR_PLUS_PILLAGE_UPSET">
      <Text>Bedeutet das etwa KRIEG?!? (gegen {1_Team})[NEWLINE]Das wird auch {2_Team} verärgern, da Ihr einen mit ihnen verbundenen Handelsweg ausplündert.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POPUP_PLUNDER_WARNING">
      <Text>Wenn Ihr diesen Handelsweg ausplündert, verärgert Ihr damit {1_Team} wegen der Verbindung zu ihrer Stadt. Möchtet Ihr den Handelsweg wirklich ausplündern und sie verärgern?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PRODMOD_YIELD_HANSE">
      <Text>[NEWLINE][ICON_BULLET]Modifikator für Hansekontor: {1_Num}%</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_ALTITUDE_TRAINING">
      <Text>Höhentraining</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_ALTITUDE_TRAINING_HELP">
      <Text>Doppelte Fortbewegung auf Hügeln. +10% [ICON_STRENGTH] Kampfstärke im Kampf auf [COLOR_POSITIVE_TEXT]Hügeln[ENDCOLOR].</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_AMBITION">
      <Text>Ambition</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_AMBITION_HELP">
      <Text>+50% Kampfbonus beim Angriff. -20% Malus bei der Verteidigung</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_ANTI_GUNPOWDER">
      <Text>Speerwurf</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_ANTI_GUNPOWDER_HELP">
      <Text>Diese Einheit verfügt über einen zusätzlichen Angriff, bevor sie in den Nahkampf übergeht.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_ARMOR_PLATING_1">
      <Text>Panzerplatten I</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_ARMOR_PLATING_1_HELP">
      <Text>+25% Kampfbonus beim Verteidigen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_ARMOR_PLATING_2">
      <Text>Panzerplatten II</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_ARMOR_PLATING_2_HELP">
      <Text>+25% Kampfbonus beim Verteidigen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_ARMOR_PLATING_3">
      <Text>Panzerplatten III</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_ARMOR_PLATING_3_HELP">
      <Text>+25% Kampfbonus beim Verteidigen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_BUFFALO_CHEST">
      <Text>Büffelbrust</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_BUFFALO_CHEST_HELP">
      <Text>+10% [ICON_STRENGTH] Kampfstärke beim Kampf in [COLOR_POSITIVE_TEXT]OFFENEM[ENDCOLOR] Gelände. (KEINE Hügel, Wälder oder Dschungel). Flankenangriff-Bonus um 25% erhöht. +10% [COLOR_POSITIVE_TEXT]Verteidigung[ENDCOLOR] gegen alle [COLOR_POSITIVE_TEXT]Fernangriffe[ENDCOLOR].</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_BUFFALO_HORNS">
      <Text>Büffelhörner</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_BUFFALO_HORNS_HELP">
      <Text>+1 Fortbewegung. Flankenangriff-Bonus um 25% erhöht. +10% [COLOR_POSITIVE_TEXT]Verteidigung[ENDCOLOR] gegen alle [COLOR_POSITIVE_TEXT]Fernangriffe[ENDCOLOR].</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_BUFFALO_LOINS">
      <Text>Büffellenden</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_BUFFALO_LOINS_HELP">
      <Text>+10% [ICON_STRENGTH] Kampfstärke. Flankenangriff-Bonus um 25% erhöht. +10% [COLOR_POSITIVE_TEXT]Verteidigung[ENDCOLOR] gegen alle [COLOR_POSITIVE_TEXT]Fernangriffe[ENDCOLOR].</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_CITY_SIEGE_II">
      <Text>Bonus gegen Städte (250)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_CITY_SIEGE_II_HELP">
      <Text>+250% Bonus gegen Städte.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_DESERT_WARRIOR">
      <Text>Wüstenkrieger</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_DESERT_WARRIOR_HELP">
      <Text>+50% [ICON_STRENGTH] Kampfstärke in [COLOR_POSITIVE_TEXT]Wüste[ENDCOLOR]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_DOUBLE_PLUNDER">
      <Text>Stadt-Plündergut</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_DOUBLE_PLUNDER_HELP">
      <Text>Stiehlt [ICON_GOLD] Gold, entsprechend 100% des an der Stadt verursachten Schadens.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_ENEMY_BLADE">
      <Text>Feindesklinge</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_ENEMY_BLADE_HELP">
      <Text>Erleidet 20 Schaden, wenn die Runde in feindlichem Territorium endet</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_EVIL_SPIRITS">
      <Text>Böse Geister</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_EVIL_SPIRITS_HELP">
      <Text>-10% Malus beim Angriff. -30% Malus bei der Verteidigung</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_EXTENDED_PARADROP">
      <Text>Skyranger</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_EXTENDED_PARADROP_HELP">
      <Text>Hat beim Fallschirmsprung eine größere Reichweite (40 Geländefelder)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_FAST_GENERAL_HELP">
      <Text>+3 [ICON_MOVES] Fortbewegung.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_FLIGHT_DECK_1">
      <Text>Flugdeck I</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_FLIGHT_DECK_1_HELP">
      <Text>Kann 1 zusätzliche Lufteinheit mitnehmen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_FLIGHT_DECK_2">
      <Text>Flugdeck II</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_FLIGHT_DECK_2_HELP">
      <Text>Kann 1 zusätzliche Lufteinheit mitnehmen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_FLIGHT_DECK_3">
      <Text>Flugdeck III</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_FLIGHT_DECK_3_HELP">
      <Text>Kann 1 zusätzliche Lufteinheit mitnehmen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_GOLDEN_AGE_POINTS">
      <Text>Goldenes Zeitalter durch Siege</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_GOLDEN_AGE_POINTS_HELP">
      <Text>Verdient zusätzliche Punkte für ein Goldenes Zeitalter für jeden eliminierten Gegner.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_GOODY_HUT_PICKER">
      <Text>Alte Sprache</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_GOODY_HUT_PICKER_HELP">
      <Text>Kann beim Entdecken Alter Ruinen einen Vorteil wählen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_HEAVY_CHARGE">
      <Text>Schwerer Ansturm</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_HEAVY_CHARGE_HELP">
      <Text>Zwingt den Verteidiger zum Rückzug, wenn mehr Schaden angerichtet wird als erlitten wird. Ein Verteidiger, der sich nicht zurückziehen kann, erleidet zusätzlichen Schaden.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_HEROISM">
      <Text>Heldentum</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_HEROISM_HELP">
      <Text>Einheit gewährt Einheiten in der Nähe einen Kampfbonus, als wäre sie ein Großer General.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_HOMELAND_GUARDIAN">
      <Text>Bewahrer der Heimat</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_HOMELAND_GUARDIAN_BOOGALOO">
      <Text>Stolz der Vorfahren</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_HOMELAND_GUARDIAN_BOOGALOO_HELP">
      <Text>+15% Bonus beim Kampf in Eurem Territorium</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_HOMELAND_GUARDIAN_HELP">
      <Text>+25% Bonus beim Kampf in Eurem Territorium</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_INVULNERABIILITY">
      <Text>Unverwundbarkeit</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_INVULNERABIILITY_HELP">
      <Text>+30% Kampfbonus beim Verteidigen. +20 Trefferpunkte beim Heilen</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_LIGHTNING_WARFARE">
      <Text>Blitzkrieg</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_LIGHTNING_WARFARE_HELP">
      <Text>+15% Kampfbonus beim Angriff. +1 [ICON_MOVES] Fortbewegung. Ignoriert feindliche Kontrollzonen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_MEDIC_GENERAL_HELP">
      <Text>Dieser Einheit und allen anderen in angrenzenden Geländefeldern werden pro Runde [COLOR_POSITIVE_TEXT]15 zusätzliche TP geheilt[ENDCOLOR].</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_MOON_STRIKER">
      <Text>Vollmondkämpfer</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_MOON_STRIKER_HELP">
      <Text>+1 Fortbewegung</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_MYSTIC_BLADE">
      <Text>Mystische Klinge</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_MYSTIC_BLADE_HELP">
      <Text>Die Beförderung wird durch eine zufällig gewählte neue Beförderung ersetzt, wenn die Einheit den ersten Kampf abgeschlossen hat</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_NATIONALISM">
      <Text>Patriotischer Krieg</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_NAVAL_TRADITION">
      <Text>Erkundung</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_RECRUITMENT">
      <Text>Rekrutierung</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_RECRUITMENT_HELP">
      <Text>Heilt alle Schäden, wenn eine nicht barbarische Einheit vernichtet wird</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_RESTLESSNESS">
      <Text>Unruhe</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_RESTLESSNESS_HELP">
      <Text>Kann zweimal angreifen. +1 Fortbewegung</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_SAPPER">
      <Text>Sappeur</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_SAPPER_HELP">
      <Text>In der Nähe einer feindlichen Stadt erhalten alle anderen Einheiten innerhalb eines Radius von 2 Geländefeldern einen Bonus von 50% beim Angriff auf die Stadt.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_SELL_EXOTIC_GOODS">
      <Text>Exotische Fracht</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_SELL_EXOTIC_GOODS_HELP">
      <Text>Kann einmalig exotische Güter an ein fremdes Geländefeld verkaufen, um je nach Entfernung zur Hauptstadt [ICON_GOLD] Gold und EP zu erhalten.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_SNEAK_ATTACK">
      <Text>Überraschungsangriff</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_SNEAK_ATTACK_HELP">
      <Text>Flankenangriff-Bonus um 50% erhöht.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_TRADE_MISSION_BONUS">
      <Text>Handelsmission-Bonus</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_TRADE_MISSION_BONUS_HELP">
      <Text>+ 100% mehr [ICON_GOLD] Gold und + 100% mehr Einfluss auf Stadtstaaten als bei einer normalen Handelsmission.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_WOLFPACK_1">
      <Text>Rudeltaktik I</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_WOLFPACK_1_HELP">
      <Text>+25% Kampfbonus beim Angriff.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_WOLFPACK_2">
      <Text>Rudeltaktik II</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_WOLFPACK_2_HELP">
      <Text>+25% Kampfbonus beim Angriff.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_WOLFPACK_3">
      <Text>Rudeltaktik III</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_WOLFPACK_3_HELP">
      <Text>+25% Kampfbonus beim Angriff.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_RELIGION_TOOLTIP_LINE_WITH_TRADE">
      <Text>{1_ReligionIcon} {2_NumFollowers} Anhänger {3_PressureString} ({4_Num} {4: plural 1?Handelsweg; other?Handelswege;})</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SISTINE_CHAPEL_THEMING_BONUS_HELP">
      <Text>Um Euren Bonus zu maximieren, sollten die Großes-Werk-Plätze alle mit Kunst desselben Zeitalters und derselben Zivilisation gefüllt sein.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SYDNEY_OPERA_HOUSE_THEMING_BONUS_HELP">
      <Text>Um Euren Bonus zu maximieren, sollten die Großes-Werk-Plätze mit Musik aus verschiedenen Zeitaltern, jedoch der gleichen Zivilisation gefüllt sein.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_COMPASS_HELP">
      <Text>Ermöglicht den Bau von [COLOR_POSITIVE_TEXT]Galeassen[ENDCOLOR], der ersten Fernwaffen-Marineeinheit. Ermöglicht außerdem den Bau des [COLOR_POSITIVE_TEXT]Hafens[ENDCOLOR], durch den Stadtverbindungen von Städten zur Hauptstadt über Wasser entstehen, was zur Produktion von [ICON_GOLD] Gold führt. Zudem wird der Ertrag von [ICON_GOLD] Gold durch Fischerboote erhöht.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_INTERNET_HELP">
      <Text>Das Internet verdoppelt automatisch die [ICON_TOURISM] Tourismusproduktion aller Eurer Städte, was sehr hilfreich sein kann, um einen [COLOR_POSITIVE_TEXT]Kultursieg[ENDCOLOR] zu erringen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_NUCLEAR_FISSION_HELP">
      <Text>Ermöglicht den Bau der stärksten Fernwaffen-Einheit [COLOR_POSITIVE_TEXT]Bazooka[ENDCOLOR] und der [COLOR_POSITIVE_TEXT]Atombombe[ENDCOLOR], der ersten Atomwaffe im Spiel. (Hinweis: Ihr müsst zunächst das Manhattan-Projekt abgeschlossen haben und über [ICON_RES_URANIUM] Uran verfügen.) Ermöglicht außerdem den Bau des [COLOR_POSITIVE_TEXT]Kernkraftwerks[ENDCOLOR], für das ebenfalls [ICON_RES_URANIUM] Uran nötig ist und das die [ICON_PRODUCTION] Produktion einer Stadt erhöht.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_PRINTING_PRESS_HELP">
      <Text>Ermöglicht den Bau von [COLOR_POSITIVE_TEXT]Zoos[ENDCOLOR], die für mehr [ICON_HAPPINESS_1] Zufriedenheit im Reich sorgen und [ICON_GOLDEN_AGE] Goldene Zeitalter wahrscheinlicher machen. Schaltet außerdem die Möglichkeit frei, den Weltkongress zu gründen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_THEMING_BONUS_BROADWAY">
      <Text>Aufführungsort für {2_CivAdjective[3]} Musik des Zeitalters {1_Era} </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_THEMING_BONUS_GLOBE_THEATER">
      <Text>Theater für {2_CivAdjective[3]} Literatur des Zeitalters {1_Era}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_THEMING_BONUS_GREAT_LIBRARY">
      <Text>Bibliothek des Alten Wissens</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_THEMING_BONUS_HERMITAGE">
      <Text>Museum der Weltkunst</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_THEMING_BONUS_LOUVRE">
      <Text>Meistbesuchtes Museum der Welt</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_THEMING_BONUS_MUSEUM_1">
      <Text>Museum für {@2_CivAdjective[3]} Kunst des Zeitalters {1_EraAdjective}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_THEMING_BONUS_MUSEUM_2">
      <Text>Museum für Kriegsgeschichte ({@2_CivAdjective}) des Zeitalters {1_EraAdjective}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_THEMING_BONUS_MUSEUM_3">
      <Text>Museum für Kunst des Zeitalters {1_EraAdjective}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_THEMING_BONUS_MUSEUM_4">
      <Text>Museum für Kriegsgeschichte des Zeitalters {1_EraAdjective}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_THEMING_BONUS_MUSEUM_5">
      <Text>{@1_CivAdjective[5]} Museum des Zeitalters {2_EraAdjective}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_THEMING_BONUS_MUSEUM_6">
      <Text>Weltmuseum des Zeitalters {1_EraAdjective}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_THEMING_BONUS_MUSEUM_7">
      <Text>Museum für {@1_CivAdjective[3]} Kunst</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_THEMING_BONUS_MUSEUM_8">
      <Text>Museum für Kriegsgeschichte ({@1_CivAdjective})</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_THEMING_BONUS_OXFORD_UNIVERSITY">
      <Text>Bibliothek der Weltliteratur</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_THEMING_BONUS_SISTINE_CHAPEL">
      <Text>Kapelle der {@2_CivAdjective[2]} Kunst des Zeitalters {1_Era}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_THEMING_BONUS_SYDNEY_OPERA_HOUSE">
      <Text>Zentrum der {@2_CivAdjective[2]} musikalischen Künste</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_THEMING_BONUS_UFFIZI">
      <Text>Museum für {@2_CivAdjective[3]} Kunst des Zeitalters {1_Era}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UFFIZI_THEMING_BONUS_HELP">
      <Text>Um Euren Bonus zu maximieren, sollten die Großes-Werk-Plätze alle mit Kunst desselben Zeitalters und derselben Zivilisation belegt sein.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_HELP_ARCHAEOLOGIST">
      <Text>Archäologen sind eine spezielle Art von Arbeitern, die Ausgrabungsstätten schaffen, um entweder die Modernisierung Wahrzeichen oder Artefakte hervorzubringen, die in Museen, Palästen, Eremitagen und einigen Wundern in freie Plätze für Große Werke eingesetzt werden. Archäologen können in Gebieten aller Spieler arbeiten. Sobald sie eine Archäologische Ausgrabung bei einer Altertumsstätte abgeschlossen haben, werden sie verbraucht. Archäologen können nicht mit [ICON_GOLD] Gold gekauft werden und sie können nur in einer Stadt mit Universität gebaut werden.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_HELP_ASSYRIAN_SIEGE_TOWER">
      <Text>Mächtige Nah-Belagerungseinheit, die Einheiten in der Nähe einen Stadt-Angriffsbonus verleiht, wenn sie bei einer gegnerischen Stadt steht. Kann nur mit den Assyrern gebaut werden.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_HELP_AXMAN">
      <Text>Ersatz für den Streitwagen-Bogenschützen der Barbaren.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_HELP_BAZOOKA">
      <Text>Fernkampfeinheit des Atomzeitalters, die direkt neben einem Gegner stehen muss, um anzugreifen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_HELP_BERBER_CAVALRY">
      <Text>Berittene Einheit, die sich auf Wüstenkriegsführung und den Schutz des marokkanischen Landes spezialisiert hat. Erhält Kampfbonusse für das Kämpfen auf Wüsten-Geländefeldern und auf marokkanischem Boden. Kann nur von Marokko gebaut werden.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_HELP_BRAZILIAN_PRACINHA">
      <Text>Infanterieeinheit der Moderne, die Punkte für ein [ICON_GOLDEN_AGE] Goldenes Zeitalter sammelt, wenn sie einen Gegner besiegt. Kann nur in Brasilien gebaut werden.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_HELP_CARAVAN">
      <Text>Errichtet Handelswege an Land zwischen zwei Zivilisationen, die [ICON_GOLD] Gold einbringen. Kann auch verwendet werden, um [ICON_FOOD] Nahrung oder [ICON_PRODUCTION] Produktion innerhalb Eurer Grenzen zu liefern, nachdem Ihr einen Kornspeicher oder eine Werkstatt gebaut habt.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_HELP_CARGO_SHIP">
      <Text>Errichtet Handelswege auf dem Wasser zwischen zwei Zivilisationen, die [ICON_GOLD] Gold einbringen. Kann auch verwendet werden, um [ICON_FOOD] Nahrung oder [ICON_PRODUCTION] Produktion innerhalb Eurer Grenzen zu liefern, nachdem Ihr einen Kornspeicher oder eine Werkstatt gebaut habt.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_HELP_FOREIGN_LEGION">
      <Text>Infanterie-Spezialeinheit der Moderne. Ist nur über den Grundsatz Freiwilligenarmee der Ideologie Freiheit verfügbar. Diese Einheit verfügt über einen Kampfbonus außerhalb verbündeten Territoriums, ist ansonsten aber der Weltkriegs-Infanterie sehr ähnlich.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_HELP_INDONESIAN_KRIS_SWORDSMAN">
      <Text>Nahkampfeinheit aus der Klassik, hat eine mystische Waffe, deren Fähigkeiten entdeckt werden, wenn sie zum ersten Mal im Kampfeinsatz ist. Kann nur von Indonesien gebaut werden.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_HELP_LANDSKNECHT">
      <Text>Diese Einheit ist wesentlich günstiger als der Pikenier und kann plündern, ohne Fortbewegungspunkte zu verbrauchen. Stiehlt beim Angreifen einer Stadt Gold. Wird durch die Sozialpolitik Söldnerarmee freigeschaltet und kann nicht gebaut, sondern nur mit Gold gekauft werden. Kann sich sofort nach dem Kauf bewegen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_HELP_PARATROOPER">
      <Text>Starke Infanterieeinheit, die sich bis zu 9 Geländefelder von freundlich gesinntem Territorium entfernt per Fallschirm absetzen lassen kann. Fallschirmjäger können sich nach dem Absprung noch bewegen und plündern, jedoch erst in der folgenden Runde kämpfen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_HELP_PORTUGUESE_NAU">
      <Text>Nahkampf-Marineeinheit, hervorragend für die Meereserkundung geeignet. Sie hat mehr [ICON_MOVES] Fortbewegung als die Karavelle, die sie ersetzt, und kann einmalig eine Fähigkeit einsetzen, mit der sie direkt neben fremdem Gebiet [ICON_GOLD] Gold und EP einbringt. Kann nur von den Portugiesen gebaut werden.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_HELP_SAMURAI">
      <Text>Mächtige Infanterieeinheit des Mittelalters. Nur die Japaner können sie bauen. Diese Einheit kämpft effektiver und produziert Große Generäle schneller als der Langschwertkämpfer, den sie ersetzt. Samurai zu Wasser können Fischerboote in einer Runde bauen, ohne verbraucht zu werden, was sie sogar in Friedenszeiten sehr nützlich macht.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_HELP_SHOSHONE_COMANCHE_RIDERS">
      <Text>Berittene Einheit, die auf schnelle Angriffe spezialisiert ist. Kann nur von den Schoschonen gebaut werden.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_HELP_SHOSHONE_PATHFINDER">
      <Text>Diese einzigartige Schoschonen-Spezialeinheit ist ausgezeichnet zur Erkundung geeignet, furchterregend im Kampf und ersetzt den Späher. Sie verfügt über eine Beförderung, durch die sie den Vorteil wählen kann, wenn sie eine alte Ruine entdeckt.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_HELP_VENETIAN_GALLEASS">
      <Text>Eine extrem mächtige Marineeinheit des Mittelalters, die mit ihrem Fernkampfangriff die Meere unter ihre Kontrolle bringen kann. Sie ist besser in Angriff und Verteidigung als die normale Galeasse, die sie ersetzt, aber auch teurer. Kann nur von Venedig gebaut werden.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_HELP_VENETIAN_MERCHANT">
      <Text>Diese einzigartige venezianische Große Persönlichkeit ersetzt den Großen Händler. Neben der Fähigkeit, eine Handelsmission auszuführen, kann der Händler von Venedig einen Stadtstaat komplett aufkaufen und zu einer Marionette unter Venedigs Kontrolle machen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_HELP_WINGED_HUSSAR">
      <Text>Schwere berittene Einheit, die auf den Sieg über feindliche berittene Einheiten spezialisiert ist. Diese Einheit ist schneller und mächtiger als der Lancier, den sie ersetzt. Zwingt Verteidiger zum Rückzug, wenn sie mehr Schaden verursacht, als sie einsteckt. Kann nur von den Polen gebaut werden.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_HELP_XCOM_SQUAD">
      <Text>Futuristische Infanterieeinheit, die darauf trainiert ist, sich in gefährliche Gebiete fern der Heimat zu begeben Der Trupp kann sich nach der Landung bewegen und plündern, aber nicht vor der nächsten Runde in den Kampf eingreifen.[NEWLINE][NEWLINE][COLOR_CYAN]Viel Glück, Commander![ENDCOLOR]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_HELP_ZERO">
      <Text>Lufteinheit für die Vorherrschaft in der Luft und das Abfangen feindlicher Flugzeuge. Nur die Japaner können sie bauen. Diese Einheit bekommt einen Bonus gegen andere Jäger und benötigt kein Öl.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_HELP_ZULU_IMPI">
      <Text>Spezialisiert auf das Besiegen von Rittern und anderen berittenen Einheiten. Kann nur von den Zulu gebaut werden. Führt vor dem Kampf einen Erstangriff aus der Ferne aus.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_PARATROOPER_STRATEGY">
      <Text>Der Fallschirmjäger ist ein Infanterist im späten Spiel. Er ist etwas schwächer als eine mechanisierte Infanterieeinheit, kann aber mit einer Reichweite von bis zu 9 Geländefeldern abspringen (ausgehend von freundlich gesinntem Gebiet) und so feindliche Positionen buchstäblich überspringen, um dahinter Straßennetze zu zerstören, wichtige Ressourcen zu plündern und Chaos anzurichten. Der Fallschirmjäger geht bei solchen Missionen ein großes Risiko ein, also sollte das Ziel unbedingt lohnenswert sein!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_BOROBUDUR_HELP">
      <Text>Muss in einer heiligen Stadt gebaut werden. 3 freie Missionare erscheinen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_COLOSSUS_HELP">
      <Text>Bringt 1 zusätzlichen Handelsweg und ein Frachter erscheint in der Stadt. Handelswege, die andere Spieler in eine Stadt mit Koloss einrichten, erzeugen 2 [ICON_GOLD] Gold extra für den Stadtbesitzer und der Handelsweg-Besitzer erhält 1 [ICON_GOLD] Gold extra für den Handelsweg. Die Stadt muss an der Küste liegen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_KREMLIN_HELP">
      <Text>Erfordert Ordnung. +50% [ICON_PRODUCTION] Produktion beim Bau von gepanzerten Einheiten. 1 freie Sozialpolitik.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_PARTHENON_HELP">
      <Text>Enthält ein vorgefertigtes Kunstwerk im Großes-Werk-Platz.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_PETRA_HELP">
      <Text>+1 [ICON_FOOD] Nahrung, +1 [ICON_PRODUCTION] Produktion für alle Wüsten-Geländefelder der Stadt (außer Schwemmland). Bringt 1 extra Handelsweg und 1 Karawane erscheint in der Stadt. +6 [ICON_CULTURE] Kultur, sobald Archäologie entdeckt wurde. Die Stadt muss in oder neben der Wüste liegen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_PRORA_RESORT_HELP">
      <Text>Erfordert Autokratie. Zusätzlich zu +2 [ICON_HAPPINESS_1] Zufriedenheit bietet das Seebad Prora auch +1 [ICON_HAPPINESS_1] Zufriedenheit für alle 2 Politiken, die Ihr eingeführt habt. 1 freie Sozialpolitik. Muss in einer Küstenstadt gebaut werden.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_RED_FORT_HELP">
      <Text>Die Wirksamkeit der Verteidigungsgebäude in allen Städten steigt um 25%.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_STATUE_OF_LIBERTY_HELP">
      <Text>Erfordert Freiheit. +1 [ICON_PRODUCTION] Produktion durch Spezialisten in jeder Stadt. 1 freie Sozialpolitik.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_TERRA_COTTA_ARMY_HELP">
      <Text>Erschafft eine Kopie jeder Art von militärischen Landeinheiten, die Ihr kontrolliert, und platziert die Einheit bei der Stadt, in der die Terrakottaarmee gebaut wird.</Text>
    </Row>
  </Language_DE_DE>
</GameData>