<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!--Generated with LocalizationBuddy.-->
<!--Copyright Firaxis Games 2010-->
<!--All Rights Reserved-->
<GameData>
  <Language_DE_DE>
    <Row Tag="TXT_KEY_BARBARIAN_NAVALUNITS_HEADING3_BODY">
      <Text>Barbarenlager an der Küste können Marineeinheiten hervorbringen (die den bestmöglichen Einheiten der Zivilisation mit der ausgereiftesten Technologie ebenbürtig sind). Diese Einheiten werden Eure Küste bedrohen, Marine-Modernisierungen zerstören und unglückselige Landeinheiten angreifen, die sich zu nahe am Ufer befinden. Es ist wichtig, eine Marine zu unterhalten, um sie sich vom Hals zu schaffen, aber die beste Möglichkeit, den Angriffen ein Ende zu setzen, ist die Zerstörung der Lager an der Küste in der Nähe.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_CATHEDRAL_STRATEGY">
      <Text>Kann nur in Städten gebaut werden, die einer Religion mit dem Kathedralen-Glaubenssatz folgen. Baut dieses Gebäude, indem Ihr es mit [ICON_PEACE] Glauben kauft.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_GRAND_TEMPLE_TEXT">
      <Text>Ein Großer Tempel ist eine angesehene heilige Stätte, welche für die Anhänger einer bestimmten Religion als geheiligt gilt. Solche Tempel besitzen oft eine großartige Architektur und verzierte Inschriften, die den Glauben der religiösen Anhänger über Jahrhunderte bezeugen. Obwohl kein eindeutiger Konsens darüber besteht, welcher der vielen in der heutigen Welt entdeckten Tempel der älteste ist, gehen viele davon aus, dass der in der heutigen Türkei entdeckte und vor mehr als 12.000 Jahren errichtete Göbekli Tepe das früheste von Menschenhand geschaffene religiöse Gebäude ist, das je entdeckt wurde.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_HYDRO_PLANT_STRATEGY">
      <Text>Das Wasserkraftwerk ist ein Gebäude im mittleren Abschnitt des Spiels, das nur in Städten gebaut werden kann, die an einem Fluss liegen. Das Wasserkraftwerk erhöht die [ICON_PRODUCTION] Produktion jedes Geländefelds, das von der Stadt bewirtschaftet wird und ebenfalls an dem Fluss liegt. Beim Bau des Wasserkraftwerks wird 1 [ICON_RES_ALUMINUM] Aluminium verbraucht.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_INTELLIGENCE_AGENCY_TEXT">
      <Text>Ein Nationaler Nachrichtendienst bietet der Regierung Ressourcen für den Erwerb von Informationen und geheimen Daten, die der Schlüssel zu Sicherheit und nationaler Verteidigung sind. Diese Dienste erledigen alle verdeckten Aufgaben von Spionage und Infiltration bis hin zur Einschätzung nationaler Sicherheitsrisiken und Empfehlungen, wie damit umzugehen ist. Die Central Intelligence Agency der Vereinigten Staaten ist vermutlich der berühmteste (und berüchtigtste) Geheimdienst der Welt; er hat seit Jahrzehnten Einfluss auf globale Angelegenheiten.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_MOSQUE_STRATEGY">
      <Text>Kann nur in Städten gebaut werden, die einer Religion mit dem Moscheen-Glaubenssatz folgen. Baut dieses Gebäude, indem Ihr es mit [ICON_PEACE] Glauben kauft.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_MUGHAL_FORT_STRATEGY">
      <Text>Die Mogul-Festung ist ein Gebäude des Mittelalters, das die Verteidigungsstärke der Stadt um 7 und die Trefferpunkte um 25 erhöht und in jeder Runde etwas [ICON_CULTURE] Kultur gewährt. Sie ist das einzigartige Gebäude der Inder und ersetzt die Burg. Nach Entdeckung der Luftfahrt bringt sie außerdem +2 [ICON_TOURISM] Tourismus. Stadtmauern sind Voraussetzung für den Bau der Mogul-Festung.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_PAGODA_STRATEGY">
      <Text>Kann nur in Städten gebaut werden, die einer Religion mit dem Pagoden-Glaubenssatz folgen. Baut dieses Gebäude, indem Ihr es mit [ICON_PEACE] Glauben kauft.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CITIES_ATTACKINGRANGEDUNITS_HEADING3_BODY">
      <Text>
        Obwohl Ihr eine Stadt mit Fernwaffen-Einheiten angreifen und schwächen könnt, könnt Ihr sie nicht mit einer Fernwaffen-Einheit einnehmen - dazu müsst Ihr eine Nahkampfeinheit in die Stadt hinein bewegen. Luft- und Wassereinheiten können eine Stadt ebenfalls nicht einnehmen, sind allerdings in der Lage, ihre Verteidigungen komplett zu zerstören.
      </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CITYSTATE_ALLIES_HEADING4_BODY">
      <Text>Wenn Ihr mit einem Stadtstaat verbündet seid, genießt Ihr alle Vorteile einer Freundschaft in noch höherem Maße. Zusätzlich erhaltet Ihr alle Luxusgüter und strategischen Ressourcen des Stadtstaates. Es kann immer nur eine einzige Zivilisation mit einem Stadtstaat verbündet sein. Wenn mehrere infrage kämen, erhält die Zivilisation mit den meisten Einflusspunkten den Zuschlag.[NEWLINE][NEWLINE]Wenn Ihr mit einem Stadtstaat verbündet seid, könnt Ihr ihn außerdem bezahlen, um eine Ressource zu verbessern, sodass diese für Euch verfügbar wird. Klickt dazu im Stadtstaat-Bildschirm auf 'Schenkung' und klickt dann auf '200 [ICON_GOLD] Gold - Eine Ressource verbessern'. Wählt das Ressourcen-Geländefeld, das Ihr gern verbessert hättet, und die Verbesserung findet sofort statt.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CITYSTATE_FRIENDS_HEADING4_BODY">
      <Text>
        Wenn Ihr mit einem Stadtstaat befreundet seid, macht er Euch von Zeit zu Zeit Geschenke - ein kultivierter Stadtstaat gibt Euch Kultur, ein maritimer Stadtstaat Nahrung, ein militaristischer Stadtstaat Militäreinheiten, ein geschäftstüchtiger Stadtstaat Zufriedenheit und ein religiöser Stadtstaat Glauben.
      </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CITYSTATE_INFLUENCELEVELS_HEADING3_BODY">
      <Text>Es gibt vier Einflussstufen bei Stadtstaaten: Krieg, neutral, Freunde, Verbündete.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_ANTWERP_TEXT">
      <Text>Die Stadt Antwerpen liegt in den so genannten niederen Landen und gehört zum zentraleuropäischen Land Belgien. Es wird vermutet, dass die Stadt im 4. Jahrhundert von den Franken auf demselben Gebiet gegründet wurde, auf dem sich ein Jahrhundert zuvor eine frühe römische Siedlung befand. Über die Jahre wuchs die Ortschaft unter der Herrschaft verschiedener Königreiche bis zum 16. Jahrhundert zur wohlhabendsten Stadt Europas heran und diente als wirtschaftliches Zentrum für Händler aus aller Welt.[NEWLINE][NEWLINE]Zur Blütezeit Antwerpens strömten Kaufleute, Geldverleiher und Handelsreisende in die wachsende Stadt und brachten Kunst und Kultur aus ihren Heimatländern in die Handelsmetropole. Obwohl die Stadt eine lange Phase der Ruhe und des Wohlstands durchlebte, führten die Wirren der protestantischen Reformation und der wachsende Einfluss des nahegelegenen Amsterdams im 17. Jahrhundert zu einem raschen Niedergang der Wirtschaft und Größe Antwerpens.[NEWLINE][NEWLINE]Im 20. Jahrhundert wurde Antwerpen während des Zweiten Weltkriegs von Deutschland besetzt und erst nach konfliktreichen Jahren von Streitkräften der Alliierten befreit. Zum Leidwesen der Bevölkerung deckte Deutschland die Stadt mit V2-Raketen ein, um den Nachschub der Alliierten, der durch den Hafen von Antwerpen lief, abzuschneiden. Ein Großteil des Stadtgebiets wurde zerstört und es dauerte Jahrzehnte, bis Antwerpen wieder seinen einstigen Platz in Europa einnehmen konnte.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BUILDINGS_AMPHITHEATER_TEXT">
      <Text>Ein Amphitheater ist eine Freiluftarena für Theateraufführungen, Sportereignisse und Konzerte. Die alten Römer sind für Hunderte von Amphitheatern bekannt, die sie gebaut haben, um Gladiatorenkämpfe und Ausstellungen abzuhalten und öffentliche Hinrichtungen vorzunehmen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BUILDINGS_BOMB_SHELTER_TEXT">
      <Text>Ein Luftschutzbunker ist ein Bauwerk, das so gestaltet ist, dass es Schaden durch Bomben und andere Sprengwaffen standhält. Während einige Luftschutzbunker Schutz vor Luftangriffen bieten sollen, wurden andere unter der Erde gebaut, um darin einen Nuklearangriff überstehen zu können. Je nach geplantem Zweck werden beim Bau verschiedene Materialien verwendet, wobei Stahlbeton die am häufigsten verwendete Komponente ist.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BUILDINGS_CATHEDRAL_TEXT">
      <Text>Die Kathedrale ist eine christliche Kirche, bei der es sich um den Bischofssitz handelt. Das lateinische Wort "cathedra" bedeutet "(Lehr-)Stuhl" und die Kathedrale ist die dazugehörige Kirche. Die meisten Kathedralen verfügen über einen einzigartigen architektonischen Stil und sind oft Wahrzeichen der Region. Vornehmlich werden sie als Ort für Gottesdienste benutzt, doch auch zahlreiche andere Funktionen innerhalb der Gemeinde werden von Kathedralen übernommen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BUILDINGS_CONSTABLE_TEXT">
      <Text>Eine der frühesten bekannten Beschreibungen der Rolle eines Constables stammt von Bracton, einem Juristen in England, der zwischen 1235 und 1268 schrieb: "Auf welchem Weg und an welchem Tag sie auch kommen, die Pflicht eines Constables ist es, alles ordnungsgemäß abzuwickeln, er muss die Dinge, die er sieht, aufzeichnen. Aber er darf nicht richten, denn beim Tower gibt es kein Urteil, denn dort fehlt das dritte Element einer Justizprozedur, nämlich ein Richter und Gerichtsbarkeit. Er muss die Tatsachen aufzeichnen, nicht Angelegenheiten der Rechtsprechung und des Gesetzes."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BUILDINGS_MOSQUE_TEXT">
      <Text>Die Moschee ist traditionell der Ort des Gebets für die Anhänger des Islam. Die größte Moschee der Welt, die al-Haram-Moschee, wurde um das Jahr 638 n. Chr. in der saudi-arabischen Stadt Mekka errichtet. Die al-Haram-Moschee, die auch als die "geweihte Moschee" bekannt ist, umgibt die Pilgerstätte der Kaaba, dem heiligsten Ort im islamischen Glauben.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BUILDINGS_PAGODA_TEXT">
      <Text>Die Pagode ist vornehmlich in Asien zu finden. Sie besteht aus einem mehrstufigen Turm, der in der Regel über übergroße Dachkanten sowie eine prominent platzierte, verzierte Dachspitze verfügt. Die meisten Pagoden werden mit dem Buddhismus in Verbindung gebracht, da sie oft in oder an buddhistischen Tempelanlagen errichtet wurden, um heilige Reliquien zu beherbergen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BUILDINGS_POLICE_STATION_TEXT">
      <Text>Eine Polizeiwache bietet die Operationsbasis für die örtliche Polizei. In der Regel beherbergt sie Büros, ein kleines Gefängnis, Verhörzimmer und eine Asservatenkammer. In einigen Regionen kann ein größeres Zentralbüro die Aufgaben mehrerer dieser Einrichtungen übernehmen, während kleinere Unterstationen als primäre Posten für Polizeidienststellen vor Ort dienen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BUILDINGS_RECYCLING_CENTER_TEXT">
      <Text>Eine Recycling-Anlage ist eine Sammelstelle für recycelbare Materialien, die in gewöhnlichen Haushalten und Firmen zu finden sind. In vielen Gemeinden wird recycelbares Material zusammen mit dem Hausmüll abgeholt und bei der Recycling-Anlage zum Sortieren abgeladen. In den meisten Fällen werden die Materialien gebrochen oder zerrissen. Gebündelt werden sie dann verschickt, um zu einer Vielzahl neuer Produkte weiterverarbeitet zu werden.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BUILDINGS_SHRINE_TEXT">
      <Text>Schreine sind heilige Monumente, die in der Regel errichtet wurden, um geschätzter kultureller Ikonen oder religiöser Figuren zu gedenken. In nahezu jeder Glaubensrichtung der Welt spielen Schreine eine wichtige Rolle in religiösen Zeremonien, sowohl in öffentlichen als auch privaten Gebeten.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BUILDINGS_STELE_TEXT">
      <Text>Eine Stele ist ein riesiger aufrechter Block aus Stein oder Holz und wird dazu verwendet, großer Anführer und siegreicher Schlachten zu gedenken oder auch um Grenzen zu markieren. Man findet sie überall in Äthiopien und den umliegenden Regionen, wo sie oft aufwändig mit den Details über die Person oder das Ereignis beschriftet sind, zu deren Ehren sie errichtet wurden. Der Obelisk von Aksum etwa wurde Mitte des vierten Jahrhunderts in der äthiopischen Stadt Aksum errichtet, später jedoch während der Besatzung Äthiopiens durch Mussolinis Streitkräfte zerlegt und nach Italien verschifft. Die gewaltige Stele, die etwa 24 Meter hoch ist und 150 Tonnen wiegt, wurde mittlerweile an Äthiopien zurückgegeben und 2008 als Teil eines Programms der UNESCO dort wieder aufgebaut.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_CAHOKIA_TEXT">
      <Text>Cahokia im Süden des US-Bundesstaats Illinois war einst eine alte Stadt aus mehr als hundert Erdhügeln, die um 700 n. Chr. von der indianischen Mississippi-Kultur gegründet worden war. Mit einer Fläche von fast 9 Quadratkilometern ist Cahokia die größte indianische Stadt nördlich des heutigen Mexikos. In ihrer frühen Geschichte diente sie als wichtiges Handelszentrum entlang des Mississippis und ließ selbst weit abgelegene Siedlungen am Austausch von Gütern und Diensten teilhaben.[NEWLINE][NEWLINE]Von den ungefähr 70 bis 80 Hügeln, die heute noch vorhanden sind, ist Monk's Mound der größte. Seine Fläche reicht nahezu an die der Großen Pyramide in Gizeh heran. Der Ort soll zwar vor etwa 600 Jahren verlassen worden sein, doch wurde er von europäischen Siedlern, darunter eine Gruppe französischer Mönche, im frühen 18. Jahrhundert bewohnt, woher auch der Name des großen Hügels rührt.[NEWLINE][NEWLINE]Heute gilt Cahokia als UNESCO-Weltkulturerbe. Mehrere Tausend Touristen aus der ganzen Welt kommen jedes Jahr als Besucher, während Archäologen, die noch immer vor Ort arbeiten, immer wieder neue Erkenntnisse sammeln.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_COLOMBO_TEXT">
      <Text>Colombo, die größte Stadt der Inselnation Sri Lanka, ist seit Langem ein pulsierendes Handelszentrum, nicht zuletzt dank seiner strategischen Lage an den Handelsrouten, die Asien, Afrika und den Mittleren Osten verbinden. Schon in der Antike hielten Händler aus Griechenland, Rom und China im natürlichen Hafenbecken von Colombo, wenn sie zu fernen Häfen segelten.[NEWLINE][NEWLINE]Um das 8. Jahrhundert n. Chr. ließen sich arabische Siedler und Händler, die vom Hafen profitieren wollten, dauerhaft im Gebiet von Colombo nieder. Doch erst fast 600 Jahre später erlebte Colombo mit dem Eintreffen portugiesischer Kundschafter einen großen Anstieg seines wirtschaftlichen Einflusses. Anfang des 16. Jahrhunderts n. Chr. wurde Colombo für viele Reiche strategisch und wirtschaftlich wichtig und die Kontrolle über die Stadt wechselte von den Portugiesen zu den Holländern und schließlich zu den Engländern.[NEWLINE][NEWLINE]Heute sind Colombo und sein Hafen für die Wirtschaft von Sri Lanka entscheidend, da ein Großteil der Im- und Exporte der Nation durch diese Stadt geht.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_COMPOSITE_BOWMAN_TEXT">
      <Text>Der oft als raffiniertester Bogen angesehene Kompositbogen unterscheidet sich von den traditionellen Modellen durch die Schichten von Knochen, Horn oder einem anderen Material, die verklebt werden, um einen äußerst starken, kräftigen Bogen zu erschaffen. Man vermutet, dass der Kompositbogen seinen Ursprung irgendwann im 2. oder 1. Jahrtausend v. Chr. bei den Stammesnomaden in Asien hat.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_DAWN_ETHIOPIA_TEXT">
      <Text>
        Seid gesegnet, Haile Selassie, ehrenhafter und rechtschaffener Kaiser von Äthiopien. Euer Vermächtnis als einer der größten Herrscher Äthiopiens und als spiritueller Anführer der Bewegung der Rastafari wird nur von Eurem Einfluss auf die Diplomatie und politische Kooperation in der ganzen Welt überstrahlt. Indem Ihr die erste schriftliche Verfassung Äthiopiens eingeführt habt, habt Ihr die Samen der Demokratie gesät, die in den folgenden Jahren Wurzeln schlagen sollten, und Euer weises Verständnis weltweiter Angelegenheiten sicherte den Platz Äthiopiens als Gründungsmitglied der Vereinten Nationen. Mit Euren Bemühungen, die Nation während Eurer Herrschaft zu reformieren und zu modernisieren, habt Ihr den Lauf der äthiopischen Geschichte für immer verändert.[NEWLINE][NEWLINE]Verehrter König, einst schützte Eure Beherrschung das Volk vor den vielen Konflikten, die die Nationen der Menschen plagen, und das Königreich bittet Euch, erneut den Frieden zu sichern. Werdet Ihr das Volk mit Mut und Autorität in ein neues Zeitalter führen? Könnt Ihr eine Zivilisation errichten, die die Zeit überdauern wird?
      </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_ETHIOPIA_FACTOID_HEADING">
      <Text>Kurioses</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_ETHIOPIA_FACTOID_TEXT">
      <Text>Der in Äthiopien verwendete Ge'ez-Kalender basiert auf dem Koptischen Kalender, der im alten Ägypten entstand. Durch den Ge'ez-Kalender ist Äthiopien das einzige Land der Welt, wo es einen 13. Monat gibt.[NEWLINE][NEWLINE]Der Legende nach soll die stimulierende Wirkung von Kaffee erstmals in Äthiopien entdeckt worden sein, als ein Ziegenhirte mit Namen Kaldi beobachtete, wie seine Ziegen wild bockten, nachdem sie die Bohnen einer Kaffeepflanze gefressen hatten.[NEWLINE][NEWLINE]Die äthiopische Hauptstadt Addis Abeba ist eine der höchsten Städte der Welt, denn sie liegt fast 2.400 Meter über dem Meeresspiegel.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_ETHIOPIA_HEADING_1">
      <Text>Geschichte</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_ETHIOPIA_HEADING_10">
      <Text>Italienische Besetzung</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_ETHIOPIA_HEADING_11">
      <Text>Der Derg</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_ETHIOPIA_HEADING_12">
      <Text>Äthiopien heute</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_ETHIOPIA_HEADING_2">
      <Text>Geografie und Klima</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_ETHIOPIA_HEADING_3">
      <Text>Ursprünge menschlicher Entwicklung</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_ETHIOPIA_HEADING_4">
      <Text>Vorgeschichte</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_ETHIOPIA_HEADING_5">
      <Text>Frühe Königreiche</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_ETHIOPIA_HEADING_6">
      <Text>Rückkehr der Salomonischen Dynastie</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_ETHIOPIA_HEADING_7">
      <Text>Islamische Invasion</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_ETHIOPIA_HEADING_8">
      <Text>Zeitalter der Prinzen</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_ETHIOPIA_HEADING_9">
      <Text>Haile Selassie</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_ETHIOPIA_TEXT_1">
      <Text>Äthiopien war schon im ersten Jahrtausend v. Chr. die Heimat alter Reiche und besitzt eine bewegte Geschichte, die durch die Herrschaft großer Könige und Kaiser geschrieben wurde. Äthiopien war eines der wenigen afrikanischen Länder, die der Kolonialisierung Europas entgingen, und hat seine Souveränität bis ins 20. Jahrhundert behalten, als Mussolini mit seinen italienischen Truppen 1935 im Land einfiel. Zu dieser Zeit, als sein Volk unter dem Zweiten Weltkrieg leiden musste, hat der berühmte Kaiser Haile Selassie Äthiopien mitten auf die Weltbühne geführt und das Land zahlreichen Modernisierungen und Reformationen unterzogen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_ETHIOPIA_TEXT_10">
      <Text>1935 fiel das faschistische Italien, angeführt von Benito Mussolini, in Äthiopien ein, um das Land als Provinz Italiens zu beanspruchen. Angesichts einer überlegenen militärischen Streitmacht konnte Äthiopien den Angriff nicht zurückschlagen und 1936 propagierte Mussolini die Errichtung eines italienischen Imperiums, darunter auch das besetzte äthiopische Gebiet. Haile Selassie musste zu dieser Zeit Exil in Großbritannien suchen, wo er bis zum Ende der Besatzung blieb. Selassie kämpfte vor dem Völkerbund um den Schutz Äthiopiens und verurteilte Italiens Einsatz von Senfgas an äthiopischen Soldaten und Bürgern. Trotz seiner Bitten vergingen erst noch Jahre, bis die Afrikanische Ostkampagne Großbritanniens erfolgreich die Besetzung Italiens beenden konnte. Haile Selassie kehrte als Kaiser von Äthiopien auf seinen Thron zurück, wo er fast 40 Jahre lang erfolgreich herrschte, bis sich eine neue Bedrohung ankündigte.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_ETHIOPIA_TEXT_11">
      <Text>1974 führte ein von Kommunisten angeführter Militärputsch zu Haile Selassie Entmachtung, woraufhin er im königlichen Palast eingesperrt wurde. Die Gruppe, die ihn aus seinem Amt entfernte und unter dem Namen Derg bekannt ist, formte einen provisorischen Militärverwaltungsrat eines sozialistischen Äthiopiens und herrschte mit eiserner Faust. Selassie starb unter mysteriösen Umständen während seiner Gefangenschaft - ein kontroverses Thema, das noch heute heftig debattiert wird. Da die Derg und ihre kommunistischen Ideale nicht allgemein unterstützt wurden, kennzeichnete der Militärputsch auch den Beginn eines äthiopischen Bürgerkriegs. Dieser Krieg forderte das Leben mehrerer Hunderttausend Unschuldiger und tobte über 15 Jahre lang. 1991 gelang es der Revolutionären Demokratischen Front der Äthiopischen Völker, die Derg zu stürzen, woraufhin eine neue Verfassung und eine demokratisch gewählte Regierung geschaffen wurden.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_ETHIOPIA_TEXT_12">
      <Text>Die heutige Demokratische Bundesrepublik Äthiopien muss sich als zweit-einwohnerreichstes Land Afrikas einer Reihe sozialökonomischer Probleme stellen. Die weitreichende geografische Isolation einiger Gruppen im Land macht es zunehmend schwieriger, für Bildung, medizinische Versorgung und oftmals auch die grundlegendsten Dinge zu sorgen, die zum Überleben nötig sind. Obwohl die Nation ein Mehrparteiensystem hat, ist Korruption innerhalb der Regierung ein fortwährendes Problem. In den vergangenen Jahren wurde international auch das brutale Vorgehen der Regierung verurteilt, als Demonstranten und oppositionelle Parteimitglieder getötet wurden.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_ETHIOPIA_TEXT_2">
      <Text>Äthiopien, Afrikas zehntgrößtes Land, umfasst den Großteil des Horns von Afrikas und liegt nahe der nordöstlichen Küste des Kontinents. Durchtrennt vom Großen Afrikanischen Grabenbruch wird Äthiopiens Geografie von Hochländern und unzusammenhängenden Gebirgsketten dominiert. Äthiopien liegt auf der afrikanischen tektonischen Platte, die bereits seit Millionen von Jahren zerbricht, was im Land im Laufe seiner Geschichte immer wieder zu Erdbeben geführt hat. In Äthiopien gibt es auch mehrere Dutzend aktiver und schlummernder Vulkane, darunter der Erta Ale, einer der wenigen Vulkane weltweit mit einem beständigen Lavasee im Krater. Das Klima Äthiopiens variiert stark, wobei das Land als Ganzes innerhalb einer tropischen Zone liegt. Es ist geprägt von starken Regenfällen in der sommerlichen Monsun-Zeit, der ein trockener, gemäßigter Winter folgt.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_ETHIOPIA_TEXT_3">
      <Text>Der Große Afrikanische Grabenbruch, der Äthiopien in der Mitte teilt, wird als Geburtsstätte der menschlichen Entwicklung angesehen. Zahlreiche Fossilien wurden im Tal entdeckt, darunter das berühmte Skelett der "Lucy", welches schätzungsweise drei Millionen Jahre alt sein soll. Diese frühen Hominini haben sich später zu den ersten Homo Sapiens entwickelt, die Äthiopien vor über Hunderttausend Jahren in kleinen Gruppen besiedelten.
</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_ETHIOPIA_TEXT_4">
      <Text>Bereits im 10. Jahrtausend v. Chr. war Äthiopien von Stämmen bevölkert, die frühe Formen der Landwirtschaft und Tierhaltung nutzten. Später, zur Blütezeit der alten ägyptischen Zivilisation, errichteten Händler beider Nationen Handelsrouten, um Gold, Obsidian, Eisen und andere wertvolle Stoffe zu tauschen. Diese frühen Einwohner von Äthiopien, die im geheimnisvollen Goldland Punt gelebt haben, entwickelten viele landwirtschaftliche Praktiken, die noch heute Teil der äthiopischen Kultur sind.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_ETHIOPIA_TEXT_5">
      <Text>Als das fortschrittlichste der frühen äthiopischen Königreiche ist das mächtige Aksumitische Reich historisch gut dokumentiert und trotzdem geheimnisvoll. Aksum wurde etwa im 4. Jahrhundert v. Chr. gegründet und wurde im Verlauf der nächsten fünfhundert Jahre zu einem wichtigen Handelszentrum. Wertvoller Weihrauch und Myrrhe, die von in Äthiopien verbreiteten Bäumen geerntet wurden, haben der Stadt Aksum und ihren Bewohnern zu großem Reichtum verholfen. Durch den Export dieser Güter und den Handel mit Eisen und anderen wertvollen Metallen wurde Aksum ein integraler Bestandteil der Handelsrouten, die Ägypten, Rom und Indien miteinander verbanden. Schließlich wurde sogar eine Währung in Aksum geschaffen, um die blühende lokale Wirtschaft zu unterstützen.[NEWLINE][NEWLINE]Nach Jahren des Wohlstands soll jedoch der Legende nach eine rebellierende Königin namens Gudit zum Niedergang des Reiches geführt haben. Es heißt, Aksum soll lange eine Festung des Christentums gewesen sein, und die jüdische Königin Gudit wollte den Thron für sich erobern, wofür sie das Land verwüstete und schließlich die königliche Familie von Aksum umbrachte. Obwohl Gudits Leben und ihre kurze Herrschaft geheimnisvoll und kontrovers sind, kann mit Sicherheit gesagt werden, dass der Niedergang von Aksum mit ihrem spektakulären Erscheinen im 10. Jahrhundert n. Chr. übereinstimmt. [NEWLINE][NEWLINE]Die Zagwe-Dynastie, die im 12. Jahrhundert nach dem Niedergang Aksums gegründet wurde, war die erste Dynastie eines äthiopischen Reiches, das bis ins 20. Jahrhundert andauerte. Obwohl die Zagwe-Dynastie nur ein gutes Jahrhundert an der Macht war, hat sie viel zu der Verbreitung des Christentums in Äthiopien beigetragen, welches eine erhebliche Rolle in der Zukunft des Landes spielen würde.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_ETHIOPIA_TEXT_6">
      <Text>Im Jahr 1270 n. Chr. begann unter Kaiser Yekuno Amlak, dem Begründer der Salomonischen Dynastie, der Aufstieg der Monarchie, die Äthiopien in den nächsten Jahrhunderten beherrschen würde. Die Herrscher der Salomonischen Dynastie führten ihre Wurzeln auf den biblischen König Salomon und seine Königin Mâkedâ zurück. Der Legende nach ist Königin Mâkedâ im 10. Jahrhundert v. Chr. von ihrem Königreich Saba (von dem vermutet wird, dass es im Gebiet des modernen Äthiopien lag) aus nach Israel gereist, um von der Weisheit des verehrten Königs Salomon zu lernen. Die Berichte sind sich über die Art ihrer Beziehung zu Salomon uneins, doch später gebar Mâkedâ einen Sohn, den sie Menelik nannte. Dieser wurde angeblich am Hof Salomons erzogen, wo er von Salomon die legendäre Bundeslade als Geschenk erhielt, ehe er nach Äthiopien zurückkehrte. Menelik I. herrschte angeblich um 950 v. Chr. und war der Vorvater der biblischen Dynastie, die später von den Kaisern Äthiopiens verehrt wurde.[NEWLINE][NEWLINE]Fast 2.000 Jahre nach der Regierungszeit Meneliks behauptete Yekuno Amlak, seine Abstammung durch eine lange Reihe von Vorfahren eindeutig bis zum legendären Kaiser und seinen Eltern zurückverfolgt zu haben. Diese neu gegründete Salomonische Dynastie konnte mehr als fünfhundert Jahre lang über Äthiopien herrschen, bis in den 1970er-Jahren Haile Selassie an die Macht kam. Durch die volle Unterstützung der einflussreichen Äthiopisch-Orthodoxen Kirche (die bis heute noch behauptet, im Besitz der legendären Bundeslade zu sein) genossen die salomonischen Kaiser während ihrer Regierungszeiten relative Stabilität, trotz mehrerer versuchter Einfälle von außerhalb.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_ETHIOPIA_TEXT_7">
      <Text>Mitte des 16. Jahrhunderts grenzte Äthiopien an das immer mächtiger werdende islamische Königreich Adal, das von Imam Ahmad Gargn angeführt wurde, der auch als "der Eroberer" bekannt war. Mit dem Beginn eines heiligen Kriegs gegen die Christen in Äthiopien im Jahr 1529 entzündete Imam Ahmad einen weitreichenden Konflikt zwischen dem Sultanat Adal und Äthiopien. Während zahlreicher Schlachten über die folgenden etwa 15 Jahre konnte Ahmad fast das gesamte Königreich auslöschen und große Bereiche Äthiopiens für sich beanspruchen.[NEWLINE][NEWLINE]Nach vielen Verlusten sah sich das Äthiopische Reich gezwungen, portugiesische Verstärkungen zu Hilfe zu rufen, um die islamischen Armeen abzuwehren. Portugiesische Erforscher und Missionare hatten Äthiopien in den vorangehenden Jahrzehnten erreicht, um die Bevölkerung zum römisch-katholischen Glauben zu bekehren, und Portugal kämpfte selbst gegen die islamischen Osmanen. Nach ausgedehnten Konflikten, in deren Verlauf schließlich die Osmanen dem Sultanat Adal zu Hilfe kamen, wurde der Krieg 1543 endgültig durch den Tod Imam Ahmads und des portugiesischen Generals Cristóvão da Gama beendet. Äthiopien erholte sich langsam von den Folgen des Krieges, doch die rasche Ausdehnung des Katholizismus in den umliegenden Regionen führten zu internen Zwistigkeiten, während die Äthiopisch-Orthodoxe Kirche darum kämpfte, ihren Einfluss auf die Nation zu verteidigen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_ETHIOPIA_TEXT_8">
      <Text>Die als Zemene Mesafint, oder "Ära der Prinzen" bekannte Periode des 18. Jahrhunderts war von fast ununterbrochenen Unruhen in Äthiopien gekennzeichnet. Die Entwicklung gegenläufiger religiöser Gruppen zusammen mit andauernden regionalen Streitigkeiten führte zum Zusammenbruch der zentralen Regierung. Während zwischen den Prinzen, Kriegsherren und Adligen Kämpfe ausbrachen, um die Region zu teilen und ihre jeweils eigene Macht zu stärken, mussten die Einwohner Äthiopiens die verheerenden Auswirkungen dieser Konflikte ertragen.[NEWLINE][NEWLINE]Kassa Hailu, der Kaiser, der der Ära der Prinzen schließlich ein Ende setzte, war zuerst als Gesetzloser und Wegelagerer berüchtigt. Er versammelte eine Armee um sich und häufte durch Warenschmuggel großen Reichtum an, die er dann mit den Armen teilte, wodurch er große Beliebtheit und Unterstützung gewann. Nachdem er mehrere der unabhängigen Provinzen vereinte und ihm immer mehr folgten, wurde Hailu schließlich 1855 als Theodor II. zum Kaiser gekrönt. Nach seiner Inthronisierung stabilisierte sich die Lage im ganzen Land und seine Herrschaft wird von vielen als Beginn des modernen Äthiopiens angesehen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_ETHIOPIA_TEXT_9">
      <Text>Der wahrscheinlich bekannteste Kaiser Äthiopiens, Haile Selassie, bestieg den Thron 1930 und fand rasch weltweite Anerkennung für die Äthiopier und ihr Land. Während seiner Herrschaft drängte er stark auf die Abschaffung der Sklaverei. Dieses Thema wurde bereits von vielen seiner Vorgänger angeregt, doch niemals durchgesetzt. Kaiser Selassie war auch sehr an der Modernisierung seiner Nation und der Abschaffung vieler Aspekte der Feudalpolitik interessiert, die immer noch in Äthiopien vorherrschte.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_ETHIOPIA_TITLE">
      <Text>Äthiopien</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_FEATURES_MT_KAILASH_TEXT">
      <Text>Der heilige Gipfel des Kailash im Himalaya von Tibet wird von einer Vielzahl von Religionen in Ehren gehalten, besonders von Anhängern des Hinduismus. Der Überlieferung nach ist er die Heimat Shivas, der in einem Zustand ewiger Verzückung auf diesem Berg wohnt. Der Kailash ist als eines der schwierigsten religiösen Pilgerziele bekannt, da die harten Umweltbedingungen viele angehende Pilger abschrecken und der Berg für moderne Transportmittel nicht zugänglich ist.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_FEATURES_MT_SINAI_TEXT">
      <Text>Der Berg Sinai auf der Sinai-Halbinsel in Ägypten gehört zu den verehrtesten heiligen Stätten unter den Anhängern des Judentums, des Christentums und des Islam. Auf dem Sinai soll Moses beim Auszug der Israeliten aus Ägypten die Zehn Gebote von Gott erhalten haben, was diesen Berg zu einem wichtigen Ziel für Pilger aus aller Welt macht.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_FEATURES_SRI_PADA_TEXT">
      <Text>Der über Sri Lanka aufragende Sri Prada ist ein hoher Berg mit ungewöhnlicher, konischer Form, der auf Grund eines "Fußabdrucks" auf seinem Gipfel von verschiedenen Religionen als heilig angesehen wird. Der Fußabdruck, eine große Vertiefung in einer Felsformation auf der Spitze des Berges, wurde Buddha, Shiva und dem biblischen Adam zugeschrieben, was dazu führte, dass Anhänger des Buddhismus, des Hinduismus und des Islam diesen Berg verehren. Jedes Jahr wandern Tausende von Pilgern stundenlang den Berg hinauf, um der heiligen Stätte ihren Respekt zu zollen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_FEATURES_ULURU_TEXT">
      <Text>Der riesige rote Sandsteinfelsen im Zentrum Australiens, der als "Ayers Rock" bekannt ist, wurde im letzten Jahrhundert zu einem der herausragendsten Wahrzeichen Australiens. Lange bevor er Ende des 19. Jahrhunderts von englischen Erforschern entdeckt wurde, war der Berg als "Uluru" bekannt. Dieser Name wurde ihm von den dortigen Ureinwohnern gegeben, unter denen es verschiedene Legenden über seine Schöpfung und seine Bedeutung gibt. 1987 wurde er von der UNESCO zum Weltkulturerbe erklärt, was einen immensen Anstieg des Tourismus bewirkte. Mittlerweile strömen jährlich mehrere hunderttausend Besucher dorthin.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_GALLEASS_TEXT">
      <Text>Die Galeasse war eine Klasse von Kriegsschiffen, die im 16. Jahrhundert immer beliebter wurde. Sie basiert auf der traditionellen Galeere, wurde aber für schwerere Bewaffnung modifiziert. Eine typische Galeasse war ein für Handelsfahrten verwendetes Ruderschiff, das zusätzlich mit Masten und Segeln ausgestattet war. Durch die zwei unabhängigen Antriebsmöglichkeiten konnte das Schiff die berüchtigte Geschwindigkeit traditioneller Galeeren erhalten und außerdem schwere Waffen zur Verteidigung gegen eventuelle Angreifer mitführen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_GATLINGGUN_TEXT">
      <Text>Die Gatling-Kanone, der Vorläufer des Maschinengewehrs, wurde 1861 n. Chr. vom Amerikaner Dr. Richard Gatling erfunden, in der Hoffnung, die Größe von Armeen reduzieren zu können und zu zeigen, wie sinnlos Krieg ist. Zu einer Gatling-Kanone gehörte eine Rolle mit mehreren sich drehenden Läufen, die mit einer Handkurbel gedreht wurde. Beim Drehen des Laufs wurde die verbrauchte Hülse ausgeworfen, eine neue Patrone geladen und die Mündung des Laufs gekühlt. Auf diese Art und Weise konnte man eine hohe Schussrate ohne Überhitzung erreichen. Was der Gatling-Kanone an Präzision fehlte, machte sie durch ihre Tödlichkeit wieder wett.[NEWLINE][NEWLINE]Sie wurde zwar erst 1866 offiziell von der Armee der Vereinigten Staaten eingesetzt, ihr erster Einsatz in der Schlacht fand aber während des amerikanischen Bürgerkriegs auf Seiten der Union statt. Dann wurde sie im Pazifikkrieg zwischen Peru und Chile (1879-1883) verwendet, was die europäischen Armeen von ihrer Tauglichkeit gegen Gegnermassen überzeugte. Innerhalb eines Jahrzehnts wurde die Gatling-Kanone von den meisten wichtigen Mächten übernommen. Sie wurde äußerst effektiv gegen die Ndebele, Zulu, Beduinen, Turkmenen, Boxer und andere Eingeborenenvölker eingesetzt, um die Kolonialreiche auszudehnen. In der ersten Dekade des 20. Jahrhunderts machten Entwürfe von gasbetriebenen "Maschinen"-Gewehren die Waffe überflüssig. Die U.S. Armee nahm alle Modelle der Gatling-Kanone bis 1911 außer Dienst, die europäischen Armeen folgten schon bald nach.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_GREAT_ADMIRAL_TEXT">
      <Text>"Große Admiräle" verfügen über die Befehlskompetenz, die zum Erringen bedeutender Siege auf offener See notwendig ist. Sie planen, befehligen und überwachen komplexe Manöver, um für eine Zivilisation die Überlegenheit der Marine auszubauen und die Küsten zu sichern.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_GREAT_WAR_INFANTRY_TEXT">
      <Text>Zu Beginn des 20. Jahrhunderts erlebte die Welt zwei der tödlichsten und zerstörerischsten Kriege in der Geschichte der Menschheit. Es wurden erstaunliche technologische Fortschritte im Bereich der Tötungsmethoden gemacht und die Infanteristen des Ersten Weltkriegs standen den furchtbarsten Schrecken gegenüber, die sich die Wissenschaftler und Ingenieure der Welt ausdenken konnten. Die Truppen waren üblicherweise nur mit einem Geradezugverschluss-Gewehr und einer einfachen Uniform ausgestattet, um ihre Heimat und ihre Familien in den grausamen Schützengräben der Schlachtfelder zu verteidigen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_HONG_KONG_TEXT">
      <Text>Hongkong, ein Stadtstaat in Reinstform, ist eine gigantische Stadt, die sich über eine Insel an der Südküste Chinas erstreckt. Auf dem Stadtgebiet mit seinen heute mehr als sieben Millionen Bewohnern und im umliegenden Bereich gab es früher zahlreiche kleine Siedlungen, darunter auch einige, die von fremden Erforschern erbaut wurden. Während der Herrschaft der chinesischen Qing-Dynastie im 19. Jahrhundert wurden die Handelsbeziehungen mit England auf Grund wachsender Sorge um den Import indischen Opiums nach China eingestellt. Großbritannien hatte sich erhofft, seine steigenden Kosten für Tee-Importe aus China mit dem Import größerer Mengen Opiums aus den indischen Kolonien nach China auszugleichen. Doch die Qing-Herrscher protestierten dagegen und versuchten, die eingehenden Opium-Lieferungen zu beschlagnahmen, wodurch 1893 der erste Opiumkrieg vom Zaun gebrochen wurde.[NEWLINE][NEWLINE]Als eine der stärksten Seemächte dieser Epoche konnte Großbritannien die chinesischen Streitkräfte ohne große Probleme besiegen und die Insel Hongkong besetzen. Nach fast dreijährigen Konflikten erhielt Großbritannien schließlich 1842 mit der Unterzeichnung des Vertrags von Nanking eine Anzahl von Zugeständnissen, darunter auch die offizielle Kontrolle über Honkong. Nachdem Hongkong als britische Kolonie über mehr als 150 Jahre immer weiter wuchs, wurde die Stadt 1997 schließlich an China zurückgegeben, nachdem ein friedlicher Machtwechsel zur Gründung der Sonderverwaltungszone Hongkong geführt hat. Das moderne Hongkong zeichnet sich durch eine sehr dichte Stadtlandschaft mit einzigartiger Skyline aus, die durch Dutzende von Wolkenkratzern und hell erleuchteten Gebäuden geprägt wird. Trotz des kommunistischen Systems Chinas hat Hongkong eine autonome Regierung, die den freien Handel unterstützt, und die Stadt gilt als eines der wichtigsten Finanzzentren der Welt.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_IMPROVEMENTS_CAMP_TEXT">
      <Text>Die Jagd auf wilde Tiere war eine der ersten Arten, in denen der urzeitliche Mensch der Antike die Ressourcen seiner Umwelt nutzte. Ein Jagdlager gewährt Zugang zu den Ressourcen Wild, Pelz, Trüffel und Elfenbein.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_IMPROVEMENTS_CITADEL_TEXT">
      <Text>Eine Zitadelle ist eine mächtige Festung, die nur von einem Großen General erbaut werden kann, in der Regel in der Nähe einer Stadt oder besonders schützenswerten Geländes. Die Akropolis im griechischen Athen ist ein Beispiel für eine frühe, mächtige Zitadelle. Solche Bauwerke waren durch einen direkten Angriff nahezu uneinnehmbar und sie waren in der Lage, lang andauernden Belagerungen standzuhalten, bevor sie fielen. Ihr könnt Zitadellen überall in Eurem Gebiet oder direkt an Euer Gebiet angrenzend errichten. Bei der Errichtung der Zitadelle werden die Grenzen Eurer Zivilisation um ein Feld um die Zitadelle herum erweitert. Werden dadurch Felder belegt, die bereits einer anderen Zivilisation gehören, zieht das einen diplomatischen Malus nach sich. In einer Zitadelle stationierte Einheiten erhalten 100% Bonus bei der Verteidigungsstärke. Außerdem nimmt jede feindliche Einheit, die die Runde neben einer Zitadelle beendet, 30 Schaden (Wirkung nicht kumulativ mit anderen Zitadellen).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_IMPROVEMENTS_FISHINGBOATS_TEXT">
      <Text>Fischerboote ermöglichen es einer Zivilisation, die kostbaren Ressourcen Krabben, Fisch, Wal und Perlen zu ernten. Um Fischerboote zu bauen, muss ein Arbeitsboot in einer Küstenstadt erbaut werden (nachdem die Zivilisation die erforderliche Technologie erlernt hat). Arbeitsboote werden verbraucht, wenn sie Fischerboote konstruieren.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_IMPROVEMENTS_HOLY_SITE_TEXT">
      <Text>Als religiös bedeutsamer Ort sind heilige Stätten für die Götter, Propheten und Traditionen der entsprechenden Religionen sehr wichtig. Sie sind oft Ziel religiöser Pilgerfahrten und werden von Gläubigen besucht, um ihre Verbindung zu Gott zu stärken und ihren Respekt zu zollen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_INQUISITOR_TEXT">
      <Text>Inquisitoren wurden in ganz Europa dazu eingesetzt, Gegner der katholischen Kirche zu eliminieren. Wer von der Inquisition als Ketzer gebrand­markt worden war, wurde oftmals wegen angeblicher Verbrechen gefoltert und hingerichtet. Normalerweise gab es keine Möglichkeit, sich gegen die Vorwürfe des Inquisitors zu verteidigen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_JERUSALEM_TEXT">
      <Text>Die oftmals hitzige Debatte über Jerusalem, heilige Stadt für die Anhänger des Islam, des Judentums und des Christentums, wird seit Jahrzehnten geführt, seit die Stadt als Hauptstadt von Israel bestimmt wurde. Teile der Stadt wurden vor über 6.000 Jahren erbaut, was Jerusalem zu einer der ältesten Städte der Welt macht. Im Laufe seiner turbulenten Geschichte war Jerusalem zahlreiche Male unter Besatzung von fernen Reichen und ansässigen Königen, die alle um die Kontrolle über die Stadt kämpften.[NEWLINE][NEWLINE]Der älteste Teil von Jerusalem, der Stadt Davids, wurde angeblich im ersten Jahrtausend v. Chr. vom legendären König David gegründet. In den darauf folgenden Jahrhunderten arbeiteten Einwanderer und Flüchtlinge unter mehreren Königen und Herrschern an einer Erweiterung der Stadt. Als im 6. Jahrhundert die islamischen Kalifate an die Macht kamen, hatte Jerusalem schon unter der Herrschaft der Makedonier, Römer und des Byzantinischen Reiches gestanden.[NEWLINE][NEWLINE]Das vergangene Jahrhundert war allerdings mit der Einsetzung des jüdischen Staates Israel und seiner Annektierung von Jerusalem nach dem Sechstagekrieg das wohl kontroverseste in der Geschichte Jerusalems. Seit dieser Zeit ist Israels Kontrolle über Jerusalem einer der Hauptgründe dafür, dass der lange israelisch-palästinensische Konflikt bisher noch nicht gelöst werden konnte.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_LA_VENTA_TEXT">
      <Text>Die alte olmekische Siedlung La Venta, die in Zentral-Mexiko gefunden wurde, gilt in der Archäologie als wichtiges kulturelles Zentrum, das auch viel zum Handel in der Region beitrug. Die Bauten von La Venta sind insofern einzigartig, als es in den umliegenden Gebieten keine Steine gab, die zum Bau verwendet werden konnten, sodass die Olmeken alles aus Ton und Erde fertigen mussten. Obwohl große Teile der Anlage neuen Bauwerken weichen mussten, konnten Ausgrabungen zeigen, dass La Venta eine zeremonielle Bedeutung für die Olmeken besaß. Zahlreiche Bauten und Skulpturen schmücken den Komplex, auch wurden Begräbnisstätten und Altare gefunden. Aus La Venta stammen auch vier der berühmtesten der typischen "Kolossalköpfe", die die Olmeken schnitzten. Jeder dieser Köpfe wiegt mehrere Tonnen und Archäologen können nur spekulieren, wie sich die Olmeken das Material für diese riesigen Arbeiten verschafften. Leider scheint es wegen der anhaltenden Baumaßnahmen in dem Gebiet unwahrscheinlich, dass in La Venta in naher Zukunft noch weitere Ausgrabungen getätigt werden können.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_MACHINE_GUN_TEXT">
      <Text>Maschinengewehr-Einheiten nutzen mächtige, vollautomatische Schusswaffen, mit denen sie schweres Unterdrückungsfeuer mit üblicherweise mehreren hundert Schuss pro Minute abgeben können. Die Gatling-Kanone, Vorgängerin vieler moderner Maschinengewehre, wurde im 19. Jahrhundert in den Vereinigten Staaten entwickelt. Dieses Konzept entwickelte sich später zum Maxim-Maschinengewehr, dem noch viele weitere selbstladende Maschinengewehre folgen sollten.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_MANILA_TEXT">
      <Text>Über Manilas Frühgeschichte existieren zwar nur wenige genaue historische Aufzeichnungen, doch um das 10. Jahrhundert n. Chr. entstand die Grundlage für die spätere Hauptstadt der Philippinen. Erst im Jahr 1571 wurden mit Ankunft des spanischen Konquistadors Miguel López de Legazpi die vorhandenen Siedlungen zerstört und die wiederaufgebaute Stadt erstmals als Manila bekannt. In den folgenden 300 Jahren blieben Manila und die Philippinischen Inseln unter spanischer Herrschaft. Im Jahr 1898 gab Spanien die philippinischen Gebiete nach dem Spanisch-Amerikanischen Krieg an die Vereinigten Staaten ab.[NEWLINE][NEWLINE]Der Hafen der Stadt, der einfach als Hafen von Manila bekannt ist, gehört zu den belebtesten Seehäfen der Welt und ist Hauptknotenpunkt für Im- und Export der Philippinen. Mit einer großen Zahl verschiedener Exportprodukte, die von Nahrungsmitteln und Konsumgütern des täglichen Bedarfs bis hin zu Chemikalien und Industrieprodukten reichen, verlassen sich die Philippinen stark darauf, dass der Hafen von Manila ihre blühende Wirtschaft in Gang hält. Auch der Tourismus ist einer der Hauptwachstumsfaktoren für die Wirtschaft Manilas, da Besucher aus der ganzen Welt den historischen, ummauerten Stadtteil innerhalb Manilas besuchen, der auch als Intramuros bekannt ist.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_MARINE_TEXT">
      <Text>Die tapferen Marines, die ursprünglich nur als Infanterieklasse für amphibische Angriffe dienen sollten, sind mittlerweile bei vielen verschiedenen Einrichtungen des US-Militärs im Einsatz. Normalerweise arbeiten sie eng mit der Navy zusammen und durch ihre vielfältigen Möglichkeiten werden sie seit Jahrzehnten bei Konflikten auf der ganzen Welt eingesetzt.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_MEHAL_SEFARI_TEXT">
      <Text>Die Mehal Sefari war eine Eliteeinheit königlicher Wachen, die im 19. und 20. Jahrhundert die Herrscher Äthiopiens beschützte. Ursprünglich diente die Mehal Sefari als persönliche Leibwache der Herrscher von Äthiopien, wurde aber zu einer respekteinflößenden Brigade des äthiopischen Militärs. Sie bestand aus spezialisierten Truppen der Infanterie, Kavallerie und Artillerie sowie aus Schützen. Ihr Status als Eliteeinheit Äthiopiens wurde durch die rigorose Ausbildung und moderne Ausrüstung sichergestellt, die ihr zur Verfügung standen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_MILAN_TEXT">
      <Text>Die norditalienische Stadt Mailand wurde im 4. Jahrhundert v. Chr. vom keltischen Volk der Insubrer gegründet und wuchs zu einem der größten kulturellen Zentren der italienischen Renaissance heran.[NEWLINE][NEWLINE]Nachdem die Stadt etwa 222 v. Chr. von den Römern erobert worden war, wurde Mailand später während der Tetrarchie des Kaisers Diokletian eine der drei Hauptstädte des Römischen Reiches. Nach dem Niedergang Roms ging sie durch die Hände vieler Könige und Herrscher und ihr Wohlstand wuchs, da die Stadt eine immer wichtigere Bastion in Norditalien wurde.[NEWLINE][NEWLINE]Mailands Geschichte hat viele bemerkenswerte Aspekte, doch wohl keiner ist so vorherrschend wie die kulturellen Errungenschaften, die die Stadt der Welt schenkte. Mailand war ein wichtiger Bestandteil der italienischen Renaissance-Bewegung und Heimat vieler großer Künstler, die einige der großartigsten Arbeiten dieser Ära hervorbrachten. Der vielleicht berühmteste Einwohner Mailands war der Maler Leonardo Da Vinci, der einen Großteil seines Lebens mit Arbeit und Studien in der Stadt verbrachte.[NEWLINE][NEWLINE]Noch heute gilt Mailand als eines der weltweit führenden kulturellen Zentren und der Fokus liegt zur Zeit auf Mode und modernem Design. Zudem ist Mailand eines der wichtigsten Wirtschafszentren Italiens, da ein Großteil der Verkehrsinfrastruktur durch die Stadt führt. Zahlreiche multinationale Unternehmen besitzen Firmensitze in Mailand und ihre Geschäftsbereiche decken von Telekommunikation bis Handwerk so gut wie alles ab.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_MISSIONARY_TEXT">
      <Text>Missionare sind Mitglieder einer religiösen Gruppe oder Sekte, die ins Ausland entsandt werden, um die Botschaft ihrer Religion zu verbreiten. Ihr vornehmliches Ziel dabei ist es, ihre religiösen Ansichten mitzuteilen und neue Anhänger zu gewinnen. Normalerweise schenken sie den Gebieten, die sie besuchen, positive Dienste. So errichten sie beispielsweise Kliniken, Schulen und bieten andere soziale Hilfeleistungen, während sie gleichzeitig ihren Glauben vermitteln wollen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_MOMBASA_TEXT">
      <Text>Die Gründung Mombasas liegt zwar unter einem Schleier sich widersprechender historischer Aufzeichnungen, doch man glaubt, dass die Stadt, die mittlerweile die zweitgrößte Kenias ist, etwa im 10. Jahrhundert n. Chr. entstand. Im Mittelalter war Mombasa zu einer blühenden Stadt herangewachsen, deren Wirtschaft hauptsächlich auf dem Export von Elfenbein basierte. Zudem war die Stadt für ihr großes Plantagennetzwerk bekannt, das Kokosnüsse, Cashews und Hirse produzierte und anschließend auf die Handelsrouten über den Indischen Ozean schickte. Mombasas Hafen, als Hafen von Kilindini bekannt, ist der einzige internationale Seehafen Kenias und so konnte die Stadt zu einem der größten Wirtschafts- und Handelszentren der gesamten Nation heranwachsen. Heute ist Mombasas größter Export noch immer auf den Ackerbau konzentriert, besonders auf Kaffee, Tee und Getreide.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_PRAGUE_TEXT">
      <Text>Prag, die Hauptstadt der Tschechischen Republik, ist heute aufgrund seiner Beiträge zur europäischen Kultur im vergangenen Jahrtausend besonders angesehen, war jedoch Mitte des 8. Jahrhunderts nur eine kleine Siedlung, die schließlich zu der bedeutenden Metropole mit mehr als einer Million Einwohnern heranwuchs, die wir heute kennen.[NEWLINE][NEWLINE]Während des 14. Jahrhunderts blühte Prag als Machtsitz des Heiligen Römischen Kaisers Karl IV. auf. Unter seiner Herrschaft entstanden viele der bekanntesten Wahrzeichen der Stadt, darunter auch der berühmte, im gotischen Sitl gebaute St.-Veits-Dom. Prag entwickelte sich während dieser Periode auch zum Wirtschaftszentrum und empfing Händler und Kapitalgeber aus ganz Europa, während die Bevölkerung der Stadt deutlich zunahm.[NEWLINE][NEWLINE]Mit seinen zahlreichen berühmten Museen, Theatern und anderen kulturellen Attraktionen ist Prag heute ein beliebtes Reiseziel für Touristen. Nach heutigen Schätzungen kommen jährlich mehr als drei Millionen Besucher nach Prag, um die historische Stadt zu bewundern.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_PRIVATEER_TEXT">
      <Text>Mit Kaperbriefen ausgestattet stand es Freibeuter-Kapitänen in Kriegszeiten frei, auf offener See ausländische Handelsschiffe beliebig anzugreifen. Freibeuter stachen vor allem vom 16. bis 19. Jahrhundert in See und wurden von allen großen Kolonialmächten eingesetzt, besonders von Großbritannien und Spanien. Da die Kapitäne und Mannschaften der Freibeuter üblicherweise keine Bezahlung von der Regierung erhielten, die ihnen den Kaperbrief erteilt hatte, erhielten sie einen Anteil an der Beute, die sie der gegnerischen Flotte abnahmen, sodass es manchmal schwierig erschien, die Freibeuter von den Piraten zu unterscheiden, die ohne derartige Befugnisse handelten.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_RESOURCE_CITRUS_TEXT">
      <Text>Zitrusfrüchte - besonders Orangen, Limonen und Pampelmusen - stehen schon seit der Antike auf dem Speiseplan des Menschen. Sie wurden anfangs in den Regionen um Südostasien angebaut, doch die verschiedenen blühenden Zitruspflanzen gedeihen seitdem in Ländern rund um die Welt. Skorbut, ein Mangel an Vitamin C, war unter Seeleuten weit verbreitet und wurde im 15. Jahrhundert zu einem echten Problem, das über das ganze Zeitalter der Entdeckung fortbestand und erst durch Zitronensaft- und Sauerkrautbehandlungen im 18. Jahrhundert gelöst wurde. Die meisten Matrosen glaubten zwar, es sei die Säure der Früchte, die sie vor der Krankheit schützte, in Wahrheit war es jedoch das Vitamin C. So oder so war das Endergebnis eine gesunde Mannschaft.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_RESOURCE_COPPER_TEXT">
      <Text>Das weiche, leicht orangefarbene Metall Kupfer wird seit Tausenden von Jahren eingesetzt - beim Waffenbau, als Währung und in der heutigen Zeit für elektrische Drähte. Kupfer verfügt über einige einzigartige Eigenschaften, nicht zuletzt eine antimikrobielle Wirkung. Kupfer ist von Natur aus resistent gegen viele Arten von Bakterien, wodurch es gern in Rohrleitungen und an anderen Orten verwendet wird, wo Menschen häufig damit in Kontakt kommen, beispielsweise bei Türknäufen. Auch die Legierungen, die bei der Kombination mit anderen Metallen entstehen, machen Kupfer wertvoll. In Verbindung mit Zinn erzeugt Kupfer die Legierung Bronze. Durch die Kombination mit Zink entsteht Messing.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_RESOURCE_CRAB_TEXT">
      <Text>Krabben, die auf dem Meeresboden lebenden Krustentiere mit den Scheren, sind Allesfresser, die kaum ein Essen abschlagen, das sie vorfinden. Da es auf der Welt mehr als 800 bekannte Krabbenarten gibt, sind sie in manchen Gegenden ein Grundnahrungsmittel und heute eine der am leichtesten verfügbaren Meereswaren. Zu den beliebtesten Arten zählt die berühmte Blaukrabbe, die in der Chesapeake Bay in Maryland produziert wird - hiervon werden jährlich mehr als 45 Millionen Kilogramm verspeist.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_RESOURCE_JEWELRY_TEXT">
      <Text>Als Schmuck werden weitläufig alle Gegenstände aus Gold, Silber, Juwelen und anderen wertvollen Materialien bezeichnet, die einzig und allein der persönlichen Zierde dienen. Antike Formen von Schmuck, die in Afrika gefunden wurden, deuten darauf hin, dass die Menschen sich dort schon vor 50.000 Jahren schmückten, und zwar mit Perlen, Muschelschalen und Knochen. Seit 5.000 Jahren ist Gold das primäre Material für Schmuckgegenstände, da es gut formbar ist und zu komplexen Designs verarbeitet werden kann, die auf den Reichtum des Besitzers hindeuten. </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_RESOURCE_PORCELAIN_TEXT">
      <Text>Porzellan, das zum ersten Mal vor beinahe 3.000 Jahren in China hergestellt wurde, ist ein keramischer Stoff, der entsteht, wenn Ton erhitzt wird, um halbdurchsichtige Gefäße verschiedener Formen und Größe zu schaffen. Handwerker und Künstler haben Jahrhunderte damit verbracht, Techniken zu entwickeln, um die ästhetische Qualität wie auch die Härte und Verwendbarkeit von Gegenständen aus Porzellan zu verbessern. Da Porzellan seine Ursprünge in China hatte, wurde Tafelgeschirr aus Porzellan in dessen Blütezeit im englischsprachigen Europa oftmals als "China" bezeichnet.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_RESOURCE_SALT_TEXT">
      <Text>Salz, eine Notwendigkeit für das menschliche Leben, kommt weltweit sowohl in natürlichen als auch in von Menschen geschaffenen Umgebungen vor. Salz wurde Tausende von Jahren lang zum Konservieren von Fleisch verwendet und war bis zur Erfindung der künstlichen Kühltechnik notwendig, um Lebensmittel einzulagern. Eine übliche Methode, Salz zum Verzehr zu produzieren und zu gewinnen, ist die Verdunstung. Man füllt dabei große Becken mit Salzwasser und mit der Zeit wird das Wasser durch die natürliche Verdunstung entfernt und das Salz bleibt zur Gewinnung zurück.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_RESOURCE_TRUFFLES_TEXT">
      <Text>Trüffel sind eine seltene und kostbare Delikatesse und gehören einer Pilzfamilie an, die unterirdisch wächst. Mit ihrem beißenden Aroma und dem starken Geschmack werden Trüffel in verschiedenen internationalen Küchen vor allem zum Würzen gebraucht. Einer der ungewöhnlichen Aspekte bei Trüffeln ist die Art, wie sie gefunden werden, nämlich durch so genannte "Trüffelschweine". Diese Schweine werden trainiert und speziell dazu eingesetzt, Trüffel unter der Erde aufzuspüren, wozu sie eine natürliche Veranlagung besitzen. Trüffelschweine haben einen enorm ausgeprägten Geruchssinn und sollen bereits zur Zeit der Römer eingesetzt worden sein.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_SEA_BEGGAR_TEXT">
      <Text>Die Wassergeusen (etwa "Wasserbettler") waren eine Vereinigung von Freibeutern, die die spanische Herrschaft der Niederlande ablehnten und während des Achtzigjährigen Krieges aktiv wurden. Der Name stammt von einer Gruppe niederländischer Adliger, die mit einer Liste von Klagen und Bitten zum Palast der Herzogin von Parma marschierten. Die Berater der Herzogin nannten die Gruppe "Bettler" - der Name blieb hängen.[NEWLINE][NEWLINE]1569 erhielten die Wassergeusen offizielle Autorisierung von Wilhelm von Oranien und insgesamt 84 Schiffe wurden seetüchtig gemacht. Anfangs blieben die Wassergeusen bei einfachen Beutezügen, doch in einer verzweifelten Zeit eroberten sie eine spanische Stadt und ihre Garnison mit Gewalt. Durch ihren Sieg ermutigt wurden sie aggressiver und nahmen weitere Städte entlang der Küste ein. Der Erfolg der Wassergeusen war wie ein Schlachtruf an die restlichen Niederlande und die gesamte Nation begann zu rebellieren. Heute gilt der Sieg über die spanische Garnison von Brielle durch die Wassergeusen als der Beginn des Krieges um die niederländische Unabhängigkeit.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_SPECIALTERRAIN_HILLS_TEXT">
      <Text>Hügel bescheren einer Stadt in der Nähe eine erhöhte Produktivität. Sie sichern Einheiten, die auf ihnen stationiert sind, außerdem wichtige Kampfbonusse.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_SPECIALTERRAIN_MOUNTAINS_TEXT">
      <Text>Berge sind unpassierbar, außer für Lufteinheiten sowie karthagische Einheiten (nach Erlangen des Großen Generals). Städten bieten sie nichts.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_TERRAIN_DESERT_TEXT">
      <Text>Wüsten-Geländefelder bieten für gewöhnlich sehr wenig Nutzen. Sie verschaffen Städten keine Vorteile (außer natürlich, es befindet sich eine Oase oder Ressource in der Wüste oder wenn es einen direkten Zugang zu Frischwasser gibt).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_TERRAIN_GRASSLAND_TEXT">
      <Text>Grasland ist im Allgemeinen der Geländetyp, der die meiste Nahrung produziert. Städte, die in der Nähe von Grasland gebaut werden, wachsen meist schneller als Städte in anderem Gelände.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_TRIPLANE_TEXT">
      <Text>Seinen Namen verdankt der Dreidecker seinem einmaligen System aus drei Tragflächen. Er kam mal mehr, mal weniger erfolgreich im Ersten Weltkrieg zum Einsatz. Der berühmteste Dreidecker, der Fokker Dr.I, wurde von der deutschen Luftwaffe häufig eingesetzt und als das Lieblingsflugzeug des legendären Roten Barons berüchtigt. Obwohl die Ingenieure mit mehreren Variationen des Dreidecker-Entwurfs arbeiteten, ließen ihn die Fortschritte beim Bau des traditionellen Doppeldeckers doch binnen eines Jahrzehnts nach seiner Einführung wieder verschwinden.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_VALLETTA_TEXT">
      <Text>Valletta, die Hauptstadt der Republik Malta südlich von Sizilien im Mittelmeer, wurde von Jean Parisot de la Valette gegründet, dem Großmeister des Malteserordens. 1530, auf dem Höhepunkt der Macht des islamischen Osmanischen Reiches, wurde die Insel Malta dem christlichen Militärorden der Malteserritter vom spanischen König Karl V. übergeben. Dies führte schließlich 1565 zur berühmten Belagerung von Malta, bei der die Osmanen beabsichtigten, die Insel zu erobern und die Ritter zu bezwingen. Nachdem die Invasion erfolgreich abgewehrt worden war, beschloss der Malteserorden, eine neue, befestigte Stadt zu bauen, um seine Position in Zukunft vor weiteren Angriffen zu schützen. Valletta wurde an der maltesischen Küste gegründet, an einem idealen Standort mit leichtem Zugang zu zwei wichtigen Häfen. Der so genannte Grand Harbor ist der bedeutendste Hafen auf Malta, da hier ein Großteil der Im- und Exporte der Republik abgewickelt wird.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_VATICAN_CITY_TEXT">
      <Text>Der ummauerte Vatikan-Stadtstaat, der 1929 offiziell gegründet wurde, ist heute der Mittelpunkt der katholischen Kirche und ihrer Millionen Anhänger in aller Welt. Er wurde gegründet, um die andauernden Konflikte zwischen dem Papst und dem Königreich Italien in Bezug auf Landbesitz und Herrschaft über Rom zu klären, und im Lateranvertrag wurden die Grundlagen für einen unabhängig regierten Stadtstaat innerhalb der Stadtgrenzen Roms etabliert. Als Oberhaupt der Vatikanstadt ist der Papst inzwischen der einzige absolute Monarch in Europa, der die oberste Autorität über sämtliche Regierungszweige des Vatikans innehat. Die Stadt selbst ist aufgrund der vielen unglaublichen Kunstwerke ihrer Museen und Kathedralen berühmt. Der Petersdom und die Sixtinische Kapelle sind wohl die bekanntesten Bauwerke im Vatikan, mit Werken von Michelangelo, Raphael und Botticelli.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_WITTENBERG_TEXT">
      <Text>
        Die Stadt Wittenberg, die sich im östlichen Teil Deutschlands befindet, hat als Geburtsort der von Martin Luther ausgelösten protestantischen Reformation im 16. Jahrhundert einen besonderen geschichtlichen Stellenwert. Obwohl Wittenberg bereits im Heiligen Römischen Reich als Machtsitz des sächsischen Kurfürsten diente, nahm man von der Stadt erst durch Luthers Revolte richtig Notiz. [NEWLINE][NEWLINE]Während er Theologie an der Universität von Wittenberg lehrte, machte Luther zum ersten Mal seine Abneigung gegen die Ablassbriefe deutlich - die Idee, dass die Katholische Kirche Sünden gegen Bezahlung erlässt. Im Jahr 1517 nagelte Luther seine berühmten Thesen an das Hauptportal der Schlosskirche in Wittenberg und löste so den Funken der Reformation in ganz Europa aus. Obwohl es mehr als ein Jahrhundert dauern sollte, bis die Kriege, die durch die Reformation ausgelöst wurden, beendet wurden, wird einem Wittenberg immer als der Ort in Erinnerung bleiben, in dem sich Martin Luther der Kirche widersetzte.[NEWLINE][NEWLINE]In der jüngeren Geschichte wurde Wittenberg durch den Zweiten Weltkrieg schwer in Mitleidenschaft gezogen, auch wenn der Großteil des historischen Stadtkerns vor den Bombenangriffen der Alliierten verschont blieb. Nach dem Ende des Krieges besetzte die Sowjetunion Wittenberg und es wurde 1949 Teil von Ostdeutschland - und zwar bis zur Wiedervereinigung Deutschlands im Jahr 1990.
      </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_WWI_BOMBER_TEXT">
      <Text>Als der Erste Weltkrieg ausbrach, hatten mehrere Nationen, darunter auch Großbritannien, Frankreich und Deutschland, bereits mit der Möglichkeit experimentiert, explosive Geschosse per Flugzeug abzuwerfen. In den ersten Tagen des Krieges wurden aus allen Arten von Flugzeugen Bomben abgeworfen, auch von Aufklärern und Kampfflugzeugen. Einer der ersten echten Bomber, die im Krieg eingeführt wurden, der Voisin III, wurde vom französischen Flugzeughersteller Gabriel Voisin entworfen. Der Voisin III war ein Standard-Doppeldecker verstärkt mit einem Stahlgerüst und konnte eine Last von mehr als 130 kg tragen. </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_WWI_TANK_TEXT">
      <Text>Der Panzer wurde erstmals von britischen Ingenieuren im Ersten Weltkrieg konzipiert, um dem Problem der ständigen Pattsituationen beim Krieg im Schützengraben Abhilfe zu schaffen, und entwickelte sich zu einem entscheidenden Bestandteil des Krieges an Land. Obwohl die ersten Panzerentwürfe sehr schwerfällig waren, experimentierten die alliierten Streitkräfte und ihre Gegner im Verlauf des Krieges laufend mit verschiedenen Panzerkonzepten. Zuverlässigkeit, Gewicht und Manövrierfähigkeit waren allesamt wichtige Hindernisse, die man nur durch wiederholtes Ausprobieren überwinden konnte.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_YEREVAN_TEXT">
      <Text>Jerewan, die heutige Hauptstadt von Armenien, zählt zu den ältesten Städten der Welt, deren Gründung auf den Bau der Festung Erebuni durch den urartäischen König Argischti I. im Jahr 782 v. Chr. zurückgeführt wird. Später wurde Jerewan von einer Reihe von mächtigen Reichen regiert, da es bei den arabischen Invasionen des 7. Jahrhunderts n. Chr. erobert wurde. Während dieser Zeit wurde Jerewan zu einem wichtigen Punkt der Karawanenstrecken, die Europa mit Asien verbanden. Heute ist Jerewan für die vielen Industrien in der Stadt bekannt, die mehr als 50% der gesamten armenischen Industrieproduktivität ausmachen. Die Herstellung schwerer Maschinen, Chemikalien, Rohstoffe und Textilien haben alle zum Wirtschaftswachstum der Stadt beigetragen. Jerewan spielt auch eine entscheidende Rolle in Bezug auf Armeniens Ruf als Produzent hochwertigen Alkohols, da viele Hersteller ihren Sitz in dieser Stadt haben.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_ZANZIBAR_TEXT">
      <Text>Sansibar, das zu der Region gehört, die früher als die "Gewürzinseln" bekannt war, ist im ostafrikanischen Tansania gelegen und weckt schon seit langer Zeit die Aufmerksamkeit von Händlern, die aus aller Welt herbeisegeln. Früher produzierte Sansibar weltweit die meisten Gewürznelken und andere Gewürze wie Muskatnuss und Zimt. Heute ist Sansibar auch stark auf den Tourismus angewiesen, der zusätzlich zur Landwirtschaft ein festes Einkommen liefert.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_ZURICH_TEXT">
      <Text>Die Geschichte von Zürich, der größten Stadt der heutigen Schweiz, reicht bis in die Zeit der Römer zurück, die die Stadt vor etwa 2.000 Jahren als kleinere Festung gegründet haben sollen. Zürich entwickelte sich erst im 18. Jahrhundert zu einem wichtigen internationalen Handels- und Geschäftszentrum, als es zu großen Expansionen kam und die Stadt exponentiell wuchs.[NEWLINE][NEWLINE]Heute ist Zürich ein entscheidendes Wirtschaftszentrum für die Schweiz und für ganz Europa und viele der größten Banken und Finanzinstitute der Welt haben dort ihren Hauptstandort. Die mehr als 150 Jahre alte Schweizer Börse ist ebenfalls in Zürich ansässig.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_SELASSIE_FACT_1">
      <Text>Haile Selassie war die erste Person afrikanischer Herkunft, die je auf der Titelseite des Time Magazine abgedruckt wurde, als ihm 1930 kurz nach seiner Krönung ein Artikel gewidmet wurde. 1935 wurde er zudem zum "Mann des Jahres" gekürt.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_SELASSIE_FACT_2">
      <Text>Von den vielen Gerüchten, die sich um Selassies Tod ranken, hält sich hartnäckig der Bericht, dass seine Knochen unter einer Toilette begraben im kaiserlichen Palast aufgefunden wurden.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_SELASSIE_HEADING_1">
      <Text>Geschichte</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_SELASSIE_HEADING_2">
      <Text>Frühe Jahre und Politik</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_SELASSIE_HEADING_3">
      <Text>Der Kaiser im Exil</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_SELASSIE_HEADING_4">
      <Text>Rückkehr zur Macht</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_SELASSIE_HEADING_5">
      <Text>Jahrzehnte der Herrschaft</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_SELASSIE_HEADING_6">
      <Text>Verhaftung und Tod</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_SELASSIE_HEADING_7">
      <Text>Rastafari-Gott</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_SELASSIE_HEADING_8">
      <Text>Historische Bewertung</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_SELASSIE_LIVED">
      <Text>1892-1975 n. Chr.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_SELASSIE_NAME">
      <Text>Haile Selassie</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_SELASSIE_SUBTITLE">
      <Text>Staatsoberhaupt von Äthiopien</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_SELASSIE_TEXT_1">
      <Text>Haile Selassie war als "Siegreicher Löwe von Juda", "König der Könige" und "Auserwählter Gottes" bekannt und herrschte im 20. Jahrhundert als Kaiser fast 40 Jahre über Äthiopien. Der Mann, der als Haile Selassie bekannt wurde, wurde 1892 unter dem Namen Tafari Makonnen geboren und verbrachte sein Leben damit, den Interessen Äthiopiens zu dienen und seine Nation an die Spitze der afrikanischen Politik zu führen. Haile Selassie wollte das Land modernisieren und ist vor allem für die Reform der alten Feudalpraktiken bekannt. Er arbeitete rastlos daran, Äthiopien internationale Anerkennung auf der Weltbühne zu verschaffen. Seine Errungenschaften in der Weltpolitik werden nur von seiner Rolle als Messias der Rastafari-Religion übertroffen, unter deren Anhängern er als Gott verehrt wird, der die Rastas zurück in ihre Heimat Äthiopien führen wird.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_SELASSIE_TEXT_2">
      <Text>Als Sohn eines Provinzgouverneurs verbrachte Haile Selassie seine Kindheit und Jugend unter der Vormundschaft verschiedener Mentoren, die von seinem Vater ausgewählt wurden; darunter befand sich auch ein einflussreicher Mönch mit dem Namen Abba Samuel. Im weiteren Verlauf seiner Ausbildung schien es angemessen zu sein, ihn zum Gouverneur mehrerer kleiner Provinzen zu ernennen und im Alter von 17 Jahren hatte er sich bereits als aufstrebender Politstar etabliert. Während dieser Zeit setzte sich Selassie als moderner Geist von den anderen Gouverneuren ab und führte Richtlinien ein, die die feudale Kontrolle des Adels reduzierten und den Einfluss der zentralen Regierung ausweiteten.[NEWLINE][NEWLINE]1916 wurde Haile Selassie unter Kaiserin Zauditu zum generalbevollmächtigten Regenten ernannt und erlangte damit auch die Position des Kronprinzen. Mit der Unterstützung der konservativen und der progressiven Lager war Selassie der ideale Regent. Im Laufe dieser Zeit wurde Selassie sehr zum Missfallen der konservativen Kaiserin von den progressiven Kräften in Äthiopien immer stärker unterstützt. Obwohl Kaiserin Zauditu offiziell das Staatsoberhaupt von Äthiopien war, übernahm Selassie als Regent große Teile der Regierungsarbeit alleine. In dieser Zeit sicherte Selassie Äthiopiens Mitgliedschaft im Völkerbund, eine Position, die er durch seine Bemühungen zur Abschaffung der Sklaverei in Äthiopien erreichte.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_SELASSIE_TEXT_3">
      <Text>Als Haile Selassies Einfluss und Unterstützung im Volk immer weiter wuchsen, war die Kaiserin gezwungen, sich gegen den Rivalen zu wehren. 1928 beschuldigte Kaiserin Zauditu Selassie des Verrats, um ihn seines Amtes zu entheben, allerdings fand sie nur wenig Unterstützung. Selassie war zu dieser Zeit sehr beliebt und er hatte die Unterstützung des Militärs auf seiner Seite, wodurch Zauditu nur wenige Mittel zur Verfügung standen, um ihre Behauptungen durchzusetzen. In Folge dieser Konfrontation war Zauditu dazu gezwungen, Haile Selassie zum König von Äthiopien zu ernennen, ein Titel, der unter ihrem eigenen lag, seiner steigenden Macht im Land aber dennoch Tribut zollte. Weniger als zwei Jahre später verstarb die Kaiserin aus ungeklärten Gründen und hinterließ den äthiopischen Thron unbesetzt, sodass Selassie ihn für sich beanspruchen konnte. Nach seiner Krönung zum Kaiser im Jahr 1930 nahm er erstmals den Namen Haile Selassie an, der in der in Äthiopien vorherrschenden amharischen Sprache so viel bedeutet wie "Macht der Dreifaltigkeit". Kurz nach seinem Aufstieg auf den Thron wirkte er bei der Erschaffung der ersten geschriebenen Verfassung Äthiopiens mit, eine Aufgabe, die er laut seiner später verfassten Autobiografie schon zu seiner Zeit als Regent geplant hatte.[NEWLINE][NEWLINE]1935 erklärte Italien unter der Führung von Benito Mussolini Äthiopien den Krieg und fiel im Herbst ins Land ein. Dieser Krieg ging als Italienisch-Äthiopischer Krieg in die Geschichte ein (im späten 19. Jahrhundert kam es schon einmal zu einem Überfall Italiens auf Äthiopien). Nach kurzen Kämpfen zwischen den italienischen und äthiopischen Truppen, zu denen auch einige Schlachten gehörten, die von Selassie persönlich angeführt wurden, konnte Italien die afrikanische Nation erfolgreich besetzen und letztlich annektieren.[NEWLINE][NEWLINE]Italiens erfolgreicher Feldzug gegen Äthiopien zwang Haile Selassie ins Exil, allerdings plädierte er zuvor vor dem Völkerbund für eine Verteidigung Äthiopiens. Trotz seiner flammenden Rede gegen die faschistische Bewegung in Italien stieß sein Anliegen auf taube Ohren und Selassie musste sich damit abfinden, auf den richtigen Augenblick zu warten. Er verbrachte die folgenden fünf Jahre in England, von wo aus er sich weiter gegen die italienische Besetzung einsetzte und versuchte, in der internationalen Gemeinschaft Unterstützer für eine Bewegung zur Rückgewinnung seines Landes zu finden.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_SELASSIE_TEXT_4">
      <Text>Mit dem Ausbruch des Zweiten Weltkriegs im Jahr 1939 wurden endlich Anstrengungen unternommen, um Äthiopien vom italienischen Regime zu befreien, angeführt von den Briten während ihres Ostafrika-Feldzuges. Verstärkt von ausgewählten Einheiten der äthiopischen Armee wurde diese Befreiungsarmee als Gideon Force bekannt und war entscheidend am Kampf um die Rückeroberung des äthiopischen Heimatlandes beteiligt. 1942 gaben sich die Italiener geschlagen und waren gezwungen, die zurückgewonnene Souveränität Äthiopiens anzuerkennen. Haile Selassie kehrte in die Hauptstadt Addis Abeba zurück. Da er im Völkerbund nur wenig Unterstützung fand, wurde Selassie zu einem der größten Befürworter der Vereinten Nationen und ihrer ausgeprägten Bestimmungen für die internationale Sicherheit und sicherte so Äthiopiens Position als eines der Gründungsmitglieder im Jahr 1948.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_SELASSIE_TEXT_5">
      <Text>In den kommenden Jahren verfolgte Selassie weiter seine Vision von der Modernisierung Äthiopiens, indem er weitere Reformen einführte und die Auslandsbeziehungen seines Landes sowie dessen internationale Anerkennung stärkte. In den 60er Jahren war Selassie Vorsitzender der Organisation für Afrikanische Einheit, dem Vorläufer der heutigen Afrikanischen Union. Haile Selassie wollte Solidarität unter den unabhängigen Staaten des afrikanischen Kontinents schaffen und glaubte, dass eine gemeinsame Stimme die afrikanischen Völker stärken würde. Obwohl Selassie versuchte, die Organisation zu mehr als nur einer ideologischen Instanz zu machen, hatte die Organisation nur wenig Einfluss oder echte Macht ohne den Rückhalt einer Armee.[NEWLINE][NEWLINE]Während er sich mit der internationalen Gemeinschaft befasste, konzentrierte Selassie sich ebenfalls auf die Verbesserung des Wohlstandes seines Volkes in der Heimat. Auch wenn seine Versuche, die Rechte des Adels auf Grundbesitz zu beschränken, nur wenig Erfolg hatten, setzte diese Initiative eine Bewegung in Gang, die auch nach seiner Amtszeit noch fortgesetzt wurde. Er setzte außerdem Reformen durch, die einen besseren Zugang zu Bildungseinrichtungen ermöglichten, während seine Wirtschaftsprogramme für ein gerechtes Steuersystem sorgten. Trotz des Wohlwollens, das ihm diese nationalen Programme einbrachten, sorgten Selassies Bemühungen zur Vergrößerung seiner eigenen Macht durch Änderungen an der Verfassung für steigenden sichtbaren Widerstand.[NEWLINE][NEWLINE]Gegen Ende der 60er Jahre fassten marxistische Ideologien Fuß in Äthiopien und in den frühen 70er Jahren musste die Bevölkerung eine Periode der Hungersnot und Dürre durchleiden - Selassies Beliebtheit sank. Eine Wirtschaftskrise, die für eine schnell steigende Inflation sorgte, brachte das Fass zum Überlaufen. Selassie konnte seine Position bis ins Jahr 1974 behaupten und wurde dann von einer marxistischen Militärjunta, die als der Derg bekannt war, gestürzt und festgenommen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_SELASSIE_TEXT_6">
      <Text>Haile Selassie lebte fortan unter Hausarrest und verstarb 1975 auf mysteriöse Weise. Zur genauen Todesursache gibt es gegenläufige Berichte. Dem offiziellen Bericht des Militärs zufolge starb er an den Folgen einer Krankheit, aber viele gehen davon aus, dass er vom Militär ermordet wurde. Erst 25 Jahre später, im November 2000, wurde Selassie endlich eine standesgemäße Beisetzung gewährt.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_SELASSIE_TEXT_7">
      <Text>Die Rastafari-Bewegung geht auf die Worte des jamaikanischen Aktivisten Marcus Garvey zurück, dessen philosophische Ansichten die Grundlagen der Religion schufen, wie wir sie heutzutage kennen. Garveys Worte "Seht auf Afrika und achtet auf die Krönung eines schwarzen Königs, er wird uns befreien" wurden mit der Krönung von Haile Selassie im Jahr 1930 als erfüllte Prophezeiung angesehen. Obwohl Selassie selbst orthodoxer Christ war, hat er seine Position als Messias der Rastafari nie bestätigt oder verneint. 1966 reiste er nach Jamaika und traf dort auf zehntausende Rastafari-Gläubige.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_SELASSIE_TEXT_8">
      <Text>Haile Selassie wird heutzutage im Allgemeinen als eloquenter Staatsmann und leidenschaftliches Staatsoberhaupt angesehen, der sich in seiner Regierungszeit mit einer Reihe von Schwierigkeiten auseinandersetzen musste und dennoch nur danach strebte, den Wohlstand seines Volkes und die Stabilität seines Landes zu sichern. Selassies Ansichten in Bezug auf die internationale Zusammenarbeit und Diplomatie haben nicht nur die Zukunft Äthiopiens und Gesamtafrikas beeinflusst, sondern die gesamte internationale Gemeinschaft.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_SELASSIE_TITLES_1">
      <Text>Kaiser von Äthiopien</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_COMBAT_ENTERTERRITORY_HEADING3_BODY">
      <Text>Das Betreten des Territoriums einer anderen Zivilisation ist eine kriegerische Handlung (sofern es sich nicht um einen Missionar oder Großen Propheten handelt), sofern kein Abkommen über offene Grenzen mit dieser Zivilisation besteht. Ein Fenster wird eingeblendet, in dem Ihr Euer Vorrücken bestätigen müsst. Es ist jedoch kein kriegerischer Akt, die Grenzen eines Stadtstaates zu überschreiten, es erscheint also in diesem Fall auch kein Fenster.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_COMBAT_GREATGENERALS_HEADING2_BODY">
      <Text>Große Generäle sind "Große Persönlichkeiten", die in der Kunst der Kriegsführung bewandert sind. Sie gewähren jeder freundlich gesinnten Landeinheit innerhalb eines Radius von zwei Geländefeldern offensive und defensive Kampfbonusse. Ein Großer General ist selbst keine Kampfeinheit und sollte daher von einer solchen beschützt werden. Wenn eine feindliche Einheit ein Geländefeld betritt, auf dem sich ein Großer General befindet, wird der General zerstört.[NEWLINE][NEWLINE]Ein Großer General bringt allen Einheiten auf seinem Geländefeld und allen freundlich gesinnten Landeinheiten innerhalb eines Radius von 2 Geländefeldern einen Kampfbonus von 15%.[NEWLINE][NEWLINE]Große Generäle entstehen, wenn Einheiten Kämpfe überstehen oder wenn die Sozialpolitik "Kriegerkodex" freigeschaltet wird. Siehe 'Große Persönlichkeiten' für weitere Details.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_COMBAT_MULTIPLECOMBAT_HEADING3_BODY">
      <Text>Einheiten erhalten einen "Flanken"-Angriffsbonus von 15% für jede Einheit, die an die Ziel-Einheit angrenzt. Einige Beförderungen und Sozialpolitiken geben einer angreifenden Einheit zusätzliche Bonusse, die über den einfachen Flanken-Bonus hinausgehen. Diese Bonusse können sehr mächtig sein, wenn genügend Einheiten involviert sind. Im Allgemeinen gilt: Je mehr Einheiten sich gegen das Ziel zusammentun, desto besser!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_COMBAT_NAVAL_HEADING2_BODY">
      <Text>Wie bei den Landeinheiten gibt es militärische und nicht militärische Marineeinheiten sowie Fernkampf- und Nahkampf-Marineeinheiten. Arbeitsboote werden vernichtet, wenn sie von Barbaren, anderen Zivilisationen oder Stadtstaaten angegriffen werden und alle gewasserten Landeinheiten sind schwach, auch wenn sie einen oder zwei Treffer einstecken können.[NEWLINE][NEWLINE]Fernkampf-Marineeinheiten können andere Marineeinheiten und alle Landeinheiten in ihrer Sichtweite angreifen.[NEWLINE][NEWLINE]Nahkampf-Marineeinheiten können andere Marineeinheiten und Küstenstädte direkt angreifen. Es gibt jedoch einige Marineeinheiten aus späteren Epochen, die besonderer Beachtung bedürfen: der Flugzeugträger, der Raketenkreuzer und die U-Boote. Weitere Informationen findet Ihr unter 'Einheiten' in der Zivilopädie.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_COMBAT_SPECIALCITYCAPTURE_HEADING4_BODY">
      <Text>Fernkampfeinheiten (Marine, Boden oder Raketen) können keine Stadt einnehmen - sie können sie allerdings mürbe machen, bis die Nahkampfeinheit eintrifft.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_DIPLOMACY_RESEARCHAGREE_HEADING3_BODY">
      <Text>Sobald Ihr die Technologie Bildungswesen entdeckt habt, könnt Ihr mit einer anderen Zivilisation ein Forschungsabkommen schließen, solange Ihr beide eine Botschaft besitzt und eine Freundschaftserklärung abgegeben habt. Ein Forschungsabkommen kostet jede Seite Gold (wenn Ihr nicht über genug Gold verfügt, könnt Ihr nicht am Abkommen teilnehmen).[NEWLINE][NEWLINE]Das Forschungsabkommen gilt bei normaler Geschwindigkeit 30 Runden lang. Wenn es endet, erhaltet Ihr Forschung basierend auf der Gesamtmenge an Forschung, die Ihr mit Eurem Partner während des Abkommens produziert habt. Ihr könnt jedoch nicht mehr Forschung von Eurem Partner erhalten, als Ihr selbst produziert habt.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_ERA_FUTURE">
      <Text>Informationszeitalter</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_ERA_FUTURE_STRATEGY">
      <Text>Das Informationszeitalter</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_RELIGION_CHRISTIANITY_PEDIA">
      <Text>Der römische Katholizismus bezieht sich auf die Theologie und Doktrin der christlichen Kirche unter der Schirmherrschaft des Heiligen Stuhls, dem Papsttum mit Sitz in Rom. Den Religionsgelehrten zufolge unterscheidet sich der Katholizismus von anderen Zweigen des Christentums durch seine Verpflichtung gegenüber den kirchlichen Traditionen, den Sakramenten und seiner Priesterschaft als Interpreten der Bibel.[NEWLINE][NEWLINE]Die erste bekannte Verwendung des Begriffs "Katholische Kirche" nahm Ignatius von Antiochia um 107 n. Chr. vor. Die frühe Kirche wurde anhand der Regeln der drei Patriarchate organisiert, dem von Rom, Alexandria und Antiochia - zu denen später die Patriarchate von Konstantinopel und Jerusalem kamen. Der Patriarch von Rom beanspruchte besondere Autorität aufgrund der Verbindung des Heiligen Petrus zur Stadt. Tausend Jahre lang dominierte der Römische Katholizismus in Europa, bis das Morgenländische Schisma 1054 n. Chr. zum Aufstieg der östlichen Orthodoxie führte. Um die 500 Jahre später entstand mit der protestantischen Reformation eine weitere wichtige Gruppierung der Christenheit, bei der viele Europäer die Lehren und Praktiken des Katholizismus zugunsten eines persönlicheren Ausdrucks des Glaubens ablehnten.[NEWLINE][NEWLINE]Derzeit betrachtet die Römisch-Katholische Kirche diejenigen, die nicht in Kommunion mit dem Vatikan stehen, als "Nicht-Katholiken", toleriert jedoch abweichende Interpretationen der Bibel. Der römische Katholizismus bleibt mit mehr als einer Milliarde Anhängern weltweit jedoch die größte christliche Kirche.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PEDIA_A_OR_B">
      <Text>{@1_a} oder {@2_b}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PEDIA_BELIEFS_CATEGORY_1">
      <Text>Religionen</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PEDIA_BELIEFS_CATEGORY_2">
      <Text>Pantheon-Glaubenssätze</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PEDIA_BELIEFS_CATEGORY_3">
      <Text>Gründer-Glaubenssätze</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PEDIA_BELIEFS_CATEGORY_4">
      <Text>Anhänger-Glaubenssätze</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PEDIA_BELIEFS_CATEGORY_5">
      <Text>Verbesserungs-Glaubenssätze</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PEDIA_BELIEFS_HOMEPAGE_BLURB">
      <Text>"Der Mensch muss an etwas glauben - ich bemitleide die, die an nichts glauben."[NEWLINE] - Victor Hugo</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PEDIA_BELIEFS_HOMEPAGE_LABEL1">
      <Text>Religion</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PEDIA_BELIEFS_HOMEPAGE_TEXT1">
      <Text>Religion - die Verkörperung der großen Glauben der Welt - war einer der wichtigsten Faktoren in der Entwicklung der menschlichen Kultur und Geschichte. Religion war der Ursprung von großartiger Kunst, Wundern und Vereinigung, aber auch der Auslöser für Kriege und Intoleranz. In Civilization V gewährt Religion Eurem Volk Vorteile in Form von "Glaubenssätzen", die Eure Zivilisation stärker von anderen unterscheiden.[NEWLINE][NEWLINE]Egal ob mit der Auswahl eines einfachen, einzelnen Glaubenssatz eines "Pantheons" oder der Entwicklung einer fortschrittlichen "Verbesserten Religion" ist es für Euren Erfolg wichtig, die richtigen Entscheidungen bezüglich des Glaubens zu treffen, dem Eure Zivilisation folgt. "Glaubens"-Punkte ermöglichen Große Propheten, Missionare, Inquisitoren, Heilige Stätte und religiöse Gebäude, die Euch und Euren Städten auf dem Weg zum Sieg immens helfen können.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PEDIA_BELIEFS_PAGE_LABEL">
      <Text>Religion-Startseite</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PEDIA_CATEGORY_15_LABEL">
      <Text>Religion</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PEDIA_DEFENSE_HITPOINTS">
      <Text>+{1_DefenseHP} TP</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PEDIA_PROMOTION_ANTI_AIR">
      <Text>Bonus gegen Flugzeuge/Hubschrauber (150)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PEDIA_PROMOTION_ANTI_FIGHTER">
      <Text>Bonus gegen Jäger (33)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PEDIA_PROMOTION_ANTI_HELICOPTER">
      <Text>Bonus gegen Hubschrauber (150)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PEDIA_PROMOTION_ANTI_SUBMARINE_I">
      <Text>Bonus gegen U-Boote (33)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PEDIA_PROMOTION_ANTI_TANK">
      <Text>Bonus gegen Panzer (100)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PEDIA_PROMOTION_CITY_ASSUALT">
      <Text>Bonus gegen Städte (300)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PEDIA_PROMOTION_CITY_PENALTY">
      <Text>Malus beim Angriff auf Städte (33)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PEDIA_PROMOTION_CITY_SIEGE">
      <Text>Bonus gegen Städte (200)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PEDIA_PROMOTION_DEFENSE_PENALTY">
      <Text>Malus bei Verteidigung (33)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PEDIA_PROMOTION_HEAL_IF_DESTROY_ENEMY">
      <Text>Heilt 50 Schaden beim Vern. v. Einh.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PEDIA_PROMOTION_JAGUAR">
      <Text>Kampfbonus in Wald/Dschungel (33)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PEDIA_PROMOTION_MOHAWK">
      <Text>Kampfbonus in Wald/Dschungel (33)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PEDIA_PROMOTION_MOUNTED_PENALTY">
      <Text>Malus gegen Beritten (33)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PEDIA_PROMOTION_PARTIAL_HEAL_IF_DESTROY_ENEMY">
      <Text>Heilt 25 Schaden beim Vern. v. Einh.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PEDIA_RELIGIOUS">
      <Text>Religiös</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POP_CSTATE_GIFT_GOLD">
      <Text>Ein Geschenk machen</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_RELIGION_BUDDHISM_PEDIA">
      <Text>Der Buddhismus, mit derzeit mehr als 350 Millionen Anhängern weltweit, basiert auf den Lehren des ehrwürdigen spirituellen Führers Siddharta Gautama, genannt "erhabener Buddha", was "der Erwachte"  bedeutet. Als zentrale Figur des Buddhismus gilt Buddha nicht als Gott; er hat sich auch nie angemaßt, eine Verbindung zu Gott zu haben. Stattdessen hat Buddha seine Anhänger gelehrt, einen Pfad zur Erleuchtung zu beschreiten, basierend auf seiner eigenen Lebenserfahrung, eine Besonderheit, die den Buddhismus von den meisten anderen wichtigen Weltreligionen unterscheidet.[NEWLINE][NEWLINE]Die Glaubensgrundsätze des Buddhismus, die Vier Edlen Wahrheiten und der Achtfache Pfad, zeigen den Weg auf, mit denen man das Nirwana, oder den Frieden nach endlosem Leiden, erreichen kann. Vereinfacht sagen uns die Vier Edlen Wahrheiten, dass das Leben Leiden ist, dieses Leiden aus unserem Hang zu Begierden entsteht, dass das Leiden endet, wenn dieser Hang zu Begierden endet, und dass Freiheit vom Leiden möglich ist, wenn man den Achtfachen Pfad praktiziert. Wie der Name schon sagt, gibt es beim Achtfachen Pfad acht Aspekte, von denen ein jeder die Praktik beschreibt, die notwendig ist, um die Vier Edlen Wahrheiten vollständig zu begreifen.[NEWLINE][NEWLINE]Heute gibt es drei wichtige Schulen des Buddhismus. Die größeren, Theravada und Mahayana, nennt man sutrische Schulen. Sie glauben, dass die wichtigste Herangehensweise zur Erlangung der Erleuchtung das sorgfältige Studium von Buddhas Lehren ist. Die dritte, Vajrayana, ist eine tantrische Schule, was bedeutet, dass man den Prozess der Erleuchtung durch den Einsatz von Yoga, Mantras und anderen Ritualen beschleunigen kann.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_RELIGION_CHRISTIANITY_PEDIA">
      <Text>Die größte der Weltreligionen, das Christentum, hat heute weltweit mehr als zwei Milliarden Anhänger. Die Christenheit ist zwar primär in Europa und Amerika konzentriert, aber es gibt in nahezu allen Teilen der Erde Christen. Das Glaubenssystem des Christentums stützt sich auf die Lehren von Jesus Christus, der ungefähr von 6 v. Chr. bis 30 n. Chr. gelebt hat.[NEWLINE][NEWLINE]Die Anhänger des Christentums glauben, dass Jesus der Sohn Gottes ist, der auf die Welt kam, um die Menschheit den Weg zur Erlösung zu lehren. Die Geburt Jesu durch die Jungfrau Maria in Bethlehem ist im Neuen Testament der Bibel aufgezeichnet, ebenso die Einzelheiten seiner Jugend, seines Lebens und seines Lehrens in dem Gebiet des heutigen Israels und Palästinas. Man sagt, in der Zeit, in der er das Wort Gottes verbreitete, habe er Wunder gewirkt und seine Anhängern gelehrt, wie sie sich von Sünden reinigen können. Zu den Wundern, die Jesus gewirkt haben soll, gehören, Blinde wieder sehend zu machen, Kranke zu heilen und Wasser in Wein zu verwandeln. Der Verrat durch Judas und die Kreuzigung durch die Römer dienten nur dazu, seinen Ruf weiter zu verbreiten. Seine Jünger behaupteten, er sei ihnen drei Tage nach seinem Tod erschienen, von den Toten auferstanden und in den Himmel gefahren.[NEWLINE][NEWLINE]Die wichtigsten Kirchen des Christentums sind die Römisch-Katholische Kirche, die Orthodoxe Kirche und der Protestantismus. Diese Glaubensrichtungen unterscheiden sich zwar in der Interpretation der Bibel und der Lehren Jesu, aber sie sind alle durch den gemeinsamen Glauben an die christliche Lehre verbunden.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_RELIGION_CONFUCIANISM_PEDIA">
      <Text>Der Konfuzianismus ist eine Religion, die auf den Lehren des chinesischen Philosophen Konfuzius basiert, der 551 v. Chr. geboren wurde. Der ursprünglich als ethische und gesellschaftliche Philosophie eingeführte Konfuzianismus hat heute mehrere Millionen Anhänger, hauptsächlich in den Regionen Ostasiens. Zu Lebzeiten hoffte Konfuzius, den Menschen einen starken Glauben an persönliche Moral, gesellschaftliche Verantwortung und familiäre Loyalität beizubringen, da jeder seine Rolle in der Gesellschaft erfüllen müsse. Als humanistische Philosophie konzentriert sich der Konfuzianismus auf die Fähigkeit jedes menschlichen Wesens zu lernen, zu wachsen und sich zu verbessern durch ethisches Verhalten und Rücksicht auf andere.[NEWLINE][NEWLINE]Nach Konfuzius' Tod gegen 479 v. Chr. verbreitete sich seine Lehre fast 200 Jahre lang, bis die Qin-Dynastie gegen die Philosophie vorging. Die Anführer der Qin sahen im Konfuzianismus eine direkte Bedrohung ihrer Autorität, deshalb ließen sie die meisten konfuzianischen Bücher verbrennen, darunter viele Originalhandschriften von Konfuzius. Auch Tempel im ganzen Land wurden zerstört, wodurch den Anhängern des Konfuzianismus nur wenig Heiligtümer blieben. Trotz dieser Bemühungen, das konfuzianische Glaubenssystem auszumerzen, fand man in den Mauern des Hauses eines Gelehrten ein Geheimlager mit konfuzianischen Manuskripten und die Religion blühte nach dem Fall der Qin 206 v. Chr. wieder auf.[NEWLINE][NEWLINE]Heutzutage studieren Gelehrte auf der ganzen Welt die Werke des Konfuzianismus. Sie gehen den Konfuzianismus zwar eher als Philosophie und nicht als traditionelle Religion an, aber der Unterschied zwischen diesen beiden Auslegungen ist verschwommen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_RELIGION_HINDUISM_PEDIA">
      <Text>Der Hinduismus, der von vielen als die älteste noch praktizierte Religion angesehen wird, basiert auf einer Reihe antiker Schriften, den Veden. Diese Sammlung von Sanskrit-Texten umfasst vier Hauptschriften; man glaubt, dass sie vor über 3.500 Jahren verfasst wurden. Mit heutzutage mehr als einer Milliarde Anhängern (hauptsächlich in Indien) hat der Hinduismus auch eine der größten Anhängerschaften der wichtigen Religionen.[NEWLINE][NEWLINE]Der Hinduismus kann keinem einzelnen Gründer zugeordnet werden, da die Religion auf Grundlage der in den Veden gefundenen Schriften gewachsen ist. Sie konzentriert sich auf eine einzelne, vereinende Macht, die alle Aspekte unserer Existenz bestimmt. Es gibt zwar eine Reihe bekannter Götter im Hinduismus, besonders Shiva, Vishnu und Brahma, doch diese Gottheiten sind nur ein kleiner Teil eines größeren Gottes. Dharma, oder die "letztendliche Wirklichkeit" ist die universelle Gesetzesmacht, an die alle existierenden Dinge gebunden sind durch endlose Zyklen aus Tod und Wiedergeburt. Die Hindus glauben, dass man sich von der endlosen Reinkarnation nur durch Meditation und die Verinnerlichung, dass Gott in allen Dingen ist, lösen kann. Hindus glauben auch an Karma, durch das unsere Taten, egal ob gut oder böse, einen Grund haben und den weiteren Verlauf des Lebens beeinflussen.[NEWLINE][NEWLINE]Es gibt zwar eine Reihe von Sekten innerhalb des Hinduismus und die Schulen unterscheiden sich in den Interpretationen der alten Schriften, aber sie sehen sich nicht als Konkurrenten an und tauschen die Vorstellungen und Ansichten offen untereinander aus.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_RELIGION_ISLAM_PEDIA">
      <Text>Die zweitgrößte Religion der Welt, der Islam, gründet auf dem Glauben, dass es nur einen wahren Gott, Allah, gibt, der seinen Willen durch eine Reihe von Propheten geäußert hat. Der wichtigste dieser Propheten, Mohammed, hat die Worte Gottes im heiligen Buch der Moslems, dem Koran, aufgezeichnet.[NEWLINE][NEWLINE]Mohammed, der 570 n. Chr. in der Stadt Mekka (im heutigen Saudi-Arabien) geboren wurde, wuchs zum Kaufmann auf und arbeitete später als Schafhirte. Mit 40 Jahren hatte er jedoch Visionen von Gott und zeichnete Gottes Worte wörtlich im Koran auf. Von diesem Zeitpunkt an predigte Mohammed das Wort Gottes und ließ seine Anhänger wissen, dass der einzig wahre Weg zur Erlösung es sei, sich Gott durch tägliche Gebete vollkommen hinzugeben und die von Gott gegebenen Gesetze strikt zu achten. Die fünf Säulen des Islam bilden den Rahmen, durch den die Erlösung erreicht werden kann, sie lauten vereinfacht, dass es keinen Gott außer Allah gibt und Mohammed sein Prophet ist, dass man täglich zu den fünf vorgegebenen Zeiten zu Gott beten, die Bedürftigen unterstützen, während des Fastenmonats Ramadan von Sonnenaufgang bis Sonnenuntergang fasten und während des heiligen Monats Dhu l-hiddscha mindestens einmal im Leben eine Pilgerreise nach Mekka unternehmen muss.[NEWLINE][NEWLINE]Wie es auch bei vielen anderen Religionen der Fall war, stießen Mohammed und seine Anhänger auf entschiedenen Widerstand durch andere Glaubensrichtungen. Dennoch verbreitete sich Mohammeds Botschaft nach seinem Tod im Jahre 632 n. Chr. im Nahen Osten. Seither hat sich der Islam in eine Reihe von Glaubensrichtungen gespalten, die größten davon sind die Sunniten und die Schiiten. Sie sind zwar im gemeinsamen Glauben verbunden, doch die beiden Gruppierungen unterscheiden sich in der Interpretation, wer den Islam nach Mohammeds Tod führen sollte.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_RELIGION_JUDAISM_PEDIA">
      <Text>Das Judentum ist die Religion der Juden, ursprünglich ein Stammesvolk hauptsächlich aus der Region um Jerusalem im Nahen Osten. Der jüdische Glauben, der eine der ältesten heute noch praktizierten Religionen ist, soll etwa vor 3.500 Jahren entstanden sein als eine der ersten monotheistischen Religionen. Trotz der inhärenten Unterschiede sind viele Aspekte des Judentums eng mit dem Christentum und dem Islam verbunden, sie gelten alle als "abrahamitische" Religionen, was bedeutet, dass sie auf Abraham zurückzuführen sind.[NEWLINE][NEWLINE]Das Zentrum des jüdischen Glaubens bildet die Torah. Diesen Namen haben die Juden den ersten fünf Büchern der Bibel gegeben. Die Torah, die Moses auf dem Berg Sinai erhalten haben soll, umreißt die Mittel, anhand derer die Juden ein Leben nach Gottes Willen führen können. Die Kernlehren des Judentums wurden von den Gelehrten über die Jahrhunderte diskutiert. Die Juden glauben, dass sie das von Gott auserwählte Volk sind, und dass Gott einen Messias schicken wird, um alle Auserwählten zurück nach Israel zu bringen.[NEWLINE][NEWLINE]Auch wenn die Juden im Verlauf der Geschichte oft verfolgt wurden und sich über die ganze Welt verstreuten, hat ihre Religion Bestand und der Glaube der Juden an Gott ist trotz aller ihnen zugefügten Untaten ungebrochen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_RELIGION_PANTHEON_PEDIA">
      <Text>Platzhalter</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_RELIGION_SHINTO_PEDIA">
      <Text>Der Shintoismus verfügt weder über eine zentrale Doktrin noch über eine Gründungsfigur. Es ist eine japanische Religion, die auf der Verbundenheit des Individuums mit der Welt und der japanischen Heimat basiert. Einer der zentralen Aspekte des Shintoismus ist die Anbetung von Geistern, so genannten Kami, denen an Schreinen gehuldigt wird. Auch wenn die Kami nicht wirklich als Götter angesehen werden, sind es Geister oder Wesen mit engen Verbindungen zu den Menschen. Sie können den Verlauf des Lebens vorteilhaft beeinflussen. Der Shintoismus konzentriert sich jedoch nicht auf den Glauben an die Kami, sondern vielmehr auf das Ritual der Hingabe. Indem man den Kami an Schreinen Respekt zollt, zeigt man ihnen sein Interesse. Im Gegenzug können die Kami das Leben verbessern. Auch wenn der Shintoismus für das Leben in Japan für Jahrhunderte von zentraler Bedeutung war und heute über 100 Millionen Anhänger hat, ist es keine Religion im traditionellen Sinne. Es ist vielmehr ein Glaube, der tief mit dem japanischen Volk verwurzelt ist.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_RELIGION_SIKHISM_PEDIA">
      <Text>Der Sikhismus, der im 15. Jahrhundert n. Chr. von Guru Nunak Dev begründet wurde, ist durch die Bemühungen der nachfolgenden Gurus, die für die Tugenden Frieden, Gleichheit und Selbstlosigkeit eintraten, seit seiner Entstehung stetig gewachsen. Heute hat der Sikhismus über 20 Millionen Anhänger, vor allem in der Region Punjab in Indien. Die Sikhs glauben an nur einen Gott, der keine physische Form hat, doch jeder Sikh hat die Fähigkeit, mit Gott zu sprechen, und alle sind in Gottes Augen gleich.[NEWLINE][NEWLINE]Sikhs sind für ihre Großzügigkeit anderen gegenüber bekannt, da eine der wichtigsten Lehren ihrer Religion besagt, dass alle Menschen gleich erschaffen werden, unabhängig von Religion, Rasse oder Geschlecht. Im Unterschied zu anderen großen Religionen gehört es zum Sikhismus, dass gute Taten anderen gegenüber wichtiger sind als alle Formen von Ritualen. Sikhs sind außerdem dazu verpflichtet, Ungerechtigkeit zu bekämpfen und den Unterdrückten zu helfen, da Wahrheit und Frieden die höchsten Güter sind. Sie glauben, dass jeder Sikh nur Erlösung erlangen kann, wenn er sich in disziplinierter Meditation persönlich beobachtet und auf Gott konzentriert.[NEWLINE][NEWLINE]Es gibt eine Reihe von Beschränkungen, die Sikhs auferlegt werden. So ist es ihnen untersagt, sich das Haar zu schneiden, berauschende Substanzen zu sich zu nehmen und vor allem jegliche Form von Ritualen, Aberglauben oder Pilgerfahrten zu praktizieren.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_RELIGION_TAOISM_PEDIA">
      <Text>Der Taoismus ist eine einzigartige Religion, die auf den alten Glaubenslehren und Philosophien der chinesischen Königreiche des 2. Jahrhundert n. Chr. basiert. Auch wenn er nicht direkt einem einzelnen Gründer zugeschrieben wird, liegen die Wurzeln in den Schriften des Philosophen Laotse, der im 4. Jahrhundert v. Chr. das "Tao te ching" verfasste. Chang Tao Ling, der erste "Himmelsmeister", gründete die erste Gedankenschule des Taoismus basierend auf den Werken von Laotse.[NEWLINE][NEWLINE]Indem er die Lehren des Laotse predigte, konnte Chang Tao Ling schnell Bekehrte um sich scharen und verbreitete die einfache Doktrin des Taoismus. Einer der bekanntesten Aspekte dieser Religion, Yin und Yang, stellt die Welt dar, die mit gegensätzlichen Kräften gefüllt ist, die in Harmonie und Balance zueinander stehen. Ein bekanntes Beispiel sind Licht und Dunkelheit. Anhänger des Taoismus sollen im täglichen Leben Demut, Güte und Mitgefühl praktizieren, um diese Balance aufrecht zu halten.[NEWLINE][NEWLINE]Im Laufe der Geschichte gab es im Taoismus viele Sekten und Zweige, die von der ursprünglichen Lehre abwichen, da sich Elemente der chinesischen Tradition in die Philosophie einschlichen. Magie, Alchemie und andere mystische Kräfte wurden schon seit den Anfängen der Lehre in irgendeiner Form von Taoisten mit aufgenommen. Auch wenn Schätzungen über die Gesamtzahl der Anhänger des Taoismus weit auseinandergehen, geht man davon aus, dass in China und den umliegenden Gebieten heute noch immer mehrere Millionen von ihnen leben.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_RELIGION_TENGRIISM_PEDIA">
      <Text>Die alte Religion Tengrismus wird vor allem den Stammesvölkern Zentralasiens zugeschrieben, einschließlich der Hunnen und Mongolen. Sie basiert hauptsächlich auf dem Glauben an den Himmelsgott Tengri und Eje, die Mutter Erde, und wurde eher lose ohne Priester oder Kleriker praktiziert. Es wurden auch keine Versuche unternommen, andere zu bekehren. Da sie sich darauf konzentrierten, in Harmonie mit der Umwelt zu leben, waren den Anhängern von Tengri die Ressourcen heilig, die die Erde bereithielt, ganz besonders Wasser, das selten war in den Steppen Zentralasiens, in denen die meisten Anhänger des Tengrismus zu finden waren. Auch wenn man davon ausgeht, dass es in Teilen Asiens noch heute Anhänger des Tengrismus gibt, gibt es keine genaue Zählung, wie viele es tatsächlich sind.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_RELIGION_ZOROASTRIANISM_PEDIA">
      <Text>Man nimmt an, dass der Zarathustrismus, eine alte Religion, die auf den Lehren des Propheten Zarathustra beruht, vor etwa 3.500 Jahren in der Region um den heutigen Iran begründet wurde. Obwohl es eine Zeit gab, in der Zarathustrismus eine der am weitesten verbreiteten Religionen der Welt war, geht man davon aus, dass es heutzutage nur noch etwa 200.000 Anhänger gibt, die vor allem in Indien, Pakistan und im Iran leben. Es gibt Meinungen, dass Zarathustrismus die älteste monotheistische Religion der Welt ist, doch unter Gelehrten ist diese Ansicht stark umstritten. Der Glauben der Anhänger des Zarathustrismus kreist um den Schöpfergott Ahura Mazda, der Mittelpunkt aller zarathustrischer Tradition und Anbetung ist. Es heißt, Ahura Mazda habe seine Weisheit Zarathustra offenbart, der diese Lehren in der Region verbreitete. Die heiligen Texte des Zarathustrismus, die gesammelt als Avesta bekannt sind, enthalten Lobeshymnen, die Zarathustra selbst verfasst haben soll.[NEWLINE][NEWLINE]Wie viele andere Religionen auch beschreibt der Zarathustrismus Möglichkeiten, im Einklang mit der Welt um uns herum zu leben, in diesem Fall durch gute Gedanken und gute Taten. Seine Anhänger werden oft fälschlicherweise als Feueranbeter beschrieben, was zum Teil an der vorherrschenden Stellung von Feuer als Symbol in zarathustrischen Ritualen liegt. Im Zarathustrismus steht das Feuer für das Licht von Ahura Mazda, und Gläubige beten immer in Richtung des Lichts, doch sie beten nicht die Flamme an sich an.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_RESOURCE_JEWELRY_HELP">
      <Text>Schmuck ist nur durch einen kaufmännischen Stadtstaat erhältlich.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_RESOURCE_PORCELAIN_HELP">
      <Text>Porzellan ist nur durch einen kaufmännischen Stadtstaat erhältlich.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SOCIALPOLICY_FREEDOM_HEADING3_BODY">
      <Text>Die Ideologie Freiheit bietet Bonusse für Kultur, Tourismus, Spezialistenproduktion und mehr. Freiheit wird mit der Fertigstellung von 3 Fabriken oder dem Eintritt in die Moderne freigeschaltet, sie kann nicht gleichzeitig mit Autokratie oder Ordnung aktiv sein.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SPECIALISTSANDGP_GENERATING_HEADING3_BODY">
      <Text>
        Große Künstler, Ingenieure, Händler und Wissenschaftler werden durch Spezialisten und Wunder in den Städten erschaffen, die "Große-Persönlichkeit-Punkte" (GP-Punkte) generieren. Städte generieren entweder keine Große-Persönlichkeit-Punkte, nur eine bestimmte Art von GP-Punkten oder verschiedene Arten von GP-Punkten. Die GP-Punkte werden pro Stadt einzeln verwaltet. (Wenn z.B. Kyoto in jeder Runde einen Künstler- und zwei Ingenieur-GP-Punkte generiert, sind nach drei Runden drei Künstler- und sechs Ingenieur-GP-Punkte vorhanden. Die beiden Punktearten werden nicht zusammengefasst.)[NEWLINE][NEWLINE]Hat eine Stadt von einer bestimmten GP-Punkteart genug, werden die Punkte eingesetzt, um eine entsprechende Große Persönlichkeit auszubilden. Sobald eine Große Persönlichkeit erschaffen wurde, wird die Punktzahl für die nächste Große Persönlichkeit in allen Städten des Spielers erhöht.[NEWLINE][NEWLINE]Angenommen, ein Spieler benötigt 10 GP-Punkte für eine Große Persönlichkeit. Im vorherigen Beispiel hätte Kyoto nach fünf Runden genug Ingenieur-GP-Punkte. Nach der Erschaffung des Großen Ingenieurs hätte Kyoto dann keine Großer-Ingenieur-Punkte und 5 Großer-Künstler-Punkte übrig, und die benötigte Punktzahl für die nächste Große Persönlichkeit würde auf beispielsweise 15 Punkte steigen. Nach acht weiteren Runden hätte Kyoto 13 Großer-Künstler-Punkte und 16 Großer-Ingenieur-Punkte und könnte einen weiteren Großen Ingenieur ausbilden.[NEWLINE][NEWLINE]Beachtet, dass ein Garten die Rate steigert, mit der Ihr Große Persönlichkeiten generiert, und dass die Sozialpolitik "Kriegerkodex" sofort einen Großen General mit sich bringt.[NEWLINE][NEWLINE]Außerdem könnt Ihr, sobald Ihr das Industriezeitalter erreicht habt, ungenutzten Glauben verwenden, um Große Persönlichkeiten zu erwerben, abhängig von Eurer Sozialpolitik.
      </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SPECIALISTSANDGP_GREATPEOPLE_HEADING2_BODY">
      <Text>Es gibt neun verschiedene Arten von Großen Persönlichkeiten: Große Künstler, Große Musiker, Große Schriftsteller, Große Ingenieure, Große Händler, Große Wissenschaftler, Große Generäle, Große Admiräle und Große Propheten. Die ersten sechs Arten ähneln sich stark in ihrer Funktion und haben Fähigkeiten, die mit ihrem Spezialgebiet zusammenhängen, während sich Große Generäle, Große Admiräle und Große Propheten stark davon unterscheiden: Sie entstehen anders und haben unterschiedliche Auswirkungen auf das Spiel. Große Generäle und Admiräle gewähren Bonusse für Land- oder Marineeinheiten, Große Propheten ermöglichen es Euch, eine Religion zu gründen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_ADVANCED_BALLISTICS_HELP">
      <Text>Ermöglicht den Bau von [COLOR_POSITIVE_TEXT]Atomraketen[ENDCOLOR]. Diese furchteinflößende Waffe erfordert [ICON_RES_URANIUM] Uran und kann Einheiten und Städte zerstören. Ermöglicht auch den Bau der [COLOR_POSITIVE_TEXT]Lenkrakete[ENDCOLOR], einer günstigen Einheit zur einmaligen Verwendung, die feindliche Einheiten beschädigen kann. Ermöglicht außerdem den Bau der [COLOR_POSITIVE_TEXT]RS-Booster[ENDCOLOR], eines Raumschiff-Teils, das für einen [COLOR_POSITIVE_TEXT]Wissenschaftssieg[ENDCOLOR] nötig ist.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_ARCHITECTURE_DESC">
      <Text>Architektur kann sowohl als Kunstform als auch als Wissenschaft angesehen werden. Sie umfasst alles vom ersten Entwurf bis hin zur Fertigstellung eines Bauwerkes und ist seit Urzeiten ein entscheidendes Element beim Bau. Einer der ersten bekannten Diskurse über Architektur und ihre Prinzipien, die "Zehn Bücher über Architektur" ('De architectura libri decem'), wurde vom römischen Architekten Vitruv im ersten Jahrhundert v. Chr. verfasst. Vitruvs Arbeit, ein zehnbändiges Werk, das alle noch so komplizierten Details römischer Bauweisen umfasst, gilt heute als entscheidende Entwicklung in der Evolution des architektonischen Entwurfsprozesses.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_ARCHITECTURE_HELP">
      <Text>Ermöglicht den Bau vieler Wunder, die [ICON_CULTURE] Kultur, [ICON_RESEARCH] Wissenschaft und [ICON_HAPPINESS_1] Zufriedenheit steigern können.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_ARCHITECTURE_QUOTE">
      <Text>[NEWLINE][TAB][TAB]"Architektur beginnt, wo das Ingenieurwesen aufhört."[NEWLINE] - Walter Gropius[NEWLINE][TAB]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_ASTRONOMY_HELP">
      <Text>Ermöglicht die Ausbildung von [COLOR_POSITIVE_TEXT]Karavellen[ENDCOLOR]. Die Karavelle ist die erste Marineeinheit, die in der Lage ist, die Weltmeere zu erkunden. Außerdem wird der Bau des [COLOR_POSITIVE_TEXT]Observatoriums[ENDCOLOR] ermöglicht, das eine erhebliche Steigerung der [ICON_RESEARCH] Wissenschaft bringt. Zudem können Landeinheiten zu Wasser Ozean-Geländefelder überqueren.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_BALLISTICS_HELP">
      <Text>Ermöglicht den Bau des [COLOR_POSITIVE_TEXT]Flugabwehrgeschützes[ENDCOLOR], mit dem man feindliche Flugzeuge abwehren kann, und des [COLOR_POSITIVE_TEXT]Maschinengewehrs[ENDCOLOR], einer starken Einheit mit einem Feld Reichweite.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_BALLISTICS_QUOTE">
      <Text>[NEWLINE][TAB][TAB]"Männer sind wie Kugeln - sie kommen am weitesten, wenn sie besonders glatt sind."[NEWLINE] - Jean Paul[NEWLINE][TAB]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_BANKING_HELP">
      <Text>Ermöglicht den Bau von [COLOR_POSITIVE_TEXT]Banken[ENDCOLOR], die den [ICON_GOLD] Goldertrag einer Stadt steigern sowie den Bau der [COLOR_POSITIVE_TEXT]Gendarmerie[ENDCOLOR], die die Fähigkeit von Spionen einschränken kann, die Technologien stehlen wollen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_CHIVALRY_HELP">
      <Text>Ermöglicht die Ausbildung von [COLOR_POSITIVE_TEXT]Rittern[ENDCOLOR], einer schnellen und mächtigen berittenen Einheit. Ermöglicht außerdem den Bau der [COLOR_POSITIVE_TEXT]Burg[ENDCOLOR], um die [ICON_STRENGTH] Verteidigung von Städten zu verbessern. Ermöglicht zusätzlich Verteidigungsbündnisse.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_COMBINED_ARMS_DESC">
      <Text>Verbundene Waffen sind eine Militärdoktrin, die erstmals vor mehr als 1.000 Jahren zum Einsatz kam. Bei ihr werden unterschiedliche, sich ergänzende Einheiten kombiniert, um die Effektivität der gesamten Truppe zu steigern. In der Antike wurden Kompositwaffen von vielen Großmächten genutzt, vor allem von den Griechen und Römern, die leichte und schwere Infanterie, Kavallerie und Fernkampfeinheiten genau einsetzten, um so eine Gesamtformation zu schaffen, die die einzelnen Stärken und Schwächen hervorheben bzw. auszugleichen wusste. In der Gegenwart können durch den Einsatz flugzeugbasierter Waffen noch komplexere Variationen des traditionellen Konzepts verfolgt werden. Flugzeugdrohnen, satellitengelenkte Raketen und besonders hoch fliegende Bomber sind nur ein paar der Beispiele, die den heutigen Militärkommandanten zur Verfügung stehen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_COMBINED_ARMS_HELP">
      <Text>Ermöglicht den Bau des [COLOR_POSITIVE_TEXT]Panzers[ENDCOLOR], einer schnellen und tödlichen gepanzerten Einheit, und der [COLOR_POSITIVE_TEXT]Panzerabwehrkanone[ENDCOLOR], einer Waffe, die auf die Abwehr feindlicher Panzer spezialisiert ist.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_COMBINED_ARMS_QUOTE">
      <Text>[NEWLINE][TAB][TAB]"Der Ursprung des Bösen liegt nicht im Bau neuer, schrecklicherer Waffen. Es ist der Geist der Eroberung."[NEWLINE] - Ludwig von Mises[NEWLINE][TAB]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_COMBUSTION_HELP">
      <Text>Ermöglicht den Bau von [COLOR_POSITIVE_TEXT]Landfahrzeugen[ENDCOLOR], unglaublich mächtigen gepanzerten Einheiten, die sich nach dem Angriff bewegen können. Ermöglicht außerdem die Ausbildung von [COLOR_POSITIVE_TEXT]Zerstörern[ENDCOLOR], einer schnellen Marineeinheit, die U-Boote jagen kann.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_COMPUTERS_HELP">
      <Text>Ermöglicht den Bau von [COLOR_POSITIVE_TEXT]Kampfhubschraubern[ENDCOLOR], einer Einheit, die auf die Bekämpfung gegnerischer Panzer spezialisiert ist.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_CONSTRUCTION_HELP">
      <Text>Ermöglicht die Ausbildung von [COLOR_POSITIVE_TEXT]Kompositbogenschützen[ENDCOLOR], einer mächtigen Fernkampfeinheit, und den Bau des [COLOR_POSITIVE_TEXT]Kolosseums[ENDCOLOR], das die [ICON_HAPPINESS_1] Zufriedenheit der Zivilisation erhöht, was wiederum beim Wachstum der Stadt hilft und das [ICON_GOLDEN_AGE] Goldene Zeitalter wahrscheinlicher macht. Ermöglicht außerdem Bautrupps, [COLOR_POSITIVE_TEXT]Sägewerke[ENDCOLOR] auf Wald-Geländefeldern zu errichten, was ihre [ICON_PRODUCTION] Produktion erhöht.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_CURRENCY_HELP">
      <Text>Ermöglicht den Bau verschiedener die [ICON_GOLD] Goldproduktion beschleunigender Gebäude wie [COLOR_POSITIVE_TEXT]Münzanstalt[ENDCOLOR] und [COLOR_POSITIVE_TEXT]Markt[ENDCOLOR].</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_DRAMA_DESC">
      <Text>Drama und Dichtung sind beides Formen des künstlerischen Ausdrucks, wobei sich erstere durch den Einsatz visueller Darbietung auszeichnet und letztere durch das geschriebene Wort. Drama assoziiert man meist mit einer Theaterdarbietung - Stücke, Musicals, Opern - selbst wenn in der heutigen Zeit die traditionellen Formen von TV- und Filmproduktionen überholt wurden. Die Dichtung konzentriert sich auf den Einsatz geschriebener Sprache, um sowohl die direkte Bedeutung zu vermitteln, oftmals aber auch Denkanstöße auf einer zweiten Ebene zu geben.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_DRAMA_HELP">
      <Text>Ermöglicht den Bau des [COLOR_POSITIVE_TEXT]Amphitheaters[ENDCOLOR], das die [ICON_CULTURE] Kultur steigert.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_DRAMA_QUOTE">
      <Text>[NEWLINE][TAB][TAB]"Was ist Drama, wenn nicht das Leben, nur ohne den langweiligen Teil."[NEWLINE] - Alfred Hitchcock[NEWLINE][TAB]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_ECOLOGY_HELP">
      <Text>Ermöglicht den Bau des [COLOR_POSITIVE_TEXT]Sonnenkraftwerks[ENDCOLOR], das nur in Städten gebaut werden kann, die auf oder direkt neben einer Wüste liegen, und steigert die [ICON_PRODUCTION] Produktion. Ermöglicht außerdem den Bau der [COLOR_POSITIVE_TEXT]Recycling-Anlage[ENDCOLOR], die zusätzliches [ICON_RES_ALUMINUM] Aluminium einbringt.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_EDUCATION_HELP">
      <Text>Ermöglicht den Bau von [COLOR_POSITIVE_TEXT]Universitäten[ENDCOLOR] zur Steigerung der [ICON_RESEARCH] Wissenschaft. Liefert außerdem neue Fähigkeiten in Bezug auf [ICON_RESEARCH] Wissenschaft, z. B. das [COLOR_POSITIVE_TEXT]Forschungsabkommen[ENDCOLOR] - eine spezielle Vereinbarung, die mit anderen Spielern im Spiel getroffen werden kann.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_ELECTRICITY_HELP">
      <Text>Zeigt [ICON_RES_ALUMINUM] Aluminium, eine Ressource, die im späteren Spielverlauf für viele Einheiten benötigt wird. Ermöglicht außerdem den Bau der [COLOR_POSITIVE_TEXT]Börse[ENDCOLOR], welche den [ICON_GOLD] Goldertrag steigert. Ermöglicht außerdem den Bau des [COLOR_POSITIVE_TEXT]Wasserkraftwerks[ENDCOLOR], das die [ICON_PRODUCTION] Produktion für Geländefelder an einem Fluss steigert sowie den Bau der [COLOR_POSITIVE_TEXT]Polizeiwache[ENDCOLOR], die die Fähigkeit von Spionen einschränken kann, die Technologien stehlen wollen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_ELECTRONICS_HELP">
      <Text>Ermöglicht den Bau von [COLOR_POSITIVE_TEXT]Flugzeugträgern[ENDCOLOR], Schiffen, die Flugzeuge tragen können. Ermöglicht außerdem den Bau von [COLOR_POSITIVE_TEXT]Schlachtschiffen[ENDCOLOR], mächtigen Fernkampf-Marineeinheiten.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_ENGINEERING_HELP">
      <Text>Ermöglicht Städten den Bau von [COLOR_POSITIVE_TEXT]Aquädukten[ENDCOLOR], die die beim Wachstum der Stadt erhaltene [ICON_FOOD] Nahrung steigert. Ermöglicht es außerdem Bautrupps, auf Geländefeldern [COLOR_POSITIVE_TEXT]Festungen[ENDCOLOR] zu errichten, um die Verteidigung der dort stationierten Einheiten zu steigern. Außerdem werden bei Straßen, die Flüsse kreuzen, automatisch Brücken errichtet, sodass Einheiten beim Überqueren nicht verlangsamt werden.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_FLIGHT_HELP">
      <Text>Ermöglicht den Bau des [COLOR_POSITIVE_TEXT]Dreideckers[ENDCOLOR], einer Lufteinheit, die Hoheit über den Himmel übernehmen soll, sowie den Bau des [COLOR_POSITIVE_TEXT]Weltkriegs-Bombers[ENDCOLOR], der Landeinheiten und Städte verwüsten kann.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_GUILDS_DESC">
      <Text>Vor der Industrialisierung bildeten in den Städten die Handwerker oft Verbände - oder Handelsgilden - basierend auf ihrem Beruf. Diese Gilden dienten dazu, sowohl die Handwerksgeheimnisse zu schützen als auch den Einfluss und das Einkommen der Handwerker zu steigern. Vorläufer der Handelsgilden fand man schon im dritten Jahrhundert vor Christus in Rom und Han-China. Bis ins Jahr 300 n. Chr. war der Zusammenschluss von Handwerkern bis Gupta-Indien und im ptolemäischen Ägypten bekannt. Im Mittelalter haben sich die Gildenorganisationen rasch von Italien aus über ganz Europa ausgebreitet. In Aufzeichnungen aus dem 12. Jahrhundert in Paris und London werden jeweils über 100 Gilden aufgelistet, die von den Städten bevollmächtigt wurden. In einigen Fällen wurden manche Gilden so mächtig, dass sie die Regierung der Stadt bildeten, zu erkennen an den Gildenhallen in Deutschland, der Schweiz und Holland.[NEWLINE][NEWLINE]Im Laufe der Zeit übernahmen die Gilden die Aufgabe, die Qualität zu überwachen und die Handwerksausbildung mit einem lebenslangen Aufstieg vom Lehrling zum Großmeister. Um die Produktqualität zu sichern, wurde das System der Warenzeichen eingeführt, die bezeugten, dass ein Gegenstand sowohl die Gildenstandards als auch die der Regierung erfüllt. Mit der Zeit sanken Einfluss und Macht der Gilden jedoch, als sie durch die Entstehung neuer Handelszweige, Bedenken seitens der Regierungen und Methoden zur Massenproduktion zerbrachen. In Frankreich wurden die Gilden zum Beispiel 1791 n. Chr. durch das Gesetz Le Chapelier abgeschafft, andere Länder folgten schon bald diesem Beispiel. Die Gilden wurden zwar im Industriezeitalter größtenteils von den Gewerkschaften verdrängt, aber es gibt immer noch Beispiele für bestehende Gilden, vor allem in den Bereichen Film, Literatur und anderen künstlerischen Berufen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_GUILDS_HELP">
      <Text>Ermöglicht es Bautrupps, den [COLOR_POSITIVE_TEXT]Handelsposten[ENDCOLOR] zu errichten, der die [ICON_GOLD] Goldproduktion von Geländefeldern erhöht. Ermöglicht auch, dass Städte [ICON_PRODUCTION] Produktion in [ICON_GOLD] Gold umwandeln, statt an Einheiten oder Gebäuden zu arbeiten.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_GUILDS_QUOTE">
      <Text>[NEWLINE][TAB][TAB]"Die Händler sind gekommen. Ihre Gewinne sind vorherbestimmt ..."[NEWLINE] - Sri Guru Granth Sahib[NEWLINE][TAB]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_INDUSTRIALIZATION_DESC">
      <Text>Als Industrialisierung bezeichnet man den Übergang von einer Agrargesellschaft zu einer industriellen, der gemeinhin mit weitreichenden sozialen und wirtschaftlichen Veränderungen in der Bevölkerung einhergeht. Die Industrielle Revolution, die im 18. Jahrhundert in Europa begann, brachte gewaltige Änderungen für das Alltagsleben der Menschen mit sich. Aufgrund der immer komplexeren Maschinen und Werkzeuge wurden einst gefragte Handwerker und Spezialisten durch die Verbreitung von Montagebändern verdrängt, die von Horden ungelernter Fabrikarbeiter bedient wurden.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_INDUSTRIALIZATION_HELP">
      <Text>Offenbart [ICON_RES_COAL] [COLOR_POSITIVE_TEXT]Kohle[ENDCOLOR] und ermöglicht den Bau der [COLOR_POSITIVE_TEXT]Fabrik[ENDCOLOR], eines Gebäudes, das die [ICON_PRODUCTION] Produktion einer Stadt stark steigert.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_INDUSTRIALIZATION_QUOTE">
      <Text>[NEWLINE][TAB][TAB]"Die auf Maschinen basierende Industrialisierung, die schon jetzt als Merkmal unserer Zeit genannt wird, ist nur ein Aspekt der Revolution, die von der Technologie vollzogen wird."[NEWLINE] - Emily Greene Balch[NEWLINE][TAB]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_LASERS_HELP">
      <Text>Ermöglicht den Bau des [COLOR_POSITIVE_TEXT]Kampfpanzers[ENDCOLOR], einer sehr schnellen und mächtigen gepanzerten Einheit. Ermöglicht zudem den Bau des [COLOR_POSITIVE_TEXT]Düsenjägers[ENDCOLOR], der mächtigsten Jägereinheit des Spiels.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_METALLURGY_HELP">
      <Text>Ermöglicht die Ausbildung von [COLOR_POSITIVE_TEXT]Lanciers[ENDCOLOR], einer schnellen berittenen Einheit, um andere berittene Einheiten zu verfolgen. Ermöglicht zudem den Bau des [COLOR_POSITIVE_TEXT]Arsenals[ENDCOLOR], das die Verteidigung der Stadt verbessert.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_MILITARY_SCIENCE_HELP">
      <Text>Ermöglicht die Ausbildung von [COLOR_POSITIVE_TEXT]Kavalleristen[ENDCOLOR], einer berittenen Einheit, die sich gut gegen starke Infanterieeinheiten behaupten kann. Ermöglicht zudem den Bau der [COLOR_POSITIVE_TEXT]Militärakademie[ENDCOLOR], die all Euren Einheiten einen Erfahrungsbonus verleiht.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_MOBILE_TACTICS_DESC">
      <Text>Mobile Taktiken sind Strategien des Militärs, mit denen schnelle und äußerst wendige Einheiten in und aus einem Kampf kommen, ohne in diesen lange verwickelt zu werden. Mobile Taktiken werden oftmals von Partisanen oder Guerillaeinheiten eingesetzt, die sich auf schnelle Überfallangriffe spezialisieren und so größere Feindverbände verwirren.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_MOBILE_TACTICS_HELP">
      <Text>Ermöglicht den Bau der [COLOR_POSITIVE_TEXT]Mechanisierten Infanterie[ENDCOLOR], einer schnellen und vielseitigen Einheit in späteren Spielabschnitten, die keine Ressourcen benötigt.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_MOBILE_TACTICS_QUOTE">
      <Text>[NEWLINE][TAB][TAB]"Alle sehen die Taktik meiner Eroberungen, aber niemand erkennt die Strategie, aus der der Sieg erwächst."[NEWLINE] - Sun Tsu[NEWLINE][TAB]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_NAVIGATION_HELP">
      <Text>Ermöglicht die Ausbildung von [COLOR_POSITIVE_TEXT]Fregatten[ENDCOLOR], einer mächtigen Kriegsschiff-Einheit der Renaissance, und des [COLOR_POSITIVE_TEXT]Freibeuters[ENDCOLOR], einer einzigartigen Marineeinheit, die [ICON_GOLD] Gold verdienen kann, indem sie Küstenstädte angreift und gegnerische Schiffe kapert. Ermöglicht außerdem den Bau von [COLOR_POSITIVE_TEXT]Seehäfen[ENDCOLOR] in Küstenstädten, was den [ICON_PRODUCTION] Produktionsausstoß von Meeresressourcen steigert.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_PENICILIN_HELP">
      <Text>Ermöglicht die Ausbildung von [COLOR_POSITIVE_TEXT]Marines[ENDCOLOR], einer Einheit, die auf amphibische Angriffe spezialisiert ist. Ermöglicht außerdem den Bau von [COLOR_POSITIVE_TEXT]Medizinischen Laboren[ENDCOLOR], die das [ICON_FOOD] Wachstum von Städten beschleunigen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_PHILOSOPHY_HELP">
      <Text>Ermöglicht die Errichtung des [COLOR_POSITIVE_TEXT]Tempels[ENDCOLOR], der den [ICON_PEACE] Glauben einer Stadt steigert.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_PLASTICS_HELP">
      <Text>Ermöglicht den Bau des [COLOR_POSITIVE_TEXT]Forschungslabors[ENDCOLOR], eines Gebäudes, das die [ICON_RESEARCH] Wissenschaft in einer Stadt steigert. Ermöglicht außerdem den Bau von [COLOR_POSITIVE_TEXT]Infanterie[ENDCOLOR], einer einfachen Landeinheit im späten Spiel.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_POTTERY_HELP">
      <Text>Ermöglicht den Bau von [COLOR_POSITIVE_TEXT]Kornspeichern[ENDCOLOR] in Städten, die [ICON_FOOD] Nahrung liefern und damit das Bevölkerungswachstum Eurer Städte beschleunigen. Ermöglicht außerdem den Bau des [COLOR_POSITIVE_TEXT]Schreins[ENDCOLOR], dem ersten [ICON_PEACE] Glauben produzierenden Gebäude im Spiel.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_RADAR_HELP">
      <Text>Ermöglicht den Bau des [COLOR_POSITIVE_TEXT]Bombers[ENDCOLOR], einer mächtigen Flugeinheit, die aus großer Entfernung äußerst gefährlich sein kann. Ermöglicht außerdem den Bau des [COLOR_POSITIVE_TEXT]Jägers[ENDCOLOR], einer Einheit zur Gewinnung der Lufthoheit vom Feind, und den Bau des [COLOR_POSITIVE_TEXT]Fallschirmjägers[ENDCOLOR], einer späten Infanterieeinheit, die mit dem Fallschirm hinter die feindlichen Linien abspringen kann.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_RADIO_HELP">
      <Text>Ermöglicht den Bau des [COLOR_POSITIVE_TEXT]Funkturms[ENDCOLOR], eines Gebäudes, das den [ICON_CULTURE] Kulturertrag einer Stadt merklich steigert.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_REFRIGERATION_HELP">
      <Text>Ermöglicht den Bau des [COLOR_POSITIVE_TEXT]U-Boots[ENDCOLOR], eines Schiffs, das unsichtbar ist, außer für Zerstörer und andere U-Boote. Ermöglicht außerdem den Bau des [COLOR_POSITIVE_TEXT]Stadions[ENDCOLOR], das die [ICON_HAPPINESS_1] Zufriedenheit in der Stadt erhöht. Ermöglicht es außerdem Arbeitsbooten, eine Bohrinsel zu errichten.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_REPLACEABLE_PARTS_HELP">
      <Text>Ermöglicht die Ausbildung der einfachen Landeinheit [COLOR_POSITIVE_TEXT]Weltkriegs-Infanterie[ENDCOLOR] sowie den Bau des [COLOR_POSITIVE_TEXT]Militärstützpunkts[ENDCOLOR], der die Stadtverteidigung verbessert.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_ROBOTICS_HELP">
      <Text>Als wichtige Technik für das Weltraumrennen ermöglicht die Robotertechnik den Bau der [COLOR_POSITIVE_TEXT]Raumschiff-Fabrik[ENDCOLOR], eines Gebäudes, das den Bau von Raumschiffteilen beschleunigt. Außerdem ermöglicht sie den Bau des [COLOR_POSITIVE_TEXT]Raketenkreuzers[ENDCOLOR], einer Marineeinheit, die 3 Raketen tragen und gegnerische U-Boote entdecken kann.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_ROCKETRY_HELP">
      <Text>Als wichtige Technologie ermöglicht die Raketentechnik den Bau des [COLOR_POSITIVE_TEXT]Apollo-Programms[ENDCOLOR], eines für den [COLOR_POSITIVE_TEXT]Wissenschaftssieg[ENDCOLOR] erforderlichen Projekts. Außerdem ermöglicht sie den Bau der [COLOR_POSITIVE_TEXT]Raketenartillerie[ENDCOLOR]. Ermöglicht auch den Bau der [COLOR_POSITIVE_TEXT]Mobilen Boden-Luft-Rakete[ENDCOLOR], einer schnellen Einheit gegen feindliche Flugzeuge.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_SCIENTIFIC_THEORY_HELP">
      <Text>Ermöglicht den Bau einer [COLOR_POSITIVE_TEXT]Öffentlichen Schule[ENDCOLOR], die in Städten die [ICON_RESEARCH] Wissenschaft erhöht.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_STEALTH_HELP">
      <Text>Ermöglicht den Bau des [COLOR_POSITIVE_TEXT]Tarnkappenbombers[ENDCOLOR], der stärksten Fernwaffen-Einheit im Spiel.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_STEAM_POWER_HELP">
      <Text>Ermöglicht die Ausbildung von [COLOR_POSITIVE_TEXT]Panzerschiffen[ENDCOLOR], mächtigen Kriegsschiffen, die besonders für küstennahe Gewässer geeignet sind.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_STEEL_HELP">
      <Text>Ermöglicht die Ausbildung von [COLOR_POSITIVE_TEXT]Langschwertkämpfern[ENDCOLOR], einer tödlichen Nahkampfeinheit des Mittelalters, und der [COLOR_POSITIVE_TEXT]Waffenkammer[ENDCOLOR], die allen Einheiten einen Erfahrungsbonus bringt.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_TELECOM_DESC">
      <Text>Telekommunikation ermöglicht die Übertragung von Daten und Informationen über große Distanzen durch den Einsatz unterschiedlicher Übermittlungsgeräte. Die frühen Formen der primitiven Kommunikation über große Strecken mit Rauchzeichen und Signalflaggen mussten den Telegrafen weichen, später dann dem Telefon. Die Forschung und Technik der letzten 30 Jahre hat zu vielen Durchbrüchen geführt, wie wir heute global kommunizieren können. Satelliten im Orbit bieten jetzt Möglichkeiten zur Übertragung von Daten selbst an die entlegensten Stellen der Erde. TV, Internet, Handys und GPS gehören mittlerweile zum Alltagsleben von Millionen rings um den Globus. Das alles haben wir der Telekommunikationsforschung zu verdanken.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_TELECOM_HELP">
      <Text>Ermöglicht den Bau des [COLOR_POSITIVE_TEXT]Atom-U-Boots[ENDCOLOR], einer Marineeinheit, die für die meisten anderen Einheiten unsichtbar ist und zwei Raketen tragen kann. Ermöglicht auch den Bau des [COLOR_POSITIVE_TEXT]Luftschutzbunkers[ENDCOLOR], der den Bevölkerungsverlust bei nuklearen Angriffen erheblich verringert.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_TELECOM_QUOTE">
      <Text>[NEWLINE][TAB][TAB]"Je ausgefeilter unsere Kommunikationsmittel sind, desto weniger kommunizieren wir."[NEWLINE] - J.B. Priestly[NEWLINE][TAB]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_THE_WHEEL_HELP">
      <Text>Ermöglicht den Bau des [COLOR_POSITIVE_TEXT]Streitwagen-Bogenschützen[ENDCOLOR], einer schnellen und mächtigen Fernwaffen-Einheit, die [ICON_RES_HORSE] Pferde benötigt. Ermöglicht außerdem den Bau der [COLOR_POSITIVE_TEXT]Wassermühle[ENDCOLOR], die Eurer Stadt einen [ICON_FOOD] Nahrungs- und [ICON_PRODUCTION] Produktionsbonus bringt, wenn sie an einem Fluss liegt. Ermöglicht Bautrupps auch die Errichtung von [COLOR_POSITIVE_TEXT]Straßen[ENDCOLOR], mittels derer die Einheiten die Karte schneller durchqueren können und zusätzliches [ICON_GOLD] Gold liefern, wenn Städte mit ihrer Hauptstadt verbunden sind.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_THEOLOGY_HELP">
      <Text>Ermöglicht den Bau einiger spezieller Gebäude und Wunder, um den [ICON_PEACE] Glauben zu steigern und die Fähigkeit, neue [ICON_GREAT_PEOPLE] Große Persönlichkeiten zu erschaffen, zu verbessern.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_TRAPPING_HELP">
      <Text>Ermöglicht Bautrupps auf [ICON_RES_DEER] Wild-, [ICON_RES_IVORY] Elfenbein-, [ICON_RES_FUR] Pelz- und [ICON_RES_TRUFFLES] Trüffel-Ressourcen [COLOR_POSITIVE_TEXT]Lager[ENDCOLOR] zu errichten.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_WRITING_HELP">
      <Text>Ermöglicht den Bau des ersten [ICON_RESEARCH] Wissenschaftsgebäudes, der [COLOR_POSITIVE_TEXT]Bibliothek[ENDCOLOR], damit das Reich neue Technologien schneller erforschen kann. Ermöglicht außerdem die Errichtung von Botschaften in anderen Zivilisationen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_CAVALRY_STRATEGY">
      <Text>Die Kavallerie ist eine berittene Einheit, sehr stark im Kampf gegen Nahkampf-, Fernwaffen- und Belagerungseinheiten. Sie sollte verwendet werden, um Musketiere anzugreifen und dann nach dem Angriff hinter die feindlichen Linien durchzustoßen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_FRIGATE_STRATEGY">
      <Text>Die Fregatte ist die erste Marineeinheit nach der Karavelle. Sie ist in Sachen Fortbewegung, Kampf- und Fernkampfstärke besser als die ältere Einheit. Die Fregatte kann das Meer von allen Karavellen, Trieren und Barbareneinheiten befreien, die dort noch zu finden sind.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_GERMAN_PANZER_STRATEGY">
      <Text>Der Deutsche Panzer ist die Spezialeinheit der Deutschen und ersetzt den Panzer, dem er in Stärke und Schnelligkeit überlegen ist. Er kann sich aber nach einem Angriff bewegen und dadurch große Lücken in die feindlichen Linien schlagen und dann hindurchrollen, bevor der Feind seine Schäden reparieren kann.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_HELICOPTER_GUNSHIP_STRATEGY">
      <Text>Der Kampfhubschrauber ist eine tödliche Lufteinheit, die sich größtenteils wie eine Bodeneinheit verhält, sie kann nur keine Städte einnehmen. Mit seiner Fortbewegungsreichweite von 6 Geländefeldern ist er extrem schnell und kann sich über alle Geländearten (auch Berge) bewegen, als ob diese frei wären. Zum Überqueren von Gewässern muss er jedoch wassern. Kampfhubschrauber erhalten einen starken Bonus im Kampf gegen Panzer.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_LANCER_STRATEGY">
      <Text>Der Lancier ist eine berittene Einheit aus der Renaissance, die zwischen der Ritter- und Kavallerieeinheit steht. Er ist stärker als der Ritter und kann diese einst so mächtigen Einheiten einfach von der Karte fegen. Der Lancier kann es sogar mit der starken Kavallerieeinheit aufnehmen, sobald diese erscheint.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_LONGSWORDSMAN_STRATEGY">
      <Text>Der Langschwertkämpfer ist die Standard-Infanterieeinheit des Mittelalters - stärker als ein Ritter, aber viel langsamer. Er übertrumpft auch den Pikenier, erhält aber keinen Bonus im Kampf gegen berittene Einheiten. Langschwertkämpfer sollten vor allem eingesetzt werden, um zusammen mit Katapulten feindliche Städte anzugreifen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_MODERN_ARMOR_STRATEGY">
      <Text>Kampfpanzer ähneln dem Standard-Panzer, haben aber viel mehr zu bieten. Kampfpanzer sind wesentlich stärker und haben alle Fähigkeiten des Panzers, auch sie können sich zum Beispiel nach dem Angriff weiterbewegen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_MUSKETMAN_STRATEGY">
      <Text>Der Musketier ist die erste Einheit im Spiel, die Schießpulver einsetzt und ersetzt alle vorherigen Fußsoldaten-Einheiten wie Langschwertkämpfer, Pikeniere usw. Es handelt sich beim Musketier jedoch nicht um eine Fernwaffen-Einheit, sodass er keine Feinde angreifen kann, die mehr als ein Geländefeld entfernt sind.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_NUCLEAR_SUBMARINE_STRATEGY">
      <Text>Das Atom-U-Boot ist besser gepanzert und stärker als die frühere Version. Es ist für die meisten Einheiten unsichtbar und sieht andere U-Boote. Atom-U-Boote können Lenkraketen und Atomraketen transportieren. Genau wie normale U-Boote sind Atom-U-Boote besonders bei Angriffen von feindlichen Zerstörern, Raketenkreuzern und U-Booten gefährdet; es sollten also immer eigene Einheiten vorausgeschickt werden, um zu sehen, ob der Weg frei ist.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_SONGHAI_MUSLIMCAVALRY_STRATEGY">
      <Text>Diese Spezialeinheit der Songhai ersetzt den Ritter. Sie hat dieselben Attribute wie der Ritter, ist aber erheblich stärker beim Angriff auf Städte. Die Mandekalu-Kavallerie kann sich nach dem Angriff bewegen. Ihre Geschwindigkeit macht es dem Feind extrem schwer, eine Verteidigungslinie aufzubauen, bevor die Mandekalu-Kavallerie ihr Ziel erreicht.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_SUBMARINE_STRATEGY">
      <Text>Das U-Boot ist eine auf das Abschießen von Schiffen spezialisierte Marineeinheit. Es ist für die meisten Einheiten außer Zerstörern, Raketenkreuzern und anderen U-Booten unsichtbar, bis es angreift oder an andere Einheiten angrenzt. Das U-Boot kann sich durch Eis-Geländefelder bewegen. Das U-Boot sollte eingesetzt werden, um feindliche Gewässer auszukundschaften und feindliche Schiffe zu versenken, aber auch um eigene Schiffe vor feindlichen U-Boot-Angriffen zu schützen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_TANK_STRATEGY">
      <Text>Der Panzer ist eine extrem starke und mobile Landeinheit. Er kann sich nach dem Kampf bewegen und so Löcher in die feindlichen Linien reißen, um danach die frei gewordenen Geländefelder zu besetzen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNITS_COMBATSTRENGTH_HEADING3_BODY">
      <Text>Die Kampfstärke (KS) einer Einheit bestimmt, wie mächtig sie im Kampf ist. Der Krieger, die erste verfügbare Kampfeinheit, hat eine KS von 8. Nicht kampffähige Einheiten wie Siedler und Bautrupps haben eine KS von 0 (null). Sie werden besiegt (gefangen genommen oder zerstört), wenn sie von einer Militäreinheit angegriffen werden.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNITS_NAVAL_HEADING3_BODY">
      <Text>Marineeinheiten sind Einheiten, die sich über Wasser-Geländefelder bewegen, aber außer Küstenstädten keine Land-Geländefelder betreten können. Je nach Art kann es sein, dass sich eine Marineeinheit nur in Küstengewässern bewegen kann oder auch Tiefsee-Geländefelder betreten darf. Marineeinheiten können entweder Nahkampf- oder Fernkampfeinheiten sein.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_ALHAMBRA_DESC">
      <Text>Die Alhambra ist ein großer Palastkomplex der Nasriden aus Südspanien, die diese Region Mitte des 14. Jahrhunderts kontrollierten. Der Bau begann um das Jahr 1238 n. Chr. unter der Herrschaft von Ibn al-Ahmar und wurde von seinen Nachfahren fortgesetzt. Der Name stammt von der rötlichen Färbung der Mauern und bedeutet so viel wie "Rote Festung". Die Alhambra zeichnet sich durch den maurischen Stil der islamischen Kunst aus und besitzt reichhaltige Eingravierungen und unzählige Beispiele der ineinander verschlungenen Ornamente, die auch als Arabesken bezeichnet werden und in der islamischen Kunst vorherrschend sind. Wenn es auch heute noch viele Beispiele des ursprünglichen islamischen Stils gibt, wurden doch große Teile des Palastes und seines Inneren nach dem Aufstieg des Katholizismus in Spanien umgebaut.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_ALHAMBRA_QUOTE">
      <Text>[NEWLINE][TAB][TAB]"Gerechtigkeit ist eine uneinnehmbare Festung, errichtet auf einer Bergkuppe, und kann weder durch die Gewalt von Sturmfluten, noch durch den Zwang von Armeen vernichtet werden."[NEWLINE]- Joseph Addison[NEWLINE][TAB]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_CN_TOWER_DESC">
      <Text>Wenn er auch einst das höchste freistehende Gebäude der Welt war, so gehört der CN Tower von Toronto in Kanada auch heute noch mit zu den größten. Er wurde 1976 als Fernsehturm von der Canadian National Railway Company (daher auch das CN) gebaut und zum Wahrzeichen von Toronto und zu einer großen Touristenattraktion. Der Turm wird noch immer hauptsächlich für Radio- und Fernsehübertragungen benutzt und gilt jetzt mit anderen beachtlichen Bauten des 20. Jahrhunderts als eines der "Sieben Weltwunder der Moderne".</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_CN_TOWER_QUOTE">
      <Text>[NEWLINE][TAB][TAB]"Nichts ist schneller als die Lichtgeschwindigkeit, mit Ausnahme schlechter Nachrichten, für die eigene Gesetze gelten."[NEWLINE]- Douglas Adams[NEWLINE][TAB]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_GREAT_FIREWALL_QUOTE">
      <Text>[NEWLINE][TAB][TAB]"Misstrauen und Vorsicht sind die Eltern der Sicherheit."[NEWLINE]- Benjamin Franklin[NEWLINE][TAB]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_GREAT_FIREWALL_TEXT">
      <Text>Die Große Firewall ist ein restriktives Programm zur Überwachung und Zensur des Internets, das eingesetzt wird, um den für die Bürger zur Verfügung stehenden Informationsfluss zu kontrollieren. Durch die Einschränkung von online verfügbaren potenziell schädlichen Informationen können Regierungsbehörden potenzielle Rückschläge und Meinungsverschiedenheiten über unbeliebte Maßnahmen und Regierungsmaßnahmen verringern.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_HUBBLE_DESC">
      <Text>Das Hubble-Weltraumteleskop verdankt seinen Namen dem berühmten amerikanischen Astronomen Edwin Hubble und gilt als eines der wichtigsten astronomischen Hilfsmittel aller Zeiten. Nach dem Start im Jahre 1990 liefert das Teleskop atemberaubende Bilder entlegener Sternbilder und Nebel, die große Beachtung bei Wissenschaftlern und der Allgemeinheit finden. Es ist das einzige Weltraumteleskop, das von Astronauten repariert werden kann. Die Dienstzeit des Hubble wurde durch eine Vielzahl von Weltraumspaziergängen immer weiter verlängert, doch trotz seiner erfolgreichen Vergangenheit wird es im Jahre 2018 durch das noch fortschrittlichere James Webb Space Telescope abgelöst werden.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_HUBBLE_QUOTE">
      <Text>[NEWLINE][TAB][TAB]"Das Wunder besteht nicht darin, dass es so viele Sterne gibt, sondern dass der Mensch sie vermessen hat."[NEWLINE]- Anatole France[NEWLINE][TAB]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_LEANING_TOWER_DESC">
      <Text>Der berühmte Glockenturm steht auf der Piazza del Duomo ("Domplatz") in Pisa in Italien und wird gemeinhin nur als der Schiefe Turm von Pisa bezeichnet, der bereits seit Jahrhunderten zu einer Seite geneigt steht. Der Bau des Turms begann im Jahr 1173 und es stellte sich bereits schnell heraus, dass der instabile Boden und das kleine Fundament, auf dem der Turm errichtet wurde, ihn niemals stützen können würden. Nachdem der Turm fast ein Jahrhundert lang unvollständig gelassen wurde, nahm man die Arbeiten Ende des 13. Jahrhunderts wieder auf, wobei die letzte Ebene 1372 fertiggestellt wurde. Im Turm befinden sich sieben Glocken, die jeweils einer Note der Tonleiter entsprechen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_LEANING_TOWER_QUOTE">
      <Text>[NEWLINE][TAB][TAB]"Bitte nicht so laut klatschen, wir sind in einem sehr alten Gebäude."[NEWLINE]- John Osborne[NEWLINE][TAB]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_MOSQUE_OF_DJENNE_DESC">
      <Text>Die Große Moschee von Djenné, das größte Lehmziegel-Bauwerk der Welt, steht im afrikanischen Staat Mali. Man geht davon aus, dass der erste Bau im 13. Jahrhundert von Sultan Koi Kunboro veranlasst und danach mehrfach zerstört und wiederaufgebaut wurde. Das Gebäude, wie es heute zu sehen ist, besteht aus Lehmziegeln und Mörtel und wurde 1906 durch den gemeinsamen Einsatz der ansässigen Menschen errichtet. Heute wird die Moschee jedes Jahr von den Bewohnern Djennés während eines speziell dafür ausgerichteten Festes gepflegt, um sein Überdauern zu sichern.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_MOSQUE_OF_DJENNE_QUOTE">
      <Text>[NEWLINE][TAB][TAB]"Die Großartigkeit der vor uns liegenden Ewigkeit lässt die Zeit mit all ihren Schwankungen in ihrer eigenen Bedeutungslosigkeit verschwinden."[NEWLINE]- Thomas Chalmers[NEWLINE][TAB]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_NEUSCHWANSTEIN_DESC">
      <Text>Vom bayerischen König Ludwig II. im späten 19. Jahrhundert in Auftrag gegeben, ist das Schloss Neuschwanstein seither zum Symbol für malerische Märchenschlösser geworden, wie man sie unter anderem aus Kinderbüchern kennt. Das Schloss wurde auf einem Berghang nahe der deutschen Stadt Füssen errichtet und sollte Ludwig, der dafür bekannt war, sehr öffentlichkeitsscheu zu sein, als Rückzugsort dienen. Nach seinem Tod wurde das Schloss eine beliebte Touristenattraktion und diente nicht zuletzt Walt Disney als Inspiration für sein berühmtes Dornröschen-Schloss.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_NEUSCHWANSTEIN_QUOTE">
      <Text>[NEWLINE][TAB][TAB]"Der Punkt ist einer der schönsten, die zu finden sind, heilig und unnahbar, ein würdiger Tempel für den göttlichen Freund, durch den einzig Heil und wahrer Segen der Welt erblühte."[NEWLINE]- König Ludwig II. von Bayern[NEWLINE][TAB]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_PETRA_DESC">
      <Text>Die Stadt Petra in Jordanien wurde um 1.000 v. Chr. erbaut und gilt weltweit als eines der berühmtesten Beispiele für in Fels gehauene Architektur. Überall in den Felsschluchten der umliegenden Wüste finden sich sorgfältig herausgearbeitete Bauwerke, die aus der Zeit stammen, als Petra als Hauptstadt des Nomadenvolks der Nabatäer diente. Der wohl berühmteste Bau, das Khazne al-Firaun - die "Schatzkammer" - war bereits in zahllosen Kinofilmen zu sehen und ist insbesondere aus dem Film "Indiana Jones und der letzte Kreuzzug" bekannt, wo es als Aufbewahrungsstätte für den Heiligen Gral diente.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_PETRA_QUOTE">
      <Text>[NEWLINE][TAB][TAB]"Wer das Wasser trinkt, das ich ihm geben werde, spricht der Herr, dem wird in seinem Inneren die Quelle des ewigen Lebens sprudeln. Bring mich zu deinem heiligen Berg, an den Ort, wo du zuhause bist. Durch die Wüste, durch die Berge, zur Schlucht des sichelförmigen Mondes ..."[NEWLINE]- Indiana Jones[NEWLINE][TAB]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_TERRACOTTA_ARMY_DESC">
      <Text>Die Terrakottaarmee von Kaiser Qin Shihuangdi wurde 1974 von chinesischen Bauern entdeckt und sollte als Grabbeigabe des Kaisers dienen. Die Tausenden lebensgroßen Terrakottafiguren wurden im 3. Jahrhundert v. Chr. von Arbeitern erstellt, wobei jeder Soldat individuell gestaltet wurde. Sie stehen in Schlachtaufstellung in tiefen Gruben im Grab und werden von Pferden, Streitwagen und Kavallerieeinheiten begleitet, die ebenfalls sehr detailreich gestaltet wurden.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_TERRACOTTA_ARMY_QUOTE">
      <Text>[NEWLINE][TAB][TAB]"Betrachtest du deine Soldaten wie deine eigenen Kinder, so werden sie dir bis ins tiefste Tal folgen; siehst du in ihnen deine geliebten Söhne, so werden sie mit dir bis in den Tod gehen."[NEWLINE]- Sun Tzu[NEWLINE][TAB]</Text>
    </Row>
  </Language_DE_DE>
</GameData>