<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!--Generated with LocalizationBuddy.-->
<!--Copyright Firaxis Games 2010-->
<!--All Rights Reserved-->
<GameData>
  <Language_DE_DE>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_BUFFALO_HORNS">
      <Text>Nahkampfeinheiten kosten 50% weniger Unterhalt. Alle Einheiten benötigen 25% weniger Erfahrung für die nächste Beförderung.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_BUFFALO_HORNS_SHORT">
      <Text>Iklwa</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_CARNIVAL">
      <Text>Die [ICON_TOURISM] Tourismusproduktion beträgt in Goldenen Zeitaltern +100%. Große Künstler, Musiker und Schriftsteller tauchen in Goldenen Zeitaltern 50% schneller auf.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_CARNIVAL_SHORT">
      <Text>Karneval</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_CONVERTS_LAND_BARBARIANS">
      <Text>67%ige Chance, dass Ihr beim Besiegen von Barbaren in Lagern 25 [ICON_GOLD] Gold erhaltet und sie sich Euch anschließen. 25% weniger Landeinheitenunterhalt.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_ENHANCED_CULTURE">
      <Text>Auf Museen und Weltwunder bezogene Bonusse verdoppeln sich in ihrer Hauptstadt.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_ENHANCED_CULTURE_SHORT">
      <Text>Stadt des Lichts</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_EXTRA_TRADE">
      <Text>Ressourcenvielfalt bringt Portugal bei Handelswegen doppelt so viel [ICON_GOLD] Gold. </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_EXTRA_TRADE_SHORT">
      <Text>Mare Clausum</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_FIGHT_WELL_DAMAGED">
      <Text>Einheiten kämpfen, als wären sie bei voller Stärke, selbst wenn sie beschädigt sind. +1 [ICON_CULTURE] Kultur durch alle Fischerboote und +2 [ICON_CULTURE] Kultur durch jedes Atoll.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_GATEWAY_AFRICA">
      <Text>Erhält +3 [ICON_GOLD] Gold und +1 [ICON_CULTURE] Kultur für jeden Handelsweg mit Zivilisationen oder Stadtstaaten. Der Eigentümer des Handelswegs erhält +2 [ICON_GOLD] Gold für jeden Handelsweg nach Marokko.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_GATEWAY_AFRICA_SHORT">
      <Text>Tor nach Afrika</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_GREAT_EXPANSE">
      <Text>Gegründete Städte beginnen mit mehr Territorium. Einheiten erhalten einen Kampfbonus in eigenem Territorium.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_GREAT_EXPANSE_SHORT">
      <Text>Weites Land</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_LAND_TRADE_GOLD2">
      <Text>Karawanen haben 50% zusätzliche Reichweite. Eure Handelswege verbreiten die Religion der Heimatstadt doppelt so effektiv. [ICON_RES_OIL] Öl-Vorkommen werden verdoppelt.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_LAND_TRADE_GOLD2_SHORT">
      <Text>Wüstenschiffe</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_SLAYER_OF_TIAMAT">
      <Text>Wenn eine Stadt erobert wird, erhaltet Ihr eine kostenlose Technologie, die der Besitzer schon erforscht hat. Der Erhalt einer Stadt durch ein Handelsabkommen wird dabei nicht berücksichtigt, und dies kann nur einmal pro Stadt geschehen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_SLAYER_OF_TIAMAT_SHORT">
      <Text>Schätze von Ninive</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_SOLIDARITY">
      <Text>Ihr erhaltet eine kostenlose Sozialpolitik, wenn Ihr das nächste Zeitalter erreicht.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_SOLIDARITY_SHORT">
      <Text>Solidarität</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_SPICE">
      <Text>Die ersten 3 Städte, die auf Kontinenten gegründet werden, auf denen Indonesien nicht begonnen hat, bringen jeweils 2 einzigartige Luxusgüter (und können niemals vernichtet werden).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_SPICE_SHORT">
      <Text>Gewürzinselbewohner</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_SUPER_CITY_STATE">
      <Text>Kann keine Siedler erhalten oder Städte annektieren. Doppelt so viele Handelswege verfügbar. Ein Händler von Venedig erscheint nach der Erforschung der Optik. Käufe in Marionettenstädten möglich. </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_SUPER_CITY_STATE_SHORT">
      <Text>Serenissima</Text>
    </Row>
  </Language_DE_DE>
</GameData>