<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!--Generated with LocalizationBuddy.-->
<!--Copyright Firaxis Games 2010-->
<!--All Rights Reserved-->
<GameData>
  <Language_DE_DE>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_FEATURES_EL_DORADO_HELP">
      <Text>Der erste Spieler der dies entdeckt, erhält 500 [ICON_GOLD] Gold.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_FEATURES_EL_DORADO_TEXT">
      <Text>Diese sagenumwobene untergegangene Stadt aus Gold zog viele spanische Konquistadoren wie ein Magnet in die Neue Welt, die alle hofften, auf ihre unvorstellbaren Reichtümer zu stoßen. Fast drei Jahrhunderte lang folgten Entdecker dem Mythos der wertvollen Edelsteine und Goldschätze an die südamerikanischen Küsten und plünderten auf dem Weg oft andere Städte, die sie vorfanden. El Dorado hat im Laufe der Jahrhunderte immer wieder Entdecker fasziniert und noch bis 1804 wurden Expeditionen auf die Suche nach diesem Ort geschickt. Heute geht man allerdings davon aus, dass die mythische Stadt aus dem Namen eines Muisca-Häuptlings entstanden ist, der sich, so wird berichtet, bei einem Initiationsritus selbst mit einer feinen Schicht aus Goldstaub bedeckte und in den Guatavita-See sprang.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_FEATURES_FOUNTAIN_YOUTH_HELP">
      <Text>Benachbarte Einheiten heilen für den Rest des Spiels doppelt so schnell.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_FEATURES_FOUNTAIN_YOUTH_TEXT">
      <Text>Eines der ersten Zeugnisse über diesen legendären Brunnen stammt von Herodot, der ihn als eine Art "Wasser des Lebens" beschreibt, das jedem, der es trinkt, ein außergewöhnlich langes Leben schenkt. Ähnliche Geschichten gibt es auch bei den Urvölkern in der Karibik und in Südamerika, durch die der Jungbrunnen im Zuge der spanischen Entdeckungsreisen Berühmtheit erlangte. Einer weit verbreiteten Geschichte zufolge soll der spanische Konquistador Juan Ponce de León 1513 während seiner Reisen in Puerto Rico Erzählungen über den Brunnen gehört und anschließend die Segel gesetzt haben, um das ewige Leben zu finden. So entdeckte er zwar Florida (und war somit einer der ersten Europäer, die nordamerikanischen Boden betraten), aber den mythischen Brunnen fand er nicht. Der Jungbrunnen fasziniert die Menschen bis heute - Filme, Bücher, Comics und Spiele handeln von dem sagenumwobenen Brunnen und der unaufhörlichen Suche der Menschheit nach ihm.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_FEATURES_POTOSI_TEXT">
      <Text>Der Berg Potosí im Süden Boliviens hat fast das gesamte Silber hervorgebracht, das die Spanier in der Blütezeit ihres Imperiums abbauten. Nach dem Abbau wurde es mit Lamas und Maultieren an die Küste gebracht und dort auf Schiffe verladen, die zurück nach Europa segelten. Fast 41.000 Tonnen pures Silber wurden in 200 Jahren abgebaut, von denen 8.200 Tonnen direkt an die spanische Krone gingen. Nach 1800 waren die Vorkommen in den größten Silberminen erschöpft, doch bis heute gibt es am Potosí aktive Minen. In manchen wird Silber abgebaut, in den meisten jedoch Zinn.</Text>
    </Row>
  </Language_DE_DE>
</GameData>