<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!--Generated with LocalizationBuddy.-->
<!--Copyright Firaxis Games 2010-->
<!--All Rights Reserved-->
<GameData>
  <Language_JA_JP>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILD_PONTOON_BRIDGE">
      <Text>[LINK=IMPROVEMENT_PONTOON_BRIDGE]浮き橋[\LINK]を建設</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILD_PONTOON_BRIDGE_HELP">
      <Text>陸上ユニットが沿岸タイル上を移動できるようになる。4つ以上の陸タイルに隣接する沿岸タイルにしか建設できない。出航した工兵によって建設され、建設が終わると工兵は消滅する。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILD_PONTOON_BRIDGE_REC">
      <Text>陸上ユニットがこのタイル上を移動できるようになる。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_AMBROSE_BURNSIDE">
      <Text>アンブローズ・バーンサイド</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_BLOCKADE_RUNNER_THEIRS">
      <Text>連合国の{1_UnitName}が沿岸警備隊の目をかいくぐり、ヨーロッパへ向かった。この船に積まれている綿は、連合国に[ICON_GOLD] {2_GoldAmount}をもたらすだろう。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_BLOCKADE_RUNNER_YOURS">
      <Text>我々の{1_UnitName}が北の封鎖をくぐり抜けてヨーロッパにたどり着き、積んでいた綿を[ICON_GOLD] {2_GoldAmount}で売った。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_BRIEFING_BUTTON">
      <Text>説明</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_BUILD_RAILROAD_HELP">
      <Text>鉄道が一続きに敷設された箇所では、ユニットはタイル上を素早く移動することができる。[NEWLINE][NEWLINE]都市と首都を鉄道で結ぶと、都市に25%の[ICON_PRODUCTION]生産力ボーナスが入る。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_BUILD_ROAD_HELP">
      <Text>道路が一続きに敷設された箇所では、ユニットはマップ上を素早く移動することができる。[NEWLINE][NEWLINE]また、都市と首都を結ぶことで、ターンごとに大量の[ICON_GOLD]ゴールドがもたらされる。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_CIV_ENGLAND_HEADING_1">
      <Text>歴史</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_CIV_ENGLAND_TEXT_1">
      <Text>アメリカ連合国、通称“連合国”とは、アブラハム・リンカーンが1860年に大統領に選ばれた後、アメリカ合衆国からの分離独立の道を選んだ南部諸州がみずからにつけた名前である。南部諸州がこのような挙に出たのは、リンカーンの奴隷制度に対する態度が、やがては個々の州が保有する権利、とりわけ憲法からの離脱と分離独立の権利の侵害に至ると見なしたためであった。[NEWLINE][NEWLINE]連合国の大統領ジェファーソン・デイヴィスは南北戦争において、（リンカーンと同じく）兵站の問題のみならず、軍事的戦略や戦力の配置まで直接的に統帥しようとした。敵である合衆国の軍は、装備、兵数、戦争に充てることが可能な資源の面で連合国の軍を凌駕していた。しかしこれらの不利によって南軍の戦意が衰えることはほとんどなかった。それはひとえに、彼らがこれを自分たちの生き方と諸州の権利を連邦政府に認めさせるための戦いであると見なしていたためであった。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_CIV_UNITEDSTATES_HEADING_1">
      <Text>歴史</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_CIV_UNITEDSTATES_TEXT_1">
      <Text>南北戦争における“合衆国”とは、連邦政府の下にとどまった諸州のことを指す。その大部分は連邦による決定が行われる前にすでに奴隷制度を廃止していた州で、その数は合計で20州であったが、奴隷を合法とする5つの境界州も合衆国の管理下に置かれていた。合衆国を率いていたのは大統領アブラハム・リンカーンであり、合衆国の兵站と戦術はいずれも彼自身が指導していた。[NEWLINE][NEWLINE]戦争開始直後から合衆国は、戦いに投じることのできる資源と兵数の面で連合国を大きく上回っていた。これは北部の方が南部よりはるかに産業化が進んでいたためである。合衆国は徴兵可能な人口そのものが南部よりはるかに多く、比率にすれば4:1近かった。だが、これだけの有利な条件がそろっていたにもかかわらず、合衆国が南部諸州を恭順させることは容易ではなかった。優秀な将校に率いられていたことに加え、この戦争が南部諸州にとっては防衛戦であり、自分たちが熟知する地形で行われたことが、彼らに絶大な優位をもたらしたのである。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_CIV5_DAWN_TEXT">
      <Text>シナリオ内容[NEWLINE]1861年4月12日、南軍がチャールストン港にあるサムター砦に対して砲撃。南北戦争の火蓋が切って落とされた。アブラハム・リンカーン大統領は、兵役期間を90日として兵士の徴募を開始。彼はこの“反乱”の鎮圧にはさほど時間を要さないと考えていた。いっぽう、連合国の大統領に選出されたジェファーソン・デイヴィスも、リンカーンと同じようにこの戦争を楽観的に捉えており、大胆にも首都ワシントンから160キロしか離れていないリッチモンドに連合国政府を移した。あなたはそれぞれの陣営が予測しているような迅速な勝利を手にすることができるだろうか？　それともこの内戦は、自由を理念とする国家の存続を試す戦いとなるのだろうか？[NEWLINE][NEWLINE]勝利条件[NEWLINE]制限時間内に、相手の首都を占領する。[NEWLINE][NEWLINE]特別ルール[NEWLINE]都市焼き討ちおよび開拓者は使用できない。以下の生産関連建築物がある都市だけがユニットを生産できる: 兵器庫（歩兵）、厩舎（騎兵）、製鉄所（大砲）、海軍工廠（海軍ユニット）。敵の都市を占領するとこれらの生産拠点や人的資源の供給源（歩兵ユニットに必要）を管理下における。最初に移動するプレイヤーのユニットはすべて、第1ターンに限り、移動力が通常の半分になる。都市は長距離攻撃能力を持たず、駐屯部隊の戦闘力を除けば防御力も最小限しか持たない。大将軍の能力が及ぶ範囲が5に拡大し、戦死するかわりに最寄りの都市に移される。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_CIV5_IMPROVEMENTS_CITADEL_TEXT">
      <Text>城塞は技術者のみが建設できる巨大な防衛施設だ。城塞を建設すると、城塞の周囲1ヘックスまで文化圏が拡大する。城塞内に駐留しているユニットは100%の防御力ボーナスを得る。さらに、城塞に隣接するヘックスでターンを終了した敵ユニットは、30ポイントのダメージを受ける(複数の城塞に隣接していても、受けるダメージは30のまま）。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_DESC">
      <Text>1861年から65年にかけてアメリカは、血で血を洗う内戦の舞台となった。激戦の中心となったのは、ワシントンとリッチモンドという2つの首都に挟まれた地域であった。あなたはこの生まれて間もない国を勝利に導くことができるだろうか？</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_EO_EX_IMPROVEMENTS">
      <Text>自文明が建設した（または管理している）道路と鉄道の維持費の合計。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_EVENT_BURNSIDE">
      <Text>北軍新司令官: ジョー・フッカー[NEWLINE][NEWLINE]{1_CityName}での敗戦を受けて、リンカーンは北軍の現司令官の罷免を決意し、後任にジョー・フッカーを据えた。戦闘力補正+20%。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_EVENT_CALL_VOLUNTEERS">
      <Text>合衆国側イベント: 志願兵の徴募[NEWLINE][NEWLINE]アブラハム・リンカーンによる志願兵の緊急徴募に応えて、 {1_Num}個師団の北軍歩兵部隊が北東部から列車で到着した。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_EVENT_CLARA_BARTON">
      <Text>合衆国側イベント: クララ・バートン[NEWLINE][NEWLINE]人道主義者クララ・バートンは、この戦域の北軍野戦病院の責任者に任命された。この“戦場の天使”の尽力により、合衆国の人的資源が{1_Num}増加する。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_EVENT_COTTON_PRICES">
      <Text>連合国側イベント: 綿価格[NEWLINE][NEWLINE]ヨーロッパで綿価格が急騰し、封鎖突破船の密輸による利益は劇的に増加。連合国は{1_Num}[ICON_GOLD]ゴールドを獲得する。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_EVENT_CSA_INFLATION">
      <Text>合衆国側イベント: 連合国のインフレ[NEWLINE][NEWLINE]連合国の通貨の価値が下落している！連合国の国庫にある[ICON_GOLD]ゴールドが{1_Num}%減少した。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_EVENT_EMANCIPATION">
      <Text>合衆国側イベント: 奴隷解放宣言[NEWLINE][NEWLINE]アブラハム・リンカーンは、連合国によって酷使されている全ての奴隷の自由を謳った奴隷解放宣言を発した。合衆国の人的資源が{1_Num}増加する。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_EVENT_GEORGE_RAINS">
      <Text>連合国側イベント: ジョージ・W・レインズ[NEWLINE][NEWLINE]ジョージ・W・レインズとその兄弟ゲイブリエルは長らく爆発装置の実験を行ってきた。この大科学者がいれば、大砲の改良などの新技術の開発がはかどるかもしれない。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_EVENT_GRANT">
      <Text>北軍新司令官: ユリシーズ・グラント[NEWLINE][NEWLINE]リンカーンは遂に申し分のない司令官を見つけた。西部戦線における作戦で数々の勝利を収めてきたユリシーズ・グラントが、東部戦線で采配を振ることになったのだ。グラントは30%の戦闘力補正をもたらすうえ、ターン開始時に5タイル以内にいる全ユニットに[ICON_MOVES]移動ポイント+1を与える。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_EVENT_HOOKER">
      <Text>北軍新司令官: アンブローズ・バーンサイド[NEWLINE][NEWLINE]{1_CityName}での敗北により、リンカーンは北軍の司令官を交代させることを決意した。新たに采配を任されたのはアンブローズ・バーンサイドだ。バーンサイドは10%の戦闘力補正しかもたらさないが、ポトマック軍に獅子奮迅の働きをさせようと意気込んでいる。ターン開始時に5タイル以内にいる全ユニットは[ICON_MOVES]移動ポイント+1を得る。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_EVENT_JOHN_ERICSSON">
      <Text>合衆国側イベント: ジョン・エリクソン[NEWLINE][NEWLINE]スウェーデン出身の発明家ジョン・エリクソンが北軍に加わった。この大科学者がいれば、モニター艦のような新技術の開発がはかどるだろう。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_EVENT_LEE_ARRIVES">
      <Text>連合国側イベント: ロバート・E・リーが司令官に[NEWLINE][NEWLINE]戦闘で負傷したジョセフ・ジョンストンに代わり、ロバート・E・リーがノーザンバージニア軍の司令官に昇進。これにより、連合国の大将軍がもたらす戦闘力補正が+20%から+30%に増加する。ターン開始時に5タイル以内にいる全ユニットは[ICON_MOVES]移動ポイント+1を得る。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_EVENT_MCCLELLAN">
      <Text>北軍新司令官: ジョージ・マクレラン[NEWLINE][NEWLINE]{1_CityName}での敗北により、リンカーンは北軍の司令官を交代させることを決意した。新たに采配を任されたのはジョージ・マクレランだ。マクレランは10%の戦闘力補正しかもたらさないが、編成したばかりの部隊を訓練させれば右に出る者はいない。新たな歩兵ユニットを生産する都市にマクレランがいる場合、同じユニットが同時にもう1つ生産される。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_EVENT_MEADE">
      <Text>北軍新司令官: ジョージ・ミード[NEWLINE][NEWLINE]{1_CityName}での敗戦を受けて、リンカーンはまたしても司令官を罷免することにした。後任のジョージ・ミードが前任者よりも有能な指揮官であることは間違いない。戦闘力補正+30。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_EVENT_MOSBYS_RAIDERS">
      <Text>連合国側イベント: モスビーの遊撃隊[NEWLINE][NEWLINE]ジョン・S・モスビー率いる南軍の遊撃隊が、バージニア州北部で北軍の主要なほろ馬車隊を次々と撃滅。これにより、合衆国の所有する[ICON_GOLD]ゴールドの{1_Num}%が連合国のものとなった！</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_EVENT_NYC_DRAFT_RIOTS">
      <Text>連合国側イベント: ニューヨーク徴兵暴動[NEWLINE][NEWLINE]ニューヨーク市で大規模な暴動が発生！合衆国は最近、男子を徴兵するための新たな法律を制定した。しかし、これに反発する市民が暴徒と化したのだ。合衆国は兵士を市内に派遣し、混乱を鎮めなくてはならない。合衆国の人的資源が{1_Num}減少する。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_EVENT_WESTERN_CRISIS">
      <Text>合衆国側イベント: 西部危機[NEWLINE][NEWLINE]ヴィクスバーグでの北軍の勝利によって、西部の南軍は混乱の中に取り残された。ミシシッピに援軍を送る必要があるため、南軍の人的資源が{1_Num}減少する。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_EVENT_WESTERN_RAIL">
      <Text>連合国側イベント: 西部からの援軍[NEWLINE][NEWLINE]{1_Num}個師団の南軍歩兵部隊が西部戦線から汽車で到着した。東部戦線がこの兵力を切望しているのは確かだ！</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_GEORGE_MEADE">
      <Text>ジョージ・ミード</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_IRVIN_MCDOWELL">
      <Text>アービン・マクドウェル</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_JOE_HOOKER">
      <Text>ジョー・フッカー</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_JOE_JOHNSTON">
      <Text>ジョセフ・ジョンストン</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_LEADERS_ELIZABETH_HEADING_1">
      <Text>歴史</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_LEADERS_ELIZABETH_HEADING_2">
      <Text>南部独立</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_LEADERS_ELIZABETH_HEADING_3">
      <Text>サムター砦</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_LEADERS_ELIZABETH_HEADING_4">
      <Text>限られた資源</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_LEADERS_ELIZABETH_HEADING_5">
      <Text>北軍進攻</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_LEADERS_ELIZABETH_HEADING_6">
      <Text>降伏</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_LEADERS_ELIZABETH_HEADING_7">
      <Text>占領</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_LEADERS_ELIZABETH_HEADING_8">
      <Text>歴史の審判</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_LEADERS_ELIZABETH_LIVED">
      <Text>紀元1808年 - 1889年</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_LEADERS_ELIZABETH_NAME">
      <Text>ジェファーソン・デイヴィス</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_LEADERS_ELIZABETH_SUBTITLE">
      <Text>アメリカ連合国暫定大統領</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_LEADERS_ELIZABETH_TEXT_1">
      <Text>アメリカの政治家であり軍人でもあったジェファーソン・デイヴィス（1808年誕生）は、1861年に南部諸州が連邦から離脱すると、アメリカ連合国の大統領に選出された。それ以前のデイヴィスは、ウェストポイントの合衆国軍事アカデミーで学び、フォート・クローフォードに勤務した後、ミシシッピ州に移り、大規模農園を営んでいた。米墨戦争に短期間だけ従軍したが、その後は再びミシシッピ州に戻り、1848年に知事に任じられて連邦議会上院に加わった。奴隷所有者であり歴戦の軍人でもあるデイヴィスは、南部的価値観の体現者と見なされており、それが彼の始まって間もない政治家としての経歴に一役買うことになった。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_LEADERS_ELIZABETH_TEXT_2">
      <Text>1853年、デイヴィスは新大統領フランクリン・ピアースの内閣で陸軍長官に就任した。任期を終えると、1857年には上院に復帰。南部で高まりを見せていた分離運動に抑制を説いた。しかし、1860年の大統領選でリンカーンが勝利すると、ミシシッピ州は他の6州と共に連邦から離脱。デイヴィスも上院議員の職を辞し、ミシシッピ州に戻った。デイヴィス自身は、新たに結成されたアメリカ連合国の軍総司令官を務めるつもりにすぎなかったが、1861年、強く推されて彼は連合国暫定大統領に就任した。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_LEADERS_ELIZABETH_TEXT_3">
      <Text>連合国大統領としてデイヴィスは、連合国内に残っていたいくつかの合衆国側の砦を、交渉によって得ようとした。しかしリンカーンに領土問題で南部に譲歩する意思はなく、サウスカロライナ州のサムター砦に補給の食糧と物資を送った。これを戦争行為と見なしたP・G・T・ボーリガード大将指揮下の南軍は、砦を砲撃。ここに南北戦争の幕は切って落とされることになった。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_LEADERS_ELIZABETH_TEXT_4">
      <Text>ジェファーソン・デイヴィスは南軍の作戦の多くをみずから指導した。彼は南軍が資源と装備の面で北軍に劣っていることを即座に認め、積極的な攻勢ではなく粘り強い防戦を主戦略とすることにした。しかし、この戦略によって連合国の首都であるバージニア州リッチモンドの防衛に成功すると、デイヴィスと彼が信頼する相談役であったロバート・E・リー大将は、北部進攻という考えに傾いていった。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_LEADERS_ELIZABETH_TEXT_5">
      <Text>リー将軍は戦術家としても指揮官としても傑出していたが、南軍の北部進攻は苦戦の連続であった。南軍は、1862年9月に行われたアンティータムの戦いで10,000人以上の損害をこうむり、さらにその後のゲティスバーグの戦い（一般にこの戦いが戦争の流れを決定づけたと考えられている）では、じつに20,000人以上の死傷者を出してしまったのである。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_LEADERS_ELIZABETH_TEXT_6">
      <Text>1865年、連合国は満身創痍の状態であり、4月の時点で北軍の総司令官ユリシーズ・S・グラント元帥は、連合国の首都リッチモンドの攻略準備をほぼ完了していた。その数日後、リー将軍とノーザンバージニア軍が降伏。ジェファーソン・デイヴィスと閣僚たちは南に逃れた。1865年5月5日、ジョージア州ワシントンで連合国政府は正式に解散した。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_LEADERS_ELIZABETH_TEXT_7">
      <Text>5月10日、デイヴィスは北軍に捕らえられ、その後、2年以上にわたって拘束された。釈放から10年近く、デイヴィスは公の場に姿を現したり、戦争の結果について言及することを避け、目立つことなく働いた。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_LEADERS_ELIZABETH_TEXT_8">
      <Text>ジェファーソン・デイヴィスは1889年、81歳でこの世を去った。病名は不明で、最後の数カ月は床から起き上がることさえできなかったという。死後、彼を讃えて数多くの記念碑や像が建てられた。彼の人柄は、歴史家や連合国のために戦って死んだ者たちの子孫の間で、今も称賛されている。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_LEADERS_GEORGE_HEADING_1">
      <Text>歴史</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_LEADERS_GEORGE_HEADING_2">
      <Text>選挙</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_LEADERS_GEORGE_HEADING_3">
      <Text>サムター砦</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_LEADERS_GEORGE_HEADING_4">
      <Text>奴隷解放宣言</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_LEADERS_GEORGE_HEADING_5">
      <Text>ゲティスバーグの演説</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_LEADERS_GEORGE_HEADING_6">
      <Text>歴史の審判</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_LEADERS_GEORGE_LIVED">
      <Text>紀元1809年 - 1865年</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_LEADERS_GEORGE_NAME">
      <Text>アブラハム・リンカーン</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_LEADERS_GEORGE_SUBTITLE">
      <Text>アメリカ合衆国大統領</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_LEADERS_GEORGE_TEXT_1">
      <Text>1809年、ケンタッキー州中央部の小さな丸太小屋で生まれたアブラハム・リンカーンは、家が貧しかったにもかかわらず、ついにはアメリカ史上最高の政治家の1人となった。20代前半に政府のそれほど重要ではない仕事をいくつもこなした後、1834年に彼はイリノイ州議会議員に選出され、1836年には法廷弁護士として認められる。彼がさまざまな訴訟を扱う敏腕弁護士として評判になるのに、それほど時間はかからなかった。その後、イリノイ州議会議員を数期、アメリカ議会議員を1期務める間に、リンカーンはアメリカにおける奴隷制度の拡大に反対する価値観の持ち主としてして知られるようになり、この問題はやがて彼の政治的経歴の中心事項となっていく。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_LEADERS_GEORGE_TEXT_2">
      <Text>1860年、選挙戦に勝利したリンカーンは、第16代アメリカ大統領となる。有名なリンカーン・ダグラス論争が行われ、南部の分離の可能性がとりざたされるようになったのはこの時期のことであり、その中でリンカーンは一貫して奴隷制度の西部への拡大を許すことに反対の立場を取り続けていた。いっぽう、奴隷制度支持の下で結束した南部諸州は、リンカーンが大統領に選ばれた場合には連邦政府と袂を分かつべく準備を進めていた。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_LEADERS_GEORGE_TEXT_3">
      <Text>リンカーンが大統領に就任すると、まずサウスカロライナ州を筆頭に7州が離反。アラバマ、フロリダ、ジョージア、ルイジアナ、ミシシッピ、テキサスがそれに続き、1861年に自主独立とアメリカ連合国の建国を宣言した。ジェファーソン・デイヴィスを大統領に指名した南部諸州は、連邦政府からの分離を実行。1861年4月のサムター砦攻撃を皮切りにして、アメリカ史上最も凄惨な戦い、南北戦争の幕が上がった。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_LEADERS_GEORGE_TEXT_4">
      <Text>リンカーンは合衆国の総司令官として戦争を指導し、連合国に協力する者の投獄、連合国のすべての港の封鎖、連合国が戦争に投じた奴隷の確保と解放といった、前例を見ない命令を次々と下した。とりわけ最も有名かつ積極的な行動と言えるのは、1863年1月1日に署名された奴隷解放令でろう。完全な合衆国市民権が与えられたわけではなかったが、これによって連合国内の奴隷もすべて自由を手に入れたのである。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_LEADERS_GEORGE_TEXT_5">
      <Text>数カ月後、リンカーンは歴史上最も名高い演説をゲティスバーグで行った。その有名な冒頭部分「80年と7年前、我々の父祖はこの大陸に新たな国家を作り上げた。自由をその理念とし、すべての人間は平等であるという命題に専心する国家を」は、リンカーンがアメリカの歴史に残した最も偉大な足跡として今に伝わっている。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_LEADERS_GEORGE_TEXT_6">
      <Text>5年近く続き、500,000人以上の戦死者を出した南北戦争は、1865年4月、ロバート・E・リー将軍の降伏によって終結した。それからわずか5日後、ワシントンD.C.のフォード劇場で観劇中に、リンカーンは連合国のシンパであったジョン・ウィルクス・ブースに暗殺された。こうして彼は、国家の再建と奴隷制度の廃止という大業の結果を見ることなくこの世を去ったが、その業績によって彼は現在に至るまで最高の大統領として讃えられている。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_PONTOON_BRIDGE">
      <Text>浮き橋</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_PONTOON_BRIDGE_HELP">
      <Text>陸上ユニットが沿岸タイル上を移動できるようになる。4つ以上の陸タイルに隣接する沿岸タイルにしか建設できない。出航した工兵によって建設され、建設が終わると工兵は消滅する。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_PONTOON_BRIDGE_TEXT">
      <Text>浮き橋（舟橋）は南北戦争の両陣営によって利用された。浮き橋を使えば、歩兵隊、砲兵隊、荷馬車隊がすみやかに川を渡れたからである。特に、画期的な設計と軽さが特徴のカンバーランド式舟橋は、深南部における北軍の作戦に欠かせないものであった。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_PROMOTION_BALLOON_RECON">
      <Text>偵察気球</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_PROMOTION_BALLOON_RECON_HELP">
      <Text>大将軍の視程+2</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_PROMOTION_IGNORES_GREAT_GENERAL">
      <Text>大将軍を無視</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_PROMOTION_IGNORES_GREAT_GENERAL_HELP">
      <Text>付近の大将軍からボーナスを得られない。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_PROMOTION_MORALE">
      <Text>反乱軍の雄たけび</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_PROMOTION_MORALE_HELP">
      <Text>[ICON_STRENGTH]戦闘力+10%。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_RESOURCE_MANPOWER_HELP">
      <Text>歩兵の維持に必要な人的資源は、兵舎によって生み出される。つまり、人的資源の供給源である兵舎を守らなければ、勝利は望めないのである。人的資源が不足しがちな南部では特に重要だ。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_RESOURCE_MANPOWER_TEXT">
      <Text>南北戦争中、合衆国は志願兵の不足を補うため、国民の徴兵を認める法令を可決した。この法令により、合衆国は初めて徴兵制度によって兵員を確保することになった。一方、連合国のジェファーソン・デイヴィス大統領も、多くの志願兵の休暇が迫っていた1862年3月に、第一次南部徴兵法を提案。この法令も、翌月には連合国議会によって可決された。両国の徴兵法は、高い死傷率による軍の人員不足を解消することが狙いであったが、戦争が激しさを増すにつれて反対の声が高まっていった。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_ROBERT_E_LEE">
      <Text>ロバート・E・リー</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_SCENARIO_TECH_BUTTON_1">
      <Text>騎兵によるタイルの略奪が可能。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_SCENARIO_TECH_BUTTON_2">
      <Text>歩兵によるタイルの略奪が可能。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_TECH_BALLOON_RECONNAISSANCE_DESC">
      <Text>南北戦争の勃発という事態を受け、合衆国旧陸軍省は気球部隊の創設を決定した。“気球操縦士長”という堂々たる肩書きを与えられ、部隊の初代指揮官に任命されたのは、民間人のタデウス・ローだった。ローの部隊は、第一次ブルランの戦いで初任務に就いた。その役目は、敵の野営地や動きを空から偵察し、北軍のマクドウェル将軍に報告することであった。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_TECH_BALLOON_RECONNAISSANCE_HELP">
      <Text>すべての将軍の視程が伸びる。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_TECH_BALLOON_RECONNAISSANCE_QUOTE">
      <Text>[NEWLINE][TAB][TAB]「この空中からの初の電報を打てることを私は喜ばしく思う。」[NEWLINE][TAB][TAB] - タデウス・S・C・ロー[NEWLINE][TAB]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_TECH_CAVALRY_RAIDS_DESC">
      <Text>防衛戦を続けていた南軍は、北軍に先んじて騎兵隊による大規模襲撃を開始した。数百人から2000人の騎兵隊が大挙して戦線の後方を急襲し、敵軍をかく乱するとともに、北部の市民を動揺させたのだ。ジェブ・スチュアート、ジョン・ハント・モーガン、"ジョー"・シェルビーら南軍の将軍は、騎兵隊を率いて敵地の奥深くへ進攻した。橋、倉庫、街に火を放ち、家畜を追い散らし、作物を台無しにした彼らは、悪鬼のごとく恐れられた。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_TECH_CAVALRY_RAIDS_HELP">
      <Text>騎兵ユニットが敵タイルを略奪できる。この技術を研究するまでは、いかなるユニットも敵領土を略奪できない。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_TECH_CAVALRY_RAIDS_QUOTE">
      <Text>[NEWLINE][TAB][TAB]「ジェブ・スチュアートこそ我が理想の騎兵隊指揮官。迅速で、用心深く、恐れを知らない。」[NEWLINE][TAB][TAB] - トマス・J・ジャクソン[NEWLINE][TAB]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_TECH_ENGINEERING_DESC">
      <Text>資材と労働力に恵まれていた北軍の工兵部隊に対し、南軍は発想力と必死の努力で対抗した。しかし、両軍は共に、大規模戦争に欠かせない電信術、鉄道、有刺鉄線、浮き橋、気球といった新技術への対応に苦労した。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_TECH_ENGINEERING_HELP">
      <Text>[COLOR_POSITIVE_TEXT]工兵[ENDCOLOR]を生産できる。この非軍事ユニットは、資源活用施設、道路、鉄道を修理できる。また、このユニットを消費することで、城砦や浮き橋を築ける。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_TECH_ENGINEERING_QUOTE">
      <Text>[NEWLINE][TAB][TAB]「ボビー・リーが我々に何をしようとしているか考えるのをやめ、我々が彼に何をしようとしているかを考えたまえ。」[NEWLINE][TAB][TAB] - 『ユリシーズ』 S・グラント[NEWLINE][TAB]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_TECH_ENTRENCHMENT_DESC">
      <Text>野戦築城は、歩兵を、騎兵や射撃から守るために行われた。なかでも塹壕は、はるか昔から戦争で利用されてきたものだった。南北戦争中は、ゲティスバーグの戦いなどでは即席の塹壕が掘られたが、ワシントンやリッチモンドのような主要都市の周りには、より精巧で大規模な塹壕が構築された。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_TECH_ENTRENCHMENT_HELP">
      <Text>守りを固めることによる戦闘ボーナスが2倍になる。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_TECH_ENTRENCHMENT_QUOTE">
      <Text>[NEWLINE][TAB][TAB]「コールドハーバーにおける最後の突撃を私はずっと悔やみつづけている。」[NEWLINE][TAB][TAB] - ユリシーズ・S・グラント[NEWLINE][TAB]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_TECH_FIELD_HOSPITALS_DESC">
      <Text>南北戦争以前は、兵站や動員のシステムが未発達だったこともあり、ほとんどの軍隊が小規模であった。しかし軍隊の規模や移動速度が増し、兵器の殺傷力が向上するにつれて、負傷者の治療方法を改善するよう求める声が民間人や将校から上がるようになる。北軍は、さまざまな人材を登用してこれに対応した。ブルランの戦いの後に、マクレラン将軍は外科医チャールズ・トリプラーをポトマック軍の初代医長に任命した。さらに1862年になると、ウィリアム・ハモンドが合衆国の軍医総監に就任し、負傷者の撤退、治療、復帰方法を次々と改革した。総合的な野戦病院が最前線で運営されるようになったのも、ハモンドの改革がもたらした変化であった。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_TECH_FIELD_HOSPITALS_HELP">
      <Text>自分の全ユニットの回復速度が2倍になる。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_TECH_FIELD_HOSPITALS_QUOTE">
      <Text>[NEWLINE][TAB][TAB]「これは私が待ち望んでいた戦いです。私は健康で頑丈ですし、歳もとっていません。私の若さなら前線に出ることもできます。兵士になれないなら、せめて私は兵士を助けましょう。」[NEWLINE][TAB][TAB] - クララ・バートン[NEWLINE][TAB]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_TECH_INDUSTRIALIZATION_DESC">
      <Text>南北戦争の時代、合衆国では、すでに工業化が進んでいた。そのため彼らにとっての戦争は、兵器、衣類、軍需品をいかに多く生産し、輸送するかを研究する日々でもあった。一方、戦争勃発時の南部諸州の産業は農業が中心であり、工業製品のほとんどを北部やヨーロッパから輸入していた。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_TECH_INDUSTRIALIZATION_HELP">
      <Text>射程1の強力なユニット、[COLOR_POSITIVE_TEXT]ガトリング砲[ENDCOLOR]を生産できる。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_TECH_INDUSTRIALIZATION_QUOTE">
      <Text>[NEWLINE][TAB][TAB]「今年は多くの変化があった。最初は不可能だと思われた多くの変化が。」[NEWLINE][TAB][TAB] - クリスチャン・フリートウッド[NEWLINE][TAB]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_TECH_IRONCLADS_DESC">
      <Text>南北戦争中、北軍の封鎖を突破する手段を求めていた南軍は、北軍より先に装甲艦の建造を決めた。こうして誕生した南軍のマナサス号は、1861年10月に、ヘッド・オブ・パシズの戦いで北軍艦と交戦。これにより、マナサス号は実戦を経験した初めての装甲艦となった。しかし翌年2月、マナサス号の初陣がかすむような戦いが発生する。南軍のメリマック号と北軍のモニター艦が激突し、史上初の装甲艦同士の戦いを演じたのだ。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_TECH_IRONCLADS_HELP">
      <Text>木造船を圧倒できる強力な海軍ユニット、[COLOR_POSITIVE_TEXT]装甲艦[ENDCOLOR]を生産できる。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_TECH_IRONCLADS_QUOTE">
      <Text>[NEWLINE][TAB][TAB]「砲塔や船のその他の場所に激しい攻撃が加えられたが、砲弾が貫通することはなかった。塔は無傷で、回転し続けていた。男たちの顔に浮かんでいた自信はたちまち消え去り、我々はメリマックが前日に成し遂げた仕事を繰り返すことはないだろうと思った。」[NEWLINE][TAB][TAB] - サミュエル・ダナ・グリーン[NEWLINE][TAB]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_TECH_MILITARY_RAILROADS_DESC">
      <Text>南北戦争中、リンカーンは議会の承認を得て、鉄道網と電信網を政府の管理下に置き、軍に利用させることにした。そこで合衆国旧陸軍省は、1862年に新たな政府機関である合衆国軍用鉄道を設立し、政府の没収した鉄道線路を運営することにした。戦争終結時、合衆国軍用鉄道が管理していた線路は、攻略した南部も含めると、全長2000マイル（約3200キロメートル）以上に達していた。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_TECH_MILITARY_RAILROADS_HELP">
      <Text>鉄道の建設時間が半分になり、鉄道による移動速度が2倍になる。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_TECH_MILITARY_RAILROADS_QUOTE">
      <Text>[NEWLINE][TAB][TAB]「北部は蒸気機関や汽車、列車を作れる。諸君は1ヤードの布やひと揃いの靴を作ることさえままならない。諸君は、この世で最も強力で、工業化された意思堅固な人々と、自分の家の戸口で戦おうと突き進んでいるのだ。」[NEWLINE][TAB][TAB] - ウィリアム・テクムセ・シャーマン[NEWLINE][TAB]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_TECH_MILITARY_SCIENCE_DESC">
      <Text>南北戦争の開始時、青年に軍事学を教えるための士官学校はすでにいくつか存在していた。なかでも特筆すべきは、ウエストポイントの合衆国陸軍士官学校であろう。一方、南部には私立の士官学校が多く、その数も（おそらく）質も北部より充実していた。南部の伝統に根ざしたこれらの学校のなかでも、シタデル、バージニア士官学校、ポーター士官学校（サウスカロライナ州）、セントチャールズカレッジ（ミシシッピ州）などは特に有名だった。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_TECH_MILITARY_SCIENCE_HELP">
      <Text>歩兵師団の強化版で、より多くの人的資源を必要とするかわりに高い[ICON_STRENGTH]戦闘力を備える[COLOR_POSITIVE_TEXT]歩兵軍団[ENDCOLOR]を生産できる。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_TECH_MILITARY_SCIENCE_QUOTE">
      <Text>[NEWLINE][TAB][TAB]「なぜ“シビルウォー（内戦）”と言うのだろう？　戦いとはきわめて“アンシビル（野蛮）”なものなのに？」[NEWLINE][TAB][TAB] - エリザベス・フィッチ[NEWLINE][TAB]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_TECH_REPEATING_RIFLES_DESC">
      <Text>南北戦争は、史上初の“近代”戦争と言われることが多い。革新的な兵器が数多く使用されたことも、その理由のひとつである。戦術に革命をもたらした兵器のひとつに、連射式ライフルがある。連射式ライフルは、単銃身でありながら複数の弾丸を装填可能で、再装填と発射準備を同時に行えるのが特徴であった。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_TECH_REPEATING_RIFLES_HELP">
      <Text>騎兵師団の強化版で2倍の[ICON_STRENGTH]戦闘力を持つ[COLOR_POSITIVE_TEXT]カービン騎兵[ENDCOLOR]を生産できる。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_TECH_REPEATING_RIFLES_QUOTE">
      <Text>[NEWLINE][TAB][TAB]「我が軍でも最良の将校たちは、スペンサー式カービン銃で武装した1名は他の銃を持った3名に相当すると考えている。」[NEWLINE][TAB][TAB] - ジェームズ・H・ウィルソン少将[NEWLINE][TAB]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_TECH_RIFLED_ARTILLERY_DESC">
      <Text>製造コストが高く、砲身を長くする必要があるものの、大砲の砲身の内側に溝を刻むライフリングは、射程と命中精度を大きく向上させる。東部戦線では、ライフリングの施された砲（施条砲）を装備した砲兵隊を、南北両軍が運用した。ただし装備をすべて一新するには至らず一部の砲兵隊ではライフリングの施されていない砲（滑腔砲）が併用された。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_TECH_RIFLED_ARTILLERY_HELP">
      <Text>射程3の大砲ユニット、[COLOR_POSITIVE_TEXT]ライフル砲[ENDCOLOR]を生産できる。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_TECH_RIFLED_ARTILLERY_QUOTE">
      <Text>[NEWLINE][TAB][TAB]「1マイル以内からヤンキーの3インチライフルを撃たれたら、距離に関係なくお陀仏だ。砲手が慌てないかぎり、小麦粉の入った樽にだって大抵は当てられるんだから。」[NEWLINE][TAB][TAB] - 連合軍の砲手、アトランタの戦いにて[NEWLINE][TAB]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_TECH_SCORCHED_EARTH_DESC">
      <Text>“焦土作戦”は古くから用いられてきた戦術の一種だ。敵にとって利用価値のあるものを破壊し尽くすことがその目的であり、一般市民の財産までもが対象となる。南北戦争では、戦争が長期化するにつれ、銃後の国民が不満を募らせた。そこで合衆国は、早期の終戦を目指し、焦土戦術を開始した。シャーマン将軍による「海への進軍」や、シェリダン将軍の指揮したシェナンドー・バレーにおける戦いでは、特に大規模な破壊が行われた。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_TECH_SCORCHED_EARTH_HELP">
      <Text>歩兵ユニットが敵タイルを略奪できる。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_TECH_SCORCHED_EARTH_QUOTE">
      <Text>[NEWLINE][TAB][TAB]「戦争は地獄だ。」[NEWLINE][TAB][TAB] - ウィリアム・テクムセ・シャーマン[NEWLINE][TAB]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_TITLE">
      <Text>南北戦争</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_TURNS_REMAINING">
      <Text>残りターン数:{1_TurnsRemaining}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_ULYSSES_GRANT">
      <Text>ユリシーズ・グラント</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_UNIT_BLOCKADE_RUNNER_TEXT">
      <Text>連合国の封鎖突破船は、アナコンダ計画（南部からヨーロッパへの綿花の輸出を阻むための戦略）の実行に当たった合衆国の軍艦を振り切ることが可能な小型の快速商船だった。綿花を運び出し、医療品や軍需品を運び込むのは、南部の船長にとっては危険だがおいしい商売だった。戦争終結までに合衆国が捕獲した封鎖突破船は1100隻にのぼり、撃沈した船は355隻を超えた。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_UNIT_CARBINE_CAVALRY_TEXT">
      <Text>ライフル銃よりも銃身の短いカービン銃は、命中精度では劣るものの、馬上での扱いが容易だった。戦争が終結した時点で、合衆国の騎兵隊の大半と連合国の騎兵隊の一部は、カービン銃を装備するようになっていた。その有用性は、ブランディ・ステーションやイェロータバンの騎兵戦闘で証明されている。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_UNIT_HELP_WORKER">
      <Text>この非軍事ユニットは、資源活用施設、道路、鉄道を修理できる。また、このユニットを消費することで、城砦や浮き橋を築ける。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_UNIT_INFANTRY_CORPS_TEXT">
      <Text>どちらの陣営も歩兵軍団を軍の主要な組織編成としていた。連合国軍の歩兵軍団は2～4個の師団で構成され、ロングストリート隊のように指揮官の名で呼ばれた。いっぽう、合衆国軍は常に3個師団で構成され、単純に番号で呼ばれていた。1個軍団を構成する兵士は10,000～25,000名で、連合国軍では中将が、合衆国軍では少将が指揮をとった。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_UNIT_INFANTRY_DIVISION_TEXT">
      <Text>歩兵師団は一般に2～4個の旅団で構成され、各旅団は1200～2500名の兵士から成る。師団を指揮するのは将軍で、作戦行動においては師団が基本行動単位となった。現実はさておき、理論のうえで将軍に期待されていたのは、何度も小規模な攻撃を行うことではなく、好機にそなえて師団の打撃力を温存しておくことであった。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_UNIT_IRONCLAD_TEXT">
      <Text>鉄や鋼鉄の装甲に覆われた史上初の蒸気軍艦がフランス海軍に就役したのは1859年のことであるが、こうした装甲艦が初めて戦闘に参加したのは南北戦争中の1862年のことである。木造の戦列艦が最強の軍艦の地位からすべり落ち、代わって装甲艦がその座に就いたことは、瞬く間に明らかとなった。南北戦争終結までに、連合国海軍は、24隻の装甲艦を就役させた（建造に着手したのは59隻だったが、完成前に破壊されたものもあった）。いっぽう、合衆国海軍は52隻の沿海域装甲艦を就役させた。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_UNIT_MILITARY_ENGINEER_TEXT">
      <Text>おおまかに定義すると、軍事工学とは要塞の設計と建設、そして軍事輸送と通信線の整備に関する技術である。近代的な技術が用いられた南北戦争において工兵は、野戦陣地や要塞、橋、基地等に責任を負っていただけでなく、戦闘の性質を劇的に変えた線路や電信線の建設、補修もその任務としていた。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_UNIT_MONITOR_TEXT">
      <Text>南北戦争におけるモニター艦とは、乾舷がきわめて低く（喫水線から甲板まで約30センチ）、複数の大口径砲で構成された砲塔を1基以上有する蒸気軍艦のことを指す。モニター艦は耐航性が低く、主に連合国の領土を流れる河川で要地の防衛や航行統制に用いられた。モニター艦は西部、特にミシシッピ川沿いにおける連合国の勝利に重要な役割を果たした。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_UNIT_RIFLED_CANNON_TEXT">
      <Text>製造コストがかさみ、砲身を長くする必要がある反面、大砲の砲身の内側に溝を刻むライフリングは、射程と命中精度を大きく向上させる。南北戦争ではライフリングが施されたさまざまな大砲が部隊に供給された。最も有名なのがパロット砲で、一般的な10ポンドの野砲から300ポンドの要塞砲までさまざまな大きさのものが両陣営によって用いられた。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARO_GEORGE_MCCLELLAN">
      <Text>ジョージ・マクレラン</Text>
    </Row>
  </Language_JA_JP>
</GameData>