<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!--Generated with LocalizationBuddy.-->
<!--Copyright Firaxis Games 2010-->
<!--All Rights Reserved-->
<GameData>
  <Language_JA_JP>
    <Row Tag="TXT_KEY_ADVISOR_ARCH_BODY">
      <Text>国内で考古学への関心が高まっております！　歴史的事件の発生地である[COLOR_ADVISOR_HIGHLIGHT_TEXT]史跡[/COLOR]が、マップ上に表示されるようになりました。[NEWLINE][NEWLINE]考古学者を生産すると、史跡から[COLOR_ADVISOR_HIGHLIGHT_TEXT]文化遺産を発掘[/COLOR]するか、[COLOR_ADVISOR_HIGHLIGHT_TEXT]ランドマークを建設[/COLOR]することが可能でございます。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_ADVISOR_ARCH_DISPLAY">
      <Text>史跡が表示されるようになりました！</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_ADVISOR_ARTISTS_GUILD_BODY">
      <Text>芸術家ギルドに専門家を割り当てると、[COLOR_ADVISOR_HIGHLIGHT_TEXT]大芸術家を誕生させる[/COLOR]ことができます。大芸術家は新しいタイプの偉人で、文化による勝利を達成するのに欠かせない[ICON_TOURISM]観光力を産出する[COLOR_ADVISOR_HIGHLIGHT_TEXT]傑作芸術[/COLOR]を生み出せます。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_ADVISOR_ARTISTS_GUILD_DISPLAY">
      <Text>芸術家ギルドを建設できます！</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_ADVISOR_CHOOSE_ARCHAEOLOGY_BODY">
      <Text>発掘現場で貴重な文化遺産が発見されました！　[COLOR_ADVISOR_HIGHLIGHT_TEXT]文化遺産を発掘[/COLOR]し、[ICON_TOURISM]観光力を生み出すために利用するか、ランドマークを築いて[ICON_CULTURE]文化力を生み出すかを選ぶことになります。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_ADVISOR_CHOOSE_ARCHAEOLOGY_DISPLAY">
      <Text>新たな発見です！</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_ADVISOR_CHOOSE_IDEOLOGY_BODY">
      <Text>今こそ民と国家のために、[COLOR_ADVISOR_HIGHLIGHT_TEXT]新たな道を選ぶ[/COLOR]ときでございます！　各思想（自由、秩序、独裁政治）には独自の教義が存在します。教義は我が国の思想の根幹をなすとともに、外交関係にも末永く影響を及ぼします。時代が進むほど強力な教義が登場いたします。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_ADVISOR_CHOOSE_IDEOLOGY_DISPLAY">
      <Text>素晴らしき新世界の幕開けです！</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_ADVISOR_CONGRESS_FOUNDED_BODY">
      <Text>世界議会の創設によって、国際協力を軸とする新時代が幕を開けました！　議会の主催国か、最も多くの[COLOR_ADVISOR_HIGHLIGHT_TEXT]代表[/COLOR]を擁する文明は、[COLOR_ADVISOR_HIGHLIGHT_TEXT]決議を提案する[/COLOR]ことにより、全世界に影響を及ぼすことができます。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_ADVISOR_CONGRESS_FOUNDED_DISPLAY">
      <Text>世界議会が創設されました！</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_ADVISOR_CONGRESS_PROPOSE_BODY">
      <Text>我が国は、主催国であるか、最も多くの代表を擁する国であるために、決議を提案することができます。提案する決議としては、我が国の民を助けるものや、他国に圧力をかけるものが良いでしょう。決議によっては、外交関係が大きく変化いたします。どうか慎重にお選びください。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_ADVISOR_CONGRESS_PROPOSE_DISPLAY">
      <Text>決議を提案することができます！</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_ADVISOR_CONGRESS_VOTE_BODY">
      <Text>世界議会の会合が閉会を迎えようとしております。代表を使い、投票を行ってください。[NEWLINE][NEWLINE]スパイを[COLOR_ADVISOR_HIGHLIGHT_TEXT]外交官[/COLOR]として働かせれば、取引によって他国の票を取り込んだり、他の指導者がどう投票するつもりか探ることが可能でございます。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_ADVISOR_CONGRESS_VOTE_DISPLAY">
      <Text>投票を行ってください！</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_ADVISOR_CULTURE_OVERVIEW_BODY">
      <Text>「文化の概要」画面では、[COLOR_ADVISOR_HIGHLIGHT_TEXT]文化力と観光力を確認し、管理する[/COLOR]ことができます。傑作を別の建築物へ移動したり、他のプレイヤーに対する観光力の推移を確認したりできるため、文化による勝利を目指すなら頻繁に利用することになりましょう。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_ADVISOR_CULTURE_OVERVIEW_DISPLAY">
      <Text>文化の概要</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_ADVISOR_FIRST_CARAVAN_BODY">
      <Text>最初の交易ユニットである[COLOR_ADVISOR_HIGHLIGHT_TEXT]隊商[/COLOR]が生産できるようになりました。隊商を生産すると、他文明の都市への交易路を開設し、[ICON_GOLD]ゴールドを生み出すことができます。[NEWLINE][NEWLINE]最初、交易路は1つしか開設できませんが、文明が発展するにつれて追加の交易路スロットを獲得できます。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_ADVISOR_FIRST_CARAVAN_DISPLAY">
      <Text>交易ユニットが生産できます！</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_ADVISOR_GREAT_ARTIST_BODY">
      <Text>芸術が花盛りです！　[COLOR_ADVISOR_HIGHLIGHT_TEXT]文化による勝利[/COLOR]をお望みでしたら、[COLOR_ADVISOR_HIGHLIGHT_TEXT]傑作芸術[/COLOR]をお作りになってはいかがでしょう。傑作芸術は、文化による勝利に欠かせない[ICON_TOURISM]観光力を国家にもたらします。あるいは、黄金時代を開始するという選択肢もございます！</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_ADVISOR_GREAT_ARTIST_DISPLAY">
      <Text>大芸術家が誕生しました！</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_ADVISOR_GREAT_MUSICIAN_BODY">
      <Text>国民は音楽に心を奪われております！　[COLOR_ADVISOR_HIGHLIGHT_TEXT]文化による勝利[/COLOR]をお望みでしたら、国家に[ICON_TOURISM]観光力をもたらす[COLOR_ADVISOR_HIGHLIGHT_TEXT]傑作音楽[/COLOR]をお作りになってはいかがでしょう。もしくは、他の文明で一度コンサートツアーを行って、[ICON_TOURISM]観光力を高めるのもお勧めでございます。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_ADVISOR_GREAT_MUSICIAN_DISPLAY">
      <Text>大音楽家が誕生しました！</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_ADVISOR_GREAT_WRITER_BODY">
      <Text>我が国は創造力豊かな人材であふれております！　[COLOR_ADVISOR_HIGHLIGHT_TEXT]文化による勝利[/COLOR]をお望みでしたら、国家に[ICON_TOURISM]観光力をもたらす[COLOR_ADVISOR_HIGHLIGHT_TEXT]傑作書物[/COLOR]をお作りになってはいかがでしょう。多くの観光力を生み出すほど、あなた様が文化による勝利を手にする確率も高まります！</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_ADVISOR_GREAT_WRITER_DISPLAY">
      <Text>大著述家が誕生しました！</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_ADVISOR_INFLUENTIAL_BODY">
      <Text>我が国の傑作を鑑賞しようと、世界中から人々が集まっております！　[COLOR_ADVISOR_HIGHLIGHT_TEXT]文化による勝利[/COLOR]を収めるには、今後も[ICON_TOURISM]観光力をできるだけ高めることが肝心でございます。国境の開放、交易路の開設、ホテルの建設といった手段を使えば、[ICON_TOURISM]観光力のボーナスを得ることも可能です！</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_ADVISOR_INFLUENTIAL_DISPLAY">
      <Text>我が国の傑作が世界的名声を得ています！</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_ADVISOR_MUSIC_GUILD_BODY">
      <Text>音楽家ギルドに専門家を割り当てると、[COLOR_ADVISOR_HIGHLIGHT_TEXT]大音楽家を誕生させる[/COLOR]ことができます。大音楽家は新しいタイプの偉人で、文化による勝利を達成するのに欠かせない[ICON_TOURISM]観光力を産出する[COLOR_ADVISOR_HIGHLIGHT_TEXT]傑作音楽[/COLOR]を生み出せます。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_ADVISOR_MUSIC_GUILD_DISPLAY">
      <Text>音楽家ギルドを建設できます！</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_ADVISOR_TOURISM_BODY">
      <Text>我らの文化の偉大さを、他の文明が認識し始めています！　文化による勝利への道のりにおいて、[COLOR_ADVISOR_HIGHLIGHT_TEXT][ICON_TOURISM]観光力は他文明に対する“攻撃力”[/COLOR]であり、[COLOR_ADVISOR_HIGHLIGHT_TEXT]文化力は他文明に対する“防御力”[/COLOR]であるとお考えください。[NEWLINE][NEWLINE]画面上端にある[ICON_TOURISM]観光力アイコンをクリックすると、他の文明の文化力と自分の文化力を比較できます。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_ADVISOR_TOURISM_DISPLAY">
      <Text>我が国は観光力を生み出しています！</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_ADVISOR_WRITERS_GUILD_BODY">
      <Text>著述家ギルドに専門家を割り当てると、[COLOR_ADVISOR_HIGHLIGHT_TEXT]大著述家を誕生させる[/COLOR]ことができます。大著述家は新しいタイプの偉人で、文化による勝利を達成するのに欠かせない[ICON_TOURISM]観光力を産出する[COLOR_ADVISOR_HIGHLIGHT_TEXT]傑作書物[/COLOR]を生み出せます。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_ADVISOR_WRITERS_GUILD_DISPLAY">
      <Text>著述家ギルドを建設できます！</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_ADVISORS_CONTACTING_HEADING2_BODY">
      <Text>プレイ中、担当相は折に触れて“ポップアップ画面”に現れ、知っておくと役立つ情報を与えてくれる。ポップアップ画面には、アドバイスに関連したリンクも表示されることが多い。リンク先を参照することもできるし、「下がりなさい」をクリックすれば、いつでも担当相を下がらせることができる。[NEWLINE][NEWLINE]また、画面右上の「追加情報」ボタンを押すと、「担当相との会談」画面にアクセスし、4人の担当相全員と面会できる。現状に関する担当相たちの助言があれば、ここに表示される。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_AIRPOWER_CARRIER_HEADING4_BODY">
      <Text>最初、航空母艦に搭載可能な航空ユニット（戦闘機、爆撃機、原爆搭載機）数は2。この数は、レベルアップによって増やせる。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_AIRPOWER_REBASE_HEADING3_BODY">
      <Text>航空ユニットが行動範囲内にある別の基地へ移動する。ある都市を基地にできる航空ユニット数は最大で6。ただし空港がある場合、最大数は10になる。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_AIRPOWER_STACKING_HEADING3_BODY">
      <Text>ある都市を基地にできるミサイル、戦闘機、爆撃機の最大数は6。ただし空港がある場合、最大数は10になる。これらのユニットは、戦闘ユニットと非戦闘ユニットのどちらとも自由にスタックさせられる。[NEWLINE][NEWLINE]ヘリコプターおよび対空ユニットには、通常のスタックルールが適用される。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_AIRPORT_STRATEGY">
      <Text>[ICON_TOURISM]観光力を高めようとしている文明と離れた都市間でユニットを行き来させるために空輸能力を必要としている文明。そのどちらにとっても、柔軟な運用が可能な空港は非常に価値のある選択肢である。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_ARTISTS_GUILD_STRATEGY">
      <Text>芸術家ギルドは、大芸術家を生み出すのに不可欠な「芸術家」専門家スロットを備える唯一の建築物だ。文化による勝利を目指すなら、この建築物を欠かすことはできない。芸術家ギルドは[ICON_GREAT_PEOPLE]偉人ポイント2をもたらし、割り当てた専門家は1人につき[ICON_GREAT_PEOPLE]偉人ポイント3と[ICON_CULTURE]文化力3をもたらす。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_BANK_STRATEGY">
      <Text>銀行はルネサンス時代の建造物であり、都市が生み出す[ICON_GOLD]ゴールドを増やしてくれる。銀行を建設するには、市場またはバザーがなければならない。他のプレイヤーが銀行のある都市に交易路を引くと、さらに[ICON_GOLD]ゴールド1がその都市の所有者の懐に入る。また、交易路の所有者もさらに[ICON_GOLD]ゴールド1を得る。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_BOROBUDUR_QUOTE">
      <Text>[NEWLINE][TAB][TAB]「あらゆるものに非の打ち所がないと悟ったとき、そなたは喉をそらし、天を見上げて呵々と笑うことであろう。」[NEWLINE][TAB][TAB] - ゴータマ・ブッダ[NEWLINE][TAB]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_BROADWAY_QUOTE">
      <Text>[NEWLINE][TAB][TAB]「ブロードウェイはニューヨークにおける文化的生活の動脈、それも大動脈だ。」[NEWLINE][TAB][TAB] - ウォルター・ウィンチェル[NEWLINE][TAB]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_CANDI_STRATEGY">
      <Text>通常の庭園のボーナスに加え、チャンディはこの都市に信者がいる世界的宗教1つにつき[ICON_PEACE]信仰力2をもたらす。インドネシアだけが築ける。都市が川や湖に隣接している必要はない。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_CARAVANSARY_STRATEGY">
      <Text>隊商宿は古典時代の建築物であり、陸上交易路の到達可能距離と[ICON_GOLD]ゴールド産出量を増やす効果がある。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_DUCAL_STABLE_STRATEGY">
      <Text>厩舎のボーナスに加え、御用厩舎は牧草地タイルの[ICON_GOLD]ゴールドを増やし、騎乗ユニットに15XPをもたらす。ポーランドだけが築ける。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_EAST_INDIA_STRATEGY">
      <Text>東インド会社は都市が生み出す[ICON_GOLD]ゴールドを増やす。他のプレイヤーが東インド会社のある都市に交易路を引くと、さらに[ICON_GOLD]ゴールド4がその都市の所有者の懐に入る。また、交易路を引いた側もさらに[ICON_GOLD]ゴールド2を得る。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_GLOBE_THEATER_QUOTE">
      <Text>[NEWLINE][TAB][TAB]「この世界はすべて舞台」[NEWLINE][TAB][TAB] - グローブ座の入口に刻まれていた言葉[NEWLINE][TAB]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_HANSE_STRATEGY">
      <Text>通常の銀行のボーナス（[ICON_GOLD]ゴールド産出量と交易路からの[ICON_GOLD]ゴールド収入を増やす）に加え、ハンザは都市国家へとつながる国内の交易路1つごとに[ICON_PRODUCTION]生産力ボーナスをもたらす。交易路がハンザのない都市を経由している場合でも、このボーナスは得られる（例：ベルリンからジュネーヴ、ミュンヘンからジュネーヴ、ミュンヘンからベルリン、ベルリンからブリュッセルに交易路が引かれている場合、ハンザのある都市はすべて[ICON_PRODUCTION]生産力+15%を得る）。ドイツだけが建設できる。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_HARBOR_STRATEGY">
      <Text>港は中世の建築物である。港は海上交易路の到達可能距離を伸ばし、より多くの[ICON_GOLD]ゴールドをもたらす。また、“水路による都市の結びつき”（ルール参照）を可能にする。港は活用されている海洋資源の[ICON_PRODUCTION]生産力も高めることができる。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_HOTEL_STRATEGY">
      <Text>[ICON_TOURISM]観光力を大幅に向上させてくれるホテルは、文化による勝利を目指す文明や他文明に対する思想的な影響力の拡大を目論んでいる文明にとって最高の選択肢である。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_IKANDA_STRATEGY">
      <Text>前身である兵舎のボーナスに加え、イカンダはその都市で生まれた火薬以前の白兵ユニットに、移動速度や戦闘力の向上など、さまざまなレベルアップをもたらす。イカンダはズールーだけが築ける。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_INTERNATIONAL_SPACE_STATION_QUOTE">
      <Text>[NEWLINE][TAB][TAB]「全員のために1つの宇宙ステーションを作るのは、今も昔も狂気の沙汰だ。作るなら1ダースは作らねば。」[NEWLINE][TAB][TAB] - ラリー・ニーヴン[NEWLINE][TAB]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_IRONWORKS_STRATEGY">
      <Text>国家遺産である製鉄所は、建設した都市の[ICON_PRODUCTION]生産力を8増加させる。製鉄所を建設するには、国内の全都市に工房が必要である。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_LIGHTHOUSE_STRATEGY">
      <Text>灯台は海に隣接している都市に築ける。灯台は海からもたらされる[ICON_FOOD]食物と[ICON_RES_FISH]魚を増やし、あらゆる海洋資源の[ICON_PRODUCTION]生産力を向上させる。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_MACHU_PICHU_STRATEGY">
      <Text>マチュ・ピチュは都市の結びつき（道や港による首都と他の都市の結びつき）からもたらされる[ICON_GOLD]ゴールドを25%増やす。また、[ICON_CULTURE]文化力1と大商人ポイント1をもたらす。マチュ・ピチュの建設には「通貨」テクノロジーが必要だが、ゲーム中盤の早い時期において、財政をそれなりに豊かにしてくれる。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_MARKET_STRATEGY">
      <Text>市場は都市が生み出す[ICON_GOLD]ゴールドを増やしてくれる。他のプレイヤーが市場のある都市に交易路を引くと、さらに[ICON_GOLD]ゴールド1がその都市の所有者の懐に入る。また交易路を引いた側もさらに[ICON_GOLD]ゴールド1を得る。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_MUSICIANS_GUILD_STRATEGY">
      <Text>音楽家ギルドは、大音楽家を生み出すのに不可欠な「音楽家」専門家スロットを備える唯一の建築物だ。文化による勝利を目指すなら、この建築物を欠かすことはできない。音楽家ギルドは[ICON_GREAT_PEOPLE]偉人ポイント3をもたらし、割り当てた専門家は1人につき[ICON_GREAT_PEOPLE]偉人ポイント3と[ICON_CULTURE]文化力3をもたらす。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_PARTHENON_QUOTE">
      <Text>[NEWLINE][TAB][TAB]「大地は最上の宝石として、誇らしげにパルテノンをその身にまとう。」[NEWLINE][TAB][TAB] - ラルフ・ワルド・エマーソン[NEWLINE][TAB]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_PRORA_RESORT_QUOTE">
      <Text>[NEWLINE][TAB][TAB]「この（自由の）喪失は、人の生活からきわめて貴重な価値あるものが失われつつあることを意味している。残っているのは、杓子定規な雇用規定と暇つぶしのためのくだらない娯楽だけだ。」[NEWLINE][TAB][TAB] - A・N・ホワイトヘッド[NEWLINE][TAB]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_RED_FORT_QUOTE">
      <Text>[NEWLINE][TAB][TAB]「建築物は、遠い未来のために建てなくてはならない。」[NEWLINE][TAB][TAB] - ジョン・ラスキン[NEWLINE][TAB]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_ROYAL_LIBRARY_STRATEGY">
      <Text>前身である図書館が生み出す[ICON_RESEARCH]科学力に加え、王立図書館は傑作文学スロットを1つ備えている。ここに傑作が収まると、この都市で訓練を受けているユニットに追加のXPがもたらされるので、最大限の恩恵を得るため、可能なかぎり早く傑作を収めること。なお、王立図書館はアッシリアだけが築ける。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_STADIUM_STRATEGY">
      <Text>スタジアムは現代の建築物で、国家の[ICON_HAPPINESS_1]幸福度を上昇させる。ただし、スタジアムのもたらす幸福度が、建設地である都市の市民の数を超えることはない。スタジアムは動物園のない都市には建設できない。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_THEATRE_PEDIA">
      <Text>現在知られている最古の動物園（見世物として野性動物を集めた施設）は、ヒエラコンポリスで発掘された紀元前3500年頃のものである。一方、現存している最古の動物園は、ウィーンのシェーンブルン動物園である。かつてはハプスブルク家の管理する珍しい動物のコレクションであったが、1765年に一般公開された。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_THEATRE_STRATEGY">
      <Text>動物園は国家の[ICON_HAPPINESS_1]幸福度を上昇させる。ただし、動物園のもたらす幸福度が、建設地である都市の市民の数を超えることはない。動物園はコロシアムのない都市には建設できない。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_TOURIST_CENTER_STRATEGY">
      <Text>[ICON_TOURISM]観光力を大幅に向上させてくれる国立観光案内所は、文化による勝利を目指す文明や他文明に対する思想的な影響力の拡大を目論んでいる文明にとって最高の選択肢である。すべての都市にホテルを築くと、最も [ICON_TOURISM]観光力の高い都市に築ける。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_UFFIZI_QUOTE">
      <Text>[NEWLINE][TAB][TAB]「画家とは見たり眺めたりするだけの者ではない。つまるところ芸術家とは、己の個人的視覚を他人にも見える形に表す者のことを言うのだ。」[NEWLINE][TAB][TAB] - マルセル・パケット[NEWLINE][TAB]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_WRITERS_GUILD_STRATEGY">
      <Text>著述家ギルドは、大著述家を生み出すのに不可欠な「著述家」専門家スロットを備える唯一の建築物だ。文化による勝利を目指すなら、この建築物を欠かすことはできない。著述家ギルドは[ICON_GREAT_PEOPLE]偉人ポイント1をもたらし、割り当てた専門家は1人につき[ICON_GREAT_PEOPLE]偉人ポイント3と[ICON_CULTURE]文化力3をもたらす。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDINGS_CAPTUREDCITIES_HEADING2_BODY">
      <Text>都市を占領されると、傑作が保管されている世界遺産や文化的建造物も占領される。国家遺産は、都市が占領されると破壊されてしまう。[NEWLINE]軍事建築物（モニュメント、兵舎、防壁、etc）は都市が陥落すると確実に破壊される。その他の建築物は、66%の確率で無傷のまま接収される。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDINGS_PALACE_HEADING2_BODY">
      <Text>建築物であると同時に遺産でもある宮殿は特殊な建築物であり、最初に築いた都市に自動的に出現する。これにより、その都市は国の首都となる。首都を占領されると、宮殿は自動的に他の都市に再建され、その都市が新たな首都となる。その後、元々の首都の奪回に成功すると、宮殿は元の場所に戻る。[NEWLINE]宮殿は若干ながら生産力、科学力、ゴールド、文化力をもたらす。道や港で首都と他の都市をつなぐと、都市の結びつきが生まれ、収入が増える。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CITIES_INDESTRUCTIBLECITY_HEADING3_BODY">
      <Text>自分が創設した都市は破壊できない。（他の文明にはできても、自分では不可能なのだ。）同様に、他の文明の首都やいかなる宗教の聖都も破壊できない。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CITYSTATE_DIPLOVICTORY_HEADING2_BODY">
      <Text>世界議会が国連になり、世界の指導者に選出されると外交による文化が達成される。外交による勝利を目指す場合に忘れてならないのは、都市国家は同盟関係にある国であればどこにでも代表を供出するということである。詳しくは「勝利」の項を参照のこと。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_ANTANANARIVO_TEXT">
      <Text>アフリカ南部の国々の首都としては例外的ながら、アンタナナリヴォはヨーロッパ人がやってくる前から、すでに大きな都市であった。それというのも1625年頃に建設されて以来、ホバ族歴代の族長がここに居を定めたからだ。“千の都”を意味するその名も、街の守備に当たっていたとされる大勢の兵士の数に由来する。1689年から1725年にかけて、マダガスカルは海賊の避難所であり、首都アンタナナリヴォは彼らに雨露をしのぐ宿りと庇護を与え、その見返りに略奪品を受け取ることで豊かになった。マダガスカル全土を支配したメリナ王国の首都だった1793年当時の人口は、じつに8万を数えたという。この都市はマダガスカル島の商業の中心であり、その活発な経済は、おもにヨーロッパとインドに向けたタバコおよび皮革製品の輸出を柱としていた。[NEWLINE][NEWLINE] 1895年アンタナナリヴォはフランス軍に占領され、マダガスカル保護領に編入される。新たにやって来たフランスの役人たちは大々的な再建計画に着手。どちらかといえば寛大なフランスの統治下で都市は成長を続け、1950年には人口17万5千に達した。要塞、学校、大学、公園、大小の舗装路、上下水道に加え、教会も建設され、今では市内と郊外を合わせて5千もの教会建築が存在する。また、1955年にはカトリックの大司教管区が置かれた。[NEWLINE][NEWLINE]1947年第2次世界大戦の影響で宗主国フランスの威光が衰え、駐留軍の規模が縮小すると、マダガスカルの民族主義勢力による大規模な反乱が発生した。フランスは武力でこれを鎮圧。1年に及ぶ戦いで8万から9万のマダガスカル人が犠牲となった。その後、フランスはいわゆる「（植民地）基本法」の下で大幅な改革を実施し、マダガスカルが平和裏に独立国へと移行するための道筋を整えた。共和国成立後、アンタナナリヴォは首都に定められ、食料、煙草、織物を生産する種々の高収益産業に支えられて急速に近代化を遂げた。今日、アンタナナリヴォは2百万近い人口を抱え、アフリカ屈指の豊かな都市となっている。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_ARCHAEOLOGIST_TEXT">
      <Text>考古学者はおもに人骨化石、遺跡、工芸品の名残といったものを発掘、分析することで昔の人間の行動を探る。この作業を通じて、彼らは歴史上存在したさまざまな人間集団の一般常識や日常習慣を解き明かすのだ。近年は出土した工芸品や財宝、亡骸といったものの帰属をめぐる議論が沸騰しているが、それでも全世界で数万人と言われる考古学者が活動を続け、発掘現場、博物館、大学といった場所で、人類の過去をさらに掘り下げるべく、研究に励んでいる。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_ASSYRIA_FACTOID_HEADING">
      <Text>擬似事実</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_ASSYRIA_FACTOID_TEXT">
      <Text>新アッシリア歴代の皇帝は、新たに征服した国で反乱が起きるのを防ぐため、初代皇帝アダド・ニラリ2世に倣い、しばしば数万の人々を強制移住させた。そのなかでもとりわけ悪名高いものとして、ペルシャの地から6万5千人をアッシリアとバビロニアの国境付近に移住させた紀元前744年の強制移住、またバビロニア人とカルデア人合わせて10万8千人を西部辺境に追いやった紀元前707年の強制移住、そして皇帝センナケリブの命により、バビロニアに住んでいた20万8千人を帝国各地に離散させた紀元前707年の強制移住を挙げることができる。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_ASSYRIA_HEADING_1">
      <Text>歴史</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_ASSYRIA_HEADING_2">
      <Text>気候と地勢</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_ASSYRIA_HEADING_3">
      <Text>初期のアッシリア人</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_ASSYRIA_HEADING_4">
      <Text>古アッシリア</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_ASSYRIA_HEADING_5">
      <Text>アッシリアの再興</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_ASSYRIA_HEADING_6">
      <Text>暗黒時代</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_ASSYRIA_HEADING_7">
      <Text>新アッシリア</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_ASSYRIA_HEADING_8">
      <Text>滅亡</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_ASSYRIA_TEXT_1">
      <Text>アッシリアの地に興った数多の古代王国は、いずれもはるか昔に歴史の塵芥に埋もれてしまったが、それらはたびたび地上屈指の繁栄と勢威を誇った。メソポタミア地方（現在のイラク北部）の心臓部に拠ったアッシリアは、紀元前2154年頃のアッカド帝国滅亡後に難民と化したアッカド人およびシュメール人の子孫であるセム語族の人々によって建設された。彼らの言語と習俗は次第に混じり合い、やがてメソポタミア地方の二大勢力を形成する。すなわち、北部を占めたアッシリア人と、南部を支配したバビロニア人である。アッシリア人は独立王国の建設を何度か企図するも、そうした試みは近隣諸国、なかんずくバビロニアの膨張主義によってことごとく挫折させられた。やがて、半ば伝説的存在であるトゥディヤ王の登場を契機に、以後の歴代アッシリア王は強大な帝国の建設に成功。アッシリアは一度ならず域内最強国家の座を占めるようになった。そのいっぽうで近隣諸国の干渉や侵略はやまず、アッシリアは絶えず外患に苦しめられたあげく紀元前7世紀の末に滅亡した。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_ASSYRIA_TEXT_2">
      <Text>チグリス・ユーフラテス水系の流域に広がる肥沃なメソポタミア地方に位置したアッシリアは、小麦をはじめとする種々の穀物を豊富に産出できる土壌に恵まれていた。西洋文明発祥の地と広く考えられているメソポタミア地方を青銅器時代に支配したのは、シュメール、アッカド、バビロニア、そしてアッシリアの各文化である。アッシリアは半乾燥気候に属しながらも、ザグロス山脈から流れてくる雪解け水と雨水によって潤され、1年を通じて十分な量の水を得ていた。約5,800平方マイル（約15,000平方キロメートル）におよぶ河川域には、沼沢や潟、干潟、あるいは葦の生い茂る堤等が点在し、こうした環境下、紀元前5000年前後にはザグロス山脈のふもとで灌漑農業が始まり、次第に南に広がっていった。アッシリアの農民は小麦、大麦、玉ねぎ、ブドウ、蕪、リンゴといった農作物を育てていたことがわかっている。かつてアッシリア本国だった土地は現在、シリア、イラン、イラク、トルコといった国々の一部になっているが、北に険阻な山脈を背負い、西はアラム人と国境を接し、南でバビロニア、エラムの両王国に加えアラビアのアムル人諸部族とも対峙したアッシリアは、大地の実りこそ豊かではあるが、地政学的には危うい場所に位置していた。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_ASSYRIA_TEXT_3">
      <Text>アッシリアで見つかった新石器時代最古の遺跡は紀元前7100年前後のものと推定される。また、人類史上最古の文化と目されるハッスーナ文化がこの地に栄えたのは紀元前6000年頃と言われている。後にアッシリアとなる地域は、灌漑農業の最初の痕跡が見つかった土地であり、また人類史上最古の集落のいくつかが存在した土地でもある。そうした集落の1つに数えられるのが、紀元前3000年紀の半ばに築かれたアッシュールだ。もっとも、それは独立した都市というよりは、シュメール人の行政庁が置かれた場所だったようである。また、ニネヴェはアッシュールよりもずっと早く建設された可能性が高いが、初めて記録にその名が現れたのは紀元前1800年で、その際はイシュタル（メソポタミアで崇められていた神々の主要な1柱）崇拝の中心地として言及されている。[NEWLINE][NEWLINE]紀元前3000年紀から紀元前2000年紀にかけて、シュメール人とセム語族の文化的共生が進み、それによってアッカド帝国が勃興、アッシリアの諸都市は帝国の重要拠点となる。やがて内乱や経済の破綻、蛮族の侵攻などによって疲弊したアッカド帝国が滅ぶと、トゥディヤを初代とするアッシリア王朝がひらかれた。しかし、独立を実現したのも束の間、アッシリアの領土は紀元前2112年に成立したウル第3王朝に吸収される。アッカドの衰亡とそれに続くシュメール帝国の盛衰を背景にアッシリア文化が開花し、彼ら独自の習俗や伝統が形成されるいっぽう、農業や畜産、窯業、冶金といった分野で極めて重要な技術革新が成し遂げられた。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_ASSYRIA_TEXT_4">
      <Text>いわゆる「アッシリア王名表」には、紀元前19世紀までさかのぼる初期の王たちの名が多数記されているが、彼らのなかでまがりなりにも歴史の文脈にはっきりと位置づけられるのは、アッシュールの都を治め、メソポタミアの大部分にアッシリアの支配を行き渡らせたシャムシ・アダド1世が最初である。彼は紀元前1813年、それまでアッシリアを支配していたアッカドの王を廃位させ、みずから新王を名乗った。それから間もなく、領土拡張のための軍事行動を開始。まず息子の1人を近隣の都市エカラトゥムの王に据え、アナトリアに点在する小規模なアッシリア植民地に対する支配を回復すると、続いてユーフラテス川流域の都市国家マリを征服し、別な息子をその王位に就かせた。[NEWLINE][NEWLINE]シャムシ・アダド1世は新しい王都の建設をみずから監督するために退位したが、その落成を見ることなく、紀元前1790年頃没した。彼の後継者たちの統治はふるわず、まずマリを治めていた歳若いほうの息子が反乱によって廃位させられ、新王がハンムラビ王と手を結ぶのを許してしまう。当時ハンムラビ王は、新興の都市国家バビロンを地域の一大軍事勢力に成長させようとしていた。バビロンの軍勢はアッシリアに侵攻し、いくつかの都市を陥れた。ハンムラビの支援を受けたアナトリアの諸都市もアッシリアに反旗を翻し、相次いで王国から分離独立を果たす。やがてハンムラビ王の手でエカラトゥムが攻め落とされ、最初のアッシリア帝国は早々と滅亡。紀元前1756年にはバビロンに完全に吸収された。それでも、アッシリア王家はハンムラビ王に臣従することで命脈を保つ。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_ASSYRIA_TEXT_5">
      <Text>紀元前1750年頃にハンムラビ王が没すると、短命に終わったバビロニアは急速に瓦解の一途をたどり、数人の王が代替わりする間にアッシリアに対する支配を失った。バビロニアの意を受けてアッシリアを支配していたアムル人の王が副宰相プズル・シンによって退位させられたのを契機に、バビロニアはアッシリア人の王が比較的短い在位期間でめまぐるしく入れ替わる、社会不安と内戦の時代に突入する。紀元前16世紀になると、インド・ヨーロッパ語族のミタンニ王国がアナトリアを蹂躙、東方に進撃し、紀元前1480年ごろにアッシュールを陥れて略奪した。アッシリア王室はその臣下になることで滅亡を免れるが、ミタンニ側もアッシリアが貢納の義務さえ怠らないかぎり、その内政に干渉するつもりはなかったようである。[NEWLINE][NEWLINE]エリバ・アダド1世がアッシリアの王位にあった時代（紀元前1390年～紀元前1360年）、すでにミタンニの勢力は著しく衰えていた。これに乗じてアッシリアが帝国の再興を実現したのは、エリバ・アダド1世の後を継いだアッシュール・ウバリトの時代である。フリル人とヒッタイトを打倒したアッシュール・ウバリトは、バビロニアからそれ以上脅威をおよぼされないように、カッシート朝最後の王に自分の娘を嫁がせた。そして、バビロニアの王が過激な政治党派に殺害されるや、ただちにバビロニアに侵攻し、その領土を併呑する。続いてミタンニ攻略に乗り出し、ヒッタイトとフリル人による軍事支援を受けたミタンニ軍を粉砕。ミタンニとヒッタイトの領土を占領し、アッシリアを再び強国の地位に返り咲かせた。[NEWLINE][NEWLINE]その後の200年、アッシリアには英明な王が相次ぎ、国内の繁栄と安定を確たるものにするとともに、アッシリアをメソポタミアの覇者たらしめた。彼らは内政改革と優れた施政で庶民や貴族の支持を保ちつつ、諸外国との戦いでは連戦に連勝を重ね、小アジアおよびレヴァント地方にまで進出した。紀元前1274年には武勇に秀でたシャルマネセル1世が即位し、帝国の版図をコーカサス山脈にまで押し広げ、アナトリア東部を席巻する。最盛期、アッシリア帝国の支配はペルシャ湾沿岸から地中海沿岸地方にまでおよんだ。しかし、ティグラト・ピレセル1世の死後、帝国は300年におよぶ衰退期に入る。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_ASSYRIA_TEXT_6">
      <Text>メソポタミアは紀元前1200年頃から、地域の大部分が文明度の低い諸民族による侵略を受けるという、いわゆる“暗黒時代”に入り、それが紀元前900年前後まで続いた。まず帝国の西と南の辺境がアラム人やカルデア人のようなセム語族によって蚕食され、バビロニアの大半が征服された。いっぽうアッシリア本土の東側にはメディア人とペルシャ人が侵入。北方ではフリギア人がヒッタイトを圧倒し、アルメニアの諸部族がアッシリア人をコーカサスから駆逐した。同じ頃、キンメリア人とスキタイが黒海沿岸の故郷を離れて移住を開始している。この時代にアッシリアを治めた歴代の王は、アッシュール、ニネヴェ、それに商都ニムルドを中心とする小さな一帯を守ることができれば御の字と考えていたようで、周縁部や植民地はあっさり放棄している。彼らが軍事的な危険を冒すとしても、それは蛮族に対する懲罰的な攻撃をときおり行いつつ、ごくたまに失地回復のための遠征を実施するという程度のものだった。それでも、そうした軍事行動はアッシリアの国柄を次第に武張ったものへと変質させ、そのいっぽうで商業は衰え、宗教が盛んになった。アッシュールは国家の守護神となり、神官は一大政治勢力を形成。トゥクルティ・ニヌルタ1世の暗殺は、神官たちの力が絶頂に達した時期に起きた事件である。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_ASSYRIA_TEXT_7">
      <Text>アッシリアの勢威の回復は紀元前911年、アダド・ニラリ2世の即位によって始まる。この“新アッシリア”帝国は、バビロニアとメディア、スキタイ、キンメリアの連合軍によってニネヴェが攻め落とされた紀元前612年まで続いた。紀元前671年頃とされるその最盛期には、帝国の版図はナイル川からアラビア半島北部を横断してペルシャ湾にまでおよび、北はザルゴスとコーカサスの両山脈、西は小アジアの深部にまで達していた。これは現在のイラク、イラン、グルジア、トルコ、アルメニア、シリア、ヨルダン、イスラエル、クウェート、エジプト、サウジアラビアといった国々の国土のすべてまたは一部を包摂する広大な領域であり、当時は人類史上空前の巨大帝国であった。[NEWLINE][NEWLINE]アダド・ニラリによる遠征を端緒として、アッシリアは過去1世紀のあいだ帝国の権威を名目的なものとしか見てこなかった辺境諸地域や属国を次々にひれ伏させていった。やがてアダド・ニラリ2世は、アラム人、ヒッタイト新王国、北方のフリル人といった手ごわい相手の征服に乗り出す。新たに服属させた人々を帝国の別の地域に強制移住させるというアッシリアの苛烈な征服方針はこのときに導入され、後代の王たちもまたそれを踏襲することになった。アダド・ニラリ2世はその治世の末期、バビロニア遠征を行ってこれを成功させている。[NEWLINE][NEWLINE]紀元前892年にアダド・ニラリが没すると、その後継者はこうした版図の支配を確固たるものにすると同時に、ザルゴス山脈に散在するペルシャ人とメディア人の集落も征服した。続く統治者たちは新生アッシリア軍、特にその攻城兵器（泥煉瓦の城壁に対してとりわけ有効だった）を大いに活用し、メソポタミアは言うにおよばず、アラビア半島や小アジアまで攻め込んで広大な領域を席巻した。アッシリアの領土拡張を推し進めたのは男性の王ばかりではない。アダド・ニラリ3世（在位：紀元前810年～紀元前782年）は幼少で即位したため、母親である伝説的王妃セミラミスが摂政となり、数年でメディア人とペルシャ人の最後の牙城を撃ち滅ぼしてから息子に権力を引き渡した。[NEWLINE][NEWLINE]アダド・ニラリ3世の死後も、遠征がなかったのはわずかなあいだだけであり、アッシリアの対外膨張策は歴代の王たちの手で速やかに推し進められ、征服に次ぐ征服が行われた。ティグラト・ピレセル3世（在位：紀元前745年～紀元前727年）、サルゴン2世（在位：紀元前722年～紀元前705年）、そして情け容赦のないセンナケリブ（在位：紀元前705年～紀元前681年）は、フェニキア、イスラエル、ユダ、サマリア、パレスティナ、キプロス、モアブ、さらにはトロス山脈およびアラビア半島の広大な領域を帝国領に加えた。センナケリブの後を襲ったエサルハドンはシナイ砂漠を渡ってエジプトに侵攻、支配階級のヌビア人を追い払い、その過程でクシュ王国を滅ぼした。エサルハドンはアッシリアに戻って反乱で荒廃した古都バビロンの再建に取りかかるも、再度のエジプト遠征を準備中にこの世を去る。[NEWLINE][NEWLINE]紀元前669年、エサルハドンが没すると、新アッシリア史上最も偉大な帝王とされるアッシュールバニパルが即位する。アッシュールバニパルは本来、改革と学術により深い関心を抱いていたが、武人としても有能だった。反乱の鎮圧と辺境の防衛に追われながらも、先代から引き継いだエジプト征服という事業を完成させたのである（これが新アッシリア帝国最後の領土拡張となった）。もっとも、アッシュールバニパルの名を何より高らしめているのは、諸都市を再建し、アッシリアの芸術科学を振興すべく資金援助を行い、帝国全土に図書館を建てたその功績である。実際、当時のアッシリアおよびその周辺地域全体について現在知られていることの多くは、ニネヴェの大宮殿跡で見つかった楔形文字の記録によって明らかにされた。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_ASSYRIA_TEXT_8">
      <Text>紀元前627年にアッシュールバニパルが没すると、後継争いによる短命政権が続く。アッシリアは内戦の時代に突入し、そうした内紛がもたらす混乱や荒廃は、帝国の屋台骨のみならず、アッシリア独自の文化をも揺るがせ衰退させる直接的原因となった。紀元前605年にはアッシリアを後ろ盾とするエジプト軍がカルケミシュでバビロニアとメディアの連合軍に敗れ、これによってアッシリアはバビロニアの属州となった。そのバビロニア帝国も崩壊すると、アッシリア本来の土地は、ペルシャ人から始まってアラブ人に至るまで、次々に押し寄せる侵略の波に洗われる。以来、アッシリアの栄光と事績にまつわる知識は事実上失われ、1845年、伝説上の都でしかなかったニネヴェの発掘をきっかけに現代の考古学者や歴史家たちによって明るみに出されるまで、歴史の闇に埋もれたままになる。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_ASSYRIA_TITLE">
      <Text>アッシリア</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_ASSYRIAN_SIEGE_TOWER_TEXT">
      <Text>攻城塔は現在知られているかぎり、紀元前9世紀頃に新アッシリア帝国が用いたのが最初とされる。アッシュールナツィルパル2世治下に製作された浅浮彫りには、攻城塔で敵都市の城壁を攻める様子が描かれている。当時のメソポタミアでは、軍隊の攻撃を防ぐには泥煉瓦の城壁さえあれば概ね事足りていた。しかし、攻城塔を導入したアッシリアは迅速かつ効率的に敵都市を攻略できるようになり、それが、以後3世紀にわたるほぼ無制限の成長を可能にしたのである。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_AXMAN_TEXT">
      <Text>斧は汎用性が高く、道具として、また武器として人類の歴史を形作ってきた。鋭く尖らせた燧石を蔓で木の棒にくくりつけただけのものから、鋼鉄の刃を機械加工された柄に取りつけた現代的なものまで、世界中のあらゆる地域であらゆる時代に斧が使われてきたのも不思議ではない。トマホークに代表される柄の短い斧は片手でふるうことができ、多くの原始部族が狩猟や戦闘に用いてきた。また、ヴァイキングのデーンアックスや日本のまさかりのように、柄が長く刃渡りの広い斧は、戦闘で恐るべき威力を発揮した。伝統的な戦斧はおもに近接戦闘で用いられるが、比較的小さな面積をより強い力で断ち割ることができるため、鎧に対しては剣よりも効果的な武器となる。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BAZOOKA_TEXT">
      <Text>“バズーカ”とは敵装甲車両に対して用いることを想定した反動を軽減した携行兵器の総称である。第1次世界大戦末期、合衆国陸軍によって開発されたものが最初で、小さなロケットエンジンを使って成形炸薬弾を発射する仕組みを持つ兵器は、すべてこのカテゴリーに属する。第2次世界大戦ではイギリスがPIAT（携帯型対戦車兵器）を、ドイツがパンツァーシュレックを開発するなど、バズーカは広く普及した。これには、戦車やハーフトラックその他の装甲車両が珍しくなくなるにつれ、兵士にはそれらに素早く対応する能力が求められるようになったという背景がある。バズーカがあれば、重火器の到着を待つ必要はない。敵の戦車に接近することを厭わない熟練チームが使えば、バズーカは極めて強力な武器となるからである。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BOGOTA_TEXT">
      <Text>大学、博物館、図書館がいくつも存在するボゴタは、その長く、豊かな文化的伝統ゆえに、「南米のアテネ」と呼びならわされている。建設者はスペイン人ゴンサロ・ヒメネス・デ・ケサーダで、1536年、500名のコンキスタドールたちから成る遠征隊を率い、黄金郷エル・ドラードを求めてマグダレナ川流域に足を踏み入れた彼は、先住民であるムイスカ族との幾度かの衝突を経てサク・ケメンチャトチャでいくつもの神殿を略奪した。だが、エメラルドと黄金を手に入れるも、1537年3月にはわずか70名を残すのみとなってしまったため、やむなく拠点となる入植地の建設を決意し、アンデス北部の台地を流れる川（後のボゴタ川）の近くをその地に選んだのである。その後、1553年に中央広場が完成。大聖堂と庁舎の建設が開始された。やがてヌエヴァ・グラナダ副王領が創設されると、ポゴタはその首都となる。1819年にシモン・ボリヴァルの指導の下で独立が達成された後もその地位は変わらず、まずは“大コロンビア”（1830年まで）が、次いでヌエヴァ・グラナダ共和国（1863年）が、そしてコロンビア共和国がボコタを首都として現在に至っている。
[NEWLINE][NEWLINE]様々な変遷を経つつも、ボゴタはいつの時代も常に国の教育と文化の中心として輝きを放ち続けてきた。市立図書館の増築と近代化が図られ、国立図書館として生まれ変わったのは1823年のことである。それから数年後には、国立博物館が完成。1867年には、コロンビア国立大学の前身である最初の“国家学校”が創立された。また、比較的隔絶された立地ゆえに、ボゴタは南米スペイン語文学の伝統とは一線を画す新たな潮流の創出を志す著述家や詩人たちの聖地となり、1800年代半ばから1900年代半ばにかけては、ホセ・アスンシオン・シルヴァやラファエル・ポンボ等がこの町に居を構えた。社会不安や内戦に苦しめられた時期もあったが、ボゴタは芸術家たちからも愛され、1886年には国立美術学校が創設される。そして2007年、ボゴタは西半球で2番目の「世界の書都」としてユネスコの認定を受け（もう1つはカナダのモントリオール）、“世界有数の豊かな文化を誇る町”であることを公式に認められたのである。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BRATISLAVA_TEXT">
      <Text>スロバキアの経済と文化の中心であるブラティスラヴァには著名な大学、博物館、劇場、美術館をはじめ、スラブ文化の伝統を伝える施設が数多く存在する。ドナウ川とモラバ川が合流するこの地に初めて集落ができたのは新石器時代、紀元前5000年前後とされている。のちにケルト人が住みつき城塞都市を築いたが、紀元1世紀にはローマ帝国の支配下に組み込まれた。ローマ文明は道路、劇場、公衆浴場、図書館といった便益をもたらしただけでなく、城塞を取り囲む一帯にブドウ栽培を伝えた。以後、この地域で上質なワインの醸造が始まり、その伝統は今も息づいている。[NEWLINE][NEWLINE]10世紀になると、戦略的要衝に位置するこの都市はハンガリー王国に編入され、プレスブルクとして名前を改めた。1467年には、スロバキア初の大学であるイストロポリタナ学院が創設される。ハプスブルク朝の統治下で、この都市には大司教、貴族、商人、職人はおろか、王侯までもが暮らしていた。1700年代、とりわけマリア・テレジアの治世において殷賑を極め、地域で最大かつ最重要の町となった。また、当時は古典派音楽の開花期に重なるが、そこでもこの都市は際立った存在感を示している。1762年にはモーツァルトが、1784年にはハイドンが演奏会を開き、1796年にはベートーヴェンが作曲のために滞在。リストとバルトークに至っては、短期間ながらこの街で暮らしていた。1762年には世界初の技術大学、バンスカ・アカデミアが創設されている。いっぽう、スラブの言語と文学を保護・振興しようという取り組みも率先して行われ、図書館がいくつも新設された。スロバキア語で書かれた最初の新聞、「プレスブルク新聞」が創刊されたのもこの時期（1783年）である。[NEWLINE][NEWLINE]第1次世界大戦とオーストリア＝ハンガリー二重帝国の解体後、ブラティスラヴァはチェコスロバキア共和国（第1共和国）を構成するスロバキアの首都とされ、1993年にソビエト軍が撤退し、スロバキアが独立国になってもその地位を保った。以来ブラティスラヴァは“スラブ文化の中心とは言えなくとも、魂である”と言われている。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BRAZIL_FACTOID_HEADING">
      <Text>擬似事実</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BRAZIL_FACTOID_TEXT">
      <Text>首都としてゼロから造られた人工都市というのは珍しいが、その1つに数えられるブラジリアの建設は1956年に始まった。時の大統領ジュセリーノ・クビチェックが、一国の首都は国の中央にあるべきだとする、1891年に制定されたブラジル初の共和国憲法の条項を発効させたのである。首都は41カ月で完成し、1960年4月、ブラジル政府はブラジリアに移転した。[NEWLINE][NEWLINE]全国の都市で一斉に催される“ブラジルのカーニバル”は、ブラジルの年間観光収入のじつに70パーセントを稼ぎ出す。サンバとアシェの調べに乗って、四旬節前の40日間続くこの祝祭では、パレード、仮装舞踏会、ストリートフェスティバル、ダンス大会などが催され、時には宗教儀式も営まれる。[NEWLINE][NEWLINE]1500年代から1700年代にかけて、ポルトガル人あるいはブラジル人の冒険家に率いられた“バンデイラ”と呼ばれる私設の遠征隊がアマゾン川流域を踏査、その大部分を地図に描き出した。彼らの本来の目的は奴隷狩りであったり、黄金や宝石、希少植物といったお宝を手に入れることだったが、その過程でジャングルの奥地にいくつも拠点を築き、ブラジルの西の国境を着実に押し広げた。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BRAZIL_HEADING_1">
      <Text>歴史</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BRAZIL_HEADING_2">
      <Text>気候と地勢</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BRAZIL_HEADING_3">
      <Text>ポルトガルによる植民地化</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BRAZIL_HEADING_4">
      <Text>独立</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BRAZIL_HEADING_5">
      <Text>ブラジル帝国</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BRAZIL_HEADING_6">
      <Text>独裁</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BRAZIL_HEADING_7">
      <Text>現代のブラジル</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BRAZIL_TEXT_1">
      <Text>ブラジルが産んだ最も偉大な小説家パウロ・コエーリョは、自国民の歴史について次のように書いている。「彼らはみずからの運命という宝を探しあてはしたが、本気でその運命を成就させたいとは思っていなかった」南北アメリカ大陸の旧植民地のなかで、ブラジルは特異な存在と言える。比較的平和な道筋をたどって独立を果たしたこともそうだが、それ以上に、独立の過程でイギリスやスペインの領土のようにいくつもの国に分かれることがなかったという点が大きい。西暦1500年、ペドロ・カブラルが来航し、主権を宣言して以来、ブラジルはポルトガルの植民地となり、ナポレオンに占領された本国から逃れてきたポルトガル王室によって王国に格上げされる1815年までその地位に甘んじた。完全な独立は、1822年、立憲君主制と議会政治を奉じるブラジル帝国の成立によってようやく実現する。やがて1889年、第2代にして最後の皇帝となったペドロ2世が帝位を追われると、ブラジルは共和国として生まれ変わった。その後の1世紀こそ共和制とは名ばかりの独裁政治や軍事政権が続くも、1980年代、選挙の洗礼を受けた初の文民政府に政権が移譲され、名実ともに民主政治を回復した。以後は有能な指導者が輩出し、政治経済の安定を実現。ブラジルは国際社会のキープレイヤーたる地位を獲得する。すなわち、コエーリョの言葉を借りれば、ブラジルはついに「その運命を成就させた」のである。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BRAZIL_TEXT_2">
      <Text>ブラジルは世界で5番目に大きな国であり、その国土は南アメリカ大陸の半分を占める。また、“生物多様性に富む”と認められる17カ国の1つに数えられ、多種多様な動植物相、生息環境、天然資源、地形が存在する。世界最大の河川系であるアマゾン川の流域の大半を包摂し、世界最大の原生熱帯雨林を擁している。そのためブラジルには湿地帯、サバンナ、ジャングルに覆われた高地、低山地といった、熱帯から亜熱帯に属するさまざまな景観が存在する。全長7,500マイル（約1万2千キロ）におよぶ沿岸には、無数の島々が浮かび、いくつもの群島を形成している。また、国土の南半分のほとんどを高地が占め、マンティケイラやエスピニャソといった、最高峰が標高4,000フィート（約1,200メートル）そこそこの低山脈が連なりを見せる。赤道がとおっているため国土の大半は熱帯性気候に属するが、細かく分類すれば赤道性気候、熱帯性気候、高地熱帯性気候、亜熱帯性気候の5つに分かれる。全国の平均気温は華氏77度（約25℃）。樹木は北部の熱帯雨林から中央部の熱帯サバンナを経て、南部の針葉樹林へと徐々に移り変わってゆく。こうした多彩な地形や気候から想像がつく通り、ブラジルの生物多様性は世界でも指折りの豊かさを誇る。ジャガー、オセロット、バク、アリクイ、ナマケモノ、アルマジロ、鹿、ピラニア、カイマン、オウム、猿その他、じつに数千もの生物種が、ブラジルの大地と水を分かち合っているのである。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BRAZIL_TEXT_3">
      <Text>ポルトガル人から“インディオ”と呼ばれたブラジル原住民は、いったいどこから来たのか、その起源はわかっていない。ただ、今から1万年前のものと推定されるブラジル最古の人骨化石は、ミナス・ジェライス州の高地で見つかっている。ポルトガル人の探検家が来航したとき、ブラジルでは約2千の原住部族が半流浪の生活を営み、狩猟や漁労、あるいは移動式農業といった手段で食料を得ながら、部族間の争いや人肉嗜食にふけっていた。そこへ1500年の4月、ペドロ・カブラルがやってきて領有を宣言する。喜望峰をまわった彼の船団は目標であるインドからはるか西へと逸れ、はからずも南アメリカにたどり着いたのだった。これに先立つ1494年、“新世界”はトルデシリャス条約で2分割され、西経46度線を境に東をポルトガルが、西をスペインが領有することになっていた。発見されたブラジルがまさにポルトガル領に属していたこと、また、そこからもたらされる莫大な富について盛んに報告がなされたことから、1532年、ポルトガルはこの地に最初の集落を築いた。[NEWLINE][NEWLINE]稠密かつ硬質な橙赤色の木材、ブラジルウッドは、染料や楽器、家具の原材料として重宝される。このブラジルウッドの発見が、ポルトガル王室の関心を引いた。1534年、ジョアン3世は民間による植民地探検を奨励。1549年には総督を任命し、これによってブラジルは正式にポルトガルの植民地となった。フランスとの度重なる戦争を通じて、ポルトガルは徐々に領土を南北に拡大、1567年にはリオデジャネイロを、1615年にはサン・ルイスを手中に収める。次いで1680年にはラプラタ川流域の領有を宣言、これがポルトガル領の最南端となった。その間にも、アマゾン川流域のイギリスとオランダの拠点を次々に攻め落とし、原住部族は同化させるか、奴隷にするか、そうでなければ根絶やしにした。[NEWLINE][NEWLINE]17世紀末には、世界中に点在するポルトガル植民地の中で、ブラジルは最も大きく、かつ最も重要な植民地となっていた。ブラジルウッドに加え、おもに砂糖、染料、香辛料を輸出しつつも、さらにアフリカからの奴隷貿易にまで乗り出したのは、奴隷という“商品”に対する世界的な需要の高まりを当て込んでのことだった。結果、ポルトガルは世界屈指の奴隷貿易国家となり、ブラジルの奴隷人口は数十万の規模に達した。また、かねてブラジルのジャングルと高地では探鉱が盛んに行われ、長らく成果が出ていなかったが、ようやくミナス・ジェライスで広大な金脈が発見される。それに続くゴールドラッシュによってもたらされた莫大な富をよりよく管理するためという名目で、1763年には首都がサルヴァドルから南部のリオデジャネイロに移された。マドリード条約（1750年）、パルド条約（1761年）、サン・イルデフォンソ条約（1777年）によって次第に国境が定まるなか、ブラジルはたびたび植民地改革を行うことで平和と繁栄を維持し、本国ポルトガルに利益をもたらし続けた。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BRAZIL_TEXT_4">
      <Text>1808年3月、ポルトガル王室の面々と重臣たちがリオデジャネイロに到着する。ナポレオン軍に攻め込まれた祖国を逃れ、ブラジルに避難してきたのである。精神の不調のため政務を執れない母マリア1世に代わり、摂政として任に当たっていたジョアン王子は、リオを新たな帝都に定め、そこからポルトガル帝国を統治した。新帝都に各省庁を設けるとともに、王立図書館、士官学校、王立造幣局、印刷所、医学校、法学院を建設。1815年にはブラジルをポルトガルと同格の王国とする旨を宣言している。ヨーロッパでナポレオンが破れた後も王子はブラジルに留まったが、急進派による反乱に対処してほしいとの本国の懇願を受け、摂政の職を息子のペドロに譲って帰国する。そのペドロに仕える大臣の多くはブラジル生まれであり、彼らがしきりに独立を促したこともあって、1822年9月、若き摂政はブラジルの独立を宣言し、それから3カ月足らずのうちに皇帝ペドロ1世として戴冠。1825年、ポルトガル政府が正式にブラジルの独立を認めると、1年以内にヨーロッパの大半の国々がそれに追随した。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BRAZIL_TEXT_5">
      <Text>ペドロ1世とその重臣たちには、ブラジルを他の南米諸国と同じにはすまいという覚悟があった。内紛と革命が相次ぐ不安定な国に未来はないからだ。ペドロ1世が当時にしてはきわめてリベラルで先進的な新憲法を制定したのも、それが理由である。しかし、彼は次第に本国ポルトガルの政情に巻き込まれてゆき、1831年には娘にポルトガルの王位を継承させるべく、5歳の息子に帝位を譲ってヨーロッパに戻らざるをえなかった。ペドロ1世の急な出国がもたらした政情不安と軋轢を収拾するため、その年のうちにペドロ1世の息子が戴冠、皇帝ペドロ2世となった（親政は14歳から）。この新皇帝による50年の治世は開明的かつ先進的であり、ブラジルにあまねく“黄金時代”を現出させ、この時代を通じて、ブラジルの政治、経済、産業、社会、文化は大きな発展を遂げた。ペドロ2世の統治下で、ブラジルは3度の戦争に勝利し、国際的声望を高め、近代化を成し遂げ、司法制度および通貨体制の刷新を行い、農業の多様化を推し進め、奴隷制を廃止したのである。しかし、奴隷制の廃止によって地主層の支持を失ったことはまだしも、加齢とともに、みずからの理想と政策が育んだ都市の新興中産階級およびリベラルな学生たちの離反を招いたことは、ペドロ2世自身にとっても悔やまれたに違いない。1889年11月、依然として国民から敬愛されてはいたものの、ペドロ2世は軍による無血クーデターで廃位させられ、ブラジルは共和制に移行した。それでも根っからの愛国者である元皇帝は、ヨーロッパに亡命する際、“ブラジルの繁栄をこいねがう切なる気持ち”を表明して祖国をあとにした。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BRAZIL_TEXT_6">
      <Text>クーデターを主導したマヌエル・ダ・フォンセカは、軍部が支配を強める新政府の首班に担がれ、暫定的な大統領に就任した。軍を後ろ盾とし、台頭するコーヒー農園主たちを支持基盤とするフォンセカ大統領は共和制を樹立、政教分離を果たし、新憲法を発布した。しかし、その新憲法下で、彼は大統領の職務を継続する能力を欠くと宣告される。フォンセカ大統領は議会を解散して法令による支配を敷こうとするも、世論の轟々たる非難の前に辞職を余儀なくされた。フォンセカに代わって大統領に就任したのは前の副大統領で、やはり将軍だった。新大統領は軍部や君主制擁護者たちの反抗を抑え込むことに時間を費やしながらも、次第に独裁を強めていった。[NEWLINE][NEWLINE]1894年、ペイショト将軍は渋々ながらプルデンテ・デ・モラエスに大統領の座を明け渡す。ブラジル初の文民出身大統領の誕生である。前職はコーヒー栽培で栄えるサン・パウロ州の知事で、いわゆる“カフェ・コン・レイテ（ブラジル語で「カフェオレ」の意）”体制の初代大統領と言われた。彼以降、サン・パウロまたはミナス・ジェレイスの地主階級出身の裕福な政治家が相次いで大統領に就任したが、彼らは経済を改革し、社会基盤を整備するとともに、平和を維持し、国際社会が激動に揺れた時代を孤立主義に近い方針で乗り切った。しかしその一方で、彼らカフェ・コン・レイテの大統領たちは、人々に真の民主主義を享受させることができなかった。当時、投票を許されたのは土地を所有する少数者だけだったうえ、選挙そのものも不正が横行し、地方政界を牛耳る大物たちは、時の大統領を支持している限り、いくら暗躍しても事実上罪を問われなかったからである。[NEWLINE][NEWLINE] カフェ・コン・レイテ体制は2つの事情によって終わりを告げた。1つは1930年代の世界不況でコーヒーの価格が急速に下落したこと。もう1つは青年将校（テネンテス）による政治運動が影響力を増したことである。人民主義を標榜するテネンテスが擁護したのは民主主義ではなく、改革と発展だった。彼らは祖国の近代化を推し進めることができるのは軍だけだと頑なに信じ、その目的を達成するために、文民政治家の追放、連邦政府の権限の拡大、軍の近代化、強大な中央集権政府の確立による地方分権主義の排斥といった計画を温めていた。[NEWLINE][NEWLINE]不況と社会不安は大統領選で敗れたジェトゥリオ・ヴァルガスに味方し、彼がテネンテスの支持を得て権力を掌握する道をひらいた。ヴァルガスは本来、経済危機を乗り切るまで一時的に政権を任されたにすぎなかったが、われ関せずとばかりに議会を閉会させて憲法を破棄、各州の知事を罷免し、彼らの後釜に自分の支持者を据えた（そのほとんどは軍人だった）。1935年に共産主義者によるクーデターが、1938年にファシストによるクーデターが失敗に終わると、ヴァルガス政権は完全な独裁政治に移行、暴政と出版統制を行った。1942年、ブラジルは積極的な参加者として連合国側に加わり、イタリアに陸軍を、大西洋に海軍を派遣した。第2次世界大戦におけるこの貢献に鑑み、たとえ独裁制を敷いていようと、ブラジルは国際連合発足時の原加盟国になるべきだとヴァルガスは主張した。[NEWLINE][NEWLINE]しかし、戦争特需と国際社会の圧力によって、ヴァルガスはもはやその地位を保てなくなっていた。1945年、再度の軍事クーデターでヴァルガスは失脚。民主主義は、15年前にそれを停止させたのと同じ党派の手で“回復”されたのである。皮肉にもヴァルガスは1950年の選挙で大統領の座に返り咲くが、それも束の間、1954年には政治生命の危機に見舞われ、カテテ宮殿で自殺を遂げている。ヴァルガスの死後、短命政権が続いたが、そのいずれもが多かれ少なかれ功績を残し、程度の差こそあれ腐敗していた。1964年にはまたしても軍事クーデターが起こり、文民政府が転覆させられる。この際に発足した軍事政権は1968年、軍政令第5号を発布して絶大な力を得、完全な独裁制を敷いた。その施政は苛烈なものだったが、南米の他の国々の独裁政権に比べればまだましだったのと、それ以上に、ブラジルの資本主義と近代化を推し進め、国際的な協定を積極的に結んだという功績もあったがゆえに、この軍事政権は抑圧を行っていた当時でさえ中産階級以下の人々に高い人気を誇った。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BRAZIL_TEXT_7">
      <Text>1974年に大統領に就任したエルネスト・ガイゼル将軍は、就任直後から、民主政府に政権を返還するための“緩やかかつ安全な”手続きをスタートさせた。その後数年がかりで政治犯に対する拷問と出版物の検閲をやめ、ついには軍政令第5号を廃止することで軍事政権そのものに終止符を打った。ガイゼルの後継者たちもこの路線を引き継ぎ、1985年には初の自由選挙によってジョゼ・サルネイ大統領が誕生する。以来、安定した政府と強い経済に支えられたブラジルは、地域の問題解決に主導的な役割を果たすようになり、ラテン連合、米州機構、メルコスール（南米南部共同市場）、南米諸国連合といった機関の創設メンバーにことごとく名を連ねた。新しい千年紀を迎えた現在、ブラジルは同じような役割を、今度は世界という舞台で演じようとしている。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BRAZIL_TITLE">
      <Text>ブラジル</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BRAZILIAN_PRACINHA_TEXT">
      <Text>大西洋を航行中のブラジル商船18隻がドイツの潜水艦に沈められると、ブラジルは連合国に加わりナチス・ドイツとファシスト・イタリアの両国に宣戦布告した。1942年8月のことである。1944年初頭、2万7千5百人の男女が訓練を受けてプラシーニャス・ブラジレイロス（ブラジル遠征軍）を結成。ブラジル国民は戦場での彼らの活躍をかたずを飲んで見守るとともに、自分たちの祖国が南米で唯一ヨーロッパ戦線に派兵したことの誇らしさに胸を膨らませた。ブラジル遠征軍は英米の部隊より装備が劣っていたにも関わらず勇猛果敢に戦い、世界の称賛と敬意を集めたが、この遠征で約1,000名の戦死者を出した。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BUENOS_AIRES_TEXT">
      <Text>ラプラタ川の河口域に位置し、南北方向に78.5平方マイル（約203平方キロメートル）の広がりを見せるエネルギッシュで魅力的な街ブエノス・アイレスは、何世紀にもわたってアルゼンチンの玄関口の役割を担ってきた。この街に暮らす国籍もさまざまな市民は自分たちをポルテーニョと呼ぶ。彼らポルテーニョは、南米はもとより、スペイン、ポルトガル、イタリア、ドイツ、アイルランド、ポーランド、ユダヤといった多彩な国や民族の影響が入り混じった、複雑で豊かな文化的アイデンティティーを有している。ブエノス・アイレスはしばしば“南米のパリ”と呼ばれるが、なるほど、この都市のライフスタイルと建築は、南半球のどんな都市よりもヨーロッパ的と言える。その街並みは、そこに住む人々やそこで振る舞われる料理、あるいはそこに流れる音楽に負けないほど多種多様である。ブエノス・アイレスが（あのリオデジャネイロをも凌いで）南アメリカで最も訪れる人の多い都市だというのも、べつだん驚くにあたらない。[NEWLINE][NEWLINE]この都市は1536年、スペイン人探検家によって礎が築かれ、シウダ・デ・ヌエストラ・セニョーラ・サンタ・マリーア・デル・ブエン・アイレ、すなわち“風の吹き渡る聖母マリアの街”と名付けられた。1816年にアルゼンチンが独立すると、この国際都市はその首都に定められる。1880年から1940年にかけて、政治や宗教、思想、芸術を理由に迫害された人々が、ヨーロッパから避難所を求めてブエノス・アイレスに続々とやってきた。飢えたアイルランド人、敬虔なユダヤ教徒、帝政ロシアの圧制を生き延びた人々…そんなふうに何度も移民の波が押し寄せ、そのたびに彼らの伝統と才能が加わることで、この都市はどんな世界都市にも負けない文化的多様性を獲得したのである。[NEWLINE][NEWLINE]この都市独特の文化的混交を如実に映し出すものと言えば、おそらくタンゴにとどめを刺すだろう。いくつものダンスが混じり合ったこの踊りは、1880年代にブエノス・アイレスで生まれた。ダンスホール、公園、広場、ボールルームといった場所で踊られるうちに、“優雅な抑制とほとばしるような情熱”が渾然一体となったその魅力は、国民的な支持を獲得する。タンゴと言えば“アルゼンチンの魂”ブエノス・アイレスが思い浮かぶが、これほど1つの場所に結びつけて語られるダンスはあまり例がない。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BUILDINGS_AIRPORT_TEXT">
      <Text>技術的には、ヘリコプターや飛行船などを含むあらゆる種類の航空機が離着陸でき場所は、すべて“空港”に分類される。だが、現代において空港と言えば、滑走路、管制塔、格納庫、ターミナル、非常時用施設、さらには駐車場さえ備えた民間旅客機用の複合施設を指すのが一般的である。1930年以前の空港の大半は小規模な飛行場にすぎず、滑走路の長さは2000フィート（600m）に満たなかった。だが、その後の発展は著しく、1939年、ニューヨークのラガーディア空港は、1ヶ月に25万人近い客が利用する盛況ぶりだった。世界で最も利用者が多いのはアトランタのハーツフィールド・ジャクソン空港だが、最新の統計によると、2011年の旅客数は実に9200万人を超えている。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BUILDINGS_ARTISTS_GUILD_TEXT">
      <Text>芸術家のためのギルドという概念が根付いたのは中世の後期、ヨーロッパが都市化の長い道のりを歩み始めてからである。13世紀、当時の商人ギルドを模範とした名匠たちのギルドが各都市で続々と誕生した。こうしたギルドは経費を決めて統一価格を設定するとともに、市内の芸術家に支援と教育を行い、富裕層や貴族階級から後援を受けることで生じるさまざまな弊害を避けようとした。啓蒙時代に入ると、依然としてさまざまな芸術家ギルドが非公式に存在してはいたものの、次第にギルドによる独占支配は衰え、1800年代半ばには軒並み姿を消した。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BUILDINGS_BOROBUDUR_TEXT">
      <Text>ボロブドゥールはジャワ島のマゲランにある仏教のチャンディ（寺院）で、6層の方形基壇の上に3層の円形壇が重なる階層構造をしている。円形檀にはストゥーパ（仏塔）が、大きな1基を中心に、小さな72基がそれを取り巻くように建ち並ぶ。建物の全体に2,672もの浅浮彫りが施してあり、また、504体の仏像が飾られている。3層をなす円形檀は、仏教で言うところの“三界”、すなわち欲界、色界、無色界を表す。ボロブドゥールが完成したのは西暦778年から850年の間のどこかであり、これはシャイレーンドラ朝の時代にあたる。西暦1006年前後、シャイレーンドラ朝に取って代わった古マタラム王国の首都が、相次ぐ火山噴火のために遺棄されると、それから間もなくボロブドゥールへの巡礼も途絶えた。以来何世紀ものあいだ、この寺院は幾重にも重なる火山灰の層とジャングルの蔦に覆われたままになっていたが、1814年、イギリスのジャワ総督補トーマス・ラッフルズ卿によって発見された。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BUILDINGS_BROADWAY_TEXT">
      <Text>ブロードウェイはニューヨーク市のマンハッタンとブロンクスを貫いて走る全長15マイル（約24キロメートル）の街路である。沿道の大半にオフィスや商店、アパートメントなどが軒を連ねるが、何より有名なのは42丁目通りと53丁目通りに挟まれた中央部分、すなわち“眠らない街”と呼ばれる劇場街だ。1800年代の半ばから、この界隈にぽつりぽつりと劇場が建てられるようになった。1880年にはマジソン街からユニオンスクエアに至る部分がアーク灯で照らされ、合衆国で他に先駆けて電気の照明を設けた街路の1つとなる。増大するアメリカの富と、国民の文化意識の高まりを背景に、この劇場街は大衆娯楽産業のメッカの地位を獲得。1900年までにはおよそ20もの劇場が建ち並び、目にもまばゆい電光掲示板をこぞって掲げたことから“眠らない街”と呼ばれるようになったのである。1925年の最盛期、ブロードウェイには80もの劇場がひしめき、レビューやミュージカルを中心とした絢爛豪華な出しもので人気を集めた。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BUILDINGS_CANDI_TEXT">
      <Text>チャンディとは主として8世紀から15世紀にかけてつくられたインドネシアの石造建築物のことで、ヒンドゥー教の神殿を元にしながらも、上部にピラミッド型の塔を配し、装飾の施されたポルチコをそなえている。曼荼羅を立体化したようなその姿は、神々の住まう霊峰メル（須弥山）をかたどったものだという。ジャワ人は、カンボジアのクメール族がそうであったように、中央の構造物を取り巻くように柱を配した独特なチャンディを築いたが、基本的な形状だけは変えなかった。数あるチャンディのなかで最も大きくかつ有名なのは、9世紀に建立された仏教寺院で7つの回廊をそなえるボロブドゥールである。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BUILDINGS_CARAVANSARY_TEXT">
      <Text>中東や中央アジア、北アフリカといった地域に隊商路が伸び広がるにつれ、荷役動物を連れた隊商が安全に身を休めたり雨露をしのいだりできる場所の必要性が高まった。公設の隊商宿は町や都市の城壁の外側に建てられたが、個人が営む隊商宿は倉庫、寝室、厩舎、厨房、中庭をそなえた壁囲いの形をとるのが普通だった。大きなものになると、数百頭のラクダやロバ、馬を収容することができたという。ほとんどの隊商宿は水や飼料、食料、衣服その他、旅に必要な基本的物資を有償で提供した。記録に残っている最古の隊商宿は、サルディスからスーサに至るおよそ1,600マイル（約2,600キロメートル）の距離を結んだ、ペルシャ帝国のいわゆる“王の道”に沿って配置された施設である。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BUILDINGS_DUCAL_STABLE_TEXT">
      <Text>西暦1333年、この年に即位したばかりのポーランド王カジミェシュ3世は、厄介な貴族階級を懐柔する必要に迫られ、彼らにさまざまな譲歩を与えた。その1つが、王室所有のものと同等の厩舎を持つ権利である。それ以後、ナポレオン戦争が終結するまで、こうした“御用厩舎”は名声と権力の源泉であり続けた。何しろ50頭から数百頭の馬が収容できるうえ、厩務員が寝泊まりするための場所もあり、さらには馬具や鞍、馬飾りといった品々を保管するスペースもそなわっていたのだから無理もない。御用厩舎のなかにはシュチェチンの御用厩舎のように実用的かつ機能的なものもあったが、いっぽうでクラクフの御用厩舎のように、柱廊や彫刻で飾り立てられたこれ見よがしなものもあった。厩舎にしては大きく派手であったにも関わらず、こうした御用厩舎は名高いポーランドの騎兵隊に馬を供給していた。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BUILDINGS_EAST_INDIA_TEXT">
      <Text>東インド会社にはさまざまなものがあったが、いずれも、勅許を得てアジアおよびインド洋の島々で交易を行った合資会社であるという点は共通している。17世紀から18世紀にかけて最盛期を迎えた各東インド会社は、自前の軍隊を持ち、集落を築いてみずから統治し、探検を行い、戦火を交え、税を徴収し、大規模農園や鉱山、道路などを建設した。すべては、利潤追求のためである。こうした合資会社の中で特に華々しい成功を収めたのが、“誉れ高き”イギリス東インド会社（1600年、エリザベス1世の勅許を得て設立）、オランダ東インド会社（1602年設立）、フランス東インド会社（1664年設立）の3つである。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BUILDINGS_GLOBE_THEATER_TEXT">
      <Text>1599年、ウィリアム・シェイクスピアも出資者の1人であった“宮内大臣一座”がロンドンのメイデン・レーンに建てたグローブ座には、いくつもの革新的設計が盛り込まれていた。しかし1613年、『ヘンリー8世』の上演中に舞台装置の大砲から出た火が茅葺きの屋根に燃え移り、グローブ座は焼失する。翌年には同じ場所に再建され、興行が続けられたが、1642年には清教徒革命の影響で閉鎖された。正確な寸法は記録に残されていないものの、この3階建ての円形野外劇場は差し渡しおよそ100フィート（約30メートル）あり、観客を300人は収容できたという。また、舞台は幅43フィート（約13メートル）、奥行き27フィート（約8メートル）で、床から5フィート（約1.5メートル）の高さがあり、落とし戸を設けることができた。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BUILDINGS_HANSE_TEXT">
      <Text>古期フランス語で“商人組合”を意味するハンザは、商業と輸送を保護し、促進するために商人や交易業者が自主的に結成した、町規模の連合組織であった。13世紀になると、これらの交易組合は、同じく“ハンザ”と呼ばれる複合施設を本部とし、バルト海や北海の商港で絶大な権力と影響力を持つようになる。最も大規模なハンザは、組合の管理事務所だけでなく、貯蔵室、会議室、食料品店、銀行なども備えていた。海に面したハンザには、ドックまで設けられていたほどである。このように高度に発達したハンザをいち早く建設したのは、リューベックだったと考えられている。1159年頃に建てられたリューベックのハンザは、西ヨーロッパとロシア北部の資源豊富な地域との交易促進を目指した。やがてハンザは、ハンザ同盟にその名を受け継がれる。1250年頃にいくつかのドイツの組合が集まって組織したハンザ同盟は、バルト海の交易路の安全確保、約束手形の統一、加盟都市の商業的発展を趣旨とした。その後、同盟は、1600年代後期に至るまで、北ヨーロッパの政治、軍事（ハンザ同盟による小規模紛争には、1438～1441年のオランダとの戦争や、1470～1474年のイギリスとの戦争がある）、経済に影響力を及ぼし続けた。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BUILDINGS_HOTEL_TEXT">
      <Text>宿屋は数千年前から存在し、商人や旅人に雨露をしのぐ屋根と安全を提供してきた。マルコ・ポーロの見聞録により、13世紀の中国には旅人が宿泊できる大規模な集合家屋があったことがわかっている。現代のホテルは、おおむね鉄道の登場とともに現れたと言っていい。たんに人々が旅をする機会が増えたというだけでなく、より短い滞在に使える宿の需要が生まれたからだ。今も営業を続ける世界最古のホテルは、日本の西山温泉にある慶雲館である。このホテルは707年の開業以来、同じ一族が46代にわたって暖簾を守り続けている。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BUILDINGS_IKANDA_TEXT">
      <Text>イカンダとは軍用のクラール（ズールー族が家畜を入れておく柵囲い）を言う。アマブトー、すなわち“年齢別部隊”は同い年の青年や壮年で構成され、所属する戦士たちは部隊で寝食を共にし、訓練に励み、敵と戦った。各アマブトーの宿舎には王家の家畜囲いが使われ、それがイカンダと呼ばれようになったのである。1つひとつのイカンダには王家所有の家畜があてがわれ、アマブトーの戦士たちはそうした家畜から食用の肉を得ていた。また、家畜の皮は盾の材料に使われ、アマブトーごとに異なる色に染めて用いられた。イカンダの造りは伝統的なクラールのそれをおおむね踏襲したもので、荊の茂みを2重の囲いとし、外側の囲いと内側の囲いのあいだに兵舎を配し、内側の囲いのなかに家畜を入れて外敵から守った。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BUILDINGS_INTERNATIONAL_SPACE_STATION_TEXT">
      <Text>あらかじめ地上で作製したモジュールを個別に打ち上げ、宇宙空間でそれらを組み立てることで形をなしつつある国際宇宙ステーションは、地球低軌道を周回する居住可能な人工衛星である。恒久的に衛星軌道をまわる、宇宙の研究や探索の拠点になるようなプラットフォームをつくろうという構想は、もともと2カ国と1共同体が独自に温めていたのだが（ソビエトの「ミール2」、アメリカの「フリーダム宇宙ステーション」、EUの「コロンバス」）、1993年、それらが合同して一大国際プロジェクトとなった。その結果生まれたのが国際宇宙ステーションで、これまでのところ15カ国の宇宙飛行士が滞在し、活動を行ってきた。こうした人員や物資はアメリカのスペースシャトルとロシアのソユーズ宇宙船で宇宙ステーションまで運ばれてきたが、いずれロシアのプログレス補給船、EUのATV（無人宇宙補給機）、日本のHTV（宇宙ステーション補給機）、アメリカのスペースX社が開発する「ドラゴン」がその仕事を引き継ぐ予定である。国際宇宙ステーションは地球の衛星軌道をまわる最大の人工構造物であり、条件さえ整えば、地上から肉眼で見ることができる。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BUILDINGS_MUSICIANS_GUILD_TEXT">
      <Text>ルネサンス期に束の間の繁栄を誇った音楽家ギルドという存在は、貴族や王族の後援と庇護を受けていた宮廷楽士の集団にそのルーツをたどることができる。ルネサンスが興り、音楽が新興の商人や中産階級の嗜好に合わせたものになるつれ、パトロンのいない音楽家たちは団結してギャラや仕事の保証を得ようとした。17世紀、近代のオーケストラが生まれると、より優れた仕事をしてもらうべく、都市や町が作曲家や指揮者のスポンサーにつくようになる。“市民の音楽”を志向するこの動きが、音楽家ギルドの必要性を失わせたと言っていい。20世紀初頭、ポピュラー音楽が隆盛をみると、音楽家たちは再び組織をつくようになるが、こんにちそれらはギルドではなく組合と呼ばれている。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BUILDINGS_PALACE_STRATEGY">
      <Text>宮殿は文明の首都に自動的に建設され、少量の[ICON_RESEARCH]科学力と[ICON_GOLD]ゴールド、そして文化力を無償でもたらす。道路や港で首都とその他の都市を接続すれば、都市の結びつきが生まれ、収入が増えるだろう。仮に首都が占領された場合には、宮殿は自動的に他の都市に建設され、その都市が新たな首都となるものの、最初の首都を奪回すれば、宮殿も元の場所に戻る。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BUILDINGS_PARTHENON_TEXT">
      <Text>アクロポリスの頂に建つパルテノンは女神アテナに献じられた神殿であり、ドーリア式建築の精華と考えられている。着工は紀元前447年、竣工は同432年で、仕上げに施された装飾は、現存する古典彫刻の見本として重要度が高い。神殿のなかにはペイディアスの手になる金と象牙で飾られた女神アテナ像があり、神殿のファサードは92個を数えるメトープで飾られている。ギリシャの神殿の大半がそうであるように、パルテノン神殿もまた宝物蔵として使われ、アテネはもとよりデロス同盟もここに財宝を保管した。従来よりもずっと訪れやすくなった1700年代を通じて、ヨーロッパの旅行者や学者がこの壮麗な遺跡を盛んに訪れ、その素晴らしさを広く世に伝えた。1832年に独立を回復したギリシャは、遺跡の管理を政府所管と定め、1975年にはアクロポリスの修復に着手。パルテノン神殿は「古代ギリシャ」、「アテネが掲げた民主主義の理想」、「西欧文明」の3つを象徴する不朽のシンボルにして、世界で最も貴重な文化財の1つとなった。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BUILDINGS_PRORA_RESORT_TEXT">
      <Text>プローラはバルト海に浮かぶリューゲン島に建設されたビーチ・リゾートであり、工事は1936年に始まって1939年に中断された。この巨大な施設は、ドイツの労働者に手軽な休暇を提供するためのもので、当初の計画では、1棟10戸の宿泊棟8棟から成る、2万人の保養客が宿泊できる巨大施設を目指していた。完成していれば、レストラン、映画館、プール、体育館、ボールルームその他の娯楽施設がそろい、駅はもちろん、クルーズ船に乗り降りするための桟橋までそなえた一大レジャーランドになるはずだった。しかし、第2次世界大戦が勃発すると建設は中止。建物は難民の収容施設に転用され、戦局が深まると軍の病院としても使われた。戦後は一時期ソビエト軍に占領され、やがて配線から配管にいたるまで、有用な資材をことごとく剥ぎ取られるという苦難に遭遇。東ドイツの歴史を展示する博物館を除く施設の大半が荒廃してしまった。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BUILDINGS_RED_FORT_TEXT">
      <Text>“赤い城”という名でよく知られるラール・キラーは、ムガル帝国の皇帝シャー・ジャハーンがデリーに建設した城塞である。建設の完了した1648年から、イギリス政府によって最後のムガル皇帝が国外追放となった1857年まで、赤い城は皇帝の居城であり、政治の中枢であった。赤い城と呼ばれるのは、高さ約23メートルの巨大な外壁に赤砂岩が使われているためである。ゆったりとした大広間、豪華な居住区、絵画のような庭園、浴場、図書室、優美なモスクを備えたこの城は、ムガル建築の壮麗さを象徴するものだった。ところが、インドを占領したイギリスは、赤い城を軍の野営地として利用するため、城内の貴重品を取り払い、多数の建築物を破壊するとともに、庭園の大部分も埋めてしまった。インド政府は2003年に、赤い城をかつての絢爛豪華な状態へ修復し、観光客を呼び寄せるための長期事業を開始した。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BUILDINGS_ROYAL_LIBRARY_TEXT">
      <Text>図書館と言えば、紀元前700年頃、アッシリア王センナケリブがニネヴェの王宮に数千枚の粘土板を集めたのが嚆矢とされる。もっとも、名高い“王立図書館”を築いたのはその孫、アッシュールバニパルである。熱心な収集家であったアッシュールバニパル王は各地に学者を派遣し、バビロニアをはじめとする近隣諸国から文書を集めさせた。膨大な粘土板コレクションを不朽のものとすべく、王は書記官に複製を作らせる。それらの複製を、当時膨張を続けていた新アッシリア帝国の諸都市に分散させて保存しようという意図だった。王立図書館自体は紀元前612年、ニネヴェが陥落した際に略奪されてしまったものの、後世の考古学者たちの手によって、楔形文字粘土板の断片がおよそ1万個発見されている。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BUILDINGS_TOURIST_CENTER_TEXT">
      <Text>観光案内所とは、旅行者に特定の場所や地域の情報を提供する施設を言う。最も一般的なのは政府が運営する観光案内所で、その土地の観光の目玉や宿泊所、あるいは諸々の費用に関する問い合わせや相談に応じてくれるうえ、地図、パンフレット、記念品等の販売も行っている。もともとは、観光客がまた訪れる気になるようにと、鉄道会社が駅に設けた簡素なものが始まりだった。現在では何かしらの観光案内所が置かれていない町や都市は珍しいぐらいである。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BUILDINGS_UFFIZI_TEXT">
      <Text>ウフィツィ美術館は、もともとフィレンツェの行政官たちのオフィス（イタリア語で“ウフィツィ”）として建てられたもので（1560年着工、1581年竣工）、世界で最も古く、かつ最も有名な美術館の1つである。ルネサンス期イタリア絵画のコレクションはどこよりも充実しており、その他にも極めて貴重な骨董品や彫刻、それに10万点を超える絵画や版画が収蔵されている。1574年、まだ仕上がっていない最上階が、当時フィレンツェを支配していたメディチ家所有の美術品を保管する場所に改造されたのが始まりである。その後数十年かけて、建物の他の部分も美術品の展示場や倉庫に改装された。芸術家の列伝を著したことでも知られる画家のヴァザーリによれば、ウフィツィ美術館にはダ・ヴィンチやミケランジェロといった芸術家たちが“美と製作と気晴らしために”集まったという。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BUILDINGS_WRITERS_GUILD_TEXT">
      <Text>作家のためのギルド組織は、ルネサンス期の印刷機の登場をきっかけに生まれた。同時代の芸術家ギルドほどの影響力を持つことはなかったものの、作家が印刷業者や書籍販売業者からきちんと支払いを受けられるようにするための組織が、公式・非公式を問わず、ヨーロッパの諸都市で次々に発足した。たとえばシェイクスピアのいたロンドンなどでは、剽窃や無断使用から自分たちの利益を守るために劇作家たちが団結している。こうした伝統は今も受け継がれ、ギルドというよりはむしろ労働組合の性格が色濃いものの、イスラエル脚本家組合、英国脚本家組合、全米作家協会等々、劇作家の組織は世界中に数多く存在する。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BYBLOS_TEXT">
      <Text>考古学者による発掘調査の結果、地中海沿岸の地ビブロスに初めて人間が住みついたのは新石器時代であることがわかっている。紀元前4000年紀には、すでに漁労と内陸農業を営む大規模集落が存在していたらしい。続く1千年の間は、エジプトへのレバノン杉の輸出が盛んになった。レバノン杉から採れる木材は船や波止場の建設に、樹脂は死体に防腐措置を施してミイラを作成するのに不可欠だったからだ。紀元前2150年頃、ビブロスは侵略してきたアムル人に焼き払われ、その後ほぼ2世紀は廃墟のままだったが、やがてフェニキア人が港を再建して町の名をゲバルに改めた。人類への貢献という意味でこの町が果たした最も重要な役割は、当時この地域で使われていた複雑極まる楔形文字に代わって、22文字から成る表音文字の体系を生み出したことである。[NEWLINE][NEWLINE]アッシリア、バビロニア、アケメネス朝ペルシャ…支配民族が次々に変わるなか、ゲバルは地域の商業の中心として、次第に豊かになっていった。アレクサンドロス大王による征服後はギリシャに同化することで栄え、人々はギリシャ風の装いを身にまとい、ギリシャ語を話し、ギリシャ由来の信仰に帰依した。レバノン杉や穀物、果物に加え、この町はパピルスの輸出でも有名になり、そのため、ギリシャ語でパピルスを意味する“ビブロス”と呼ばれるようになったのである。ローマ時代、商都としての卓越性は失われるが、ほうぼうの聖地を訪れる巡礼者がこぞってこの町を経由したため、宗教的な役割はかえって増した。[NEWLINE][NEWLINE]西暦395年ビブロスはビザンティン帝国に組み込まれ（帝国の広大な版図を考えれば辺鄙な田舎の港町にすぎなかったが）、637年にはイスラム教徒によって征服される。イスラム教徒の支配下で、こんにちジュベイルの名で知られるこの都市の衰退はさらに進み、財力も影響力も下降線をたどった末に、やがて完全に打ち捨てられた。それっきり忘れ去られていたビブロスに再び光が当てられたのは、1860年代にフランスの歴史家エルネスト・ルナンによる発掘調査が行われてからである。ビブロスが海上交易の一大拠点になることは二度とないだろうが、美しい砂浜と穏やかな気候に恵まれ、ローマ帝国やイスラムの、あるいは十字軍の時代の遺跡に事欠かないこの都市は、保養や観光目的で訪れる人が絶えず、旅行者のぜいたくな拠点として賑わいを取り戻しつつある。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_CARAVAN_TEXT">
      <Text>馬、ロバ、ラクダ、ラマ…長距離を踏破する交易にこうした荷役動物が利用されてきた歴史は古い。隊商が初めて記録に現れるのは紀元前1000年頃のことで、当時、宝石や貴金属、香料、香辛料を積んだラクダの隊列がアラビア半島の西海岸を行き来し、エジプトやフェニキアやメソポタミアの諸帝国とインドを結びつけていた。中国と中東をつなぐ名高いシルクロードをはじめ、世界には数多くの隊商路が存在し、戦争や宗教とともに人類史を形作ってきたと言える。現在ではおおむね自動車や鉄道による輸送に取って代わられたが、サハラ砂漠周辺やゴビ砂漠周辺のような過酷な土地では、今なお隊商の姿が見られる。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_CARGO_SHIP_TEXT">
      <Text>貨物船は商品や貨物を水上輸送するための船である。商取引に関する最古の記録には商品を船に積んで出荷したという記述があるし、また紀元前1000年紀の初頭には地中海と紅海を貨物船が行き交っていたことを示す考古学的証拠が見つかっている。商圏が拡大し航路が長くなるのに合わせ、貨物船のデザインには絶えず改良が加えられた。西暦1500年代、国際海上交易を担う花形船舶と言えば、ポルトガルのナウ船とスペインのガレオン船だった。ところが、産業化時代の幕開けとともに船足がいっそう重要になり、1800年代後半には究極の快速船とも言うべきクリッパーが活躍した。現在ではコンテナ船からバルクキャリア（ばら積み貨物船）、さらには巨大なオイルタンカーまで、目的に応じて進化したさまざま貨物船が大洋を行き交っている。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_DAWN_ASSYRIA_TEXT">
      <Text>民はそなたの気高き意志に従うであろう、賢明にして隠れなきアッシリアの王、アッシュールバニパルよ。そなたの名は、学士にして戦士として知れ渡っているが、いかなる逸話もそなたの真の大望の片鱗を伝えているにすぎぬ。そなたの猛勇は征服されし敵をすくみあがらせてきたが、そなたが真に誇るのは知の探求。そなたの知識への渇望が結実したニネヴェの図書館に集めらし古代の文献と粘土板の数は世界に類を見ず、アッシリアの大王の1人としてそなた名を不朽のものとならしめた。[NEWLINE][NEWLINE]賢明にして恐れを知らぬ王よ、時は来た。アッシリア王国を今一度かつての大いなる高みに引き上げるのだ。この世のあらゆる民族の歴史と知識を再びそなたのものとせよ。そして時の試練を耐え抜く文明を築き上げるのだ。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_DAWN_BRAZIL_TEXT">
      <Text>崇敬されし高潔なるブラジルの皇帝、ペドロ2世に栄光あれ。そなたは50年以上にわたり、大いなる英知と揺るぎなき権威をもってブラジル帝国を支配してきた。厳格な一方で公正な指導者であったそなたの名声に疑問を挟む余地はなく、民に対する不動の献身は希望をもたらし、南米におけるブラジルの地位を確立するのに貢献した。また、学問を追及し、言論の自由を断固として守る姿勢は、いくつもの高等教育機関を生み出し、それによってブラジルの国家的独自性はいっそう強固なものとなった。[NEWLINE][NEWLINE]尊き皇帝ペドロ2世よ、国民は今、かつてそなたが彼らと交わりあい、彼らの話に耳を傾け、明るい未来を約束した時代への回帰を切望している。そなたならブラジルに再び繁栄をもたらせよう。そして時の試練を耐え抜く文明を築き上げるのだ。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_DAWN_INDONESIA_TEXT">
      <Text>マジャパヒトの宰相にしてインドネシアの島々の統一者、偉大なる英雄ガジャ・マダに栄光あれ！戦場での武勲はもとより、広く点在するインドネシアの島々を1つにまとめると誓ったそなたの伝説を知らぬ者はない。女王と国に忠義を尽くしたそなたは、誓いを果たし、立ちふさがる者たちを征伐したのみならず、インドネシアの当時知られていたすべての島を手中に収めるという偉業を成し遂げ、今日に続くインドネシアを初めて統一した者となった。[NEWLINE][NEWLINE]偉大なる戦士ガジャ・マダよ、民は繁栄を取り戻してくれるより強力な指導者を求めている！　近隣諸国の征服に乗り出し、祖国の栄光のさらなる拡大を図れ。そして時の試練を耐え抜く文明を築き上げるのだ。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_DAWN_MOROCCO_TEXT">
      <Text>偉大なるスルタン、アフマド・アル＝マンスールよ、モロッコの民はそなたの導きを待ちわびている。交渉者として、外交官として、そなたの手腕は広く知られている。そなたのよく吟味された言葉は、新たな同盟の締結、祖国の主権、そして民衆の安寧の確保に長く貢献してきた。たとえ語り合う余地がなくなっても、そなたは戦においても変わらぬ才を示して軍を勝利へと導き、モロッコの版図をいっそう拡大した。[NEWLINE][NEWLINE]賢明にして尊きスルタンよ、民はそなたの導きに期待している。外交の場では舌戦を、戦場にあっては剣によって並み居る敵を屈服せしめ、偉大なる祖国にかつての栄光を取り戻せ。そして時の試練を耐え抜く文明を築き上げるのだ。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_DAWN_POLAND_TEXT">
      <Text>ポーランド王国の守護者にして君主、高貴なる王、カジミェシュに栄光あれ。そなたは、国の経済が傾き、先王が起こした戦争によって人心も荒廃していた混迷の時代に王座に就いた。だが、そなたの治世はポーランドにとって新たな時代の始まりとなった。今、ポーランドが享受している豊かさと安全は、そなたの注意深き統治があればこそだ。そなたはさまざまな功績を残したが、中でもそなたが定めた法令は、さまざまな慣例に法的権威を付与し、国の強化に貢献した。[NEWLINE][NEWLINE]誉れ高き王者カジミェシュよ、民は以前からそなたの統治手腕を称揚している。王国とその臣民のため、かつての繁栄に満ちた黄金期を取り戻すのだ。行く手を阻む者があらば、打ち倒すもよかろうし、平和な関係を希求するのもよかろう。そして時の試練を耐え抜く文明を築き上げるのだ。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_DAWN_PORTUGAL_TEXT">
      <Text>ポルトガルの民の守護者にして君主たる麗しきマリア女王に祝福あれ。ポルトガルにとって初の女王であるそなたは、その英知と統治能力をもって宮廷をナポレオンの介入から守り、ブラジルに逃れてポルトガルの正統なる王権を維持した。在位中、そなたは病に苦しめられ続けたが、ブラジルと緊密な関係を保とうとしたそなたの努力は報われ、やがてかの国はポルトガルの助けによって独立を得るにいたった。ゆえにそなたは、両国においていつまでも感謝され、讃えられることだろう。[NEWLINE][NEWLINE]
高貴にして敬虔なる女王よ、ポルトガル王国を導き、かつての繁栄と協力の精神を取り戻すのだ。歴代の王が誰もなしえなかった偉業を成し遂げよ。そして時の試練を耐え抜く文明を築き上げるのだ。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_DAWN_SHOSHONE_TEXT">
      <Text>汝に祝福を、ショショーニの民の気高き指導者、賢明にして猛き長、ポカテッロよ。ショショーニの若き酋長として、そなたは西の合衆国から押し寄せてくるアメリカ人入植者と対峙した。とどまることを知らぬかに見えた新たな移住者たちの奔流から祖先伝来の土地を守ることを余儀なくされたそなたは、戦士たちを率いてショショーニの聖なる土地を奪おうとする者たちを襲い、彼らに大いに恐れられた。何年にも及んだ争いの後、賢明にもそなたはアメリカ政府の軍と正面から戦うことを避け、長く続く平和が構築されることを願って一連の条約を締結した。[NEWLINE][NEWLINE]尊敬されることこの上なき者ポカテッロよ、民は今再びそなたの導きに期待している。敵を倒し、そなたの土地から放逐するのもよかろう。平和と民主主義を求め、交易に活路を見いだすのもよかろう。時の試練を耐え抜く文明を築き上げるのだ。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_DAWN_VENICE_TEXT">
      <Text>ごきげんよう、国事に長け、交渉においては抜け目なきヴェネツィアのいと賢き総督、エンリコ・ダンドロ殿。年老いてから権力の座についたにもかかわらず、そなたの奸智と野望が老齢によって曇らされることはなく、動乱の時代にあってそなたは商業の都として賑わうヴェネツィアを巧みに統治した。さらには、第4次十字軍と歩調を合わせ、巧みな手腕で戦略的な優位性を手に入れると、彼らを利用してヴェネツィアの失地回復をも成し遂げた。コンスタンティノープルの略奪においては、十字軍を導く役割を果たして己の権勢をさらに拡大させ、歴史のさまざまな場面に足跡を残すことを確実にした。[NEWLINE][NEWLINE]洞察力と奸智において並ぶ者なき総督よ、ヴェネツィアは今また卓越した手腕を持つ指導者を必要としている。共和国を世界のひのき舞台に返り咲かせることのできる指導者を。巧みな交易による立国を目指すのもよかろう。外交によって敵を屈服させるのもよかろう。時の試練を耐え抜く文明を築き上げるのだ。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_DAWN_ZULU_TEXT">
      <Text>ズールー王国の偉大なる戦士シャカよ、民はそなたの前に頭を垂れている。追放の身から再起を遂げ、ついにはズールーの真の指導者となったそなたは、新たな法の施行や文化的変革による国の地位の強化など、ズールーの社会を隅々に至るまで変貌させた。だが、そなたの名声を真に確固たるものとしたは、その卓越した軍才だ。そなたの戦術と戦略は、アフリカ南部における戦闘の様相を完全に一変させた。[NEWLINE][NEWLINE]侮りがたきことこの上なき王よ、民はそなたの指導力によってもたらされる統一と力を今一度求めている。ズールー王国にかつての雄々しさを取り戻せ。そして時の試練を耐え抜く文明を築き上げるのだ。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_FEATURES_KILIMANJARO_TEXT">
      <Text>3つの火山円錐丘から成り、最高峰は標高19,340フィート（5,895メートル）。アフリカで最も高く、また山脈の一部でない独立峰としては世界一の高さを誇る大山塊キリマンジャロは、タンザニアの北東部にそびえている。いわゆる成層火山と考えられ、3つの峰のうちマウエンジとシラの2つは死火山、最も高いキボは休火山で、最後の噴火はおよそ15万年前と推定される。この山は1860年、ヨハン・クラプフによって“キリマンジャロ”と名付けられた。これはスワヒリ語で“偉大な山”あるいは“隊商が行き交う山”を意味する言葉である。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_FEATURES_LAKE_VICTORIA_TEXT">
      <Text>湖水面積26,000平方マイル（約67,340平方キロメートル）を超えるヴィクトリア湖は、アフリカ最大の湖であり、淡水湖としては世界で2番目に大きく、熱帯地方の湖としては世界最大である。また、白ナイルとカトンガという2つの大河の水源でもある。記録に現れるのは、金や象牙、あるいは原住民から手に入るその他の商材を求めて内陸に分け入ったアラビアの交易商人たちが手記に記したのが最初とされる。19世紀にはヨーロッパ人探検家によるナイル川の水源を探る調査が盛んに行われ、1858年、イギリス人ジョン・スピークがこの湖を発見、当時の英国女王の名にちなんでヴィクトリア湖と名付けた。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_FEATURES_RIVER_TEXT">
      <Text>河川は淡水を供給するため、隣接する丘陵やツンドラには農場を建設することができる。「官吏」のテクノロジーを研究すると、淡水タイルに隣接する農場は追加の食料+1を得る。ただし、「工学」のテクノロジーを研究するまで、ユニットは河川の横断時に移動ポイントをすべて消費する（河川を横切る道路がある場合でも同じ）。また、河川の向こう岸へ攻撃する際、ユニットは-20%のペナルティーを受ける。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_FEATURES_SOLOMONS_MINES_TEXT">
      <Text>ソロモン王の鉱山は、エル・ドラード（黄金郷）が16世紀の新世界にスペインのコンキスタドールたちをいざなったように、19世紀アフリカにヨーロッパの探険家たちを誘い寄せた。東アフリカのジンバブエで太古の都の謎めいた廃墟が見つかったとき、ヨーロッパ人はなぜこんな場所にといぶかしんだ。グレート・ジンバブエ遺跡と名付けられたその廃墟が存在する理由についてはさまざまな説明がなされたが、とりわけ人々の想像力をかき立てたのは、かつて近くのチマニマニ山脈にソロモン王の鉱山があり、そこで働く鉱山労働者たちに宿りと庇護を与えていたのではないかという説だった。だとすれば、と当時の人々は考えた。聖書に登場する伝説の王ソロモンが貴金属や宝石を掘り出した鉱脈が見つかるのではないか？ 以後数十年というもの、冒険家や一獲千金を夢見る人々が伝説の鉱山を探したが、誰一人それを見つけることはできなかった。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_GREATARTISTS_TEXT">
      <Text>“大芸術家”は文明の先を見通す予見者である。彼らは世界を解釈し、何もないところに美と輝きと形と色を生み出す。彼らの彫る像、彼らの描く絵、彼らの撮る写真、彼らのつくる映画。それらを通して、我々は自分たちが何者かを知ることになる。大芸術家の作品はしばしば時間と空間を超えて人々を啓発し、ひとつの文明を物質的豊かさや勢力では到底はかることのできない高みへと導く。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_GREATMUSICIANS_TEXT">
      <Text>「音楽は民族の魂だ」という。だとすると、“大音楽家”はさしずめ魂の番人ということになるだろう。形式や使われる楽器の如何に関わらず、音楽ほど私たちの感情に訴えかける芸術はない。人類が木切れを叩くことで初めてリズムを刻んだ時代から、電子楽器がオーケストラに加わる現代に至るまで、偉大な作曲家と偉大な演奏家は、その文明に属する人々が等しく共有する悲しみと喜びを表現してきた。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_GREATWRITERS_TEXT">
      <Text>“大著述家”とは、私たちの欲望や洞察、空想、弱み、恐れ、喜びといったものを文章に書きあらわす才能に恵まれた人々を言う。詩人、小説家、劇作家、映画脚本家…いずれも、自分たちが属する文明や文化の本質に迫ろうとする芸術家である。彼らのなかには架空の世界を題材にした詩や散文をつづる者がいる。いっぽうで、哲学や政治、宗教、科学といった分野について書き、私たちの住む世界がどうなっているのか、またどうあるべきなのかを描き出す者もいる。彼らの言葉は時代を超えて響き、我々を1つにまとめあげる力を持つ。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_IFE_TEXT">
      <Text>古来伝わる伝説によれば、聖なる都イフェは西アフリカ最大の民族集団ヨルバの発祥の地だという。彼らの神話をひもとくと、イフェは最高神オバタラの弟であるオドゥドゥワが天界より降臨した場所とされる。オドゥドゥワは一握りの土を原初の海にほうって陸地をこしらえ、その上にできたのがイフェの都だというのである。“イフェ”とはヨルバの言葉で“拡大”を表す。ヨルバ人にとって、この都市は自分たちの故郷というだけでなく、全人類の発祥の地なのである。[NEWLINE][NEWLINE]こうした神話のどこまでが真実なのかはさておき、イフェは11世紀には現在のナイジェリアに当たる地域を支配する安定した王国の首都になっていた。それから1世紀のうちに、この都市は一帯、特に南東に位置するベナンに対して宗教的・政治的影響力をおよぼすようになる。やがて同じヨルバ人の都市であるベナンとオヨが台頭し、相対的にイフェの政治的重要性は薄れるが、聖権の中心たる地位は維持し続けた。イフェはオヨを滅ぼしたイスラム教徒、フラニ人の攻撃を辛うじてかわしたものの、1820年代には奴隷貿易の主導権をめぐって南西のオウと争い、かえって弱体化した。1882年、イバダンとモダケケの連合軍に攻められ、聖都イフェはほぼ壊滅する。[NEWLINE][NEWLINE]その後もイフェはヨルバ人にとって聖なる都であり続けたが、1900年には政治的影響力を完全に失う。ナポレオン戦争後、西アフリカの各地に港と交易所を建設していたイギリスが、1885年、西アフリカ支配を他のヨーロッパ列強に正式に認めさせる。翌年には王立ニジェール会社が勅許を得て発足し、以降、ナイジェリアは1960年に独立を果たすまで、大英帝国の支配下に置かれた。植民地時代、イフェはほとんど顧みられることがなく、訪れる者といってはヨーロッパの学者かヨルバ人の巡礼者だけであった。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_IMPROVEMENTS_ARCHAEOLOGICAL_DIG_TEXT">
      <Text>発掘現場は考古学者にしか築けない。また、場所は史跡に限定される。古代都市トロイアの遺跡は、発掘現場の優れた例と言える。発掘現場を築くと、考古学者はそこにどんな種類の文化遺産が埋もれているかわかる。その後、そこに恒久的なランドマークを築くか、それともその文化遺産を掘り出して、国内にある建築物の傑作芸術用空きスロットに配置するかを選択できる。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_IMPROVEMENTS_BRAZILWOOD_CAMP_TEXT">
      <Text>ブラジルウッドは熱帯産の硬木で、樹皮から採れる鮮紅色と暗紫色の抽出物が染料に用いられる。木材は目が詰んでおり、弦楽器（特にバイオリンの弓）と指物細工を作るのに重宝された。だが、ブラジルウッドの伐採は1875年に終わりを告げる。その頃までには合成染料を使うのが繊維工業の主流になっていたのと、楽器の材料により適した硬木がいろいろと見つかったからである。[NEWLINE][NEWLINE]ブラジルウッド伐採場はジャングルタイルにのみ建設可能で、「音響学」を獲得後は生み出される[ICON_CULTURE]文化力が2増える。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_IMPROVEMENTS_CHATEAU_TEXT">
      <Text>シャトーは領主や上流階級の邸宅で、防備施設を備えていないものが多い。中世のシャトーでは、必要な物品を領主の世襲領地から調達することで、ほぼ自給自足の暮らしが営まれた。17世紀には、フランスの裕福な貴族が田園地方のあちこちにシャトーを建設した。シャトー・ド・メゾンが代表するように、当時のシャトーは優雅で華麗な外観とともに、洗練された構造を備えていた。ただし、シャトーという言葉の使用範囲が広がった現代では、非常に質素なワイナリーや小さなホテルであっても名前に“シャトー”を冠することが多くなっている。[NEWLINE][NEWLINE]シャトーは高級資源に隣接するタイルに建設しなくてはならないが、別のシャトーの隣には建てられない。シャトーは追加の[ICON_GOLD]ゴールド1と[ICON_CULTURE]文化力2をもたらす。また要塞と同じく+50%の防御ボーナスをもたらす。「飛行機」を研究すると、シャトーの生み出す[ICON_CULTURE]文化力が1、[ICON_GOLD]ゴールドが2増える。なお、シャトーはフランス領にしか建設できない。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_IMPROVEMENTS_FEITORIA_TEXT">
      <Text>ポルトガル語で“工場”を意味するフェイトリアは、中世ポルトガルが外国の領土に設置した交易所を言うが、これは交易所であると同時に市場、倉庫、集落、探検拠点も兼ねていた。民営施設ながら建設にはポルトガル王の認可を必要とする場合が多く、認可の見返りとして、王室に代わって商品を売買したり、関税を徴収したりしていた。15世紀から16世紀にかけて、アフリカの東西沿岸部、インド、マレー半島、中国、日本といった地域に50を超えるフェイトリアが築かれ、ネットワークが形成された。ポルトガルが3世紀にわたって大西洋とインド洋の交易路を支配することができたのは、これらフェイトリアに負うところが大きい。[NEWLINE][NEWLINE]
フェイトリアは都市国家が所有する沿岸部の資源が何もないタイルにのみ建設できる。フェイトリアは、その都市国家との関係に関らず、その都市国家と結びついている高級資源各1をもたらす。また、要塞と同じく、防御ボーナス+50%をもたらす。ポルトガルのみが建設できる。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_IMPROVEMENTS_KASBAH_TEXT">
      <Text>カスバは地方部に見られるメディナ（街のなかの、壁に囲まれた地域）の一種で、普通は丘の上か斜面に築かれた小規模な集落を指す。元来は部族の長やイマームと呼ばれるイスラム指導者の居所であり、壁が高く窓のない家屋が建ち並び、そのあいだを縫うようにせまい路地が走っているのを特徴とする。たいていは要塞化された塔が1つ建っていて、それが中心をなす。1900年代の初頭まで、カスバは北アフリカ沿岸や中東では珍しくなかった。カスバを建設することは、モロッコやアルジェリアに住むアラブ系の一族にとって、富貴と権勢の象徴だったのである。[NEWLINE][NEWLINE]カスバは砂漠タイルにしか建設できない。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_IMPROVEMENTS_LANDMARK_TEXT">
      <Text>ランドマークとは、壮大な文化遺物、構造物、芸術作品、自然の驚異など、人々を引きつけるものを指す。ロンドンのネルソン記念柱や、アメリカのラシュモア山などが代表例だ。ただし、大きければ何でもランドマークになれるわけではない。例えば、“世界一大きい糸玉”が同じような名声を得ることは難しいだろう（一度見に行く価値はあるかもしれないが）。ランドマークがもたらす[ICON_CULTURE]文化力は、建設地で発見された文化遺産の古さに応じて変化する。文化遺産が作られた時代と比べ、文明の時代が1つ進むごとに、ランドマークのもたらす文化力は1増える。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_INDONESIA_FACTOID_HEADING">
      <Text>擬似事実</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_INDONESIA_FACTOID_TEXT">
      <Text>西暦1883年、スンダ海峡に浮かぶ火山島クラカタウが水蒸気爆発を伴って噴火、巨大な津波を引き起こし、3万6千ないし12万の人命を奪った。最後の噴火爆発の音は3,000マイル（約4,800キロメートル）以上離れた場所まで届き、有史以来人類が経験した最も大きな音とされた。[NEWLINE][NEWLINE]かつて“香料諸島”と呼ばれたインドネシアは、こんにち、世界で流通するナツメグとメースの75パーセントを産出し、またブラックペッパーやシナモン（正確にはカシア。インドネシアの肉桂から採れる）、クローブ、コリアンダー、バニラの一大生産地としても知られる。オランダによる支配と近代以降の需要の高まりが生産に拍車をかけた結果、この国はコーヒー、ココア、お茶、砂糖の輸出でも世界有数の地位を占める。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_INDONESIA_HEADING_1">
      <Text>歴史</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_INDONESIA_HEADING_2">
      <Text>気候と地勢</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_INDONESIA_HEADING_3">
      <Text>先史時代</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_INDONESIA_HEADING_4">
      <Text>ヒンドゥー王国と仏教王国</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_INDONESIA_HEADING_5">
      <Text>イスラム教国</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_INDONESIA_HEADING_6">
      <Text>オランダ植民地時代</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_INDONESIA_HEADING_7">
      <Text>独立</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_INDONESIA_HEADING_8">
      <Text>現代のインドネシア</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_INDONESIA_TEXT_1">
      <Text>インドネシア諸島を構成する18,307の島々の歴史は、とりもなおさず、そこで興亡を繰り広げた幾百もの都市国家や小王国、そして時折現れては消えた帝国の歴史である。その最初の1つは、紀元前200年頃に編まれたインドの叙事詩ラーマーヤナに登場する、ドヴィーパンタラ王国と考えられている。13世紀になると、重要なヒンドゥー王国としては最後に当たるマジャパヒト王国が諸島の大半を統一。以降はイスラム教のスルタン国が続き、ヨーロッパの探険家と交易商がやってくるまで主要な島々を支配した。ヨーロッパ人には“香料諸島”として知られたこの地域は、極東と西欧を結ぶ複数の交易路にまたがることから、ポルトガル、スペイン、イギリス、オランダによる争奪戦の的になり、やがてオランダ東インド会社が覇権を確立した。第2次世界大戦後、オランダを相手に戦った4年におよぶ独立戦争と、それに続く不安定な時代を経て、現在のインドネシアは、時折党派争いや政争が過熱して暴力的な事態に発展することを除けば、かつてない安定と進歩と調和を実現している。“ビネカ・トゥンガル・イカ（多様性の中の統一）”というこの国の国是は、争いの絶えない過去から生まれた民族・宗教・文化・言語の多元主義を反映したものである。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_INDONESIA_TEXT_2">
      <Text>インドネシアは東南アジア最大の国で、赤道に沿ってインド洋と太平洋の間に散らばる1万8千以上もの島々から成る。2002年にインドネシア政府が明らかにしたところでは、8,844の島に名前があり、うち922の島に何らかの恒久的な集落が存在するという。島々が散らばる範囲は東西方向でおよそ3,200マイル（約5,150キロメートル）におよび、これは地球の周長の8分の1に相当する。主要な島々は、鬱蒼たる森に覆われた山々が内陸にそびえ、その裾野から沿岸部までは沖積作用で形成された沼沢地とジャングルが広がっている。小さい島には、ジャングルに覆われた火山島から砂地しか見当たらない不毛な小島まで、さまざまなものがある。こうした島々は大きな地殻プレートが3枚合わさる場所に位置するため、インドネシアの歴史は火山の噴火と大地震がもたらす悲劇によって彩られていると言っても過言でない。赤道にまたがるインドネシアは熱帯気候を有し、年に2度の雨季を特徴とする。降水量は高地以外で年平均70～125インチ（1,778～3,175ミリメートル）、山岳地方では最大240インチ（6,096ミリメートル）に達する。いっぽう、気温はほとんど変化しない。首都ジャカルタの気温は、1年を通じて華氏79～86度（摂氏約26～30度）である。島々は土壌が極めて肥沃なうえ、豊かな浅瀬に取り囲まれているが、反面、頻繁に台風や強風に見舞われるとい欠点もある。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_INDONESIA_TEXT_3">
      <Text>“ジャワ原人”の名で知られる人骨化石は、1891年、オランダ人科学者によって発見された。人類の先祖かもしれないこのホモ・エレクトスの骨は、少なくとも70万年前のものと考えられている。インドネシアの島々は最終氷期に続く後氷期に形成され、そうした島々に、今からおよそ4万5千年前、ホモ・サピエンスが渡ってきた。理想的な気候と水稲耕作の発達によって、紀元前8世紀頃には最初の人間集落がつくられ、紀元前2世紀から1世紀にかけて初期の“王国”が誕生する（王国とはいっても、実質は民族的背景と言語的背景を共有するいくつかの村落の集まりに過ぎなかった）。[NEWLINE][NEWLINE]インドネシア固有の王国が記録に現れるのは、インド最古の叙事詩ラーマーヤナ（紀元前200年頃に成立）のなかで、ドヴィーパンタラ王国について言及されたのが最初である。将軍スグリーヴァが神ラーマ―の寵姫シーターを見つけ出すために捜索隊を派遣するのだが、その派遣先としてドヴィーパンタラ王国の名が挙げられている。叙事詩の記述によると、ドヴィーパンタラ王国はジャワ島またはスマトラ島にあったという。統一された王国の存在を示す最古の考古学的証拠はジャワ島の西部にあるヒンドゥー神ガネーシャの像で、これは紀元1世紀のものと推定される。同じ頃、ローマの歴史家、大プリニウスは、インドネシアの船舶がアフリカ東海岸で交易に従事していると記した。また、その次の世紀には地理学者プトレマイオスがインドからもたらされたインドネシア諸島の情報をまとめ、著書『地理学入門』に載録している。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_INDONESIA_TEXT_4">
      <Text>その後の数世紀、ヒンドゥー教あるいは仏教を奉ずる数多の王国が興り、栄えては滅んだ。西暦850年までには古マタラム王国がジャワ島の支配権を握り、強大なシュリーヴィジャヤ王国から覇権を奪おうとさえしている。古マタラム王国についてはほとんどわかっていないが、ばらばらで見つかったサンスクリット碑文から、スリ・サンジャヤが西暦730年前後にこの王朝をひらいたこと、また、990年、ダルマヴァンシャ王がシュリーヴィジャヤ王国の支配するスマトラ島に海から攻め込んだことなどが明らかになっている。ダルマヴァンシャ王は1006年、シュリーヴィジャヤ王国の逆襲を受けて死亡。このとき宮殿が略奪され、古マタラム王国は滅亡する。[NEWLINE][NEWLINE]シュリーヴィジャヤはスマトラ島のパレンバンを都とするマレー系の王国であり、海上交易と海軍力を柱にする海洋帝国であった。現代で言うところの中央政府は存在せず、王室の直轄領を中心として、さまざまな植民地や属国がゆるやかに結びついた実態は、王国というよりもむしろ連合体と呼ぶほうがふさわしい存在だったと言える。そのシュリーヴィジャヤは香辛料交易に力を注ぎ、7世紀までにはスマトラ島、ジャワ島、およびマレー半島の各沿岸地方のほとんどを支配し、スンダ海峡とマラッカ海峡の制海権を握っていた。11世紀になるともはや最盛期の勢いこそなかったが、それでも1300年代までは侮りがたい海洋強国としての地位を保つ。しかし次第に国内の各地方が独立して王国を名乗るようになり、やがて1398年、最後の王がマジャパヒト王国の侵略を恐れてスマトラから離れ、イスラム教に改宗すると、シュリーヴィジャヤは消滅した。この王は1402年、マラッカ川の河口に新たな要塞を築き、そこを中心としてイスラム・スルタン国マラッカを建設した。[NEWLINE][NEWLINE]シュリーヴィジャヤが滅んだあとのジャワ島にはシンガサリ王国、続いてマジャパヒト王国が興った。シンガサリ王国の歴史は1182年前後にこの王朝をひらいたケン・アンロクの、おそらくは虚構とおぼしき立志伝から始まる。そして1280年までに、シンガサリ王国はシュリーヴィジャヤの痕跡を地上から一掃していたが、それによってフビライ・ハーンの関心を引いてしまう。フビライはシンガサリの王クルタナガラの宮廷に特使を送り、臣従と朝貢を迫った。これをはねつけられたフビライは、1281年と1289年に使節団を送り、同じ要求を突きつけるも、今度は使者を傷物にされて送り返されたため激怒、侵略兵を乗せた1千隻の軍艦からなる艦隊を差し向けた。いっぽうシンガサリ王国では、この機に乗じて臣下が反旗を翻す。混乱のなかクルタナガラ王は殺害され、シンガサリ王国は滅亡。モンゴル軍は追い返され（これにより、インドネシア人はモンゴル軍を撃退した数少ない民族の1つとなる）、王の女婿であったラデン・ヴィジャヤが1293年、マジャパヒト王国を建設した。[NEWLINE][NEWLINE]文献の裏づけこそないものの、マジャパヒト王国はインドネシアのイスラム化以前で最も強大だった王国として知られている。王国樹立から2世代を閲したあと、野心的な宰相ガジャ・マダが出て王国の勢力範囲を押し広げ、自身が失脚するまでのあいだに島々の大半に支配を行き届かせた。ガジャ・マダによって緒に就いた事業はその後の歴代皇帝の手で完成され、マジャパヒト朝はついに現在インドネシアと呼ばれている地域を統一する。マジャパヒト朝の統治者たちは隣接する諸王朝を倒し広大な領域を支配下に置いたが、彼らの関心はもっぱら、拡大する地域交易を牛耳ることに向けられていたように思える。それが、イスラム教徒の交易商人や伝道師の進出を許したことは否めない。結局14世紀に絶頂期を迎えたあと、マジャパヒト朝の勢威は急激に衰える。最後は振興スルタン国マラッカの日の出の勢いをとめることができず、マジャパヒト朝は1520年頃に終焉を迎えた。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_INDONESIA_TEXT_5">
      <Text>インドネシアにおけるイスラム教の普及は1200年代のスマトラで始まったが、それが大きな潮流になったのはマジャパヒト朝の寛大な皇帝たちの治世においてである。イスラム教の広がりは交易の拡大によって拍車がかかった。この新しい宗教を真っ先に受け入れたのは、概してマジャパヒト領内の交易商人や貴族だったからである。イスラム教は16世紀にはスマトラ島とジャワ島で最大勢力を誇る宗教となり、土着の俗信や信仰と混じり合うことでインドネシア固有のイスラム教に生まれ変わった。ヒンドゥー教が多数派の地位にとどまったのは、バリ島といくつかの比較的小さな島に限られる。[NEWLINE][NEWLINE]強大なスルタン国マラッカの他にも、長く存続し、ヨーロッパ人来航以前のインドネシア諸島を牛耳ったイスラム王国が2つ存在する。すなわち、ジャワ島のマタラムと、スンダ海峡の制海権を握ったバンテンである。こうしたイスラム・スルタン国は成立してから滅亡するまでほぼずっと、香辛料と絹の取引で大いに富み、芸術や科学の振興に労を惜しまない賢君に治められ、よく統率された海軍に守られた。しかし、ポルトガル人の来航を皮切りに、ヨーロッパ列強が相次いで食指を伸ばしてくると、インドネシアのイスラム諸国は進んだテクノロジーを持つ無慈悲な収奪者たちの前に膝を屈してゆく。[NEWLINE][NEWLINE]最初に滅んだのはマラッカで、1511年8月、アフォンソ・デ・アルブケルケ率いるポルトガル軍に都を占領された。1603年にはオランダ東インド会社がインドネシアに進出、バンテンに常設の交易所（商館）を開設する。その後2世紀にわたる紛争と干渉を経て、セランのオランダ総督府は、スルタン国バンテンが東インド会社の所有地に吸収されたことを宣言する。いっぽう、スルタン国マタラムでは王位継承をめぐる内紛が続いていたが、オランダはそれにつけ込み、1749年、病床にあった高齢のスルタン、パクブウォノ2世に強いて、王国の主権を東インド会社に譲渡する旨の合意書に署名させた。やがてポルトガルがマラッカをオランダに引き渡すと、香料諸島の“所有権”はオランダ東インド会社に帰することとなった。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_INDONESIA_TEXT_6">
      <Text>1800年にオランダ東インド会社が破綻、解散すると、その所有地の管理はオランダ政府に引き継がれた。その後150年におよぶオランダの統治は、おおむね寛大ながら、いかにも脆弱なものだった。もっとも、換金作物の栽培を強要し、また、年に60日、政府所有の大規模農園で半奴隷労働に従事することを義務づけたことで、農民の不満は募り、社会には不穏な空気が広がっていった。さらに、オランダ人入植者は、ヨーロッパ人と原住民を明確に区別する差別的な身分制を敷いて特権的な上流階級を形成した。これらを背景とする社会不安の増大を懸念したオランダ側は1901年、穏健な政治改革を行う。これは原住民に対する教育投資の拡充や所有権法の改正を含む、いわゆる「倫理政策」として実を結んだ。また、経済の近代化を目指して港湾や道路をはじめとする社会基盤整備にも相当な投資をしたことは、「倫理政策」と相まってインドネシアの民族主義運動の高まりを鎮静化する効果があったが、ただしそれは一時的なものに過ぎなかった。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_INDONESIA_TEXT_7">
      <Text>オランダによる植民地支配は1942年、日本の侵攻と占領によって終わりを告げる。第2次世界大戦は、それに先立つ40年の間くすぶっていたインドネシア民族主義の火を煽り立てた。最初の民族主義団体であるブディ・ウトモは、早くも1908年に結成されている。また、インドネシア初の政党、サレカット・イスラム（イスラム同盟）の結党は1912年である。後者に続いたのが東インド社会民主主義同盟であり、これが母体となって1924年、インドネシア共産党が生まれた。そして1927年7月、のちにインドネシアの初代大統領となるスカルノをはじめとする自由主義者が結集し、民族独立を掲げるインドネシア国民党を立ちあげる。しかし、共産主義者たちが革命を企て、これに失敗した煽りで、スカルノ以下おもだった民族主義者の大半が逮捕された。[NEWLINE][NEWLINE]1942年7月、大東亜戦争に対する国民の支持を集めてほしいという日本の要請をスカルノは受け入れる。日本の占領政策は苛烈で、ときに拷問や強制労働といった手段もとられたが、日本の軍政当局がインドネシア独立という約束を果たしてくれることを期待して、多くの民族主義者たちが対日協力を続けたのである。1945年3月、すでに敗色濃厚な日本はインドネシアの独立を実現するための委員会（独立準備調査会）の設置を宣言する。しかし、事態は思いのほか速く進み、委員会の出る幕はなかった。日本が連合軍に降伏してから2日後、スカルノはインドネシアが植民地支配から脱したことを一方的に宣言。オランダは当初イギリスの支持を得て、領有権を回復すべく軍事・外交の両面で激しく抵抗する。オランダの抵抗は、高まる国際世論の圧力に耐えかねてインドネシアの独立を正式に認めるまで続いた。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_INDONESIA_TEXT_8">
      <Text>スカルノとその支持者たちは1945年憲法と1950年憲法で、新生インドネシアにふさわしい西欧式の議会制民主主義を導入しようとした。すなわち、選挙で選ばれた議会に対して、議会によって選出された行政府が責任を負う形式である。しかし、当時のインドネシアは極度の貧困、権威主義的な伝統、地域格差、ジャワ島出身者に政治を牛耳られるのではないかという危惧等々、さまざまな問題を抱えており、そういった政府が機能する状況とは言えなかった。そこでスカルノは「指導される民主主義」構想を唱え、1959年7月、1950年憲法を停止して議会を解散、大統領が任命した議員によって構成される、親大統領的な議会を発足させた。[NEWLINE][NEWLINE]1965年の軍事クーデター後、スカルノの権威は失墜し、1967年、ついに辞任に追い込まれる。代わってインドネシアの第2代大統領の座に就いたのがスハルト将軍である。以後31年間、スハルトは事実上の独裁者として強権を行使し、国内の異論を封じ込めつつ、経済と外交を安定させ、冷戦時代の世界でうまく立ちまわることを目指した。汚職の蔓延と市民権の侵害を特徴とするスハルト政権は、1977年のアジア金融危機によってようやく終わりを告げる。アメリカから430億ドルの緊急支援を受けるのと引き換えに、スハルトは大幅な改革を断行することに同意するが、またしても事態は急展開し、学生のデモをきっかけに各地で暴動が相次ぐと、スハルトは1998年3月に辞職を余儀なくされた。1999年には復活した議会がアブドゥルラフマン・ワヒドを大統領に選出。以後、民主改革派の指導者が相次ぎ、インドネシアを未来へと導くことになった。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_INDONESIA_TITLE">
      <Text>インドネシア</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_INDONESIAN_KRIS_SWORDSMAN_TEXT">
      <Text>クリスは刃渡りの長い、左右非対称の短剣または長剣で、その刃は地面を這う蛇のような独特の形状をしており、インドネシアやマレー半島でよく見かけられる。武器であると同時に呪物でもあり、インドネシアの諸部族の間では、魔力を吹き込まれた精髄を宿すと信じられていた。彼らによれば、クリスには幸運をもたらすものもあれば不運をもたらすものもあるという。インドネシアでは珍重され、家宝として代々受け継がれてきた武器だけに、それをふるう剣士は、戦いの際、3振りものクリスを身に帯びていたらしい。すなわち、自分自身のクリス、義父から譲られたクリス、そして家宝のクリスである。クリスを鍛造できるのは、少数の選ばれた刀工に限られ、そうした熟練の刀工は、数種類の鉄とニッケル隕鉄を幾重にも折り重ねることで刃を作製したが、完成には数年を要することもあったという。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_KABUL_TEXT">
      <Text>アベド・ラーマニは同胞のアフガニスタン人に対してこう書いている。「雨のように団結し、大洋のように強くあれ」と。アフガニスタン最大の都市カーブルの民は、何度も侵略に耐えながら独自の文化とアイデンティティーを守ってきたという意味で、まさにラーマニの言葉を地で行く人々と言えるかもしれない。ヒンドゥークシュ山脈の谷間に位置するカーブルは、南アジアと中央アジアを結ぶルートの要衝を占め、カイバル峠をやくしている。アフガニスタンの文化および教育の中心を担う都市であり、1978年に始まった紛争でその影響力は衰えたものの、カルザイ政権が発足した2001年以来、ヒンドゥークシュの文化や政治の要というその歴史的地位を回復するための取り組みが続けられている。[NEWLINE][NEWLINE]カーブルは3,500年を超える歴史を有するが、自由を謳歌した時期はほとんどない。古代インドの聖典リグ・ヴェーダに理想郷と謳われ、“山中の楽園”と讃えられたこの都は、アケメネス朝時代の末にはゾロアスター教のメッカとなった。以後十数世紀にわたって、カーブルは数多の王国や帝国の支配を受け続ける。1504年、バーブルがこの都を本拠として築き上げたのが、ムガル帝国である。この初代皇帝はカーブルをこよなく愛し、20年もそこで暮らしたため、彼の墓にはペルシャ語でこう記されている。「もし地上に楽園が存在するなら、きっとここがそうに違いない」。[NEWLINE][NEWLINE]20世紀の幕があける頃、カーブルはようやく諸外国のくびきを逃れ、60年におよぶ“ルネサンス”を経験する。リベラルなムハンマド・ザーヒル・シャーによる40年間の治世では、ヨーロッパ資本の助けを借りて近代的な通信網や輸送網を発達させた。ソビエトによる10年にわたる占領が1989年の内戦で終わりを告げると、抑圧的なタリバンが支配するアフガニスタン・イスラム首長国が誕生。アメリカの主導する有志連合によって新しい民主政府が樹立されるまで、カーブルがその歴史文化的アイデンティティーの回復へと歩み出すことはなかった。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_KATHMANDU_TEXT">
      <Text>PLACEHOLDER</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_KIEV_TEXT">
      <Text>伝説によると、キエフは6世紀の初め、スラブ人の3人兄弟、キーイ、シュテーク、ホルィーウによって建設されたという。以来、東欧最古の都市の1つであるキエフは、時に大きな存在感を示し時に影の薄い立場に甘んじた。しかし、スラブ文化の最も重要な拠点としての地位は何世紀ものあいだ揺るがず、中世における東スラブ文明の発展に極めて重要な役割を果たした。[NEWLINE][NEWLINE]コンスタンティノープルとスカンジナビア地方を結ぶ交易路であるドニエプル川に臨むキエフは、ヴァリャーグ（ヴァイキング）の地方貴族の支配下に入り、ルーシという国の首都となる。西暦1000年代、この都市は隆盛を極め、400を超える教会が建ち並び、8つの市場と複数の埠頭と1つの隊商宿を擁し、壮麗な邸宅が軒を連ねる、いわば文化の一大中心地だった。1632年、キエフ・モヒーラ・アカデミーが設立されると、キエフはウクライナの教育と学術の中心となった。しかし、キエフ・ルーシ（キエフ大公国）の首都として、この街は繰り返し略奪と占領の憂き目にあう運命を免れなかった。[NEWLINE][NEWLINE]1667年、キエフはロシア帝国に編入される。以降も宗教・文化の中心たる地位は保ったものの、政治的・経済的影響力は過小評価された。1800年代にはいわゆる“ロシア化”が進むが、これはロシア移民の流入と教育政策、並びに工業化という時代の趨勢がもたらした結果と言える。しかし、ウクライナ人の貴族、士官、商人のなかでも熱心な人々は、しばしば本の印刷、素人芝居、プライベートソワレ、フォーク・フェスティバル等々、密かな手段や催しを通じて、キエフにおける民族文化の保存に努めた。[NEWLINE][NEWLINE]ソビエト連邦に組み込まれてからというもの、キエフはありとあらゆる災厄に見舞われた。1932年から翌年にかけての大飢饉は下層階級の人々を直撃し、1937年から翌年にかけて吹き荒れたスターリンによる粛清の嵐はキエフの知識階級をほぼ壊滅させ、さらに1941年から1943年まで続いたナチスによる侵攻は街に死と破壊をもたらした。しかし、キエフはそれらの災いを生き延び、ソ連崩壊後の1991年、ウクライナの独立が宣言されると、その首都および文化的中心に返り咲いた。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_KYZYL_TEXT">
      <Text>1914年、帝政ロシアによってトゥヴァ共和国の首都に定められたクズル（当時はベロツァルスク）はアジアの中央部、エニセイ川の2つの支流が合わさる場所に位置し、アジアの地理的中心を自称している。この地域は従来モンゴル人の支配下にあったが、1757年に清朝の版図に組み入れられた。1911年、辛亥革命が起きると、中国が対抗できないのを見越して帝政ロシアがトゥヴァを保護領化する。ロシア革命後は、白軍・赤軍の両方にたびたび占領され、2年という短期間再び中国の支配を受けるも、1921年8月、当地のボルシェヴィキが共産主義の共和国を建設し、この町を“クズル”（チュルク語で“赤”の意味）と改名して首都に定めた。1944年に入ると、ソビエト連邦はただちにトゥヴァを併合し、クズルも支配下に置いた。[NEWLINE][NEWLINE]1992年にロシア連邦が成立するまで、クズルは世界からほぼ隔絶されていた。しかし、50年にわたって外界との接触を断たれたことが、かえってこの町の特徴である独特のチュルク＝モンゴル文化を保存するのに役立ったと言える。たとえば、トゥヴァ共和国式のレスリングであるクレッシュは、クズルでは極めて人気が高く、年に一度の競技会はクズルで開かれる。またフーメイ（喉歌）に代表されるチュルク音楽は、毎年のナーダム祭で披露され、人々の称賛を集める。ソ連崩壊後は、叙事詩、詩歌、謎かけ、早口言葉といった、この地域に伝わる豊かな口承文化を保護しようという取り組みが、町を挙げて行われている。[NEWLINE][NEWLINE]1992年以来、トゥヴァ民主化運動党はトゥヴァ固有の言語と工芸の振興を図るかたわら、共和国内の遊牧民に仕事と住居を行き渡らせる取り組みを続けている。また、クズルには大勢ロシア人が住んでいたが、彼らに対する襲撃が相次ぎ、犠牲者の数が88人にのぼると、ロシア人の多くは連邦内の他の都市に移っていった。クズルは観光都市を目指しているが、僻遠の地であることは今も昔も変わらず、そう簡単に訪れることはできない。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_MALACCA_TEXT">
      <Text>この町は1400年頃、テマセックの王パラメスワラがマジャパヒト王国の侵略を逃れて小さな漁村に退避してきたのが起源である。マラッカ海峡を扼するこの港市を拠点に、パラメスワラはマレー王国を建て、まもなく半島全土とその周辺に覇権を行き渡らせた。その後イスラム化するも、スルタン国マラッカはほどなくして交易の重要な中継地となる。中国やアラブ、ヨーロッパの交易商人たちにとって、水や食料を補給するのになくてはならない場所だったからである。マレー王朝の支配は1511年、ポルトガルのアフォンソ・デ・アルブケルケがこの都市を陥落させたことで終わりを告げた。[NEWLINE][NEWLINE]その次の1世紀を通じて、マラッカは東南アジアで最も重要な商港の地位を獲得する。ポルトガルは砂糖と米を輸出するために大規模な埠頭や倉庫を建設した。港の拡張は1641年にこの都市を占領して要塞化を施したオランダ東インド会社によっても続けられた。東西交通の要衝であるマラッカ海峡をめぐるイギリスとオランダの角逐は、1824年英蘭協約の締結によってイギリスの勝利に終わり、マラッカは大英帝国が有する“海峡植民地”の柱の1つになった。しかし、河口港ゆえの重い沈泥が船舶の航行に影響を与えるようになったことと、シンガポールが台頭してきたことにより、交易の中心としてのマラッカの地位は凋落した。[NEWLINE][NEWLINE]第2次世界大戦中の日本による占領に続いてイギリスの直轄植民地が解体されると、マラッカは1957年、マラヤ連邦の一員として独立を果たす。これが発展して現在のマレーシアになった。この一帯では戦前から商品作物としての天然ゴムの栽培が盛んだったが、戦後はゴムがマラッカの輸出品の柱となり、それがこの都市を再び主要な港市の座に押しあげた。さらには河口の沈泥をさらい、護岸壁を建設したことで、喫水の深い外洋航行用貨物船とコンテナ船の入港が可能になり、鉄道や近代的なハイウェイが整備されたことも相まって、マラッカは域内の一大流通センターたる地位に返り咲いた。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_MBANZA_KONGO_TEXT">
      <Text>アンゴラ北西部の低台地に位置するンバンザ・コンゴは1390年前後に成立したコンゴ王国の、マニコンゴと呼ばれる絶対君主が住む拠点だった。その全盛期、バンツー族の戦士たちを擁するンバンザ・コンゴは、西は中部大西洋岸から東はクワンゴ川まで、北はポワントノワールから南はロジェ川におよぶ一帯を支配した。この都市は税収と強制労働と徴発によって成り立っていたが、軍の維持費をまかなうため、沿岸部でヨーロッパ人を相手に奴隷や銅、象牙を売ることもあった。また、近隣の都市や王国に強要していた貢納も収入の大きな柱であり、これによってンバンザ・コンゴは1500年代アフリカの諸都市のなかで屈指の豊かさを誇った。[NEWLINE][NEWLINE]1568年、ルアンダ州に植民地を建設したいというポルトガルに対して、当時のマニコンゴは渋々許可を与える。そこを拠点にポルトガルはじわじわと勢力圏を広げ、やがてンバンザ・コンゴを取り巻く一帯のほとんどを支配下に収めるようになった。これによりンバンザ・コンゴとポルトガルの間の緊張は高まり、1665年、アンブイラの戦いでついに両者は激突。ポルトガル側のマスケット銃兵と軽カノン砲の前にマニコンゴの軍は惨敗を喫し、ンバンザ・コンゴ側の戦死者はマニコンゴ自身も含めて5千名を超え、結果、この地域におけるンバンザ＝コンゴの軍事的覇権は事実上失われた。この戦いは一般に、ンバンザ・コンゴの歴史上、決定的な転機になったと考えられている。というのも、マニコンゴの死に続いて起きた内戦の間にこの都市は何度も略奪に遭い、1678年までにはほぼ放棄されてしまったからだ。[NEWLINE][NEWLINE]ンバンザ・コンゴはポルトガルの支援を受けた原住民のキリスト教預言者、ベアトリス・キンパ・ヴィタとその支持者たちによって1705年に再占領され、次いで1709年にはコンゴの首都の地位を回復した。事実上ポルトガルの属国としてではあったが、王国は命脈を保ち、1884年のベルリン会議でポルトガル、ベルギー、フランスの3国による分割統治が決まるまで、およそ150年存続した。その後ンバンザ＝コンゴが昔日の栄光を取り戻すことはついになく、1960年にコンゴ共和国が独立を果たしてからもそれは変わっていない。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_MELBOURNE_TEXT">
      <Text>オーストラリア南東岸のポートフィリップ湾に臨むメルボルンは、1835年に常設の集落となった。イギリス系農民ジョン・バットマンが地元のアボリジニと交渉し、50万エーカー（約2,000平方キロメートル）の土地を購入したのが始まりである。このように王領ではなく私有地として出発したという点で、メルボルンはオーストラリアの他の都市と決定的に異なる。1847年には周辺一帯ごと市に格上げされるが、メルボルンが本格的な成長を遂げるのは1850年代にベンディゴとバララットの近くで金鉱が発見されてからだ。その後のゴールドラッシュでメルボルンは最寄り港として、また補給基地として賑わい、わずか数カ月のうちに街の人口は2万5千から4万にはねあがった。[NEWLINE][NEWLINE]経済の急激な成長は1880年代にピークを迎え、その頃までにはメルボルンは世界で最も豊かで、かつ大英帝国領内ではロンドンに次ぐ大都市と目されるほどになっていた。急発展の結果、商業ビル、銀行、テラスアパートメント、豪華なマンションといった建物が次々に建設されて、全市に建ち並んだ。しかしゴールドラッシュは1891年に終わり、多くのビジネスが破綻し、街は不況の底に沈む。メルボルンの経済危機は、1893年に起きたオーストラリア金融恐慌の一因になった。[NEWLINE][NEWLINE]やがてメルボルンの金融と産業は持ち直し、20世紀初頭にはゆるやかな成長を遂げる。1901年オーストラリア連邦が成立すると、その政庁はメルボルンに設置された（1927年には新首都キャンベラに移転）。第2次世界大戦後、この都市の経済的影響力はいっそう強まる。おもに南ヨーロッパから移民が殺到し、彼らによって新しいビジネスや産業がもたらされたからである。1970年代から1990年代にかけては物流網と住宅の大規模な整備が行われた。また、近年は国際資本の流入で経済の多角化が進み、なかでも金融、製造、海運、リサーチ、情報技術、観光といった分野が競争力を増している。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_MOGADISHU_TEXT">
      <Text>『エリュトゥラー海案内記』によれば、ローマの商人が紅海沿岸に点在するエジプトの港町と交易を始めた紀元1世紀、モガディシュはすでに海上交易の重要拠点だったという。西暦900年頃、ソマリ族が住むこの都市にイスラム教徒の交易商人たちが移住してきたことで、交易路は中国やベトナム、スリランカといった遠隔地まで伸び広がった。モロッコの探検家で著述家のイブン・バットゥータが訪れた1313年、モガディシュは繁栄を極め、“アフリカの角”と呼ばれる地域で傑出した都市となっていた。[NEWLINE][NEWLINE]モガディシュの繁栄ぶりはヨーロッパにも伝わり、その噂は旅行家たちの見聞によって裏づけられた。15世紀に寄港したヴァスコ・ダ・ガマは、防備の堅い、しっかりとした造りの街で、4階建てないし5階建ての家屋が建ち並び、その中心には大きな邸宅が門を構え、また数多くのモスクが建っていると記した。また16世紀にこの街を訪れたポルトガル人旅行家のドゥアルテ・バルボサは、遠来の船が幾百隻とこの港に入ってきては、船荷の布地や香辛料を黄金や蝋や象牙に換えてゆくと書いている。バルボサによれば、モガディシュは織物業のメッカでもあり、エジプトやシリアで珍重された羽根のように軽い布地を生産していたという。[NEWLINE][NEWLINE]やがて貪欲なヨーロッパ列強が、モガディシュを植民地に加えようとこぞって食指を伸ばしてきた。まずポルトガルの試みが失敗に終わると、イギリス東インド会社が短期間ながら覇権を握る。その後はザンジバル島のスルタンに征服され、1892年にはイタリアに租借される。イタリアはこの都市を買いあげ、1905年、イタリア領ソマリランドの首都に定めた。1960年、ソマリアは平和裏に独立を達成するものの、1991年の内戦で民主主義は崩壊し、1994年に国連平和維持軍が撤退して以降は、反目する民兵組織同士のほぼ絶え間ない抗争が続いている。そうした混乱のなかでモガディシュは荒廃し、もはやかつて栄えた港市の面影を見ることはできない。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_MONGOLIA_KHAN_STRATEGY">
      <Text>カンはモンゴル固有の偉人ユニットであり、他の文明では大将軍に当たる。付与する戦闘ボーナスは普通の大将軍と同じだが、その移動能力(1ターンにつき5ポイント)はケシクに肩を並べ、近接するユニットを1ターンにつき15ポイント多く回復させることができる。この強化版大将軍ユニットがいれば、自軍の騎兵を常に最高の状態に保っておくことができる。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_MOROCCAN_BERBER_CAVALRY_TEXT">
      <Text>何世紀も昔からマグレブに住む剽悍なベルベル人の戦士は、リーフ山地とサハラ砂漠西部の支配者だった。北アフリカ産の非常に頑健なバルブ馬にまたがり、いでたちはと言うと、暑く乾いた気候に合わせた軽装を好み、冬にはその上からローブをはおった。武器はアラブ人に倣い、長く真っすぐな剣、凝った装飾を特徴とする、刃の湾曲した短剣、そして長銃身の火器（ライフリングが施されているものもいないものもあった）を使用した。もっぱら隊商や沿岸の集落を襲ったが、ベルベル人の騎兵が通常の戦いに不向きということはなく、いくつかの合戦において、重武装したヨーロッパの騎士たちを相手にその実力を証明してみせた。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_MOROCCO_FACTOID_HEADING">
      <Text>擬似事実</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_MOROCCO_FACTOID_TEXT">
      <Text>モロッコには公用語が2つある。その1つであるアラビア語を話すのは現在の人口のおよそ3分の2。残り3分の1は、2011年に2番目の公用語に指定されたタマジグト語を使っている。[NEWLINE][NEWLINE]伝説によると、現在モロッコを統治しているアラウィー朝の始祖は、タフィラルのオアシスに住む人々が、自分たちの新しいイマームとして迎え入れたのだという。ムハンマドの娘ファーティマの血を引く、大預言者の直接の子孫であるこのイマームが、より多くのナツメヤシをもたらしてくれることを期待したのだとか。[NEWLINE][NEWLINE]1777年、ムハンマド・ベン・アブダラの治下、モロッコは主権国家として他に先駆けてアメリカ合衆国の独立を認めた。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_MOROCCO_HEADING_1">
      <Text>歴史</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_MOROCCO_HEADING_2">
      <Text>気候と地勢</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_MOROCCO_HEADING_3">
      <Text>古代のモロッコ</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_MOROCCO_HEADING_4">
      <Text>イスラム教時代のモロッコ</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_MOROCCO_HEADING_5">
      <Text>ベルベル人の諸王朝</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_MOROCCO_HEADING_6">
      <Text>サアド朝のスルタン</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_MOROCCO_HEADING_7">
      <Text>アラウィー朝</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_MOROCCO_HEADING_8">
      <Text>ヨーロッパ列強による支配と独立</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_MOROCCO_TEXT_1">
      <Text>世界各地を旅したアメリカのジャーナリスト、リチャード・H・デイヴィス（1864年～1916年）によれば、「モロッコは文明によって台無しにされた、実に素晴らしい場所」だそうだ。この言葉の真意がなんであれ、こんにちのモロッコはイスラム諸国のなかで最も先進的な国の1つに数えられる。西欧の自由主義諸国と経済・文化両面で密接なつながりを保ちながらも、独自の文化的アイデンティティーを失わずにいるのである。今のモロッコに当たる地域には、古来、フェニキア人、カルタゴ人、ローマ人、ヴァンダル族といった人々が集落を築いて住みついたが、国として初めて統一がなされたのは、ベルベル人が反乱（739年～743年）によってアラブの支配を覆してからのことだ。その後、いくつも続いたイスラム帝国の統治下で、モロッコは北西アフリカのマグレブと呼ばれる地方を支配した。これはアトラス山脈とリーフ山地を含み、サハラ砂漠の西部と地中海南部沿岸地方を包摂する、広大な地域である。1554年、サアド朝のスルタン、ムハンマド・アシュ＝シェイクが全モロッコの統一を宣言。その後の1世紀、モロッコはヨーロッパ諸国やオスマントルコによる度重なる侵略や侵入を跳ねのけ、オスマン帝国の軍門にくだらなかった唯一のアラブ国家となった。17世紀になると、サアド朝に代わってアラウィー朝が興り、立憲君主国としてモロッコを存続させる。その後、フランスとスペインに都合50年間保護領化されるも、1956年には独立を回復した。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_MOROCCO_TEXT_2">
      <Text>現在のモロッコは山がちな国である。北西部と北東部はリーフ山地によって地中海から隔てられ、また国土の中央には、北東から南西にかけてアトラス山脈がそびえている。南東部はというと、ほとんどをサハラ砂漠に覆われている。マグレブと呼ばれる地域の気候は、沿岸部からアトラス山脈にかけての地中海性気候と、サハラ砂漠以南の乾燥気候に分かれる。そのため、モロッコの北部は涼しく湿った冬と暖かく乾いた夏に恵まれるのに対し、サハラ地方は1年を通じて炎暑と日照りに見舞われる。沿岸部の平野では、人間が初めて住みついた時から盛んに農耕が行われてきた。リーフ山地が草と苔に覆われた不毛地帯であるのに対し、標高で勝るアトラス山脈はオーク、ビャクシン、レバノン杉の鬱蒼たる森に覆われ、有史以来ほぼずっと、狩りの獲物の宝庫であった。それとは対照的に、サハラ地方には砂丘と岩の露頭しかなく、ごくたまにオアシスが見られるに過ぎない。よそから移住してきた民族が地味豊かな沿岸部に集落をつくったのに対し、モロッコ原住のベルベル人を生み育んだのは、人が住むにはおよそ適さないリーフ山地とアトラス山脈だった。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_MOROCCO_TEXT_3">
      <Text>現在のモロッコに当たる地域には、数十万年前から人間が住んでいた。ジェベル・イルードで発見された初期のホモ・サピエンスの骨は、16万年前のものと推定されている。ベルベル人を生む新石器文化は紀元前6000年から3000年の間に興ったが、その頃のマグレブは今ほど乾燥していなかった。アトラス山脈のふもとと大西洋岸沿岸にベルベル人の言語と農耕集落が出現したのは、紀元前2000年頃である。[NEWLINE][NEWLINE]紀元前1200年頃、地中海西部を探検していたフェニキア人の交易商人たちは、塩と鉱物を採掘するため、今のモロッコに相当する地に集落を築いた。紀元前5世紀には、チュニジアの本拠から西に向かって勢力を伸張させていたカルタゴが、ベルベル人のいくつかの部族と親交を結んでいる。当時、北アフリカの地中海沿岸地方は、ほぼ全域がカルタゴの支配下に入っていたが、強大なベルベル人の王国マウレタニアだけは独立を保った。しかし、ポエニ戦争を経てローマの支配がカルタゴのそれに取って代わると、マウレタニアを含むベルベル人の王国のほとんどがローマの軍門にくだった。そのローマ（西ローマ帝国）が5世紀になって衰えると、今度はスペインから海峡を渡ってヴァンダル族がやってくる。偉大な王ゲイセリックとその後継者たちのもと、この海洋民族はローマ帝国の廃墟の上に帝国を建設、その版図はアトラス山脈からコルシカとシチリアにまでおよんだ。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_MOROCCO_TEXT_4">
      <Text>7世紀の後半、マグレブはアラブ人に席巻され、原住民族であるベルベル人はイスラム教に改宗させられた。この地域を統治するために任命されたアラブ人の総督たちは、概してベルベル人を手のかかる被征服民としか見なさず、高い税金を課し、貢納に次ぐ貢納を求めた。こうした圧政下で、740年、ベルベル人が反乱を起こす。モロッコ西部の諸部族の間であがった反乱の火の手は、瞬く間にマグレブ全域に広がったが、アラブの城塞都市ケルアンの城壁の前で勢いを失った。それでも、ベルベル人がアラブ人から独立を勝ち取ったことは間違いない。現に、その後はウマイヤ朝にもアッバース朝にも、イスラム世界の“西に広がる未開拓地”に再び権威を打ち立てることはできなかった。モロッコにはベルベル人の小さな独立王国がいくつもあったが、そうした国々はイスラム教を思い思いに改変し、みずからイスラム急進派となったり、自分たちの信仰とイスラム教を習合したりした。[NEWLINE][NEWLINE]アラブの支配を脱して間もなく、モロッコには東方のイスラム帝国から亡命者や急進派、反逆者、冒険家といった人々が続々と避難してくるようになった。そのなかの1人、イドリス・イブン・アブドゥッラーがベルベル人のアウラバ族と協定を結んで他の諸部族を平らげ、788年にイドリス朝を打ち立てた。その息子イドリス2世がフェスに新たな首都を築いて以降、モロッコは強国の仲間入りを果たし、イスラム世界の学問の中心へと成長を遂げる。[NEWLINE][NEWLINE]この“黄金時代”は、東から新たな“信仰難民”のグループがやってきた900年代初頭に終わりを告げる。現在のチュニジアに当たる地域でファーティマ朝が権力を握り、モロッコに侵攻、イドリス朝と南方の王国シジルマサを征服したのである。しかし、侵略者たちはベルベル人を手なずけることが不可能だと思い知らされる。その結果、マグレブはファーティマ朝の将軍、イドリス朝の忠臣、ウマイヤ朝の冒険家、各部族の族長、好戦的な預言者といった勢力が覇権をめぐって争う混乱の巷と化した。965年、ファーティマ朝のカリフ、ムイッズがモロッコに大軍を投入して一時的に秩序を回復したが、彼らの関心がエジプトと新首都カイロに移ると、モロッコは再び無政府状態に陥った。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_MOROCCO_TEXT_5">
      <Text>それから1世紀近く無政府状態が続いたあと、11世紀から12世紀にかけて、ムラービト朝、ムワッヒド朝、マリーン朝、ワッタース朝と、ベルベル人の王朝が続き、その間にモロッコは文化と国力の最盛期を迎える。それぞれ短期間モロッコを統一したこれらの王朝は、いずれもアトラス山脈南端の地から興り、宗教改革派の手で打ち立てられ、競合する各部族がゆるやかに結びついた部族連合を基盤としていた。どの王朝もベルベル人の心に国家アイデンティティーらしきものを芽生えさせはしたものの、マグレブに政治的統一体を生み出すことはついにできなかった。文化や教育の面でいくつか素晴らしい成果を残しながら、自治と個別のアイデンティティーを求めてやまない不羈奔放な諸部族に翻弄され、ベルベル人の王朝はことごとく滅び去ったのである。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_MOROCCO_TEXT_6">
      <Text>ムハンマド直系の子孫を自任するアラブ人の血統が担ったサアド朝の統治は、1554年、ムハンマド・アシュ＝シェイクがタルダの戦いでワッタース朝とベルベル人の同盟軍を破ったときに始まる。サアド朝はすでにワッタース朝の首都フェスを占領していたが、この戦いでワッタース朝最後の君主を亡き者にしたことで、ムハンマド・アシュ＝シェイクは誰はばかることなくモロッコのスルタンを名乗ることができたのだ。もっとも、その治世は短かった。1577年、オスマントルコがムハンマド・アシュ＝シェイクを暗殺し、翌年にはモロッコを侵略したのである。トルコ軍はしかし、サアド朝、ベルベル人、スペインの連合軍に敗れ、その後もサアド朝が引き続き王座を継承することになった。[NEWLINE][NEWLINE]次に即位したアブドゥッラー・アル=ガリブ（在位1557年～1574年）は、同盟を結んでいないベルベル人の諸部族に対する支配を固めることと、スペインとオスマントルコを戦わせて漁夫の利を得ることに力を注いだ。その死後、息子たちによる継承争いのすえ、五男で極めて有能なアフマド・アル=マンスールが即位する。ベルベル人の母を持つアル=マンスールは、ベルベル諸部族から異例の支持を受け、また敬虔なイスラム教徒であることからアラブ人との関係もことのほか良好だった。クサル・エル・ケビールの戦い（いわゆる“三王の戦い”）に勝利し、捕虜にしたポルトガル貴族と引き換えに莫大な身代金を得たのに加え、サハラ砂漠のソンガイ帝国を攻略したことも手伝って、モロッコはその後、比較的平和な時代に入る。この時代、モロッコの芸術と科学が振興し、またさまざまな普請が行われた。[NEWLINE][NEWLINE]1603年、アル=マンスールが疫病で他界すると継承戦争が勃発、足かけ25年も決着がつかず、これがサアド朝の崩壊をうながした。1627年、ようやく再統一がなり、そこから1659年まで、4代のスルタンが統治したものの、この間、サアド朝の領土、富、影響力は着実に失われていった。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_MOROCCO_TEXT_7">
      <Text>アル=マンスール死後の不安定期、アラウィーの一族がタフィラルトのオアシス周辺を住処とするベルベル人とベドウィン族の糾合に成功。1664年までには、モロッコのサハラ地方およびドラア川峡谷全体が、アラウィー家の支配下に入っていた。それから2年後、ムーレイ・アッラシードが部族民から成る小規模な軍勢を率いてフェスに入城、モロッコ北部の相当範囲を掌握していたベルベル人の民族主義結社、ディラー団の支配を終わらせた。1669年、アッラシードはマラケシュを陥れてサアド朝最後のスルタンを廃位し、みずから全モロッコを統べるスルタンを称した。[NEWLINE][NEWLINE]アラウィー朝支配のもと、モロッコは150年にわたって繁栄を謳歌する。これには、近代化や行政改革が進められたこと、国家がさまざまな信仰に対して寛容であったこと、欧米との交易が次第に盛んになったことなどが背景として挙げられる。しかし、ムーレイ・アブドゥラマーネ（在位1822年～1859年）はアブド・アルカーディルが主導するアルジェリア独立運動を支持し、1844年、フランス軍に大敗を喫してしまう。そのあとを継いだムハンマド4世とハサン1世は、次第にヨーロッパ列強との争いに巻き込まれていく。モロッコの独立はマドリード会議（1880年）で保障されていたはずだが、フランスは執拗に内政干渉を繰り返した。マグレブへの影響力を増すフランスと、それを牽制しようとするドイツは、第1次（1905年～1906年）、第2次（1911年）と、2度のモロッコ事件を引き起こす。1912年3月に締結されたフェス条約で、アラウィー朝のスルタンはフランス保護領モロッコの追認を余儀なくされ、ほぼ同時に、モロッコ北部のリーフ山地もスペインの“保護”のもとに置かれた。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_MOROCCO_TEXT_8">
      <Text>スペイン、フランスの保護領となったモロッコだが、形式的には、主権国家の地位を奪われることはなかった。つまり、アラウィー朝のスルタンは“君臨すれども統治せず”とされたのである。モロッコの統治を確立するにあたって、フランスはアルジェリアの征服やチュニジアの保護領化で培った長い経験を参考にすることができた。しかし、アルジェリアやチュニジアとモロッコの場合とでは、いくつか決定的な違いがあった。1つは、モロッコ保護領が成立して2年と経たずに第1次世界大戦が勃発し、その結果、植民地支配の倫理性や課題に関する新たな関心が生まれたこと。もう1つは、フランスが従来の同化政策を採らず、都市計画や教育といった手段を通じて文化の混淆を防ぐことを選んだ点。最後が、モロッコにはベルベル人の激しい気性に基づく、1千年におよぶ独立不羈の伝統があったという点である。[NEWLINE][NEWLINE]保護領となったモロッコへは、広々とした豊かな耕作地を購入しようと、フランスから数万人の植民農業者がモロッコに押し寄せたが、モロッコ総督府は彼らと政治的に結託した。いっぽうフランス本国でも、自国の支配を強めるための極めて苛烈な施策が諸政党によって支持された。フランス政府は時間をかけてベルベル人や民族主義者の牙を抜きつつ、モロッコの経済発展を推し進め、豊かな鉱物資源の採掘利用、近代的な輸送システムの整備、本国の市場をまかなうための農業近代化への投資などを行った。[NEWLINE][NEWLINE]スペインの保護領政策はより寛大であり、既存の法律や支配的権威をそのまま残した。また、リーフ山地には1490年代にスペインとポルトガルから逃れてきて、以来アフリカとイベリア半島の交易で潤ってきたセファルディム（スペイン系ユダヤ人）と呼ばれる人々の子孫の集落が数多くあり、彼らの存在が言葉や文化の面でスペインの支配をより心地よいものしたことは間違いない。それに、スペイン政府は本国の市民にモロッコへの商業投資は奨励しても、モロッコへの移住を勧めることはなかった。総じて、本国が内戦に揺れた1930年代後半を除き、スペイン領モロッコは平和で豊かだったと言える。[NEWLINE][NEWLINE]やがて都市部での暴動と諸部族の蜂起が相次ぐようになり、モロッコ社会が不穏な空気に包まれるなか、1953年、フランスはモロッコ国民に敬愛されていたスルタン、ムハンマド5世を追放し、ムハンマド・ベン・アーラファをその後釜に据えた。これは誰の目にも正当性を欠いた王位継承であり、その3年後、それまでばらばらだったモロッコの抵抗運動がまとまりを見せると、アルジェリアの内戦が激化しつつあることも手伝って、フランスはモロッコに主権を返還するための交渉に応じる。ムハンマド5世はこの交渉を通じて徐々にモロッコの主権を回復していったが、なかでも、立憲君主制の導入と二院制議会の開設に同意したことは括目に値する。ムハンマド5世のあとを継いだアラウィー朝の歴代君主も同じ路線を踏襲し、西欧民主主義諸国との紐をますます深めることで、モロッコをイスラム諸国中屈指の安定と自由を誇る国へと発展させ、その文化と経済をこんにちの活況に導いたのである。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_MOROCCO_TITLE">
      <Text>モロッコ</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_ORMUS_TEXT">
      <Text>都市国家オルムスの起源は10世紀までさかのぼる。当時ペルシャ湾を通過する交易を支配しようとアラブの君主たちがペルシャの南部海岸沖に港を築いたのが始まりである。この都市はオマーン湾とペルシャ湾をつなぐ水運の要衝、狭隘なホルムズ海峡を扼している。そのため、東アフリカからペルシャとアラビアに奴隷を運ぶ際の重要な中継地として栄え、莫大な富を蓄えた。最盛期を迎えた14世紀には、大規模な商船団と軍艦500隻かなる海軍を擁し、地域最強の海洋都市国家になっていた。[NEWLINE][NEWLINE]1505年、ポルトガルのマヌエル1世はイスラム教徒の対インド貿易を阻害する決断をくだす。1507年、アフォンソ・デ・アルブケルケは船でペルシャ湾に入り、ホルムズ島を占領、砦を築いてポルトガルによるオルムスの領有を宣言した。1515年3月、アルブケルケは1,500人の兵士を乗せ大砲を搭載した27隻の船舶からなる船団を率いて再び来航、オルムスが依然としてポルトガルの支配下にあることを誇示した。この都市は、僧侶をはじめとするポルトガル人訪問者の見聞により、人々が背徳の愉しみにふける退廃的な魔都として知られるようになる。オルムスがどれほどの奢侈と安逸をむさぼっていたかは、当時アラブ人のあいだで口にされた次のような言葉からうかがい知ることができるだろう。曰く、「もし世界が黄金の指輪なら、オルムスはその指輪を飾る宝石だ」。[NEWLINE][NEWLINE]その後の3世紀はほぼあらゆる航路から外されていたオルムスだが、ペルシャ湾と中東で石油が見つかると、世界の交易における新たな役割を獲得した。2011年には、船で全世界に運ばれる石油のうち、実に35パーセントがこの都市を経由している。1979年、アヤトラ・ホメイニの指導のもとイランの絶対王政が倒され、イスラム原理主義者による共和制が打ち立てられたが、このイラン革命によってもオルムスの戦略的重要性は揺らがず、それどころか、イランの新政府が西欧諸国に対して敵対的姿勢を鮮明にしたため、むしろ高まった。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_PANAMA_CITY_TEXT">
      <Text>パナマはパナマ共和国の首都で、パナマ運河の太平洋側の終端にあたる。パナマとは“多くの魚”を意味し、スペインからやってきたコンキスタドールたちが原住民の住む大きな漁村に街の礎を築いたことに由来する。1519年スペインの総督が地峡の太平洋側に港市を築いたのは、大西洋側から送られてくる商品や財宝を積み替えるためだった。パナマはインカ帝国征服の重要拠点となり、インカの財宝はこの街を経由してスペインの国庫に送られた。[NEWLINE][NEWLINE]新大陸とヨーロッパを結ぶ交易によってパナマは急速に豊かになるが、その結果、イギリス人の海賊ヘンリー・モーガン卿の略奪を受け、街を焼き払われてしまう。3年後、元の位置からやや南に再建され、その後はスペインが手厚く守備したものの、1746年、カリブ海側の港市ポルトベロが破壊されると、パナマ地峡を縦断する陸上交易ルートも大損害をこうむった。これをきっかけにパナマの栄華は衰えるが、1世紀後、パナマ鉄道が開通し、カリフォルニアに向かう山師たちが鉄道や道路で地峡を渡るようになると、再び活気を取り戻す。人や物資を積んだ船が次々にパナマを出ては、ゴールドラッシュに沸く北へと向かう光景が、ごく日常的に見られたのである。[NEWLINE][NEWLINE]1903年、パナマ共和国がコロンビアからの独立を宣言すると、この都市はその首都に定められた。1914年のパナマ運河開通後は中央アメリカの通商、貿易、観光の中核的存在になる。今や80を超える銀行を擁するパナマはラテンアメリカで最も裕福な都市と考えられている。近年パナマの海運業に外国資本が殺到していることや、2006年の国民投票で運河の拡張が決定されたことから、この都市の驚くべき経済的活況は今後も続くだろうと予想される。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_POLAND_FACTOID_HEADING">
      <Text>擬似事実</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_POLAND_FACTOID_TEXT">
      <Text>ポーランド生まれのカジミェシュ・プワスキとタデウシュ・コシチュシュコは、祖国でロシアの専横と戦った愛国者だが、ともにアメリカの愛国者でもあり、大陸軍の士官として独立戦争に参加した。プワスキは1779年にサヴァナ防衛戦で死亡。工兵だったコシチュシュコは生き延び、ポーランド人として初めてアメリカの市民権を得た。[NEWLINE][NEWLINE]ポーランドが生んだ最も偉大な作曲家フレデリック・ショパン（1810年～1849年）は、7歳で最初の作品（ポロネーズト短調およびポロネーズ変ロ長調）を書き、230にのぼる出版作品のうちの最後の1曲を完成させた数カ月後、パリで客死した。[NEWLINE][NEWLINE]プシスタネク・ウッドストック（バス亭ウッドストック）は1995年以来、毎年ポーランドで催されているフリーロックフェスティバルである。開催地はその年によって異なるが、“世界最大の野外音楽祭”と呼ばれ、2011年には70万人以上が参加したという。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_POLAND_HEADING_1">
      <Text>歴史</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_POLAND_HEADING_2">
      <Text>気候と地勢</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_POLAND_HEADING_3">
      <Text>ポーランドの成立</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_POLAND_HEADING_4">
      <Text>ピャスト朝</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_POLAND_HEADING_5">
      <Text>ヤギェウォ朝</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_POLAND_HEADING_6">
      <Text>ポーランド・リトアニア共和国</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_POLAND_HEADING_7">
      <Text>ポーランド分割</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_POLAND_HEADING_8">
      <Text>鉄のカーテンからの独立</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_POLAND_HEADING_9">
      <Text>再び自由に</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_POLAND_TEXT_1">
      <Text>侵略、占領、分割、反乱、再生。悲劇と栄光に彩られた過去1千年のポーランド史は、ひたすらこの繰り返しだったと言える。北に広がるバルト海と南にそびえるカルパティア山脈に挟まれたポーランドの平野は、ヨーロッパの心臓部に対する東からの、また広大なロシアに対する西からの侵略の、まさに玄関口の役割を果たしたからだ。ポーランドが民族的にも政治的にも国家としてのはっきりとした実体をそなえたのは、10世紀半ば、ピャスト朝の歴代君主の治世においてである。今に連なるその歴史は、966年、ピャスト朝初代の王ミェシュコ1世がカトリックに改宗したときに始まる。その後の数百年間を通じ、ポーランドはドイツ騎士団やモンゴルの「黄金のオルド」、あるいはソ連軍といった強大な隣国や侵略者の手で翻弄され、ときに衰運をたどり、ときに盛運を享受してきた。しかし、国家存亡の危機に見舞われているときでさえ、革命と独立を尊ぶポーランド人の理想は揺るがなかった。そうした理想が、プワスキやコシチュシュコのような人々の手で外国に伝えられ、アメリカ独立戦争やフランス革命に影響を与えたのである。この国で1791年に成立したヨーロッパ最古の憲法には、同じ民主主義の理想が盛り込まれている。1918年に諸外国のくびきを脱したものの、2度の世界大戦で国土を蹂躙されたポーランド人ほど、20世紀という時代に苦しみを舐めた国民は少ない。共産主義衛星国として半世紀におよぶ全体主義体制に耐えたあと、1980年代には自主管理労組「連帯」の主導でポーランドは再び主権国家の地位を取り戻す。そして、21世紀初頭のポーランドは市場経済に基づく先進的な民主国家であり、NATO（北大西洋条約機構）およびEU（欧州連合）の重要な一員である。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_POLAND_TEXT_2">
      <Text>国土のおよそ3割を占める広大な森林。ヴィスワ川とオーデル川に代表される洋々たる大河。どこまでも広がる平原。ポーランドは目の覚めるような美しい自然の景観に事欠かない。ヨーロッパの地理的中心を占めるこの国の地形は、4つにくっきりと分かれている。すなわち、南のタトラ山脈（カルパティア山脈の一部で、最高峰は8,199フィート≒2,500メートル）。そのすぐ北に広がる丘陵地。国の心臓部をなす中央の低地。そして、バルト海沿岸の湿原と砂丘である。これらの地形は長い氷河期を通じて形成されたが、ロームと黄土からなる平野部の土壌もまた氷河期の賜物であり、その肥沃さは世界有数と言われている。いっぽう、湖も多い。約1万もの湖水がひしめく国は世界広しといえども珍しく、ヨーロッパでは唯一フィンランドだけがポーランドをしのぐ。気候は全体的に穏やかで、1年を通じて降水に恵まれるが、冬は夏よりも乾燥することが多い。地味豊かで気候も穏やかとなれば農業が盛んなのは当然で、事実、テンサイとライ小麦の生産高では世界の国々をリードし、また、ヨーロッパにおけるジャガイモとライ麦の一大産地の役割も担っている。ポーランドが「EUのパンかご」と呼ばれるのも、まんざら誇張ではないのである。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_POLAND_TEXT_3">
      <Text>古代メソポタミアや近東の文明圏から外れていたため、石器時代、青銅器時代、鉄器時代を通じて、ポーランドの人々は両文明圏からどちらかといえば無視される形で発展を遂げた。この地域に初めて集落ができたのは、今からおよそ7,500年前である。西ローマ帝国の滅亡間際には大規模な民族移動が起こり、スラブ民族がこの地域に移住してきた。彼らは当初、部族ごとに集落を作って暮らしていたが、やがていくつかの部族がまとまって小さな王国を形成するようになる。そうした小王国の1つから出たミェシュコが、“ポーランド人”を治めた統治者として歴史に登場する最初の人物である。[NEWLINE][NEWLINE]伝説に彩られた記録によると、要塞化された集落グニェズノを本拠とするポラン族を率いていたのがミェシュコで、彼はクラクフ周辺に暮らすヴィスワ族とかねて親密な関係を築き、960年前後、そのヴィスワ族も住むモラヴィア王国がマジャール人によって破壊されたのを機に、ポラン族とヴィスワ族を統合し、ピャスト朝をひらいたとされる。南方のボヘミアから訪れたローマカトリック教会の宣教師たちの勧めに従い、966年、ミェシュコはカトリックに改宗し、洗礼を受ける。これをもって現在まで続くポーランドの始まりとする説は、異論はあるものの、大方の学者に支持されている。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_POLAND_TEXT_4">
      <Text>ミェシュコ1世後の歴代君主も強い指導力を発揮し、異教を奉じていたポーランド人を徐々にカトリックへと改宗させ、強大な王国を築き、ポーランドをより広いヨーロッパ文化圏の一員たらしめた。ミェシュコ1世の息子、ボレスワフ1世はポーランド独自のカトリック教会組織を創設し、自身が世俗の権威であることを神聖ローマ帝国に認めさせた。これが1025年の戴冠につながり、ボレスワフ1世は“ポーランド王国”初代の王となる。その世紀の末には、ポーランドはバルト海からカルパティア山脈まで領土を広げ、歴史的国境線を大まかに確立していた。しかし、1138年にボレスワフ3世が没すると、長子相続の伝統がなかったポーランドは複数の王子たちによって分割された。その後のさらなる分裂を契機に、12世紀から13世紀にかけてのポーランドは絶え間ない内戦と外圧に悩まされることになる。[NEWLINE][NEWLINE]“短身王”と呼ばれたヴワディスワフ（1261年～1333年）は、もともとピャスト朝の血筋に連なる一公爵に過ぎなかったが、その生涯をポーランド再統一に捧げた。ヴワディスワフ1世として即位してからは、ポーランドを守るべく異教徒であるリトアニア人およびモンゴル人の征討を図り、またドイツ騎士団を駆逐するための戦争にも打って出た。ヴワディスワフ1世が没すると、その息子でさらに有能なカジミェシュ3世が即位する。“大王”と呼ばれたカジミェシュ3世は、抜け目のない外交戦略を駆使し、かつ短期の戦争で勝利を積み重ねることで、亡父の遺産を守っただけでなく、ポーランドを文化、学問、交易の中心的存在に押しあげた。たんに王国の版図を倍増させるにとどまらず、国の経済と司法制度を再編し、また、ポーランド初の大学の設立を後押ししたのである。カジミェシュ大王の善政を聞きつけて、ポーランドには祖国を追われた人々や迫害された人々が続々とやって来るようになる。そうした人々のなかでも、ドイツ人は都市部に腰を押しつけ、アルメニア人とスラブ人は地方の低地に住みつき、数万人のユダヤ人は国中に広がって成功し、子孫を増やした。しかし、跡継ぎに恵まれなかったカジミェシュ大王は1370年、ピャスト朝最後の王としてその生涯を閉じる。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_POLAND_TEXT_5">
      <Text>カジミェシュ大王が後継者に指名したのは甥でハンガリー王のラヨシュ1世だったが、その在位中、ポーランドでは特にこれといった事件はなかった。1382年にラヨシュ1世が死去すると、ポーランド貴族たちによって前王の次女ヤドヴィガが女王に擁立される。その4年後、ヤドウィガと結婚したリトアニア大公ヨガイラ（ポーランドではヴワディスワフ2世ヤギェウォ）がカトリックに改宗したのち、ポーランド王に選出された。ヴワディスワフ2世はドイツ騎士団との熾烈な戦いで膠着状態に陥っていたリトアニアに加勢すべく、1401年、ポーランドを参戦させる。1410年7月、リトアニア・ポーランド連合軍は、中世で最も激烈な合戦の1つに数えられるグルンヴァルトの戦いで圧倒的勝利を収め、ドイツ騎士団の指導者の大半を殺すか捕らえるかして壊滅的打撃を与えた。この勝利でヴワディスワフ2世の王位は生涯不動のものとなる。すなわち、ヤギェウォ朝の始まりである。[NEWLINE][NEWLINE]ヤギェウォ朝の歴代君主たちは、その後の数十年を強欲な近隣諸国との戦争に費やすことになる。この間に兵戈を交えた相手は、ドイツ騎士団の再来とも言うべきプロイセン公国、ボヘミア王国、ハンガリー王国、モスクワ大公国、そして南部のオスマントルコとクリミア・タタール人である。特にクリミア・タタール人は、1474年から1569年にかけて、実に75回以上もの領土侵犯を繰り返し、ポーランドを悩ませた。しかし、ポーランドはヤギェウォ朝の終焉までその国境線と勢力を後退させることはなかった。[NEWLINE][NEWLINE] ヤギェウォ朝の功罪のうち、軍事的成功や失敗よりも重要で、なおかつその永続性においてもそれらに立ち勝るのは、同王朝のもとで起きた社会および科学のさまざまな変革である。たとえば1505年に布告されたニヒル・ノヴィ法は、ほぼすべての立法権を国王からセイム（ポーランド貴族から成る議会）に移譲することを定めたものであり、民主政治に向けての劇的な第一歩だった。また、ボヘミアのヤン・フスらが唱道した宗教改革の波は、ポーランド・カトリック教会への攻撃に発展し、結果として宗教的寛容をうながす諸法の成立に結びついた。いっぽう、ジグムント1世とジグムント2世の時代、ルネサンスの理念がポーランドにも伝わり、1500年代を通じてポーランドの芸術・文化が華麗に花ひらいた。そして1543年には、死期を迎えたポーランド出身の天文学者、ニコラウス・コペルニクスによって、太陽中心説（地動説）を唱える画期的な著書が出版されている。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_POLAND_TEXT_6">
      <Text>民族主義の高揚、民主政治志向の高まり、外国の脅威に対する恐れの広がりといった要因に後押しされる形で、1569年6月、セイムはポーランド・リトアニア共和国を成立させる法案を採択する。そこには、この共和国が選挙王政に基づく連邦国家であり、王権は地方議会と国会を通じて、おもに貴族階級から制限を受ける旨が定められていた。同年6月、嗣子に恵まれなかったヤギェウォ朝最後の王ジグムント2世はこの法案を受け入れ、署名する。こうして成立したポーランド・リトアニア共和国には、安定と繁栄の一時代を現出し、また、ウクライナやロシア西部といった地域に西欧文化を広めたという功績があるものの、反面、ロシアやスウェーデン、オスマン帝国と繰り返し戦火を交え、またコサックの反乱に何度も手を焼かされるという負の側面もあった。度重なる戦争被害、とりわけ大北方戦争（1700年～1721年）に巻き込まれて膨大な犠牲を払ったことは、選挙で選ばれた柔弱な王が続いたことと相まって、ポーランドに内政改革の必要性を痛感させた。こうした流れから、18世紀の半ば、セイムは商業、軍事、社会、教育の各分野にまたがる改革の実行に動く。1773年に設立されたヨーロッパ史上初の国立教育機関、「国民教育委員会」もその成果の1つである。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_POLAND_TEXT_7">
      <Text>いっぽうでこうした改革の取り組みは、ポーランドがかつての勢威を取り戻すのではないかという懸念を諸外国に植えつけ、その結果、台頭する近隣諸国による干渉を招くことになった。1792年、ロシア、オーストリア、プロイセンがポーランドの国土の一部をそれぞれ占領する（第1次分割）。次いで、短期に終結したポーランド・ロシア戦争のあと、プロイセンとロシアによる第2次分割が行われる。このとき、あまりにも多くの領土を奪われたために、ポーランドはもはや経済も軍も独力で維持することができなくなってしまった。そして1795年、オーストリア、ロシア、プロイセンによって第3次分割が行われると、ポーランドの国土は残らず3国に割譲され、独立国としてのポーランドは消滅する。[NEWLINE][NEWLINE]1792年から1918年までのポーランドは、ごく短いあいだかりそめの自治権を取り戻すことはあっても、事実上の被占領国だった。たとえば1807年、皇帝ナポレオンによるワルシャワ大公国の建国で独立を回復するが、ナポレオン戦争終結後のウィーン会議で、ポーランドの国土はまたしても戦勝国によって分割された。その後数十年におよぶ分割統治の間に、独立を目指すポーランド人の反乱が相次いだ。なかでも1830年の「11月蜂起」と1863年の「1月蜂起」は特筆すべきで、いずれも帝政ロシアの支配下にあった地域の解放を目指したものだった。いっぽう、圧政下にはあっても、ポーランドが占領国の推し進める大規模な工業化や近代化の恩恵に浴したことは否定できない。なかでも、比較的開明的な統治を行ったプロイセンの占領地域ではその傾向が顕著だった。この“強いられた”近代化がむしろ下地となって、ポーランドは20世紀に入ってから政治経済の両面で成長力を発揮することになる。とはいえ、ロシアによる支配は（ロシアほどではないにせよ、オーストリアとプロイセンの支配も）盤石とは程遠く、不確かなものだった。ポーランドの作曲家ヴィビツキは、1797年に発表したマズルカの歌詞に“ポーランドは未だ死なず”と書いている。1927年に国歌に採用されたこの歌の文句は、まんざら強がりではなかったのである。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_POLAND_TEXT_8">
      <Text>第1次世界大戦が1918年の11月に終結して間もなく、ロシア革命による混乱を好機と見たポーランドの民族主義者たちは、第2共和国の成立を宣言する。アメリカ合衆国第13代大統領ウィルソンによる有名な「14カ条の平和原則」に基づき、連合国はポーランドの再建にすでに同意していた。1919年から1921年にかけて戦われたポーランド・ソビエト戦争の結果、レーニンの指導するソ連はポーランドの独立を受け入れざるを得なくなる。共産主義のヨーロッパへの進攻は、はからずも、そこで停止を余儀なくされたのである。しかし、ロシアとドイツの全体主義体制に脅かされる状況に加え、折からの世界不況が背景となり、ポーランドではサナツィア（浄化）と呼ばれる右派民族主義運動の推進派が政権を奪取、次第に独裁的傾向を強めていった。[NEWLINE][NEWLINE]1939年、ナチス・ドイツによるポーランド侵攻でサナツィア体制は終わりを告げる。第2次世界大戦の勃発である。スターリンのソ連もポーランドに攻め込むなか、ドイツ国防軍は“最初の連合軍”（のちにウィンストン・チャーチルがそう呼んだ）を瞬く間に粉砕する。ドイツとソ連による占領政策は情け容赦のないものであり、そのためポーランドは、この大戦に関わったすべての国のうち、最も高い割合で国民を失った。600万を超えると言われる死者数は戦前の総人口のおよそ5分の1に相当し、またその半数近くをユダヤ系ポーランド人が占めた。やがてドイツがソ連に侵攻し、結果的にソ連軍による“ポーランド解放”につながるのだが、ソ連軍は戦後も駐留を続ける。イギリスとアメリカはスターリンに押し切られる形で共産主義寄りの臨時連立政府の発足を容認。1952年に成立したポーランド人民共和国は、すぐに“鉄のカーテン”の重要な一翼を担うようになり、冷戦時代を通じてワルシャワ条約機構の一員であり続けた。[NEWLINE][NEWLINE]共産主義による支配は、ポーランドにとって過酷なものだった。国際社会の異議と非難の広がりをよそに、ソビエト連邦はポーランドの東部を併合する。政府による抑圧的な政策の数々は、文化的表現から宗教、旅行、教育、個々人の経済的機会に至るまで、ポーランドの人々の生活のありとあらゆる側面を制限した。天然資源にせよ工業製品にせよ、国の富はことごとく収奪され、ソ連の繁栄のために利用されたため、ポーランドは事実上、世界という舞台で困窮者の境遇に落ちぶれてしまった。こうした状況にも関わらず、当時のポーランドは“鉄のカーテン”の内側にある国々のなかでは、最も抑圧的でない国と考えられていた。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_POLAND_TEXT_9">
      <Text>1980年代に入ると労働争議の嵐が吹き荒れ、「連帯」と呼ばれる労働組合が結成される。これがやがてポーランドの一大政治勢力となった。弾圧や戒厳令の発布にもめげず、「連帯」は10年という歳月をかけて、ポーランド共産党の支配を切り崩していったのである。ソビエト連邦が解体し、共産主義体制が崩壊すると、「連帯」は大躍進を遂げる。1989年、ポーランド初の自由国政選挙（一部制限はあった）の実施に一役買い、翌年に行われた大統領選挙にはレフ・ワレサを候補に立て、当選させた。ポーランドにおけるロシアの支配と共産主義体制が事実上終わりを告げた瞬間である。「連帯」が主導する政府はただちにポーランド国民の自由を回復し、社会主義経済を近代の市場主義経済に転換させた。[NEWLINE][NEWLINE]2世代にわたりもっぱら“東”を向いて過ごしたポーランドは、民主化後、ヨーロッパの文化、経済、政治における主導的役割を回復する。1999年には地域の安全保障を図るため北大西洋条約機構（NATO）に加盟。続いて欧州連合（EU）への加入の是非を問う国民投票を実施し、2004年の3月にこの巨大経済圏の正式メンバーとなった。自由と自立と寛容を尊ぶ伝統を回復したことで、ポーランドはかつての豊かさと多様性を再び謳歌できるようになったのである。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_POLAND_TITLE">
      <Text>ポーランド</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_POLISH_WINGED_HUSSAR_TEXT">
      <Text>“有翼のフサリア（英語ではウィングド・フッサー）”は1570年代、ステファン・バートリ王によってポーランド・リトアニア共和国に導入された。予備の武器をいくつも携えるのが特徴で、たいていは戦鎚とシャブラ（サーベル）を1つずつ用意し、さらにホイールロック式ピストル（のちにはフリントロック式ピストル）を1丁ないし2丁、サドルホルスターに挿していた。だが、彼らの最も特徴的な装具は、馬の鞍または乗り手の肩に取りつけられた巨大な“翼”である。これは木製の枠をワシや白鳥、ガチョウ、ダチョウなどの羽根で飾り立てたもので、その目的はいまだにはっきりしていないが、背後からの攻撃を防ぐためというものから、馬に戦闘の音を聞かせないようにするため、あるいは自分を大きく見せることで敵の歩兵を威嚇するためというものまで、さまざまな説がある。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_PORTUGAL_FACTOID_HEADING">
      <Text>擬似事実</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_PORTUGAL_FACTOID_TEXT">
      <Text>西暦1373年、ポルトガル王とイギリス王は盟約を交わした。1386年にウィンザー条約として批准されたこの盟約は、今なお効力を保ち、現存する世界最古の2国間同盟になっている。[NEWLINE][NEWLINE]1755年に発生した“リスボン大地震”（推定マグニチュード9）とそれに続く大津波は、リスボンはもとよりポルトガルの中部と南部の大半を壊滅させ、遠く北アフリカにまで人的・物的被害をおよぼした。この地震による死者の数はリスボンだけで10万人とも言われ、人類史上最悪の地震の1つに数えられる。[NEWLINE][NEWLINE]ファドは1820年代のリスボンに生まれた音楽の一ジャンルだが、その起源をたどれば、さらに年代をさかのぼることができる。近年、国連の文化機関であるユネスコによって、「無形文化遺産」に登録された。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_PORTUGAL_HEADING_1">
      <Text>歴史</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_PORTUGAL_HEADING_2">
      <Text>気候と地勢</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_PORTUGAL_HEADING_3">
      <Text>古代のポルトガル</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_PORTUGAL_HEADING_4">
      <Text>イスラム教徒によるイベリア半島征服とレコンキスタ</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_PORTUGAL_HEADING_5">
      <Text>ポルトガルの成立</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_PORTUGAL_HEADING_6">
      <Text>帝国</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_PORTUGAL_HEADING_7">
      <Text>復興</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_PORTUGAL_HEADING_8">
      <Text>革命と共和制</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_PORTUGAL_HEADING_9">
      <Text>新秩序</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_PORTUGAL_TEXT_1">
      <Text>ポルトガルには先史時代から人が住んでいたが、紀元前1千年紀にまずフェニキアの、その後からカルタゴの交易商人がやってきて、すでにピレネー山脈を越えてイベリア半島に入り込んでいたケルト人諸部族と遭遇した。続く数世紀、ローマ帝国、スエビ族、西ゴート族と、半島の覇者は変わったが、ポルトガルの歴史が始まるのは、イスラム教徒によって半島が征服された西暦711年からと言えるかもしれない。レコンキスタ（国土回復運動）の最盛期にあたる1139年、ポルトガルはキリスト教を奉ずる独立国として産声をあげる。15～16世紀のいわゆる“大航海時代”にはその先陣を切り、南アメリカからアフリカ、果ては極東までおよぶ世界帝国を他に先駆けて打ち立てた。しかし、その帝国も1800年代には瓦解し、とりわけ1822年のブラジル独立が、ポルトガルの勢力と国威に最も深刻な打撃を与えた。1910年の革命で王政に終止符が打たれて以降は軍政や独裁政治に苦しむものの、1975年にはようやく民主選挙が実施される。さらには1976年の新憲法制定と1986年のEEC加盟により、ポルトガルが将来も進歩的な民主主義国であることが約束された。ポルトガルはヨーロッパの辺境に置かれた前哨地に過ぎないという誤った見方は、アメリカのジャーナリスト、リチャード・デイヴィスの次のような表現に要約されている。「ポルトガルは例えるなら小高い丘だ。丘の上には白い物見の塔が建ち、満艦飾の信号旗を風にはためかせている。丘の上に住んでいるのは、どうやら、赤い屋根の黄色い家がずらりと建ち並ぶ界隈に暮らす1人の男と、丘の斜面で転がり落ちないよう懸命にバランスをとるふりをしている羊だけのようだ」。しかし、豊かな歴史と文化を持ち、今や世界で最も国際化の進んだ国の1つとなったポルトガルが、たったそれだけの存在であるはずがない。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_PORTUGAL_TEXT_2">
      <Text>現代のポルトガルはイベリア半島の一部と、大西洋に浮かぶ2つの群島、マデイラ諸島とアゾレス諸島を領有している。決して大きな国ではないが、低地の広がる沿岸部、なだらかに起伏する南部の平原、最も高い所で標高が6,500フィート（約1,980メートル）に達するエストレーラ山脈等々、地形は変化に富む。アゾレス諸島は首都リスボンから西に1,019マイル（1,640キロメートル）隔たったところにあり、大西洋中央海嶺をまたいでいる。また、マデイラ諸島はリスボンの南西605マイル（約970キロメートル）の海上に位置する。本土には大きな川が3つ流れているが、いずれもスペイン中央部に広がる台地メセタに源流を発し、ポルトガルを通って大西洋に流れ込んでいる。北のドウロ川、中央のテージョ川、南東の国境に沿って流れるグアディアナ川である。いっぽう、気候は地中海性気候に属する。山岳部こそ比較的涼しいものの、全体としてはヨーロッパで最も暖かい国の1つに数えられる。年の平均降水量は、北部の山岳地帯が118インチ（約3,000ミリメートル）あるのに対し、ドウロ川流域は12インチ（約300ミリ）足らずという具合で、地域差が大きい。島嶼部は海洋性温暖気候に分類されるが、マデイラ諸島はアゾレス諸島よりもずっと乾燥している。数万年前から人間が住んでいるため、もともとの動植物相はほとんど残っていない。最もよく知られている植物は、何種類かの松とオークである。生息している哺乳類と鳥類は、イベリア半島全域と変わらない。反面、海は生物多様性という点で世界屈指の豊かさを誇り、数種類のイワシやマグロ、サバを含む数千種類の魚が生息している。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_PORTUGAL_TEXT_3">
      <Text>間違いなく人間の文化と呼べるものがポルトガルに出現したのは中石器時代、紀元前およそ5500年頃である。それから2千年の間に、アンダルシア地方の新石器諸部族がやって来て、農業と窯業、それに軟らかい金属を加工する技術をもたらした。紀元前500年より前には、すでに鉄器を使用していたケルト人が北からイベリア半島に侵入し、新石器文明の人々に取って代わっている。同じころ、フェニキア人とカルタゴ人も到来し、交易路と集落を築いたと思われる。紀元前201年、第2次ポエニ戦争に勝利したローマ帝国がイベリア半島を掌握すると、ケルト系のルシタニ諸部族は同盟を組み、西の砦を拠点化、紀元前140年頃に制圧されるまでローマの支配に抗った。アウグストゥス帝がエメリタ・アウグスタ（現在のメリダ）を建設し、そこを今のポルトガル全土を包摂するルシタニア属州の首都に定めたのは紀元前25年のことである。[NEWLINE][NEWLINE]西ローマ帝国の衰退に合わせて、ゲルマン系のスエビ族がガリア地方からイベリア半島に侵入する。彼らはガリシア地方南部に腰を落ち着け、ルシタニアを併呑し、半島の残りを荒らしまわった。そのスエビ族に取って代わったのが西ゴート族だが、彼らの王国は脆弱で、分裂状態が続き、数十年というもの政情不安に悩まされた（スエビ族の王国も西暦550年までには再興し、その王はカトリックに改宗している）。しかし、ゴート族の王国は脆弱で、分裂状態が続き、数十年というもの政情不安に悩まされた。711年、イスラム勢力が攻め込んでくると、まともに抵抗したのはメリダを中心とする一帯だけだった。それから20年足らずで、ムーア人はポルトガルとガリシアの大半を征服する。756年、アブド・アッラフマーン1世がカリフ帝国（後ウマイヤ朝）を打ち立て、コルドバを首都に定めた。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_PORTUGAL_TEXT_4">
      <Text>ポルトガルは以後5世紀半にわたってイスラム勢力の支配に服した。西暦1031年、後ウマイヤ朝は、それぞれのアミール（首長）がダマスカス（ファーティマ朝の首都）の意向に従う23の独立した“タイファ”に分裂する。ポルトガルの大部分はタイファの1つ、バダホス王国の版図に収まったが、タイファ同士の絶え間ない争いが、1086年、モロッコを本拠とするムラービト朝による征服を招いた。そのムラービト朝も1147年、ムワッヒド朝に取って代わられる。アル＝アンダルス（イベリア半島のイスラム勢力圏）におけるムーア人の支配は、開明的なときもあれば苛烈なときもあり、それが交互に繰り返された。そんななか、キリスト教を捨てず、ムーア人を何度も破って独立を保ったのは、北部のアストゥリアス王国だけである。[NEWLINE][NEWLINE]カール・マルテルがトゥール・ポワティエ間の戦いでイスラム勢力を押し返してから50年後の西暦778年、シャルルマーニュがイベリア半島に兵を進め、半島をキリスト教徒の手に取り戻すための戦いを始めた。アストゥリアス王国と手を結んだフランク族とそれに続いたドイツ騎士団は、500年を費やして徐々にムーア人を駆逐してゆく。そして西暦1300年には、イベリア半島のイスラム勢力圏といえば、地中海沿岸のグラナダ首長国を中心とする一帯を残すのみになっていた。この間、キリスト教国が次々に誕生し、824年にナバラ王国、910年にレオン王国、1035年にアラゴン王国、1037年にカスティーリャ王国、そして1139年には、ポルトガル王国が成立している。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_PORTUGAL_TEXT_5">
      <Text>イスラム教徒を押し戻す戦いで功を挙げたアフォンソ・エンリケに対し、レオン王国はポルトガル伯領を与える。西暦1128年、初代ポルトガル伯となったエンリケは、敵対する母親の軍を破り、単独支配を確立した。その後10年、エンリケはムーア人征討の戦いを続け、1139年7月、オーリッケの戦いで大勝利を収めると、その直後、旗下の兵士たちから全員一致でポルトガル王に推戴され、アフォンソ1世を名乗った。アフォンソ1世はラメゴに自身のコルテ（宮廷）を設け、そこでブラガの大司教から正式に戴冠を受ける。この新生王国は1143年にカスティーリャ＝レオン王から、1179年にはローマ教皇アレクサンデル3世から、独立したキリスト教国として承認された。[NEWLINE][NEWLINE]アフォンソ1世とその後継者たちは、ムーア人を駆逐すべくさらに南征を続ける。やがて1249年、アルガルヴェ地方の征服をもってポルトガルのレコンキスタ（国土回復運動）は完了し、このとき現在のポルトガル本土の国境線が定まった。レコンキスタの完了後、イベリア半島はおおむね平和であり、ポルトガル王国は経済と文化の両面で大いに栄えた。ところが1383年、年老い、継嗣のいないポルトガル王の女婿にあたるカスティーリャ王フアン1世が、ポルトガルの王位を手に入れようと軍を進めてくる。これを下級貴族と平民の支持を受けたアヴィシュ家のジョアン（のちのジョアン1世）が撃退したことで、アヴィシュ朝による統治が始まった。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_PORTUGAL_TEXT_6">
      <Text>ポルトガル王ジョアン1世には冒険心に富む息子が複数いたが、そのなかでも一番血気盛んな者の衝動の捌け口はすぐに見つかった。すなわち、海洋民族としての歴史が長いポルトガル人は大航海時代に先鞭をつけ、その過程で全地球規模の世界帝国を築き上げたのである。1415年、アフリカ北岸のイスラム都市セウタを征服し、初めて海外に拠点を設けたのが、いささか地味ではあるが、ポルトガル帝国の滑り出しと言える。ジョアン1世の三男であるエンリケ航海王子（1394年～1460年）の庇護と指揮のもと、ポルトガル人船長たちは間もなくマデイラ諸島とアゾレス諸島を発見、ポルトガルによる怒涛の植民地建設の幕を切って落とした。その世紀の後半を通じて、ポルトガルはアフリカ沿岸伝いに南下を進め、各地に領土を獲得しながら、インドとその先の東洋に至る航路を探した。[NEWLINE][NEWLINE]西暦1498年、ヴァスコ・ダ・ガマがついにインド航路を開拓し、東方の富をポルトガルにもたらした。その2年後、王命を受けたペドロ・カブラルの船団がブラジルを発見してポルトガル領に加える。さらにその10年後、今度はアフォンソ・デ・アルブケルケがインドのゴア、ペルシャ海峡のオルムス、マレーシアのマラッカを次々に征服した。その他のポルトガル商人も、インド、台湾、日本、ティモールに交易所を設置。16世紀初頭には、小さなポルトガルがインド洋および南大西洋の海上交通路を支配し、経済力、軍事力、政治力においてヨーロッパのどの国にも引けを取らない強国となっていた。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_PORTUGAL_TEXT_7">
      <Text>1580年に持ちあがったポルトガルの王位継承危機は、スペイン王フェリペ2世のもとスペインとポルトガルが同君連合となることで決着をみる。ポルトガルは主権こそ奪われなかったものの、外交の自主性を失い、その結果、ヨーロッパ内外におけるスペインの戦争に巻き込まれることになった。そのうえ植民地からの収益や交易による利益がスペインに流れるようになったことでポルトガル側の不満は募り、1640年、貴族が王政復古戦争を起こして独立を回復した。このときブラガンサ朝がひらかれ、以後、ポルトガル王もブラジル皇帝も同家から輩出することになる。[NEWLINE][NEWLINE]次の150年間、ポルトガルはおおむねヨーロッパの政治状況に煩わされることがなかった。7年戦争でごく短期間スペインの侵略を受けたことを除けば、ポルトガル王家も国民も植民地帝国の果実と平和を享受することで満足していたと言っていい。しかしそれも、フランス皇帝ナポレオン・ボナパルトの登場によって終わりを告げる。ポルトガルはイギリスと当時すでに400年以上も同盟関係にあったにも関わらず、ナポレオン戦争そのものには巻き込まれずに済んだ。しかし1807年、王の職務に堪えない母マリア1世に代わり摂政として国政を切り盛りしていたジョアン王子が、イギリスのヨーロッパへの輸出を禁じる大陸封鎖令への参加を拒むと、フランス軍とスペイン軍がポルトガルに侵攻。これに対抗できず、同年11月、王子は廷臣を引き連れ（総勢およそ1万人）、政府機能ごと大西洋を渡り、ブラジルに退避した。[NEWLINE][NEWLINE]ポルトガルは、ゲリラ戦術とウェリントン将軍旗下の英葡同盟軍によって解放されるも、5年にわたる占領と政府の不在は、20世紀まで続くゆっくりとした、しかし容赦のない衰退の先触れとなった。植民地帝国の綻び、とりわけ1822年のブラジル独立は、ポルトガルの経済に大きなダメージを与えた。この間、植民地の政情や反乱への対処は例外として、ポルトガル政府は孤立主義という非公式の方針をおおむね維持している。そのため、ポルトガルは社会の成熟度と工業技術の両面で他のヨーロッパ諸国に立ち遅れ、国の収入を農業、漁業、観光に頼らざるを得なくなり、結果、“ヨーロッパの片田舎”と見なされることが多くなっていった。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_PORTUGAL_TEXT_8">
      <Text>この間2度（1892年と1902年）、ポルトガル国王カルルシュ1世は財政破綻の宣言を余儀なくされている。国王による破産の宣言は2回とも抗議や暴動を引き起こし、社会が騒然となるなか局地的な反乱が発生、君主制に対する批判が広がった。こうした情勢が極まり、1908年2月、国王カルルシュ1世と、その息子で王太子のルイス・フィリペが暗殺される。カルルシュ1世の次男マヌエル2世が亡き父の後を継いで即位するも、状況を改善することはできなかった。結局、1910年10月、大衆革命によって王政は打倒され、自由共和国が成立する。しかし、不安定な経済、社会の混乱、政情不安という三拍子がそろえば、急進主義が芽生えないわけはない。当然の帰結として、1926年、軍事クーデターが起こり、ディタドゥーラ・ナシオナル（国家独裁）がスタート。その後は軍事政権が続き、ポルトガルの財力と影響力は下降線をたどり続けた。1960年から相次いで起こったアンゴラ、モザンビーク、ギニアの独立運動は、ポルトガル植民地戦争（1961年～1974年）につながり、その結果、ポルトガルは国際社会による経済制裁や武器禁輸その他の懲罰的措置に直面することになる。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_PORTUGAL_TEXT_9">
      <Text>ポルトガルの軍事政権は、国民の苦境も顧みず、植民地解放という世界の潮流に抗うことに人命とカネを費やした。そのため国内外の非難にさらされ、1974年4月、軍部の左派勢力による無血クーデター、「カーネーション革命」によってついに打倒される。この革命の結果、残っていた海外領土は軒並み独立を果たし、国内でも2年の移行期間を挟んで民主政治が回復された。1976年、憲法が改正され、社会主義と共産主義が合法化されると、以後、新社会主義勢力と新自由主義勢力が政権交代を繰り返した。その間、土地改革と企業の国有化が行われたが、経済を立て直すには至らず、IMF（国際通貨基金）による安定化プログラムを2度受け入れなければならなかった。1986年、ポルトガルはECに加盟し、その後EUの一員になった。また、1999年には最後のポルトガル植民地マカオを中国に返還している。こうした努力のすえ、ポルトガルは再びヨーロッパの仲間入りを果たし、国際社会に居場所を得たのである。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_PORTUGAL_TITLE">
      <Text>ポルトガル</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_PORTUGUESE_NAU_TEXT">
      <Text>ポルトガルが探検と交易の範囲をアフリカ沿岸部から極東へと広げるにつれ、長い航海に耐える、より大型でより頑丈な船が必要とされるようになった。イギリス人から“キャラック船”または“インド交易船”と呼ばれたナウ船は、中世後期に商船として普及していたコグという横帆式の船が発展したものだ。その形が完成したのは1400年代の末、ポルトガル商人の手によってである。ナウ船は甲板が3層ないし4層ある遠洋航海用の船で、マストは3本から4本。船幅は広く、大西洋の高波を浴びても船の安定を保てたうえ、物資や貨物を長期間運ぶことができた。丸みを帯びた船尾と、高い船首楼をそなえた舳先を特徴とし、そうした造りは外洋航行船としては初めてだった。船倉が広く、ふんだんに物資を蓄えられるナウ船は無寄港で長い距離を航海することができ、そのためポルトガル商船団の大黒柱となった。そのナウ船も、1600年代までには遠洋貿易路の主役の座をガレオン船に奪われる。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_QUEBEC_CITY_TEXT">
      <Text>PLACEHOLDER</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_RESOURCE_ARTIFACTS_TEXT">
      <Text>フランシス・ベーコンは1605年の著書『学問の進歩』のなかで次のように書いている。「遺物というのは汚損された歴史か、あるいは歳月による風化を偶然免れた歴史の名残である」。この定義に従うなら、ただの矢じりから価値ある芸術作品に至るまで、過去からもたらされたモノすべてが遺物と言える。こうした遺物を丹念に調べることで失われた文明を蘇らせることができるという考えは、アマチュア収集家と歴史学の泰斗を同じように魅了する。だからこそ彼らはそれらを探し求め、掘り起こし、自宅や大学や博物館に保存するということを何世代にもわたって続けてきたのだ。人類の過去の残存物を集めることに注がれるこの飽くなき情熱が、やがて新しい学問分野を生み出した。それが考古学である。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_RESOURCE_CLOVES_TEXT">
      <Text>クローブはインドネシアのモルッカ諸島原産の常緑樹に咲く花のつぼみを乾燥させたもので、香り高い香辛料として、世界中の料理で使われている。現在のおもな産地はインドネシア、インド、ザンジバル、マダガスカル。口腔内の感覚をなくす効果があるため、過去には香辛料としてだけでなく、医薬品や麻薬としても用いられた。インドネシア諸島以外でも栽培されるようになるまではオランダ東インド会社が生産と販売をほぼ独占していたが、ヨーロッパでは17世紀から18世紀にかけて、同じ重さの黄金に匹敵する値で売買されるほど珍重されたという。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_RESOURCE_MARBLE_TEXT">
      <Text>大理石は美しい岩石で、建築物や彫刻の材料として珍重されている。大理石の色やその濃淡は多種多様で、単色のものもあれば、内側にさまざまな色の筋や模様を持つものもある。タージ・マハルのような壮麗な世界的建築物や、古代の傑作彫刻には、大理石が好んで用いられている。[NEWLINE][NEWLINE]大理石を利用している都市に太古または古典時代の遺産を建設するとき、[ICON_PRODUCTION]生産力+15%。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_RESOURCE_NUTMEG_TEXT">
      <Text>ナツメグはインドネシアのバンダ諸島原産の常緑樹である。その実は古来、いくつかの文明圏で料理に用いられてきた。たとえばペナン料理では茹でたり他の材料と混ぜ合わせたりして飲み物にすることが多い。またインドでは甘いものに香りをつけるため、中東では料理に風味を添えるために使われている。ナツメグがヨーロッパの食卓を席巻するのは、1511年、ポルトガルの探険家アルブケルケによって、この香辛料の原料となる木がインドネシアに生えているとわかってからである。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_RESOURCE_PEPPER_TEXT">
      <Text>胡椒にはさまざまな種類があり、全世界のほぼ至るところで栽培され、何千年もの間、私たちの食事に香りと風味を添えてきた。ラムセス2世のミイラの鼻腔から黒い胡椒の実が見つかっているが、これは遺体をミイラ化する際に使われたものだ。東南アジアでは紀元前2世紀から料理に使われているし、また、考古学的証拠から、アステカ人やマヤ人は料理にさまざまな種類の唐辛子を用いていたと推定される。古代ローマ帝国では借金の担保になるほど貴重であり、5世紀、ローマに攻め寄せたアッティラは、街の破壊を手控える見返りとして大量の胡椒を要求している。胡椒が古来“香辛料の王様”と呼ばれてきたのも、むべなるかなである。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_RIGA_TEXT">
      <Text>12世紀、ドイツの交易商人と宣教師がダウガヴァ川河口の集落を中心に築いた町がリガである。1158年までにはドイツ商人が当地に交易所を設け、バルト人やフィン人と取引を行っていた。最初のカトリック修道院が完成したのは1190年。1201年にはリヴォニア司教に叙任されたアルベルトが、船舶23隻、十字軍兵士1,500人を引き連れて到来（兵士たちはのちにドイツ騎士団の支部に編成される）、司教区を創設し、地元民をキリスト教に改宗させた。1282年リガはハンザ同盟に加入し、繁栄の地歩を築く。以後3世紀にわたり、リガの商業は堅調を維持し、政治状況は安定を保った。[NEWLINE][NEWLINE]1522年、リガの指導層が宗教改革を受け入れ、大司教の力が失われると間もなく、この都市は宗教戦争に巻き込まれる。これは1581年のドロヒチン条約で終結し、リガはポーランド・リトアニア共和国の支配下に入った。それから40年後、30年戦争に介入したスウェーデン王グスタフ・アドルフに占領され、以後はスウェーデン領となったが、1710年、大北方戦争当時、疫病に襲われたリガはピョートル大帝のロシア軍に降伏、それ以降は帝政ロシア最大の産業港市として栄える。第1次世界大戦が終結すると、ロシア革命で放棄されたバルト3国が1918年11月に独立を宣言し、リガはラトビアの首都に定められた。[NEWLINE][NEWLINE]戦間期を通じてリガは栄えたが、ラトビアの自由はもろかった。リガはまず、1940年6月にソビエト連邦に占領され、その1年後、今度はナチス・ドイツの侵攻を受けた。1944年、赤軍によって再占領されると、ソビエトの労働者、官僚、兵士が大挙して押し寄せ、リガをソビエト連邦西部で最も重要な産軍複合都市に変貌させた。西側への交易の窓口とすべく、港が拡張され近代化を施されたのもこの時期である。1991年1月、ラトビアが独立を果たしたことで、リガはまた商業に力を注げるようになり、再びバルト経済圏の雄となった。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_SAMARKAND_TEXT">
      <Text>サマルカンドは中央アジアのトランソクシアナと呼ばれる地方に位置する世界最古の都市の1つである。ザラフシャン川が流れる肥沃な渓谷に築かれたことで天然資源と食料に事欠かなかったことも大きいが、なにより、東西を結ぶ大交易路であるシルクロードの中継点という立地が味方し、紀元前700年頃、ソグド人によって建設されたこの都市は、紀元前329年にアレクサンドロス大王が征服する頃には、世界有数の経済力と重要性をそなえるまでになっていた。[NEWLINE][NEWLINE]サマルカンドはその後何世紀も商都として栄え、シルクロードを行き来する隊商から税金を徴収することで、どんどん豊かになっていった。この都市はまた、東西を結ぶ文化や技術の橋渡し役も担っていた。たとえば、紙の製法は西暦751年頃イスラム教徒に捕らえられた2人の中国人捕虜からイスラム世界に伝わり、サマルカンドにイスラム世界初の製紙工場が造られたと言われている。リネンを使った上質紙はそこからイスラム世界に広がり、やがてヨーロッパにもたらされた。[NEWLINE][NEWLINE]マルコ・ポーロはシルクロードをたどって中国に旅した際の見聞録のなかで、サマルカンドを“非常に大きく立派な都”と表現している。1370年、ティムール帝国を打ち立てたタメルラン(ティムール)は、サマルカンドを都に定めた。タメルランは以後35年の間に何度か街の改修を行い、帝国全土から熟練の職工や商人や学者を集めて住まわせることで、サマルカンドを中央アジアの文化と商業の中心に発展させた。[NEWLINE][NEWLINE]しかし、やがて東洋とヨーロッパを結ぶ海上交易路が開拓され、また、発見されて間もない新大陸アメリカの開発が行われるようになると、サマルカンドの賑わいは過去のものとなる。人口は急激に減り、一時期は人も住まないゴーストタウンと化した。サマルカンドが経済の中心としての重要性を取り戻すのは、1887年、膨張を続けるロシア帝国によって州都に定められてからである。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_SHOSHONE_COMANCHE_RIDERS_TEXT">
      <Text>コマンチは、北部大平原のインディアンの圧力から逃れてオクラホマやテキサス北部に南下したショショーニの一支族である。他のインディアン部族、さらにはメキシコ人やアメリカ人入植者との絶え間ない衝突の下、移動しながら狩猟採集生活を営むコマンチは、騎馬戦士の文化を発達させた。頑健なポニーにまたがるコマンチの少年は、ごく幼いうちから乗馬を教え込まれる。黒曜石の槍と弓矢で武装し、後にはライフルも用いたコマンチの騎馬戦士は、徒歩の敵兵を蹂躙した。彼らが好んだのはゲリラ戦であった。至近距離での激しい戦闘において短時間でできるだけ多くの敵を倒し、家畜を追い散らすことが彼らの主な戦術だった。いわゆるコマンチ戦争は、1700年代にニューメキシコのスペイン人植民地に対する最初の襲撃で幕を開け、1875年にアメリカ陸軍によって最後の一団が鎮圧されるまで、ほぼ途切れることなく続いた。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_SHOSHONE_FACTOID_HEADING">
      <Text>擬似事実</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_SHOSHONE_FACTOID_TEXT">
      <Text>1800年にヒダーツァの襲撃隊にさらわれたとき、レムヒ・ショショーニのサカガウィア（ヒダーツァ語で「鳥の女性」の意）はまだ12歳だった。その後、1804年にフランス人の毛皮商人トゥーサン・シャルボノーに売られ、彼の妻の一人となった。 1805年の冬、シャルボノーはルイスとクラークの遠征隊に案内役兼通訳として雇われたが、彼自身はショショーニ語が話せなかったため、遠征隊は身重のサカガウィアの同行を認めた。[NEWLINE][NEWLINE]初期の開拓者であるジム・ブリッジャーは、ショショーニの女性2人を妻にしていた。1805年の3度目の結婚相手は、東部ショショーニの名高き族長ワシャキーの娘だった。後にワシャキーは、北部平原のインディアン征伐に力を貸した功績により、アメリカ政府から勲章を授けられた。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_SHOSHONE_HEADING_1">
      <Text>歴史</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_SHOSHONE_HEADING_2">
      <Text>気候と地勢</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_SHOSHONE_HEADING_3">
      <Text>分布</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_SHOSHONE_HEADING_4">
      <Text>白人の到来</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_SHOSHONE_HEADING_5">
      <Text>協力と抵抗</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_SHOSHONE_HEADING_6">
      <Text>居留地の生活</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_SHOSHONE_PATHFINDER_TEXT">
      <Text>グレートプレーンズやロッキー山脈のアメリカ先住民の部族には、優秀な斥候として頼りにされ、部族のために重要な任務の遂行を任される者たちがいた。さまざまな名称で呼ばれる彼ら“パスファインダー（先導者）”は、獲物や敵を追跡し、移動ルートを偵察し、敵や侵入者を監視し、冬の野営地を守った。その優秀さに目をつけた列強は、斥候や助言者として彼らを雇い入れるようになる。ピーコット戦争（1637～1638年）では、マサチューセッツ湾のイギリス人入植者がいち早くナラガンセットやモヒーガンの斥候の力を借りた。しかし“フロンティア”が消滅し、アメリカ先住民が居留地に封じ込められると、パスファインダーの活躍の場も失われていった。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_SHOSHONE_TEXT_1">
      <Text>「互いの言葉は話せずとも、言いたいことはわかる。遺された足跡に気づいたならば、敢えて行く手を遮りはしない」。 残念ながらショショーニのこの格言は、彼らの土地にやってきた白人には通用しなかった。ショショーニは数千年前から北米西部で暮らしていたさまざまな先住民が混じり合って誕生した。ショショーニの際立った特徴が、ユト・アステカ語族の1つであるショショーニ語で、さまざまな方言はあったものの共通点が多かったため、遠く離れた場所に暮らす部族同士でも会話をするのは難しくなかった。最盛期には、ショショーニは南北はアイダホ州北部からアリゾナ州北部まで、東西はカリフォルニア州東部からモンタナ州西部にまで広く分布していた。ショショーニが初めて白人と接触したのは、1805年にルイスとクラークの遠征隊が彼らの土地の北部を通過したときだった。1820年代には、罠猟師や毛皮商人が、ロッキー山脈に足を踏み入れるようになる。白人の遠征隊に続いて開拓者がやって来たが、特に目立ったのはショショーニの領土の中心部であるユタ州グレートソルトレイク周辺に入植したモルモン教徒だった。 その後3世代にわたって、ショショーニの長は狩猟場の減少や文化の破壊、アメリカ軍による強制移転と戦った。その戦いは勇壮ではあったが、無益なものだった。最後のショショーニがインディアン管理局の管理する居留地に移住させられたのは、1890年のことであった。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_SHOSHONE_TEXT_2">
      <Text>ショショーニの先祖伝来の土地は米国の不毛の地、グレートベースン地域であり、現在のユタ州とネバダ州の全域、さらにはオレゴン州、アイダホ州、モンタナ州、カリフォルニア州、アリゾナ州、ニューメキシコ州、コロラド州、ワイオミング州の一部にまたがっていた。グレートベースンは北米最大の内湖地域で、その地勢にはアメリカの最高地点（ホイットニー山）から最低地点（バッドウォーター）までが含まれている。主要河川はハンボルト川で、流域面積は約4万4000平方キロメートルに達する。そのほとんどが北米砂漠生態地域だが、ショショーニの居住する土地の大半は森林に覆われた山岳地帯や大草原の渓谷だった。部族の土地にはグレートソルト湖や北米大陸最大の高山湖であるタホー湖など、数多くの湖も点在している。また、ショショーニが歩き回っていた広大な荒野には、ブラックロック、グレートソルトレイク、セビア、スモーククリーク、モハーヴェ、ソノラといった砂漠の他にネバダの塩原も含まれていた。この地域全域の気候は砂漠乾燥気候から温帯高山気候まで幅があり、気温は南部では38度以上に達し、北部では氷点下まで下がる。動植物の豊かなこの土地で、ショショーニは採集狩猟生活者として十分に暮らしていくことができた。主な獲物はこの地に多く生息するプロングホーンやミュールジカ、バッファローだった。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_SHOSHONE_TEXT_3">
      <Text>やがてショショーニは3つの大きな支族に分かれた。西部の“馬に乗らない”ショショーニはネバダ州に集中していたが、オレゴン州やカリフォルニア州で暮らす部族もいた。後者の中には、デスバレーやパナミントバレー、そしてその周辺の山岳地帯に数百年前から暮らしているティンビシャ・ショショーニがいる。北部の“馬に乗る”ショショーニの土地は、アイダホ、ユタ北部、ワイオミング西部まで及んでいた。東部、すなわちウィンドリバーのショショーニは、ワイオミング州、モンタナ州南部、コロラド州西部に暮らしていた。1700年代初め、北部のブラックフット、クロー、ピーガン、そして東部のスー、シャイアン、アラパホーの各部族は武装が充実しており、十分な馬も手に入れていた。そのため、ショショーニは彼らにより、次第に北部の平原から南部や、ロッキー山脈を越えた西部へと追いやられていく。その過程で、東部のショショーニの中には南下してテキサス州西部に移住する者たちもでてきた。彼らはやがてコマンチと呼ばれるようになる。コマンチはショショーニの4番目の支族と見なされる場合もある。[NEWLINE][NEWLINE]1780年から1782年にかけて、グレートプレーンズの先住民を天然痘が襲った。特にショショーニの被害が甚大だった。メキシコやテキサスのスペイン人入植者から北方へと広がっていった天然痘の大流行は1779年に始まり、ショショーニの3分の1から2分の1が犠牲になったとも言われている。ブラックフット、スー、シャイアンも天然痘の影響を受けたため、ショショーニへの圧力は一時的に弱まったが、天然痘は東部のショショーニに“壊滅的打撃”をもたらしたと語り伝えられている。生き延びたわずかな集団は孤立し、白人の流入に抵抗する体力も気力も残ってはいなかった。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_SHOSHONE_TEXT_4">
      <Text>西部のショショーニは、1800年頃にはすでにスペイン人やメキシコ人の入植者と数世代にわたって共存してきていた。いっぽう、東部ショショーニの土地には、ぽつりぽつりとアメリカ人の開拓者や探検者が姿を見せるようになっていた。しかし、白人とショショーニ族との最初の接触としてはっきりと記録に残されているのは、1805年8月にルイスとクラークの遠征隊がモンタナ州のショショーニ族の土地に足を踏み入れたときのことだ。ジェファーソン大統領の指示で、ルイジアナ購入地の北部と西部を探検して地図を作成するために派遣された遠征隊は、北部ショショーニと友好関係を築いたが、これはレムヒ・ショショーニのサカガウィアが同行していたおかげでもあった。いっぽう、ジム・ブリッジャーをはじめとするアメリカ人開拓者は、1820年代にロッキー山脈への移動を開始し、ウィンドリバー、グリーンリバー、スネークリバー地域で年に一度の毛皮交易の会合を開くようになった。1825年から1840年にかけて行われたこうした毛皮交易の会合で、ワイオミング、モンタナ、アイダホ、ユタのショショーニは品物や武器を手に入れただけでなく、白人のやり方にも慣れていった。[NEWLINE][NEWLINE]毛皮商人に続いて入植者がやって来た。ショショーニの土地に移住してきたり、そこを通過したりした入植者や鉱山労働者、牧場労働者、商人との関係は、遠征隊や開拓者との関係ほど良好とは限らなかった。ショショーニの土地の東部や北部は、ルイジアナ購入によってアメリカが「取得」していた。1848年のこの条約は、米墨戦争によってショショーニの残りの土地がアメリカに割譲されるまで続いた。アメリカ西海岸への主要街道であるカリフォルニア・トレイルとオレゴン・トレイルは、このショショーニの土地を横切っていた。東部ショショーニの土地では、大平原やロッキー山脈の東斜面にかけて白人の農夫や牧場主が増えていった。1848年にカリフォルニアで、1864年にモンタナで、そして1858年にはネバダのコムストック鉱脈で金が発見されると、入植者や一獲千金を狙う金採鉱者がショショーニの土地の中心部に殺到した。[NEWLINE][NEWLINE]白人の侵入の中で最も影響が大きかったのは、1846年にモルモン教徒の指導者ブリガム・ヤングが信者の一団を率いてソルトレイク盆地にやって来たことだった。彼らはミズーリ州やイリノイ州で受けた迫害とは無縁の、信仰に基づく共和国を建設しようとしていた。ウートや北部ショショーニは何百年もの間この盆地を転々と移動しながら狩りをしてきたが、永続的な野営地は一切築いていなかった。1847年12月には2000人のモルモン教徒がユタ州ソルトレイク周辺に定住するようになっており、その後の10年間で推定7万人が幌馬車隊を組んでやって来た。ヤングは到着するとすぐに末日聖徒イエスキリスト教会の寺院の建設地を選んだ。ソルトレイクシティはこの教会を中心に発展し、モルモン教の宣教師はここから外の世界へと出て行った。1847年にバウンティフル、1848年にオガデン、1849年にはプロヴォの町が建設された。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_SHOSHONE_TEXT_5">
      <Text>アメリカの拡大に対するショショーニの態度は、部族によって大きく異なっていた。東部ショショーニは族長のワシャキーの下で白人と友好的な関係を築いていた。義理の息子となったジム・ブリッジャーの熱心な勧めで、ワシャキーは1851年のララミー砦の協議会に参加し、ウィンドリバー山脈で狩りと野営を行う権利についてアメリカ人との協調を誓約する条約に署名した。1868年の別の条約によって、ワイオミング中西部にショショーニとバノックのインディアン代理局が設立された。居留地としては例外的なことだが、アメリカ政府はワシャキーと配下の族長に移住先の土地（約120万ヘクタール）を選ぶことを許可した。インディアン戦争のさなかには、東部ショショーニは斥候や案内人を提供してアメリカ陸軍に協力した。リトルビッグホーンにおけるカスター将軍の敗北を受けて、クルック将軍がスーやシャイアンとの戦いに赴いた際にもこうした先住民の協力があった。[NEWLINE][NEWLINE]西部ショショーニは、自分たちの土地にやってきた白人の入植者や鉱山労働者とおおむね平和的に共存していた。これは彼らの暮らす土地が広大な砂漠と乾燥した丘陵地帯から成り、住みにくい荒れ地であったことが大きい。北部と東部のショショーニには戦士の伝統がなく、アイダホやオレゴンの部族の者たちは羊の群れを放牧して生計を立てていた。いっぽう、ネバダやカリフォルニアの部族は昔ながらの狩猟採集生活者だった。彼らはバンドと呼ばれる少人数の集団（200名未満）で生活していたが、1880年代から1890年代にかけて徐々にネバダ州の小規模な居留地に移住させられていった。多少の抵抗はあったものの、西部ショショーニの一部の部族は1934年インディアン再編成法の下でテ＝モウク・バンド会議に組み込まれた。[NEWLINE][NEWLINE]いっぽう、北部ショショーニは白人の侵入に抵抗した。当初、部族はモルモン教徒の入植者と協定を結んだ。モルモン教徒の長老はショショーニの狩猟場を農地や林業用地に変えるのと引き換えに食料や物品を提供することにしぶしぶながら同意した。小規模な小競り合いや散発的な殺人はあったが、1847年から1850年代終わりまでショショーニとモルモン教徒は平和を維持していた。しかし、移住者の幌馬車隊や金採鉱者がショショーニの狩猟場に次から次へと押し寄せるようになると、それまで以上に狩りをするのが難しくなった。1859年にユタ準州のインディアン問題監督官であるジェイコブ・フォーニーは移民の影響を認め、次のように記している。「インディアンは…人が入ってくることによって貧窮化が進んだ」。絶望と飢餓に苛まれたショショーニは、生き延びるために孤立した農場を襲撃し、家畜を盗むようになった。先住民に対するモルモン教徒の支援は先細りとなり、やがてショショーニに対する食料や物品の提供は中止された。[NEWLINE][NEWLINE]1860年以降、ポカテッロやベア・ハンターといったショショーニの族長が幌馬車隊や郵便馬車、電信技師、鉱山労働者の流入を阻止しようと襲撃隊を送り出すようになった。合衆国政府は南北戦争で苦境に陥り、カリフォルニアやオレゴンへの経路の安全を憂慮し、モルモン教徒の忠誠心に不安を抱いて、動乱を鎮めるためにアメリカ陸軍を派遣した。1862年10月、パトリック・コナー大佐はカリフォルニアから分遣隊を率いてこの地域に入り、ソルトレイクシティから5kmほど離れた場所に前進基地を築いた。その頃、ショショーニの多数の部族が冬の野営地であるキャッシュバレーに集まっていた。鉱山労働者や入植者とショショーニ族の戦士との小規模ながら血なまぐさい事件が続き、1863年1月29日の朝、コナーはおよそ300名の歩兵と騎兵を率いて野営地の襲撃を開始した。[NEWLINE][NEWLINE]斥候が軍隊の接近を告げると、ポカテッロは部族を率いて野営地を去ったが、他の族長たちはその場にとどまった。ベア・ハンターをはじめとする族長たちは、おそらくショショーニが賠償金を支払う形で和解にこぎつけられると思い込んでいたのだ。だが、コナーは交渉抜きで攻撃を開始した。証言によれば、ショショーニの反撃を受けたとき、アメリカ軍の指揮官は騎兵を制御できなくなったようだ。騎兵は見境のない虐殺を開始した。戦いが終わる頃には、女子供を含めて500人近い先住民が殺されていた。そのほとんどが非戦闘員で、この事件は後にベア川の虐殺と呼ばれるようになる。死者の中にはベア・ハンターもいた。サグウィッチに率いられた9人の族長は降伏し、部族は1863年7月のボックスエルダー条約に従って居留地に移住させられた。追撃の手を5年近く逃れていたポカテッロの部族も飢えて衰退し、ついに降伏してフォートホール居留地に閉じ込められた。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_SHOSHONE_TEXT_6">
      <Text>過酷な居留地の生活は、守られない約束やインディアン管理局の腐敗によってさらに悪化した。十分な獲物が見つからず、与えられた土地はやせていて耕作もままならないのが普通という状況で、居留地のショショーニの多くが飢えと病気で死んでいった。アメリカ人の管理官による居留地のインディアンへの食料や薬、衣類、物品の供給も途絶えがちだった。そのため、他の居留地と同じように、部族が居留地を離れ、絶望と反発のあまり騒乱を起こすことがあった。そうしたむなしい反乱によって、1878年にバノック戦争、1879年にはインディアン戦争が勃発し、約300人の西部ショショーニが巻き込まれた。その後1920年代と1930年代の改革によって、ついに居留地の部族にアメリカ市民権が与えられ、ほとんどの規制が撤廃されて部族評議会に特権が認められた。[NEWLINE][NEWLINE]今日まで残っているショショーニの数は12,000人前後で、ワイオミング、アイダホ、ネバダの居留地で暮らしている。最大の居留地はワイオミングにある東部ショショーニのウィンドリバー居留地だ。もう一つの大規模なショショーニ族の居留地、フォートホールは当初は約73万ヘクタールあったが、強制的な土地の売却とアメリカンフォールズ貯水池の建設のために約22万ヘクタールまで縮小されている。市民権を認めた1934年法以降、テ＝モウクはネバダに購入した土地にデスバレー・インディアン・コミュニティやレノ・スパークス・インディアン・コロニーなどの共同集落を建設した。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_SHOSHONE_TITLE">
      <Text>ショショーニ</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_SOFIA_TEXT">
      <Text>ブルガリア最大の都市である首都ソフィアは、バルカン半島の中央に位置している。紀元前700頃、トラキアの部族セルディがこの地域に初めて住み着いたが、セルディの居住地は、紀元前29年頃にローマ人に征服された。この町はバルカン半島を通る重要な交易路上にあり、トラヤヌス帝の時代（98～117年）に花開き、コンスタンティヌス帝の時代に全盛期を迎えて繁栄と平和を謳歌した。その後のソフィアの歴史は、主に戦いと征服に彩られるものとなる。[NEWLINE][NEWLINE]447年、町はフン族の侵略によって大きく破壊された。ユスティニアヌス1世によって再建されたが、809年にはブルガリア皇帝クルムに占拠される。1382年にはオスマントルコがブルガリア人に取って代わった。ポーランドのヴワディスワフ3世がブルガリア解放を目指して行った十字軍遠征が失敗に終わると、町のキリスト教指導者らは抹殺され、ソフィアはその後400年にわたってオスマン帝国ルメリア州の州都となった。[NEWLINE][NEWLINE]露土戦争のさなかの1878年、ソフィアはロシア軍に征服され、“大ブルガリア公国”の首都となり、1908年に独立国であるブルガリア王国が誕生する。独立後、ブルガリアは今度はバルカン戦争に巻き込まれる。第一次世界大戦には開戦当初は参戦していなかったが、1年後に同盟国側に立って参戦し、連合国側のセルビア、ギリシャ、ルーマニアを攻撃した。[NEWLINE][NEWLINE]敗戦後の政局は混迷を極め、第二次世界大戦までの年月は内戦と流血に明け暮れた。1941年にブルガリアが枢軸国側に加わったことで、1943年にソフィアは連合国空軍による大規模な空襲を受け、1944年9月にはソ連軍に占領される。ソ連の占領は、この町の長い混乱の歴史の最後の一幕となった1989年の鉄のカーテン崩壊まで続いた。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_SYDNEY_TEXT">
      <Text>PLACEHOLDER</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_UR_TEXT">
      <Text>もともとはペルシャ湾の北端、ユーフラテス川の河口に位置する沿海都市だったウルの廃墟は、現在では川の右岸から240キロメートルほど内陸に位置している。創世記にユダヤ人の族長アブラハム生誕の地と記されている“カルデア人のウル”は、紀元前5500年頃、シュメールのウバイド期に建設された。沿海部やチグリス川、ユーフラテス川沿いの集落の交易の要所だったウルは、政治と商業の中心地へと発展するのに絶好の場所にあった。ここに船着場や毎年の川の氾濫に対処するための堤防の建設を指示したのは、ウル第1王朝の開祖メスアンネパダである。紀元前2800年には、ウルは最初のシュメール都市国家の1つとなっており、メソポタミアとインド、エチオピア、エジプトを結ぶ交易路が通っていた。[NEWLINE][NEWLINE]衰退と停滞の時期を経て、ウル＝ナンムのもとでシュメールの芸術や文学、文化は再び花開いた。歴史家の推定によると、紀元前2030年から紀元前1980年にかけてのウルは、65,000人を超える人口を擁する世界最大の都市であった。しかし、ウル第3王朝の最後の3人の王の治世にその勢力と財力は衰えていき、紀元前1940年頃、エラムに占領され、破壊されてしまった。[NEWLINE][NEWLINE]その後ほどなくして再建されたウルは、イシン王国の一部となり、後にバビロニア帝国に組み入れられた。宗教の中心地としての重要性は以前と変わらなかったもののその商業的な影響力は衰えていた。ユーフラテス川の流れが変わったことも影響していたのかもしれない。バビロニア自体がペルシャの支配下に入ると、ウルはほとんど顧みられなくなった。住民は移住し、防壁や寺院は崩れ落ち、船着場は砂と土の中に埋もれた。紀元前4世紀には、ウルは事実上忘れ去られてしまう。再び日の目を見るには、バスラのイギリス副領事ジョン・G・テイラーに発見され、その一部が発掘される1854年まで待たねばならなかった。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_VANCOUVER_TEXT">
      <Text>1792年にイギリス海軍のジョージ・バンクーバー艦長がポイント・グレイに上陸する1万年前から、太平洋北西部には先住民が住み着いていた。1808年、イギリス人商人のサイモン･フレーザーが川を下ってポイント･グレイにたどり着いた。この川は後にフレーザー川と呼ばれるようになる。フレーザーら罠猟師の報告に基づいて、1827年にハドソン湾会社がフォートラングレーを建設した。それでも1858年のフレーザー･ゴールドラッシュでカリフォルニアやカナダ東部から採鉱者が押し寄せるまで、この地域にはほとんど人が住んでいなかった。[NEWLINE][NEWLINE]だが、ほどなくしてより永続的な富の源が、さらなる発展の基盤となる。入江に沿って多くの製材所が建設されたのだ。1867年には、“おしゃべり”デイトンの経営する酒場の周辺に、ガスタウンと呼ばれる粗末な集落が誕生していた。1884年、立派な天然港を擁するこの町が、カナダ太平洋鉄道の西の終端駅に選ばれる。大半がスカンジナビア人やスコットランド人である新来者の流入によって町は急速に発展し、入江のさまざまな集落がまとまって1886年4月には正式にバンクーバー市が誕生した。[NEWLINE][NEWLINE]1914年のパナマ運河の開通により、バンクーバーからアメリカ東海岸やヨーロッパへ穀物や木材を直接輸送しても採算が取れるようになった。1923年にバランタイン・ピアが完成すると、バンクーバーはイギリス連邦全体で技術的に最も進んだ港となった。第二次世界大戦後もバンクーバーの急激な発展は続き、カナダで8番目に大きな都市となる。北太平洋の観光事業が盛んになると、バンクーバーからも定期的に多くの観光船が出航するようになった。ちなみに、2011年には199便が出ている。また、先頃のアラスカにおける石油の探査と開発、カナダ西部における天然ガスの探査と開発にもとづき、バンクーバーを原油とガスのターミナルとする計画も立てられている。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_VENETIAN_GALLEASS_TEXT">
      <Text>もともとのガレアス船は、大型のガレー商船を発展させたものであったが、1660年、ヴェネツィアがこの伝統的な設計を一変させる最初の戦列艦を建造する。通常のガレアス船は、大三角帆を装備した3本のマストを持ち、船首楼と船尾楼がその外観上の特徴となっていた。しかしこのヴェネツィアの新型軍艦は、速度を向上させるために標準的なガレー船よりも多くの帆とオールを備え、漕ぎ手の頭上には砲列甲板が設けられていた。さらに大型で耐航性の高い他国の軍艦が出現した後も、ヴェネツィアのガレアス船は長期にわたって地中海で活躍を続けた。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_VENETIAN_MERCHANT_TEXT">
      <Text>13世紀から16世紀にかけてのヴェネツィア商人の国外での活動は、たんなる貿易商の域を超えたものだった。彼らは探検家であり、外交官であり、地理学者であり、作家でもあった。彼らはヴェネツィア共和国に富をもたらしただけでなく、知識や文化を持ち帰り、それを書物に書き残した。マルコ・ポーロ、ガスパロ・バルビ、アンブロージョ・コンタリーニらの偉業は、ヴェネツィアを豊かにすると同時に、その名を広く知らしめた。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_VENICE_FACTOID_HEADING">
      <Text>擬似事実</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_VENICE_FACTOID_TEXT">
      <Text>“赤毛の司祭”として、また不世出のバイオリン奏者として知られるアントニオ・ヴィヴァルディの曲は、そのほとんどが故郷ヴェネツィアの女子修道院で音楽院でもあるピエタ慈善院の女性アンサンブルのために書かれたものだった。[NEWLINE][NEWLINE]ヴェネツィア総督を意味する“ドージェ”という称号はラテン語の“デュクス（司令官）”が転訛したもので、英語の“デューク（公爵）”に相当するが、その権力と権限は決して同じではない。前者は選任され、後者は世襲の地位であるという以上の違いが存在していたのである。[NEWLINE][NEWLINE]中世のヴェネツィア経済の中心となっていたのは、長期遠征のたびに商人たちによって結成されるコレガンツァという共同出資制度だった。投機的要素はあるものの、うまくいけば出資者は多額の利益を得られる可能性があった。出資者の中には芸術家や職人、未亡人、平民、学生も含まれていた。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_VENICE_HEADING_1">
      <Text>歴史</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_VENICE_HEADING_2">
      <Text>気候と地勢</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_VENICE_HEADING_3">
      <Text>共和制前の歴史</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_VENICE_HEADING_4">
      <Text>中世のヴェネツィア</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_VENICE_HEADING_5">
      <Text>ルネサンス</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_VENICE_HEADING_6">
      <Text>衰退</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_VENICE_HEADING_7">
      <Text>共和制後</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_VENICE_TEXT_1">
      <Text>“ラ・セレニッシマ（最も高貴なる者）”と称されたヴェネツィア共和国は、アドリア海の潟に浮かぶ島々の上に築かれ、中世およびルネサンス期のヨーロッパで最高の海港として、大陸と東方を商業的、文化的に結びつける役割を果たした。最初にこの地に住み着いたのは、ゲルマン人やフン族の侵攻から逃れてきたローマ人だった。726年、ヴェネツィア市民はビザンティンの支配に反旗を翻して共和国となることを宣言し、この都市国家を統治することになる歴代117名の総督の最初の1人を選出した。9世紀から12世紀にかけて、ヴェネツィアは海軍力と貿易力を発展させ、レヴァントや東方、モロッコやスペインからの地中海交易路を支配下に置いた。アジアやアフリカに散っていった商人冒険家たちによって空前絶後の富がもたらされただけでなく、ヴェネツィアはヨーロッパの文化的中心地の1つにもなっていった。ヴェネツィアの船乗りたちは、地中海沿岸の覇権を求めてビザンティン帝国とオスマン帝国の双方に戦いを挑んだ。だがやがて、新世界の発見やヨーロッパ諸国の王朝間の争いなどにより、ヴェネツィアの財力や権勢は衰えていく。そして1797年にナポレオンに征服されてから後、ヴェネツィアが再び独立国家となることはなかった。しかし、それ以降もヴェネツィアは、世界でも比類なき都市であり続けた。はりめぐらされた運河、大理石造りの教会、フレスコ画で彩られた宮殿、青空の下できらめく潟に映る荘厳な芸術作品の数々…現在、ヴェネツィアほどロマンチックな街は他にないだろう。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_VENICE_TEXT_2">
      <Text>アドリア海の北東の端に位置するヴェネツィアは、三日月形をしたヴェネタ潟に浮かぶ117の小さな島々から成る群島の上に築かれた。北端のイェーゾロの沼沢地から南端のキオッジャの町まで、潟は南北に50キロメートルほど伸びている。水深の浅い潟は、砂州によって外海から隔離されており、潮の流れや輸送船は砂州の3カ所の切れ目から中に入ってくる。潟は“生者の領域”と“死者の領域”に二分されている。死者の領域は数十の小さな流れとポー川、ピアーヴェ川の堆積物によって形成された塩水の入江と沼地から成る。これが潟の大部分を占め、リドと呼ばれる細長い土地によって海から隔てられている。ヴェネツィアの気候は温帯性で、北側のアルプス山脈と南側のアドリア海の気象の影響を受ける。夏の気温は平均で摂氏26度と比較的過ごしやすいが、冬は摂氏0度前後で霧や靄が頻繁に発生する。平均降水量は約864ミリである。開発から数百年が経過しているヴェネツィアの島々には、土着の動植物の姿はほとんど見られない。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_VENICE_TEXT_3">
      <Text>ヴェネツィアの最初期の集落がどのようなものであったかを伝える詳細な記録は存在しないが、ローマの歴史家たちはパドヴァやアクイレイア、トレヴィーゾといった町からの避難民が潟の流域に移住し、その後5世紀になってフン族やランゴバルト族が侵入したものと考えられている。ローマ人と移動労働の漁師、そして岩塩掘りの労働者が入り混じって集落を築いた場所は、潟にあるいくつかの島だった。ヴェネツィアの町そのものが誕生したのは、421年3月、リアルト島に最初のキリスト教教会であるサン・ジャコモ教会が献堂された日と一般には受け止められている。当時この町は、コンスタンティノープルのビザンティン皇帝に任命された総督が統治するラヴェンナ総督領の一部と見なされていた。726年、東方正教会の西方への広がりを懸念した教皇グレゴリウス2世の後押しを受けて、総督領の住人がビザンティンに対して反乱を起こす。この騒乱の中でヴェネツィア市民は独立を宣言し、独自の指導者を選出した。このとき市民によって選ばれたウルサスは、ヴェネツィアの有力な家門から選出される総督の最初の一人となった。[NEWLINE][NEWLINE]総督の地位と権限をめぐる有力家門同士の争いは絶えなかったが、それによってこの新興商業国の交易の拡大が阻害されることはなかった。艦隊に守られたヴェネツィア人は、地中海の主要港に交易所を設け、ヴェネツィアには遠くスペインや北アフリカのスラブ人キリスト教徒の王国、さらにはイスラム国家からも富が流れ込んだ。個人収入の増加は総督の権限を制限できる支配階級の幅を広げたが、それは町の安定につながっただけでなく、国家意識も高めることになった。歴代の教皇をはじめ、シャルルマーニュ大帝やロンバルディア王ピピンもヴェネツィアの経済的、軍事的成長を遅らせ、阻害しようとしたが、ヴェネツィアが繁栄を謳歌するのを止めることはついにできなかった。775年、教皇と総督との和解を象徴する司教座がヴェネツィアのオリーヴォロ島に置かれた。この時期のヴェネツィアの重要性と影響力を端的に示す2つの出来事がある。1つは、832年にヴェネツィアの商人がアレクサンドリアから盗み出した12使徒の一人聖マルコ（ヴェネツィアの守護聖人）の遺骨を納めるためにサン・マルコ寺院が建設されたこと。もう1つは、潟と都市を守るために一部の島に大がかりな要塞が築かれたことである。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_VENICE_TEXT_4">
      <Text>1100年代初頭、ヴェネツィアは大がかりな造船計画に着手した。その中心となったのが、町の中心部にある44万5000平方メートルの造船所“アルセナール（ヴェネツィア工廠）”だった。それから一世代を経ずして36,000人が乗り組む3300隻の軍艦を擁し、地中海最大の海軍力を誇るまでになったヴェネツィアは、1200年までには多くの都市を手中に収め、アドリア海沿岸のダルマティアやイストリアにも堅牢な前哨地を築くにいたった。拡張主義を採る総督が続いたことでヴェネツィアはイタリア北部にも領土を獲得したが、これは主にアルプスとの交易路を確保し、小麦の供給を安定させることを目的としたものだった。地中海最強の海軍を擁するヴェネツィアは、塩貿易の支配を目指し、勢力が衰えつつあったビザンティン帝国からエーゲ海の島々の大半を奪った。その中にはキプロス島とクレタ島も含まれていた。とはいえ、中世ヨーロッパの基準に照らし合わせれば、領土に対するヴェネツィアの支配は比較的良識あるもので、ベルガモ、ブレシャ、ヴェロナ、ラグーザなどの市民は、戦争や冒険的事業においてヴェネツィアを熱心に支持することも少なくなかった。[NEWLINE][NEWLINE]第4次十字軍以降のヴェネツィアは、帝国主義的な国となった。高齢で盲目ながら才気あふれるエンリコ・ダンドロ総督は、“十字架を手にして”ヴェネツィアを十字軍に参加させた。この煽りをうけてコンスタンティノープルは1204年4月に陥落し、略奪の憂き目にあう。ダンドロはその1年後に死去したが、その前にビザンティン帝国の分割に関する条約では重要な役割を果たし、ビザンティン帝国と十字軍国家の双方から新たな領土と貿易特権を手に入れた。[NEWLINE][NEWLINE]中世の初めには、ヴェネツィア共和国政府はすでに確固たる形を整えていた。ヴェネツィア共和国政府は、ローマ共和国のそれと多くの点で類似しており、町で最も古く、裕福な家柄の者で構成される大評議会が官僚を任命し、200から300名の議員を選出していた。また、国家の重要問題に対応するため、総督を含む十人委員会が、大評議会の有力者の中から選出された。そのいっぽうで、あくまでも理論上はだが、一般市民は総督を含めて主要ポストに推薦された者を認可、あるいは否認する権利を有していた。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_VENICE_TEXT_5">
      <Text>1453年にオスマントルコの攻撃でコンスタンティノープルが陥落すると、ヴェネツィアはオスマントルコの侵攻にあらがうヨーロッパ諸国の先頭に立つことになった。1499年、モレア半島にあるヴェネツィアの都市を占領したことで、トルコがアドリア海に直接出られるようになると、この2つの帝国間で和解が成立する余地はもはや残されていなかった。しかしその後の100年間、東方やアフリカとの交易を阻害されたにもかかわらず、ヴェネツィアとオスマントルコの覇権争いは、膠着状態に陥った。この戦いは、レパントの海戦でようやく決着を見る。1571年10月、ヴェネツィアはキリスト教国としてトルコ艦隊に対して決定的な勝利を収めたのである。これによってオスマン帝国の西進は押しとどめられたが、ヴェネツィアもこれ以降、ゆっくりとした衰退の道を歩むことになる。[NEWLINE][NEWLINE]それでもヴェネツィアの富や財は依然として名高く、14世紀から16世紀にかけて続いたイタリア・ルネサンスでは、ヴェネツィア貴族が主要な後援者の役割を演じた。当時すでに国際都市のたたずまいを見せていたヴェネツィアには、ティツィアーノやジョヴァンニ・ベッリーニといったヴェネツィア生まれの人材、ガブリエリをはじめとする作曲家、偉大なバロック建築の第一人者ロンゲーナなどの建築家が集まってきた。また、一流大学であるパドヴァ大学で教鞭を執ったガリレオをはじめとする進歩的な学者も、自由なヴェネツィアをその避難所とした。新たな発明品である印刷機は、この時期にヨーロッパ各地に広まり、1482年までにヴェネツィアは世界の印刷の中心地となっていた。初めて手ごろな価格の書籍を出版したのも、ヴェネツィア随一の出版人であるアルドゥス・マヌティウスであり、それは革表紙をより安価な紙で装丁しなおした、いわば普及版の本であった。政治的影響力は衰えたものの、こうしてヴェネツィアの文化的卓越性はむしろ高まっていった。1500年代、ヴェネツィアを訪れたミラノの旅人は、ヴェネツィアのことを次のように書き残している。「これまで目にした中で最も壮麗な都市である…この唯一無比の“アッサンブラージュ（さまざまなものを寄せ集めて制作された立体的な芸術作品）”の美しさ、壮麗さ、豊かさは、とても言い尽くせるものではない」。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_VENICE_TEXT_6">
      <Text>ヴェネツィアの衰退には多くの要因が挙げられる。1348年、1575年から1577年、さらに1630年にも黒死病が町を襲ったこともその1つである。特に最後の流行では、町の人口の約3分の1に相当する5万人が命を落とした。また、ポルトガル、イングランド、オランダ、スカンジナビア諸国の造船技術や兵器が進歩したことにより、ヴェネツィアの軍艦や交易船は時代遅れとなっていったことも見逃せないだろう。1498年、ポルトガルの探検家ヴァスコ・ダ・ガマが喜望峰をまわる航路を発見し、東方の富への扉が開かれた。それからほどなくして、ポルトガル、イギリス、オランダの商人がヴェネツィア商人に代わり、ヨーロッパ経済の第一人者として台頭してきた。スペインも、ヴェネツィアには望み得ないほどの富を新世界から持ち帰っていた。いっぽう、スペイン、フランス、神聖ローマ帝国によるイタリア半島の覇権をめぐる争いは、ヴェネツィアの政治的影響力を衰えさせた。同時に、こうした軍事的問題は、共和国の財源を枯渇させていった。[NEWLINE][NEWLINE]1508年、これらの強国が、教皇国、ハンガリー、サヴォア、フェラーラを伴ってカンブレー同盟で連携し、長期に及んだヴェネツィアの地中海支配に反旗を翻した。同盟内のいさかいによってヴェネツィアの完敗は避けられたものの、イタリア本土に保有していた領土の大半は失われた。また、レパントの海戦での勝利によってヴェネツィアの国際的名声は一時的には保たれたが、この海戦での敗戦はむしろトルコに地中海東部の征服をゆっくりと進めていくことを促す結果になった。4年に及んだ戦役の後、1669年にヴェネツィアはイタリアの東方に残っていた最後の領土であるクレタ島を失った。東方での体勢を立て直すための戦役の成果は、モレアの解放で頂点に達したものの、これは人命と金銭の両面において非常に高くつくことになった。1718年、ヴェネツィアが多大な苦労の末に獲得した領土は、交易権と引き換えにオスマン帝国の手に戻った。[NEWLINE][NEWLINE]その後の数十年間、ヴェネツィアは過ぎ去った栄光の記憶にすがる低迷の日々を過ごした。無能な総督が続いたことで、ヴェネツィアは政治的にも経済的にも外交的にも孤立した。そしてついにはフランス革命という荒波がヴェネツィアにも押し寄せてくる。1797年、軍事問題には常に冷徹なナポレオンが、オーストリア遠征に際し、ヴェネツィアがフランス軍の退路を脅かしている主張したのだ。オーストリアが敗北し、レオーベン条約が締結されると、もはやヴェネツィアにフランスの要求に抵抗するための後ろ盾となる同盟国は存在しなかった。1797年5月、最後の総督ルドヴィーコ・マニンがナポレオンの主張によって退任させられると、その年のうちにヴェネツィアはカンポ・フォルミオ条約のもと、フランスによってオーストリアに割譲された。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_VENICE_TEXT_7">
      <Text>1848年、ヨーロッパ全域に及んだ革命の余波のなか、ヴェネツィアは一時的に共和制に戻った。しかし翌年には再びオーストリアの軍門に下る。1866年、オーストリアがプロイセンに敗れると、ヴェネツィアの領有権はイタリアに譲られる。イタリアが統一国家となるのはこの5年前である。その後ヴェネツィアは、世界大戦、ファシズム、冷戦、欧州連合への参加等、歴史の荒波をイタリアの一部として経験していくことになる。だが、それでもなお、ヴェネツィア共和国が世界史上最も長く続いた民主的共和国であるという事実に変わりはないのである。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_VENICE_TITLE">
      <Text>ヴェネツィア</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_VILNIUS_TEXT">
      <Text>バルト海から内陸に入ること194マイル（およそ320km）、船の航行が可能な2つの大河、ヴィルナ川とネリス川が交錯する地点に位置しているヴィリニュスは、リトアニアの森林地帯に築かれた交易所をその起源としている。1323年、この町の名が初めて記録文献に現れる。信仰の自由と商業的機会を約束し、ゲディミナス公爵がドイツのユダヤ人たちに対し、リトアニア大公国の首都への移住を呼びかけたのである。その後の数十年間、公爵とその息子たちの下でリトアニア大公国は拡大を続け、現在のリトアニアはおろか、ベラルーシ、ウクライナ、トランスニストリア、そしてポーランドの一部とロシア北部を版図に収めるまでになった。そして1569年にルブリン合同の成立により、ヴィリニュスはポーランド‐リトアニア共和国にとって重要な商業的拠点となった。[NEWLINE][NEWLINE]この時期にヴィリニュスは劇的な発展を遂げる。当局が移民を積極的に受け入れた結果、大勢のスラブ人、ドイツ人、ユダヤ人が移住してきたのである。また、ポーランド王やリトアニアの公爵たちにより、様々な土木事業が行われた。長大な防壁と頑丈な9つの門による町の要塞化もその1つである。1579年、ポーランド王シュテファン・バートリにより、後にヴィリニュス大学となる施設が創設される。バルト諸国最古のこの大学が、共和国の科学と文化の中心地としてこの上なく重要な存在となるのにそれほど長い時間は要しなかった。様々な種類のギルドも創設され、ヴィリニュスはスカンジナヴィア半島、西ヨーロッパ、ポーランド内陸部、そしてロシア北部を結ぶ一大交易拠点として繁栄した。
[NEWLINE][NEWLINE]しかし、17世紀に災厄が町を襲う。1654年から67年にかけて行われたロシア‐ポーランド戦争において、町を占領したロシア軍は、富を略奪し、建物に火を放ち、さらには住民を虐殺したのである。また、1710年には腺ペストが大流行し、市民3万5千人が死亡したと推定されている。1700年代前半には大火も繰り返し発生し、その被害は町のほぼ全域に及んだ。結局、1795年の第3次ポーランド・リトアニア分割により、ヴィリニュスはロシア帝国領となる。この状態は、1920年にソ連‐リトアニア協定が締結され、リトアニアの独立が認められると一旦は解消されたが、1922年にはポーランドがこの地域を併合。第二次世界大戦まではポーランドがヴィリニュスの名目上の支配者となるが、その後は再びソ連軍によって占領される。ヴィリニュスが自治権を取り戻し、再びリトアニアの首都になったのは、1990年、崩壊するソビエト連邦からリトアニアが離脱した後のことであった。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_WELLINGTON_TEXT">
      <Text>マオリ族の伝説によれば、ハワイキの長クペがカヌーに乗って海を渡り、多くの怪物や悪魔を倒して約束の地であるニュージーランド北島に到達したのは、925年頃とされている。伝説の真相はともかく、1839年9月、ロンドンに本社を置くニュージーランド会社がハット川河口の平野部に上陸地点を建設し、翌年にはイングランドからの入植者150名を乗せたオーロラ号が到着した。だが、最初の入植地には沼が多く、たびたび洪水の被害に遭っていたため、後続の入植者たちは安全な湾を挟んだ場所に新たな居住地を建設することを決断。ニュージーランド会社の監督官たちにより、この町はウェリントンと命名された（ちなみに当初の上陸地点には現在、ペトネの町がある）。1865年にウェリントンは、1841年に生まれたばかりのニュージーランド政府が置かれたオークランドに代わり、植民地の新たな首都となる。これは、良港に恵まれ、地理的にも島の中心に近いウェリントンの方が首都にふさわしいとする、植民地執行部の申し立てを受けての措置であった。
[NEWLINE][NEWLINE]ウェリントンはクック海峡に面し、湾の南西に位置する丘を見上げる場所にある。1770年、存在が噂されていたオーストラリア大陸を目指した最初の航海の途中でニュージーランドに到達したイギリス海軍のジェームズ・クック船長は、島の周囲をぐるりとまわって海岸線をすべて記録し、後にニュージーランド会社がウェリントンを築くことになる天然の良港についても特記した。広さ27平方マイルに達するその停泊地は、長らくポート・ニコルソンと呼ばれていた。首都がウェリントンに移されると、すぐにウェリントン湾はニュージーランドで最も重要な港となり、イギリス海軍の艦艇と商船の両方に利用されるようになった。現在もここは地域随一のコンテナ港であり、シービュー地区郊外の工業地帯にはタンカー用のターミナルが存在している。1895年には、ユニオン蒸気船会社がこの港を出入りする定期便の運航を開始したが、それから百年以上たった今も、ウェリントンはニュージーランドと外国をつなぐ主要な旅客ターミナルであり続けている。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_XCOM_SQUAD_TEXT">
      <Text>巨大殺人ロボットやエイリアンといった“外なる脅威”から危険な存在とみなされているXCOMイニチシアチブは、人類を既知の敵と未知の敵の両方から守るために創設された。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_ZULU_FACTOID_HEADING">
      <Text>擬似事実</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_ZULU_FACTOID_TEXT">
      <Text>ングニ語群において“ズールー”は“空”を意味する。これは1670年頃に中央アフリカから南東のウムフォロジ渓谷まで民を導き、王朝を築いた族長の名だと、言い伝えにはある。[NEWLINE][NEWLINE]ズールー文化では牛と富が同義であることを考えれば、牛肉が滅多に食卓にのぼらないことは注目に値する。その滅多にない機会には、ゆでたり焼いたりした牛肉が地位に応じて供される。族長には極上のサーロイン、戦士には脇腹肉、家畜番の若者にはあぶった内臓といった具合である。[NEWLINE][NEWLINE]現代の著名なズールー人の中には、アフリカ民族会議の元議長ら（創設者のピックスレイ・カ・イサカ・セメを含む）や、ノーベル平和賞受賞者、南アフリカ共和国大統領（2009年に就任したジェイコブ・ズマ）の他、高い評価を受けている数多くの芸術家や著述家がいる。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_ZULU_HEADING_1">
      <Text>歴史</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_ZULU_HEADING_2">
      <Text>気候と地勢</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_ZULU_HEADING_3">
      <Text>ズールー王国の台頭</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_ZULU_HEADING_4">
      <Text>シャカの後継者</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_ZULU_HEADING_5">
      <Text>セテワヨとズールー戦争</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_ZULU_HEADING_6">
      <Text>ズールー王国の終焉</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_ZULU_HEADING_7">
      <Text>現代のズールーランド</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_ZULU_IMPI_TEXT">
      <Text>“インピ”とは戦士の集団を意味するズールー語だが、1800年代にはとりわけズールー帝国のある部隊を指していた。インピはそれまでもずっとズールー文化の特徴的存在であったが、大族長シャカは1816年に即位するとすぐに大幅な改革に着手する。伝統的な棍棒と投げ槍に加えて、シャカはアセガイと呼ばれる柄の短い広刃の突き槍で戦士たちを武装させた。また彼は、大きな牛革の盾（イシュラング）を導入し、接近戦で迅速かつ壊滅的な打撃を敵に与えられるよう訓練を施した。インピはもっぱら素早い奇襲によって数で劣る敵を圧倒する作戦をとった。この戦法によってズールーは大勝利を重ね、少なからぬ犠牲を出したものの、銃で武装したヨーロッパ人にも勝ったのである。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_ZULU_TEXT_1">
      <Text>毎年冬の初めになると、意気軒昂なズールーの戦士たちは先祖伝来の地に集まり、「ンガティ・インピ（我らのために戦いを）」と叫んで武勲を立てることを誓った。これは初代国王シャカがズールー帝国を築き上げた精神そのものであったが、セテワヨを待っていたのは強大なイギリスとの戦いであった。1816年、シャカは当時はまだ小勢力にすぎなかったズールーの長の座に就き、その2年後により上位の部族であったムテトワの玉座を手中にした。それから10年間でシャカと配下の戦士たちは周辺部族をほぼすべて制覇し、アフリカ南部において史上最大の先住民による帝国を築き上げた。シャカ暗殺後は、暗殺者の一人であった異母弟ディンガネが王位に就いたが、以後、歴代の国王のもとでズールーは白人入植者との対立を深めていく。当初はオランダ人開拓者と衝突していたが、やがてイギリスのケープ植民地とも敵対するようになり、ついにはイギリスとの間にズールー戦争が勃発。当初はズールー側が優勢だったが、1879年にセテワヨは王位を追われる。1887年、ズールーの領土は大英帝国に併合される。だが、敗北し、占領されても、ズールーの戦士の魂が失われることはなかった。ズールーの指導者たちは後にアパルトヘイトの幕引きにおいて中心的役割を果たし、現代南アフリカの方向性を定めることになったのである。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_ZULU_TEXT_2">
      <Text>かつてのズールー王国の領土を含むクワズール・ナタル地域の気候は亜熱帯性である。夏は気温、湿度ともに高いが、冬は晴れて気温が下がり、ドラケンスバーグ山脈には雪が降る。地理的には3つの特徴的な地形に分かれている。インド洋沿岸の低地で目を引くのは、深い峡谷と亜熱帯林だ。西側と北側には、ドラケンスバーグとレボンボの2つの山脈がある。海と山の間にはナタル・ミッドランドと呼ばれる高原があり、西に向かってゆるやかに盛り上がっている。この内陸地域がかつてのズールー王国の中心部で、青々とした草原にアフリカ山地林が点在する。この地域こそズールーの人々が牛の大群を育てていた場所であり、牛の飼育は経済的にも文化的にも顕著な特色となっていた。ズールーの人々はほとんど耕作を行わなかったが、今日のクワズール・ナタルにはサトウキビとトウモロコシの広大な畑が広がっており、南アフリカにおけるバナナやパイナップルといった果実の主要な産地となっている。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_ZULU_TEXT_3">
      <Text>強大なムテトワの王ディンギスワヨの支援を受けてシャカが族長となったとき、ズールーはングニ民族の小部族にすぎなかった。シャカは父に追放され、母とムテトワに身を寄せていたが、ディンギスワヨの庇護の下で堂々たる戦士に成長し、ディンギスワヨの部隊の1つを率いて功名を立てた。この時期にシャカは、武器と戦術の改革を行い、兵士にアセガイという広刃の短槍を装備させ、敵を包囲して殲滅する「猛牛の角」という陣形を導入した。また、年齢別組織も創設した。同年代の若者にイカンダと呼ばれる兵舎で戦士としての訓練を受けさせ、同じ部隊で生涯共に戦うようにしたのである。1816年に父がこの世を去ると、シャカは策略をめぐらして兄弟を殺害し、ズールーの支配者の座に就いた。このクーデターはほぼ無血のうちに終わり、ズールーの人々は新たな長としてシャカを進んで受け入れた。[NEWLINE][NEWLINE]ムテトワの配下としては例外的な自由を与えられていたシャカは、新たに手に入れたな兵力を容赦なく用いて母の出身部族も含む周辺部族を討伐、吸収していった。ディンギスワヨがンドワンドウェに殺害されると、シャカはムテトワの権力の空白に抜け目なくつけこみ、殺された庇護者の領土を自分の領土に統合した。その後の10年間でズールー王国は近隣の部族の大半を打ち負かし、吸収していく。ンドワンドウェの最初の襲撃にもズールー王国は屈しなかった。2年後、シャカの軍勢はンドワンドウェ軍とその同盟軍に対し、ムシャツセ川の戦いで決定的な勝利を収め、いつものように破った部族の生き残りを同化させた。こうして1828年にシャカが暗殺されたときには、ズールー王国は広大な土地とさまざまな部族を支配する帝国となっていた。[NEWLINE][NEWLINE]シャカがアフリカの歴史に残した影響を軽視することはできない。1825年までに彼が征服した土地は、およそ3万平方キロメートルに達していた。また、その過程で彼は戦士の文化を確立した。この文化はアフリカ南東部に広まり、南はトゥゲラ川から北はドラケンスバーグ山脈にまで及んだ。また軍制改革の影に隠れがちではあるが、シャカは農業経済を安定させ、帝国全域で交易を促進した。配下の族長にはヨーロッパ人の貪欲さと文化に屈しないよう警告していたが、シャカ自身は侵入してきたヨーロッパ人と親密な関係を築いた。シャカの施策の中で最も長期にわたって影響が続いたのは、おそらくムフェチャネ（分散）と呼ばれる民族大移動だろう。ズールーの拡大から逃れようとする部族が他の部族を追い立てて移動し、それが次第に四方へと広がり、アフリカの民族的、文化的様相を変えていったのである。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_ZULU_TEXT_4">
      <Text>シャカの暗殺者の一人、異母弟のディンガネ（1795～1840年）は、王位に就くと、異母弟のムパンデを除く血族のほとんどを処刑した。しかし、ディンガネは親族よりむしろシャカの軍勢の兵士たちを恐れていた。その多くは依然として亡きシャカに忠誠を誓っていたからである。彼らを懐柔するためにディンガネは年長の戦士の婚姻を認め、常備軍ではなく戦時にのみ仕えることを許した。こうした措置はズールーの軍事的優越性を薄れさせ、戦闘上手なシャカがいなくなったこともあって、ディンガネの配下の部族の中には反乱を起こすものも出てきた。さらに、1837年にディンガネは、トゥゲラ川南部のズールーの領土をイギリスのケープ植民地から追放されたフォールトレッカー（オランダ人開拓者）に譲り渡した。だが彼は後にオランダ人の指導者であるピート・レティーフとその忠実な外交団を自身の王宮で殺害し、付近で野営していた500人のオランダ人を、女子供も含めて虐殺する。これに対する報復として、銃で武装した450人ほどのフォールトレッカーが1838年12月、ブラッド・リバーの戦いでディンガネの軍勢10,000人を撃破。ディンガネは王宮に火を放ち、北へと落ちのびた。[NEWLINE][NEWLINE]ムパンデは17,000人のズールー戦士を率いて兄のもとを離れ、オランダ人部隊と合流した。1840年1月、ディンガネは彼に不満を抱いた自軍の士官に暗殺された。ディンガネの後を継いだのはムパンデ（1798～1873年）で、彼はフォールトレッカーの新たな指導者アンドリース・プレトリウスとの緊密な関係を維持した。ムパンデの祝福を受けたプレトリウスは、トゥゲラ川の南部とポートナタルのイギリス人入植地の西にボーア人の共和国ナタリアを築いた。ボーア人とイギリスの間に戦争が勃発し、オランダ人植民地が併合されると、ムパンデはイギリス側に寝返り、以後、死ぬまで友好関係を保った。ムパンデは一般に国民からは弱い指導者と見なされていた。侵入者である白人と密接な関係を結び、自身の2人の息子、長子セテワヨと次子ムブラジの野心を抑えられなかったためである。1852年、この2人の間に王位継承をめぐる争いが起こり、トゥゲラ川の岸辺での激戦へと発展する。この戦いはムブラジの戦死という結果に終わった。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_ZULU_TEXT_5">
      <Text>1873年9月にムパンデが死去すると、セテワヨが依然として強大なズールー帝国の支配者の座に就く。ズールーの慣例に従い、セテワヨは新たな首都を建設し、ウルンディ（高い場所）と名付けた。シャカの第一にして真の継承者を自認するセテワヨは、シャカの軍制や訓練の大半を再び採用したが、オランダ人入植者に感銘を受け、インピの一部にマスケット銃を装備させた。そのいっぽうでセテワヨは、白人についてのシャカの最後の警告を肝に銘じ、キリスト教伝道者を領土から追放した。また、ボーア人のトランスヴァール州への拡大に抵抗するよう他の部族を焚きつけ、自身はズールー国境沿いのイギリス人領土に侵入して家畜を襲った。[NEWLINE][NEWLINE]1878年、イギリスの南アフリカ総督であるサー・ヘンリー・フリーアが、14名のズールー族長による境界線侵犯に対する賠償要求を行った。セテワヨにとってこの最後通牒の条件は受け入れがたいものであり、ズールー軍は臨戦体制に入った。12月、力ずくでもズールーに条件を飲ませようと、イギリス軍がトゥゲラ川を渡って進軍を開始。しかし、イギリス軍の最初の侵攻は1月22日のイサンドルワナの戦いで決定的な敗北に終わる。ズールー側はイギリスの主力軍を圧倒し、イギリス側の戦死者は約1300名に達した。しかもその大半が正規兵であった。これはイギリス軍がアフリカの軍勢を相手にして喫した史上最悪の敗北だった。しかしセテワヨは、この圧勝を戦略的、外交的優位に転ずることができなかった。一時的な動揺から立ち直り、計画を練り直したイギリス軍は、再びトゥゲラ川を渡る。前回より慎重に事を進めたイギリス側は立て続けに勝利を収め、ウルンディは包囲、破壊された。1カ月後、セテワヨは捕らえられ、ケープタウンに送られた後にロンドンに追放される。彼が再びアフリカに戻ったのは、1883年のことだった。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_ZULU_TEXT_6">
      <Text>イギリスはズールー王国を13の“副王国”に分割したがそのせいで間もなく副王国間で紛争が起こり、植民地の境界線はまたしても不安定になった。そこでイギリスは、秩序が回復することを期待してセテワヨをアフリカに帰還させ、かつてのズールーの土地の一部を緩衝地帯として彼に与え、復位させた。しかし、ほどなくしてセテワヨは、ウルンディにおいて副王国の1つであるジベブの攻撃を迎え撃つことになる。ジベブはボーア人傭兵の支援を受けていた。セテワヨは負傷し、エショウエの王宮に逃れたものの、1884年2月、この負傷が原因の合併症で死亡した。[NEWLINE][NEWLINE]ウルンディが受けた2度目の略奪により、ズールー王国は完全に終焉を迎えた。少なくとも歴史家はそう考えている。残されたものを引き継いだのは、当時15歳だったセテワヨの息子ディヌズールーである。ルイス・ボータ率いるボーア人を雇い入れた彼は、ジベブを破り、その領土をみずからの領土に加えた。だが、ボーア人はディヌズールーに対して誓約の履行を迫り、やむなく彼は“ズールーランド”の約半分を割譲した。ボーア人はそこに独立国であるオランダ共和国を建国。これに対してイギリスは警戒を強め、1887年に残るディヌズールーの領土を併合する。ディヌズールー自身が政争に巻き込まれるようになると、イギリスは1906年のバンバータの反乱に関わったとして彼を逮捕。反逆罪で裁判にかけ、セントヘレナ島に幽閉したが、1910年に南アフリカ連邦が成立すると、初代首相ボータの配慮により、彼はトランスヴァールの農場に戻って晩年を過ごした。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_ZULU_TEXT_7">
      <Text>ケープ植民地、ナタル、トランスヴァール、オレンジ川の4つのイギリス植民地から成る南アフリカ連邦は、独自の政府を有する大英帝国自治領であり、最大の民族集団はズールー人であった。1948年、増え続ける先住民人口とその影響力を危惧した与党アフリカーナ国民党の幹部は、民族の分離と白人支配の維持を目的として、アパルトヘイト（人種隔離政策）に関する諸法を制定した。これらの“人種法”は、社会的、政治的、文化的生活のあらゆる側面に影響を及ぼし、すべての黒人が、指紋、写真、“非白人”地域への立入情報が記された通行証の携帯を義務づけられたのだ。さらに1951年には、バンツー統治機構法によって“ホームランド”と呼ばれる先住民居住地が設立された。その最大のものがクワズールである。[NEWLINE][NEWLINE]1961年の憲法のもとで南アフリカ連邦が共和国となった時もアパルトヘイトに関する諸法はそのまま残された。そればかりか、1960年代から1980年代初期にかけて、政府は再植民政策を定め、先住民を強制的にホームランドに移転、居留させた。しかし1980年代後半になると、国内の活動家（特に統一民主戦線）やアフリカ民族会議などの圧力により、アパルトヘイトは徐々に崩壊していった。そして1990年から1993年にかけて行われた一連の交渉の中でアパルトヘイトは撤廃され、1994年4月、ついに自由選挙が実施されるに至る。この間、ズールーの民族主義者は、活動家や政治家として大きな役割を果たした。この過程でズールー国王も復権を果たす。政治的な権限は何ひとつ持たないものの（ただし文化的影響力は大きい）、アパルトヘイト後の南アフリカにおいて国王は憲法によってその地位を認められ、継承権も保証された存在となっている。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_ZULU_TITLE">
      <Text>ズールー</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_AHMAD_ALMANSUR_FACT_1">
      <Text>アフマド・アル＝マンスールの墓は、マラケシュのいわゆるサアド朝墳墓群の中にある。ここには約60名のサアド朝の要人が眠っている。1917年に考古学者が発見した杉材と大理石で造られた墳墓は、今日ではマラケシュ観光の目玉となっている。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_AHMAD_ALMANSUR_HEADING_1">
      <Text>歴史</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_AHMAD_ALMANSUR_HEADING_2">
      <Text>若年期</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_AHMAD_ALMANSUR_HEADING_3">
      <Text>権力の掌握</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_AHMAD_ALMANSUR_HEADING_4">
      <Text>治世</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_AHMAD_ALMANSUR_HEADING_5">
      <Text>歴史の審判</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_AHMAD_ALMANSUR_LIVED">
      <Text>紀元1549年頃 - 1603年</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_AHMAD_ALMANSUR_NAME">
      <Text>アフマド・アル＝マンスール</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_AHMAD_ALMANSUR_SUBTITLE">
      <Text>モロッコの指導者</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_AHMAD_ALMANSUR_TEXT_1">
      <Text>北アフリカの歴史上、最も有力な指導者の一人として、アフマド・アル＝マンスールはモロッコの将来に重大な影響を及ぼした。16世紀にサアド朝の第6代スルタンの座にあったアフマド・アル＝マンスールは、抜け目のない外交手腕で知られ、モロッコの戦略的地位を向上させ、ルネサンス期の国際舞台において一目置かれる存在としたのである。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_AHMAD_ALMANSUR_TEXT_2">
      <Text>スルタンであるムハンマド・アシュ＝シェイクの第5子にして末の息子として誕生したアフマド・アル＝マンスールは、モロッコの王座への道が保証されていたわけではなかった。世継ぎに指名されていたのは長兄アブドゥラー・アル＝ガリブであり、実際父王が崩御すると1557年には彼がスルタンとして即位している。アル＝マンスールにとって不幸だったのは、兄が弟たちを抹殺することこそ地位安泰への近道であると確信していたことである。そのため、アル＝マンスールと兄のアブド・アル＝マリクは、国を離れ、20年近くオスマン帝国で暮らさねばならなかった。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_AHMAD_ALMANSUR_TEXT_3">
      <Text>1574年にスルタンであるアブドゥラー・アル＝ガリブが死去すると、正統な後継者である伯父のアブド・アル＝マリクをさしおいて、息子のアブー・アブドゥッラー・ムハンマドが王位に就いた。そこでアブド・アル＝マリクは、自分と弟であるアル＝マンスールの亡命先であったオスマン帝国の支援を受けて軍勢を興し、モロッコに進軍。簒奪者アブー・アブドゥッラー・ムハンマドを退位させた。だがモロッコの王位継承権を主張するアブド・アル＝マリクとアブー・アブドゥッラー・ムハンマドは、どちらも1578年のアルカセル・キビールの戦いで戦死し、アフマド・アル＝マンスールがスルタンの座に就くこととなる。[NEWLINE][NEWLINE]モロッコ軍は簒奪者を支持していたポルトガルを含む敵軍に甚大な損害を与えた。数千名のポルトガル兵を捕虜にしたアル＝マンスールは、捕虜の返還と引き換えに法外な身代金を要求し、モロッコの国庫はポルトガル金貨で満たされた。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_AHMAD_ALMANSUR_TEXT_4">
      <Text>王権を確立すると、アル＝マンスールは財力に裏打ちされた活気あふれるモロッコの君主として、新たに手に入れた威信を享受した。アル＝マンスールはすぐさま行政改革に着手し、新税制を施行した。また、王国の新たな収入源となることを期して隣国ソンガイに出兵し、帝国の勢力拡大を目論んだ。だが、勝利を重ね、ソンガイの都市を略奪することはできたものの、サハラ砂漠を挟んだ遠隔地の統治は、さしものアル＝マンスールですら手に余る難題だった。[NEWLINE][NEWLINE]不幸なことに、軍備の拡張や領土の拡大、新たな建造物への支出、文化や芸術の誇示といったアル＝マンスールのさまざまな計画は、やがてはモロッコの巨大な国庫をも枯渇させるに至る。アル＝マンスールは支出を引き締めたが、これによって彼の大望もまた縮小せざるを得なくなった。また、モロッコは遠方の征服地の統治を続けるという困難な仕事に直面することになり、そうした領土の多くはやがてモロッコの支配の手からすべり落ちていった。[NEWLINE][NEWLINE]1603年にアフマド・アル＝マンスールが疫病によって崩御すると、モロッコの勢力と影響力に陰りが見え始め、1620年には、すでにソンガイの都市は失われていた。交易路も他国に奪われ、財政問題がモロッコを悩ませた。アル＝マンスールの傑出した財政、外交手腕によって蓄積されていた進歩の多くは、こうして最終的には失われてしまったのだった。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_AHMAD_ALMANSUR_TEXT_5">
      <Text>こんにちアフマド・アル＝マンスールは、敵と味方、キリスト教徒とイスラム教徒の均衡を巧みに操った歴史上最も優れた外交家の一人と見なされている。強大なオスマン帝国をはじめとする近隣の多くの国の企みがあったにもかかわらず、アル＝マンスールが慎重に作り上げた外交の枠組みにより、モロッコは独立を貫くことができたのである。アル＝マンスールの治世において北アフリカでは宗教的寛容性、科学的知識の探究、そして芸術が隆盛を極めたが、これはその前後の数十年間には見られなかったことだった。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_AHMAD_ALMANSUR_TITLES_1">
      <Text>サアド朝のスルタン</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_ASHURBANIPAL_FACT_1">
      <Text>1988年にアッシュールバニパルの巨大な銅像が制作された。この像はカリフォルニア州サンフランシスコのサンフランシスコ市庁舎の向かいに設置されている。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_ASHURBANIPAL_HEADING_1">
      <Text>歴史</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_ASHURBANIPAL_HEADING_2">
      <Text>若年期</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_ASHURBANIPAL_HEADING_3">
      <Text>治世</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_ASHURBANIPAL_HEADING_4">
      <Text>図書館</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_ASHURBANIPAL_HEADING_5">
      <Text>歴史の審判</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_ASHURBANIPAL_LIVED">
      <Text>紀元前685年 - 627 年頃</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_ASHURBANIPAL_NAME">
      <Text>アッシュールバニパル</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_ASHURBANIPAL_SUBTITLE">
      <Text>アッシリアの指導者</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_ASHURBANIPAL_TEXT_1">
      <Text>紀元前6世紀半ばに40年以上にわたってアッシリアを治めたアッシュールバニパル王は、飽くなき知識への渇望によって歴史にその名を残している。慎重な交渉の際も、容赦ない征服のときも、王はこの渇望を抱き続けていた。求めに応じない者には武力を行使する（あるいは行使すると脅す）ことにより、アッシュールバニパルはアッシリア帝国をとりまく幅広い文化や文明に関する書物や史書を集めようとした。楔形文字で記された写本や王自身の名が刻まれた石板など、彼は世界各地からもたらされた書物を収蔵した世界有数の図書館を設立した。アッシュールバニパルは学術的探究心だけでなく、恐るべき戦士としても知られており、王として自分に求められた軍事的、行政的役割を巧みにこなした。強大な新アッシリア帝国を導く知恵と力を備えた強大な人物として、アッシリアで最も偉大な王の一人であるアッシュールバニパルの遺産は、二千年以上の時を超えて今に伝わっている。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_ASHURBANIPAL_TEXT_2">
      <Text>当時の記録は断片的にしか残されていないが、アッシュールバニパルは紀元前6世紀の初頭、1500年近く続いたアッシリアの覇権にかげりが見え始めた頃に生まれたことがわかっている。父のエサルハドンは、アッシュールバニパルが誕生したときは皇太子の地位にあり、息子に戦士と学者の双方の教育を施すよう取り計らった。アッシュールバニパルはニネヴェの"継承の館”と呼ばれる小宮殿で育ったが、672年に兄が亡くなるとエサルハドンによって皇太子に指名されて宮殿を与えられた。教育の内容は、馬術、戦車術、弓術、工芸、王室儀礼といった王としてのたしなみから、占術、数学、工学の類まで多岐にわたっていた。まだ結論は出ていないものの、アッシュールバニパルは読み書きのできた最初のアッシリア王で、さまざまな古文書や古代言語を理解することができたのではないかと推測されている。アッシュールバニパルは若い頃からアッシリアの宮廷で行政に携わり、多くの建設計画を監督し、父に代わって地方長官の任命も行った。紀元前669年に父王が崩御すると、アッシュールバニパルは王座を継ぎ、差し迫っていた多くの紛争に備えた。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_ASHURBANIPAL_TEXT_3">
      <Text>支配者の代替わりにはつきものだが、アッシュールバニパルも前王が残したさまざまな問題に対処せねばならなかった。アッシリアは隣国エジプトとの戦争に巻き込まれており、アッシュールバニパルは遠方の領土に対する支配を確立するため、断固たる行動を取らざるを得なかった。軍勢を素早く配置し、エジプトで勝利を重ね、アッシリア軍による侵攻を進めた後、彼はユダ、イスラエル、キプロス、そして小アジアの大半を含む係争地の多くについても支配を確立した。[NEWLINE][NEWLINE]軍勢の統帥に多くの時間を費やさねばならなかったにもかかわらず、アッシュールバニパルは有能な行政官として国民の要求にも丹念に取り組んだ。そのために彼は、遠く離れた領土は慎重に選んだ有能で信頼できる摂政や総督に治めさせ、自分自身は他の場所に精力を傾けられるようにした。彼の統治の手腕は、幼少期の教育としつけの賜物と言えよう。局地的な争いはあったものの、帝国は比較的安定しており、経済的な繁栄を大いに享受した。[NEWLINE][NEWLINE]教育と知的探究に大きな誇りを抱いていたアッシュールバニパルは、芸術と科学の後援者であり、在位中は尽きせぬ熱意を持って帝国にその成果をもたらした。彼はまた、ニネヴェの王立図書館を満たすために、帝国各地に学者を派遣し、ありとあらゆる事柄について手に入る限りの文書を集め、写本を作らせた。古代の多くの王がそうしたように、アッシュールバニパルも自分の功績や手腕、そして帝国の各地で起こった出来事を描いたレリーフ等の作品を、芸術家や彫刻家に数多く作らせている。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_ASHURBANIPAL_TEXT_4">
      <Text>古代アッシリアの首都ニネヴェに建設された王立図書館には、アッシュールバニパル王が集めた膨大な数の史書や粘土板が収蔵されていた。民話や宗教儀式、医学や科学、歴史など、幅広いテーマの書物が収蔵されていたここは、考古学者が発見した古代の図書館の中でも最大規模のものの1つに数えられている。王立図書館が所蔵していた貴重な文学作品の中には、バビロニア神話の“創世記”とも言うべき『エヌマ・エリシュ』や、シュメールの『ギルガメシュ叙事詩』なども含まれていた。初めてこの図書館の場所を突き止めたのは、イギリス人考古学者で歴史家でもあるサー・オースティン・ヘンリー・レヤードで、時は1849年であった。彼が発掘した史料の大半は船で大英博物館に運ばれ、こんにちも収蔵品として保管されているが、アッシュールバニパル図書館プロジェクトの一環として製作された目録には、じつに30,000点を超える粘土板をはじめとする品目が載っている。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_ASHURBANIPAL_TEXT_5">
      <Text>紀元前627年にアッシュールバニパルが死去すると、さまざまな派閥が権力をめぐって争い、アッシリア帝国は衰退期に入った。都市部と軍隊内部の混乱は、息子のシン・シャル・イシュクン、シン・シュム・リシル将軍、そして後のバビロニア王ナボポラッサルの争いによって一段と悪化した。この混乱は、アッシュールバニパルの功績をいっそう際立たせた。彼の治世、民は安定と繁栄を享受していたからである。王立図書館を建設した際、アッシュールバニパルは史上初となる国費奨学金制度を定めたが、はからずもこの図書館は、現代の研究者や歴史家にも他に類を見ない貴重な遺物を提供し、我々が当時の人々や王国について知識と理解を深める大きな助けとなっている。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_ASHURBANIPAL_TITLES_1">
      <Text>アッシリアの王</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_CASIMIR_FACT_1">
      <Text>ポーランドの民族主義者は、カジミェシュ大王を“農民王”と呼んでいる。またポーランドでは、「カジミェシュ3世は木造のポーランドに現れ、石造りのポーランドを残した」と称賛されている。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_CASIMIR_HEADING_1">
      <Text>歴史</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_CASIMIR_HEADING_2">
      <Text>統治時代初期</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_CASIMIR_HEADING_3">
      <Text>内政</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_CASIMIR_HEADING_4">
      <Text>対外的な成果</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_CASIMIR_HEADING_5">
      <Text>歴史の審判</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_CASIMIR_LIVED">
      <Text>紀元1310年 - 1370年</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_CASIMIR_NAME">
      <Text>カジミェシュ3世</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_CASIMIR_SUBTITLE">
      <Text>ポーランドの指導者</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_CASIMIR_TEXT_1">
      <Text>“大王”と称される唯一のポーランド王であるカジミェシュ3世は、14世紀にポーランドを収め、外交力と賢明な決断によって国民生活を大幅に向上させ、王国の守りを強化した、意志堅固にして有能な統治者として讃えられている。先王だった父のヴワディスワフ1世は、分割された領土を再統合したことで称賛されたが、カジミェシュ3世が受け継いだ王国には課題が山積していた。だが、弱体化した経済の再建、軍の強化、法典の編纂、国土の拡大のすべてにおいて大幅な改善を成し遂げた結果、カジミェシュ3世はポーランドで最も偉大な王の一人として語り継がれることとなる。カジミェシュ3世が死去する頃には、ポーランドの威光は中世ヨーロッパの隅々まで行き渡っていた。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_CASIMIR_TEXT_2">
      <Text>ヴワディスワフ王の第2王子であったものの、カジミェシュは中世ヨーロッパにおける王政に必要な教育はすべて受けていた。1312年に第1王子が死亡するとカジミェシュが王位継承者となり、養育はヤロスワフの手に委ねられた。ヤロスワフは後のグニェズノの大司教で、カジミェシュ3世の最も重要な相談役の一人となる人物である。21年後にクラクフで父王が崩御すると、カジミェシュは大ポーランドと小ポーランド双方の王となった。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_CASIMIR_TEXT_3">
      <Text>即位後、時を置かずしてカジミェシュはさまざまな政治問題、なかんずく貴族の不穏な動きに対処せねばならなかった。貴族の協力に大きく依存していたポーランド軍を強化するため、カジミェシュはやむなく貴族に従来の王室特権の多くを譲り渡した。この結果、ポーランドの貴族階級と平民の間には明確な線引きがなされ、地位の低い者たち、特に台頭しつつあった商人階級に関わる事柄に対する貴族の権限は大幅に強化されることになる。この件でカジミェシュは妥協を強いられたものの、結果としてポーランドの封建軍は活力を取り戻し、王の命令に従うようになった。[NEWLINE][NEWLINE]カジミェシュ3世はさまざまな構想によってポーランドの国内情勢を改善し、貴族が新たに得た権力に対抗するための大きな一歩を踏み出した。彼は通貨の統一と安定化を図り、城や教会のみならず町をも新たに建設するよう命じ、貿易と経済的発展の新たな機会を提供した。これにより、放棄されて久しい町だけでなく、入植は無理だと言われていた地域までもが活気を得た。1347年3月、カジミェシュ3世は法改正に着手。誕生したばかりの中流階級の権利を守るため、統一法典『チュートンの法典』の成立を目指した。彼はマクデブルク法（ある程度の自治権の行使を都市に認めるドイツの都市法の一種）の制定によって国内の商人や職人により安定した貿易規則を提供し、国内全域の都市への定住を促した。また、あらゆる争議の調停を行い、法律を一律に施行するためにクラクフに特別法廷を設置した。次世代の有能な法律家や行政官を教育するため、1364年にクラクフ大学（現在のヤギェウォ大学）を設立したのも彼である。[NEWLINE][NEWLINE]カジミェシュ3世がなぜあれほどユダヤ人を気にかけたのか、歴史家はいまだに首をひねっているが、臣民が享受しているものと同じ権利と保護をユダヤ人に与えるための努力を彼が惜しまなかったことは厳然たる事実である。1334年、カジミェシュ3世はポーランドにいるユダヤ人の権利を保護する1264年の法令を改めて承認した。そこにはこれまでの統治者がほとんど黙殺してきたキリスト教への改宗の強要を禁じる法律も含まれていた。カジミェシュ3世は商人や貿易商としてのユダヤ人の権利も保証し、さまざまな民族の暮らす統一ポーランドにユダヤ人が統合されることを歓迎した。ユダヤ人の共同墓地やシナゴーグの冒涜は犯罪と宣言され、法律は厳格に施行された。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_CASIMIR_TEXT_4">
      <Text>即位直後のカジミェシュ3世の治世は心もとないもので、いたるところで外国勢力と対立していた。ボヘミア王はポーランドの王位継承権を主張していたし、ドイツのチュートン騎士団はポメラニアにあるポーランドの領土クヤビーとドブジンを占領していたのである。北では宣戦布告もなく始まった終わりの見えない戦争が、国境沿いの州の安定と交易に影を落としていた。ウクライナにあったポーランド領に対するポーランド側の主張は、近隣諸国に黙殺されていた。さらに悪いことに、ポーランドには有力な同盟国がいなかった。[NEWLINE][NEWLINE]カジミェシュ3世は、優れた外交手腕によって手際よく新たな同盟の交渉を行い、ポーランドの領土を拡大した。姉のエルジュビェタとハンガリー王との婚姻によって頼りになる同盟者を得ると、この同盟を強化するため、シレジアに対する主張をとりさげた。このハンガリーとの同盟により、カジミェシュは1340年と1349年、かつてポーランドの公爵領だった“赤色ロシア”のハリッチとヴラディーミルを武力にものを言わせて占領することに成功する。いっぽう、ボヘミアとは交渉を通じて協定を結び、ボヘミア王にポーランドの王位継承権に対する主張を取り下げさせた。これを受けてチュートン騎士団も交渉の末に東ポメラニアから撤退した。最後にカジミェシュ3世は、いわゆる“黄金のオルド”に進貢してポーランドへの襲撃を回避。ポーランドの勢力が拡大し、モンゴルとの友好関係が結ばれた結果、ロシアのマゾフシェの王子数名がカジミェシュの臣下となることをみずから表明した。[NEWLINE][NEWLINE]カジミェシュ3世は、リトアニア、ドイツ、シレジアの王女と結婚したが、いずれの婚姻も妻の故郷と平和な関係を築くのに役立った。彼には4人の妻と数人の側室がいたが、子は5人の娘だけで、嫡出男子の王位継承者はいなかった。カジミェシュは娘たちのうち何人かを他国の王国に輿入れさせ、ポーランドの地位を一段と強固なものとしたが、嫡出の後継者がいない以上、彼の死後、混乱と争いが起こる危険性は否定できなかった。そこで継承問題を片づけるため、彼は晩年、姉エルジュビェタの息子で甥に当たるハンガリーのルドヴィクを後継者に指名。1370年にカジミェシュ3世が崩御すると、ルドヴィクがポーランド王として即位した。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_CASIMIR_TEXT_5">
      <Text>歴史的に見てカジミェシュは中世の理想的な王であったと言えよう。高潔で、分別があり、優れた外交手腕の持ち主で、必要に応じて権限をゆだねることも厭わなかった。15世紀になると領土の一部を失ったものの、カジミェシュ3世の在位中にポーランドの領土は、1333年に約13万平方キロメートルだったものが約23万3000平方キロメートルにまで拡大した。カジミェシュは国民の幸福に心を砕いた。国王として彼が下した決断には、ポーランドの地位を向上させようという意向が明確に反映されていた。信頼できる同盟関係の構築によって外交改革を積極的に進め、無用な争いを避けたカジミェシュ王は、まさに“大王”の称号にふさわしい君主だったのである。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_CASIMIR_TITLES_1">
      <Text>ポーランドの王</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_ENRICO_DANDOLO_FACT_1">
      <Text>1204年にコンスタンティノープルが陥落すると、有力者たちはエンリコ・ダンドロにビザンティン帝国の帝位を差し出した。しかしダンドロは、ヴェネツィアの憲法に抵触するとしてそれを固辞した。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_ENRICO_DANDOLO_HEADING_1">
      <Text>歴史</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_ENRICO_DANDOLO_HEADING_2">
      <Text>若年期</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_ENRICO_DANDOLO_HEADING_3">
      <Text>統治</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_ENRICO_DANDOLO_HEADING_4">
      <Text>第4次十字軍</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_ENRICO_DANDOLO_HEADING_5">
      <Text>歴史の審判</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_ENRICO_DANDOLO_LIVED">
      <Text>紀元1107年 - 1205年</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_ENRICO_DANDOLO_NAME">
      <Text>エンリコ･ダンドロ</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_ENRICO_DANDOLO_SUBTITLE">
      <Text>ヴェネツィアの指導者</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_ENRICO_DANDOLO_TEXT_1">
      <Text>ヴェネツィアの第42代総督エンリコ・ダンドロは、その信心深さと長命で名を馳せたいっぽうで、コンスタンティノープル略奪とビザンティン帝国の崩壊をもたらした第4次十字軍で中心的役割を果たしたことで悪名を馳せた。彼に対する評価を否が応にも高めているのは、エンリコが盲目だったという事実である。名門の生まれであるエンリコ・ダンドロは、その生涯の大半を外交官としてヴェネツィア共和国に捧げた。1192年に総督に選出されたダンドロは、高齢にもかかわらず精力的に職務に取り組んだ。彼は着任後の数年間でヴェネツィアの通貨制度と法制度を改革し、西欧の大国との結びつきの強化に努めた。1202年、第4次十字軍は船を雇う資金が不足し、イタリアで立ち往生していた。そこでダンドロは“十字架を手にし”、ヴェネツィアは十字軍に多額の資金援助を行った。これがやがては1204年のコンスタンティノープル攻撃につながることになる。ダンドロもこの戦いで立役者的な役割を果たした。その後まもなくダンドロは死去し、その亡骸はハギア・ソフィア聖堂に埋葬された。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_ENRICO_DANDOLO_TEXT_2">
      <Text>ヴェネツィアで最も有力な家門の1つを出自とする若きエンリコは、ヴェネツィア共和国に生涯を捧げるよう教育された。父のヴィターレは高名な法律家で、総督官邸の一員でもあり、ミキエレ総督の側近だった。行政職を歴任した後、エンリコ・ダンドロは64歳でヴェネツィアの外交官の職に就いた。その年の3月、ビザンティン帝コムネノスが、帝国内に暮らす数千人のヴェネツィア人の財産を没収した。ダンドロはミキエレ総督のコンスタンティノープル遠征に同行したが、この遠征は悲惨な結果に終わる。ヴェネツィアへの帰路、ミキエレ総督は怒りに駆られた暴徒に殺害されたのである。だが、ダンドロ自身は非難されることをまぬがれ、後にビザンティンとの外交的決着を模索するための特使に任命された。2度目の交渉の際、ヴェネツィアの利益を守ろうとしてダンドロがあまりにも強硬な態度をとったため、ビザンティン帝は彼の目を潰させたという語り伝えもあるが、史書には1174年から1178年にかけて徐々に視力を失っていったと記されている。原因は頭部を強打されたことであったらしい。[NEWLINE][NEWLINE]条約を結ぶことなく帰還したダンドロは（1186年までヴェネツィアとビザンティンの間で条約が結ばれることはなかった）、1171年にシチリア、1191年にはフェラーラに特使として派遣された。地中海地方西部におけるビザンティンの影響力に対抗し、抑制するための緊密な協力関係がヴェネツィアと両国の間に結ばれたのは、彼の外交手腕があればこそであった。功績を認められたダンドロは、1178年に総督選出の任を負う40名の中に選ばれる。オリオ・マエストロピエノ総督が職を辞して僧籍に入ると、1192年6月にエンリコ・ダンドロ自身がヴェネツィア総督に選ばれた。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_ENRICO_DANDOLO_TEXT_3">
      <Text>高齢で盲目であるにもかかわらず、エンリコ・ダンドロがヴェネツィアにとって力強く有能な指導者であることはすぐに明らかとなった。最初の公的な施策の1つとして、ダンドロは総督の義務と権利を成文化した“総督の約束”を再確認する。その数カ月後には、みずからの知識を法律に生かしてヴェネツィアの刑法典を改定し、ヴェネツィア初の私法集を公表した。1194年には通貨改革に目を向け、地中海地方全域でヴェネツィアのグロッソ銀貨を貿易の主要通貨とした。[NEWLINE][NEWLINE]ダンドロは外交交渉においても同様に精力的だった。過去の経験を生かし、ヴェロナとの商業上の紛争を終結させ、1192年にはそのヴェロナおよびトレヴィーゾと条約を結んだ。その後もアクイレイアの総大司教（1200年）、アルメニア王（1201年）、神聖ローマ皇帝（1201年）、そして競争相手であるビザンティン帝国（1199年）とも次々と条約を結んでいった。また、ザラがハンガリーとの統合を目指した際はザラとの紛争に勝利し、経済的野心を抱いたピサがイストリアに出先機関を設置しようとしたときは、イストリアはヴェネツィアの勢力圏内だと主張してピサとの軍事衝突を勝利に導いた。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_ENRICO_DANDOLO_TEXT_4">
      <Text>1198年に即位したローマ教皇インノケンティウス3世は、聖地解放のための新たな十字軍遠征を提唱した。ヨーロッパの諸王国にはほとんど顧みられなかったが、シャンパーニュ伯ティボーとモンフェラ伯ボニファスがこの呼びかけに応えた。軍資金が不足していたこの十字軍は、エジプトへの渡航手段を得るため、1201年に沿海部の都市国家に使節を送った。十字軍はアイユーブ朝の心臓部を攻撃し、そこを橋頭堡としてパレスティナを解放する計画を立てていた。ダンドロ総督は、法外な支払いと引き換えに、33,000人という大規模な軍勢に渡航手段を提供することに同意し、教皇もこの契約を承認した。目的を果たすため、ヴェネツィアは50隻の軍艦と450隻の輸送船を建造した。しかし、合意した金額を十字軍が支払えないことがわかると、投資が無駄になるのを嫌ったダンドロは、支払請求を放棄し、指揮官の一人として十字軍に参加。契約不履行の埋め合わせとして、十字軍にザラの町の奪還と暴動鎮圧の支援を求めた。[NEWLINE][NEWLINE]ザラ陥落後、ダンドロは十字軍がエジプトからコンスタンティノープルに転進するのを支援した。カトリックの指導者らの思惑は、アレクシス・アンジェラスをビザンティンの帝位につけ、それによって聖地侵攻にあたってビザンティンの支援を得ようというものだったが、結局、これが短期間ではあったものの、コンスタンティノープルの攻囲、占領、略奪につながる。高齢にもかかわらず、ダンドロはこの計画の立案と実施に積極的な役割を果たし、ヴェネツィア軍を率いてこの大都市を海から攻めた。1204年、コンスタンティノープルは十字軍の手に落ちた。その後、ダンドロは帝国をビザンティンと十字軍との間で分割する条約の作成においても極めて重要な役割を果たし（十字軍はキリスト教徒によるラテン帝国の形成を目指していた）、ヴェネツィアはビザンティンと十字軍の双方から多大な権利を手に入れた。[NEWLINE][NEWLINE]ダンドロは異教の地ブルガリアに対する十字軍にも加わった。この遠征は悲惨なものに終わったが、ダンドロはヴェネツィアに帰還し、1205年5月に合併症で死亡した。遺骸はハギア・ソフィア聖堂に葬られたが、墓所の正確な位置は知られていない。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_ENRICO_DANDOLO_TEXT_5">
      <Text>こんにち、エンリコ･ダンドロは最も偉大なヴェネツィア総督の一人と見なされている。彼が就任した当時、商業国家ヴェネツィアは衰退の道を歩んでおり、内では腐敗と非効率に苦しめられ、外では大小の周辺諸国との競争にさらされていた。貿易は先細り、軍は弱体化していた。しかしダンドロは、この世を去るまでにヴェネツィアの勢力拡大を阻む外部の脅威をすべて取り除き、ヴェネツィアを再び地中海貿易の覇者の座につけた。歴史家はダンドロを“ヴェネツィア植民地帝国の始祖”と呼んでいる。彼の功績により、ヴェネツィアは次の世紀も繁栄と安寧を享受することになったのである。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_ENRICO_DANDOLO_TITLES_1">
      <Text>ヴェネツィアの総督</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_GAJAH_MADA_FACT_1">
      <Text>ガジャ・マダの宰相就任とその有名な宣誓は、1300年代後半に書かれたハヤム・ウルク王を讃える長編叙事詩『ナーガラクルターガマ』の中に記されている。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_GAJAH_MADA_HEADING_1">
      <Text>歴史</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_GAJAH_MADA_HEADING_2">
      <Text>権力の掌握</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_GAJAH_MADA_HEADING_3">
      <Text>マジャパヒトの宰相</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_GAJAH_MADA_HEADING_4">
      <Text>征服</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_GAJAH_MADA_HEADING_5">
      <Text>歴史の審判</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_GAJAH_MADA_LIVED">
      <Text>紀元1290年頃 - 1364年</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_GAJAH_MADA_NAME">
      <Text>ガジャ・マダ</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_GAJAH_MADA_SUBTITLE">
      <Text>インドネシアの指導者</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_GAJAH_MADA_TEXT_1">
      <Text>インドネシアの人々にとって英雄であり、国家の威信と愛国心の象徴であるガジャ・マダ（“象将軍”）は、14世紀の大半を宰相としてマジャパヒト帝国に仕えた。幼少期や育ちについてはほとんどわかっていないが、平民の生まれで、頭脳と抜け目のなさ、そして戦いにおいてその名をとどろかせた勇猛さだけを頼りに権力の座に就いたことは間違いない。親衛隊の一員だったガジャ・マダは、王に対する反乱の鎮圧に力を発揮し、選ばれた支配層の一員となる道を開いた。そして最終的には宰相の座まで上りつめ、マジャパヒト帝国を導いて近隣の島国の多くを征服し、現在のインドネシアを含む領土の大半を初めて統合したのである。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_GAJAH_MADA_TEXT_2">
      <Text>ガジャ・マダの生涯に関する記録は成人期から始まる。彼はマジャパヒト帝ジャヤナガラ（紀元1309年-1328年）の治世、王族を警護する親衛隊の指揮官であった。この時期、ラクリアン・クチというマジャパヒトの悪徳官僚が中心となったジャヤナガラ王に対する反乱が起きた。陰謀を知ったガジャ・マダは、クチ軍の手に落ちた首都から王を無事に脱出させ、近隣の都市バダンデルの隠れ家まで警護した。王の安全が確保されると、ガジャ・マダは反乱軍を惑わせるために王が崩御したという噂を広め、そのいっぽうで都を奪還して王を復位させるのために軍勢を編成した。ガジャ・マダは、軍人の多くが国王崩御の噂に動揺していること、またクチが国民に人気がないことを知っていた。その後の反乱鎮圧によってクチは死亡し、功績を認められたガジャ・マダは支配層の中で指導的地位を与えられた。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_GAJAH_MADA_TEXT_3">
      <Text>数年後、王がガジャ・マダの妻を側室にすると、彼の忠誠心はいったんは薄れたと伝えられている。それどころか、王が病に倒れると、彼はかつてクチを支持していた侍医を説き伏せ、国王暗殺をそそのかしたという。実際に王が崩御すると、ガジャ・マダはすぐに侍医を捕らえ、処刑した。真実は薮の中だが、ジャヤナガラの死後、その義理の妹であるトリブワナ・ウィジャヤが版図拡大の野心を胸に王位を継承した。ガジャ・マダにとって幸運だったことに、新女王は領土の拡張には彼が欠かせないと考えていた。1329年、彼は女王によってマハパティ（宰相）に任命される。広範に及ぶ権力と新たな職権を得たガジャ・マダは、遠く離れた島々に狙いを定め、自分に未来を託した帝国のために全力を尽くすと誓った。スンパ・パラパとして知られるこの有名な誓いは、さまざまに解釈されることも少なくないが、極めて簡潔にまとめると次のようになる。「知られているすべての島をマジャパヒトが征服するまで、私が果実や香辛料といったこの世の楽しみを堪能することはない。」</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_GAJAH_MADA_TEXT_4">
      <Text>サデン（ジャワ東部）の反乱を鎮圧して1331年に帰還したガジャ・マダは、1343年のバリ島とロンボク島を皮切りに、インドネシア諸島周辺の島々の征服に乗り出した。ガジャ・マダは、王国や都市、州や省をひとつずつ攻め落としていった。すべては国民の栄光のためだった。占領地の中には、パレンバンの仏教王国スリウァヤ、西スマトラの小王国なども含まれ、ガジャ・マダはマジャパヒトの王子を属国の統治者の座に就けた。“象将軍”はさらにインドネシア初のイスラム教スルタン国であるスマトラ島のサムドラ・パサイをも征服した。この勝利の後、マジャパヒト軍は2年間でさらに6つの独立都市や王国を征伐した。海峡を挟んだテマセク（現在のシンガポール）もその中に含まれていた。[NEWLINE][NEWLINE]トリブワナは1350年に退位し、息子のハヤム・ウルクに王位を譲った。ハヤム・ウルクはマジャパヒトで最も偉大な王とされている。その治世で帝国の版図は最大となり、インドネシア諸島全体を包含するに至ったからだ。この王のもとで貿易と芸術は隆盛を極めた。新王は国の実務を宰相に委ね、自分自身は芸術と科学の後援者となった。国王の暗黙の支持を得て、ガジャ・マダは24の王国を帝国の版図に加えたが、その範囲は現在のマレーシアやフィリピン南部にまで及んだ。[NEWLINE][NEWLINE]1357年までに群島の中の10を超える島々を征服したガジャ・マダは、難しい立場に置かれることになる。最後に残った独立王国は、西ジャワのスンダ列島で、スンダの王女をハヤム・ウルクに嫁がせて同盟を結ぶ計画が立てられてはいたものの、ガジャ・マダはスンダにさらに圧力をかけようとしたのだ。スンダの王女はマジャパヒトの王妃ではなく側室にすぎないと伝え、ガジャ・マダはスンダ側をあえて激怒させた。これにより、ブバットの町で行われていた披露宴での交渉は、流血の事態へと発展。ガジャ・マダと配下の兵士たちは、スンダの王族全員と護衛を虐殺した。
[NEWLINE][NEWLINE]Tこの事件はガジャ・マダの評判を傷つけた。無謀で高圧的な行為と受け止められたのである。マジャパヒトの大臣や廷臣も残虐で野蛮だとして彼を非難した。帝国で最も権力を持っていた人物は、晩年を東ジャワに残された私邸で寂しく過ごすことになる。1363年、ガジャ・マダはひっそりと亡くなった。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_GAJAH_MADA_TEXT_5">
      <Text>現代のインドネシアでガジャ・マダは、インドネシアの愛国心と国家威信の象徴と見なされ、英雄視されている。ガジャ・マダは、インドネシアの人々の内に秘められた偉大さを体現する勇士なのだ。日本の占領に対する抵抗運動、さらには1940年代後半にオランダからの独立を求めて起きた反乱では、ガジャ・マダは偶像化され、人心をまとめるために象徴となった。インドネシア諸島の多くの島々を初めて1つの国家に統合した者としての評価、そして国王とマジャパヒトの人民に対する隠れなき献身と揺るぎなき忠誠心、それらが歴史の中に埋没することはないだろう。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_GAJAH_MADA_TITLES_1">
      <Text>マジャパヒトの宰相にして将軍</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_MARIA_I_HEADING_1">
      <Text>歴史</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_MARIA_I_HEADING_2">
      <Text>若年期</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_MARIA_I_HEADING_3">
      <Text>就任</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_MARIA_I_HEADING_4">
      <Text>狂気</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_MARIA_I_HEADING_5">
      <Text>ブラジルへの逃亡</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_MARIA_I_HEADING_6">
      <Text>歴史の審判</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_MARIA_I_LIVED">
      <Text>紀元1734年 - 1816年</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_MARIA_I_NAME">
      <Text>マリア1世</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_MARIA_I_SUBTITLE">
      <Text>ポルトガルの指導者</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_MARIA_I_TEXT_1">
      <Text>何世紀にもわたる悲劇と狂気の歴史に彩られた王朝にあって、マリア1世は疑いもなく最も有名であると同時に、おそらくはポルトガルの人々に最も愛されている女王である。ポルトガル、ブラジル、アルガルヴェの女王であった彼女は、ポルトガルを統治していた頃はマリア敬虔王と呼ばれ、1807年にナポレオンの侵攻から逃れてブラジルに落ちのびた後は狂女マリアと呼ばれた。募る狂気によって玉座を降りることになった彼女は、1816年にリオデジャネイロでこの世を去った。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_MARIA_I_TEXT_2">
      <Text>3人の妹とともに宮廷で育ち、教育を受けたマリアが最も関心を抱いていたのは、信仰と神学であった。儀式と信仰の明快さに魅了されたマリアは、祈りと礼拝に長い時間を費やした。宮廷を訪れた人々の話によれば、マリアは背が高く、優美で、目鼻立ちは鋭かったが暖かみのある微笑みを浮かべていたという。しかし、10代半ばには早くも鬱病と極度の興奮の発作に苦しめられ、時には寝床から起き上がれなくなることもあった。[NEWLINE][NEWLINE]成人したマリアは、父方の叔父であるペドロ3世と結婚した。その時の年齢は、マリアが25歳、ペドロが42歳だったが、年齢差にもかかわらず2人は円満で幸福な結婚生活を送った。マリアとペドロはどちらも非常に信心深く、1日に何度も行われたミサにも連れ立って出席した。ペドロはケルースの自分の宮殿を取り壊し、新たにヴェルサイユ様式の宮殿を建設した。マリアはこの宮殿が気に入り、夫妻は1764年にそこを王宮に定めた。マリアは7人の子供を出産したが、成人したのは3人だけだった。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_MARIA_I_TEXT_3">
      <Text>1776年、ジョゼ1世が脳卒中で倒れ、1777年2月には危篤状態に陥った。1755年にリスボンとポルトガルの海岸に壊滅的な被害をもたらした大地震と津波、そして1758年の暗殺未遂事件の後、ジョゼ1世は次第に政務から遠ざかり、呵責のなさで知られた宰相のポンバル侯爵に国政をゆだねていた。ポンバル侯爵の改革手法は無慈悲なもので、市民の自由と個人の権利を犠牲にして進められた。ジョゼ1世の後をついで王位に就いたマリアは、まずこのポンバル侯爵を罷免した。公爵が反イエズス会的な政策をとっていたことが、その主な理由であった。[NEWLINE][NEWLINE]その後の数年間、次第にヨーロッパの諸問題に巻き込まれていったポルトガルは、フランス革命を目の当たりにしてイギリスと同盟を結んだ。そして1782年7月には、拡大するナポレオン戦争に巻き込まれることを嫌い、武装中立同盟に加わった。この頃、マリアは夫とともに芸術の後援者となっており、特に宗教作品の奨励と、建築計画に関心を寄せていた。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_MARIA_I_TEXT_4">
      <Text>女王は長年にわたって宗教熱と鬱病に苦しんでいたが、その精神状態が初めて明るみに出たのは、1786年初頭、宗教儀式の後で激しい興奮状態に陥り、背負われて自室に戻ることになったときだった。その年のうちに短い闘病生活を経て夫が亡くなり、その2年後には長男と唯一生き残っていた娘であるマリアナも相次いで死亡すると、彼女の病状はさらに悪化した。その年には、女王の長年の聴罪司祭も死去した。こうした不幸の連続は、マリア1世を完全な狂気に追いやった。[NEWLINE][NEWLINE]1792年、閣僚会議で女王は精神に異常をきたしているという結論が下され、唯一の生き残りである息子のジョアンが「公務の指揮を執る」任に就いた。そして女王たる母がいよいよ政務を執れなくなると、1799年にジョアン王子はポルトガルの摂政皇太子となった。マリア1世は宮殿に幽閉され、時折「ああ、神よ」と泣き叫んだり、亡くなった夫や子供たちの名を呼んだりしながら廊下をさまよい歩いた。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_MARIA_I_TEXT_5">
      <Text>1807年、イギリスに対する大陸封鎖令に加わることを政府が拒否すると、ついにナポレオンに率いられたフランスとスペインはポルトガル侵攻を開始した。敗北は免れないと悟ったジョアンは、イギリスの支援を受け、王族と閣僚を連れてブラジルのポルトガル統治領へ逃れる決断を下す。その後、ポルトガルは半島戦争でウェリントン公によって解放されたが、国王一家は数年にわたってブラジルにとどまり続けた。[NEWLINE][NEWLINE]マリア自身は余生のほとんどをリオデジャネイロのカルモ修道院で過ごしたが、そこで過ごした8年の間に、次第に赤痢や熱帯熱などの病気にも悩まされるようになっていった。やがてマリアは、関節炎や浮腫によって車椅子なしでは動けなくなり、ついには寝たきりとなった。息子や家族が見舞いに来ても、「死なせて！」と叫ぶばかりだったという。結局、81歳でマリアはその悲劇的な生涯を閉じた。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_MARIA_I_TEXT_6">
      <Text>精神に異常をきたしたにもかかわらず、その治世に起こった変化や出来事によって、マリア1世はポルトガルとブラジルの双方で称賛されている。長い歴史を持つポルトガルでは、マリア1世は不屈の女性と見なされている。マリアの文化的な立ち位置は、ケルース宮殿に最もよく表れている。マリア自身も構想に関ったこの宮殿は、バロック様式の傑作とされている。ブラジルでは、マリアはその後の独立をもたらした立役者の1人と考えられている。確かにマリア1世の私生活は痛ましいものだったかもしれない。だが、それによって彼女が後世に遺したものの価値が損なわれることはないだろう。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_MARIA_I_TITLES_1">
      <Text>ポルトガル、ブラジル、アルガルヴェの摂政女王</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_PEDRO_FACT_1">
      <Text>ペドロ2世はポルトガルのブラガンサ王朝に連なる王で、そのフルネームは、ペドロ・デ・アルカンタラ・ジョアン・カルルシュ・レオポルド・サルヴァドル・ビビアーノ・フランシスコ・シャビエル・デ・パウラ・レオカディオ・ミゲル・ガブリエル・ラファエル・ゴンザガである。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_PEDRO_HEADING_1">
      <Text>歴史</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_PEDRO_HEADING_2">
      <Text>若年期</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_PEDRO_HEADING_3">
      <Text>統治</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_PEDRO_HEADING_4">
      <Text>転覆</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_PEDRO_HEADING_5">
      <Text>歴史の審判</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_PEDRO_LIVED">
      <Text>紀元1825年 - 1891年</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_PEDRO_NAME">
      <Text>ペドロ2世</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_PEDRO_SUBTITLE">
      <Text>ブラジルの指導者</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_PEDRO_TEXT_1">
      <Text>初のブラジル生まれのブラジル君主であるペドロ2世は、その長い治世において安定と進歩をもたらしただけでなく、ブラジルを南米随一の強国へと変貌させた。穏和で思慮深いペドロ2世は、強大な大英帝国や誕生したばかりのアメリカ合衆国が祖国に食指を伸ばしてきてもそれに屈せず、油断することなく国の主権を守りぬいた。ペドロ2世は3つの戦争でブラジルを指導し、新たな領土と威信を獲得しつつ、主としてブラジルを近代国家とすることに注意を向けた。砂糖よりもコーヒーの生産を奨励し、道路や鉄道、電信ケーブルや海底ケーブルの建設を積極的に支援し、出資したのも彼である。[NEWLINE][NEWLINE]国民の間では人気が高かったが、ペドロ2世は1889年、独裁者による共和国を打ち立てようとする軍上層部のクーデターによって廃位された。しかし彼は、亡命に際して「ブラジルの偉大さと繁栄に対する切なる願い」を表明し、最後まで愛国者であり続けた。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_PEDRO_TEXT_2">
      <Text>1825年12月、リオデジャネイロでペドロ1世とそのオーストリア人の妻マリア・レオポルディナの間に生まれたペドロ2世は、ブラジルの第2代にして最後の皇帝としてブラジルを50年間統治した。ペドロ2世の養育は、伝統に従って女性家庭教師と後見人にゆだねられた。日々の厳しい教育で最大限の注意が払われたのは、倫理的な価値観の育成、そして父の衝動的で無責任な性格とはまったく異なる人格の形成であった。無事に成長したペドロ1世唯一の男児は、父が退位したその日、ブラジルの新たな皇帝、ドン・ペドロ2世として歓呼をもって迎えられた。ただし、ペドロ2世が実際に帝位に就いたのは、1840年7月、彼が14歳になったときだった。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_PEDRO_TEXT_3">
      <Text>その治世においてペドロ2世は36を超える内閣を統括し、そのほとんどが幅広い国民の支持を得た。直接、または政府を通じて、ペドロ2世はリオデジャネイロとジュイスデフォーラを結ぶブラジル初の舗装道路“ユニド・エ・インドゥストリア”の建設に出資した。また、サントス - サン・パウロ間を結ぶ初の蒸気鉄道、1877年には初めての電話サービス、そしてブラジルとヨーロッパを結ぶ初の海底電信ケーブルの敷設に出資し、ブラジル初の郵便切手も発行した。[NEWLINE][NEWLINE]対外関係はそれほど良好とは言えず、ブラジルの経済発展と政治的影響力に警戒感を示す国もあった。その中でもイギリスは、2つのささいな事件を発端として、賠償のためにブラジル商船を拿捕することを海軍に命じた。これに対してペドロ2世は軍を動員。イギリスは態度を軟化させ、1863年には平和的な解決策が提示された。このほぼ直後に、ペドロ2世は1年に及ぶウルグアイとの宣戦布告のない戦争に対応しなければならなかった。これはサルトとパイサンドゥーをブラジルが占領したことで終結した。この紛争が決着するかしないかのうちにパラグアイが侵攻してきたが、これはブラジルの無条件勝利となった。カトリック教会との対立（1872-1875年）は交渉によって解決したが、結果としてペドロ2世は聖職者の支持を失うことになった。[NEWLINE][NEWLINE]それでも、イギリスに対する外交的勝利とウルグアイおよびパラグアイに対する軍事的勝利によって、ペドロ2世に対する国民の支持はそれまでにも増して高まった。この機に乗じてペドロ2世は、彼の最大の遺産となったブラジルの奴隷解放を実行しようとした。奴隷制こそブラジルが近代化を遂げるための最後の障壁と彼は見なしていたのである。1871年以降、ペドロ2世は一連の法律の制定に着手し、それによって約70万人の奴隷が解放された。しかし、奴隷の所有者への補償規定は一切設けられていなかったため、富裕層や上流階級の支持を失い、これが最終的にはペドロ2世の破滅を招くことになる。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_PEDRO_TEXT_4">
      <Text>国民からの支持に自信を持ったペドロ2世は、長年の望みであった旅行を楽しむようになった。しかし、長期にわたって国を空けたことにより、彼自身が育てた社会的階層、すなわち新興の都市部中流階級やリベラルな新世代の学生との間に、いつのまにか隔たりが生じてしまう。聖職者や上流階級、軍部からの揺るぎない支持も、もはや過去の幻影となっていた。[NEWLINE][NEWLINE]大衆からはいまだに愛されていたものの、1889年11月に非暴力的なクーデターによってペドロ2世は退位に追い込まれ、共和国が誕生する。年老いて病んだドン・ペドロはヨーロッパへの亡命を余儀なくされ、2年後にパリで死去。フランスはペドロを王室葬に付した。遺体は1925年にブラジルに返還され、ペドロ自身が建設を支援したペドロポリスの大聖堂に埋葬された。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_PEDRO_TEXT_5">
      <Text>崩壊寸前の帝国を受け継いだペドロ2世は、変わり続ける世界の中でブラジルを新興の強国、“アメリカのもう1つの大国”へと変貌させた。南米においてブラジルは、政治的安定、言論の自由、公民権の尊重、活力ある経済、そして豊かな文化により、近隣諸国と一線を画す存在となったのである。しかし彼の最大の功績は、政財界の反対を押し切り、ブラジルにおける奴隷制を平和裏に廃止したことだろう。学識豊かだったペドロ2世は、ブラジルにおける教育、芸術、科学の積極的な後援者でもあった。国民からの評価と人気が高かった時期に退位に追い込まれたが、ペドロ2世は今も多くのブラジル人から英雄として、国家のシンボルとして、また“民衆の父”として敬愛されている。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_PEDRO_TITLES_1">
      <Text>ブラジル皇帝</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_POCATELLO_FACT_1">
      <Text>ポカテッロが埋葬された泉があった場所には、今では1978年にスネーク川にダムが設けられたときに作られたアメリカンフォールズ貯水池が横たわっている。だが、干ばつや放水でダムの水位が下がると、泉が見えることがあると言われている。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_POCATELLO_HEADING_1">
      <Text>歴史</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_POCATELLO_HEADING_2">
      <Text>若年期</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_POCATELLO_HEADING_3">
      <Text>抵抗</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_POCATELLO_HEADING_4">
      <Text>居留地</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_POCATELLO_HEADING_5">
      <Text>歴史の審判</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_POCATELLO_LIVED">
      <Text>紀元1815年 - 1884年</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_POCATELLO_NAME">
      <Text>ポカテッロ</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_POCATELLO_SUBTITLE">
      <Text>ショショーニの指導者</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_POCATELLO_TEXT_1">
      <Text>バノック・ショショーニの族長ポカテッロは、19世紀にショショーニの領土に侵入してきた白人入植者と共存する手段を生涯かけて見いだそうとした。ポカテッロ率いるショショーニは、入植者や幌馬車隊を襲撃しもしたが、そうした行為のほとんどは、白人による略奪行為や攻撃に対する報復だった。カリフォルニア・トレイル、ソルトレイクロード、オレゴン・トレイル沿いの白人に対する攻撃が増加すると、その犯人はポカテッロの戦士たちであるとされた。[NEWLINE][NEWLINE]1862年の秋、コナー大佐とアメリカ陸軍第3カリフォルニア歩兵連隊がダグラス砦から到着した。彼らは先住民を“懲らしめる”よう命令を受けていた。ポカテッロは彼らの接近を知って民を北へ導き、悪名高いベア川の虐殺を逃れた。5年にわたってアメリカ陸軍による追跡を逃れた末、ポカテッロは1868年のブリッジャー砦条約に署名し、ショショーニはスネーク川のほとりの居留地に移住させられた。ポカテッロはショショーニの将来に絶望しながらその地でこの世を去った。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_POCATELLO_TEXT_2">
      <Text>グラウスクリーク地域（現在のアメリカのユタ州北西部）に生まれたポカテッロの幼年時代や青年期についてはほとんど知られていない。彼の本名は、“野牛の衣”を意味するトナイオザである。ポカテッロという名は、おそらくは白人の罠漁師がつけたものだろうが、その由来や命名時期はわかっていない。ポカテッロが成人した時期は、1820年代から1830年代の毛皮罠猟の最盛期であった。[NEWLINE][NEWLINE]成長するにつれ、戦士として、また賢者としての彼の評判は高まっていった。1847年にブリガム・ヤングが初めてモルモン教徒の入植者を率いてユタに来たとき、ポカテッロはショショーニの族長の地位に就いていた。ヤングは、移住してきた農夫によって獲物や草原が荒らされることに懸念を示すポカテッロに対し、宥和と懐柔を図った。だが、白人がショショーニの土地に移住したり、そこを通過したりすることに対するポカテッロの懸念は募る一方だった。カリフォルニアとモンタナで金が発見されると、彼の心配はいよいよ切実なものとなった。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_POCATELLO_TEXT_3">
      <Text>幌馬車隊や人里離れた農場への襲撃、馬泥棒や牛泥棒は、1850年代後半になると劇的に増加した。それが悪質な先住民の仕業であろうと、白人の無法者や苛立ったショショーニの若者の仕業であろうと、ポカテッロがすべての責めを負わされるようになるのに時間はかからなかった。その後の2年間に、白人の入植者と先住民の間には、無数の衝突や殺人が起こった。断続的な交戦状態は1862年8月についに頂点に達する。ポカテッロ自身がアイダホ中南部のシティ・オブ・ロックスを移動中の幌馬車隊を襲撃したのである。数日後、ショショーニの戦士団は、スネーク川付近で再び別の幌馬車隊2つを襲撃した。[NEWLINE][NEWLINE]南北戦争のさなか、西海岸への陸路の安全を懸念した合衆国は、パトリック・コナー大佐と配下の第3カリフォルニア志願歩兵連隊に騒乱の鎮圧を命じ、ユタ州に派遣した。コナー大佐らはソルトレイクシティの東約5キロの地点にキャンプ・ダグラスを設営したが、グレートベイスン・ショショーニの長、ベア・ハンターのさらなる襲撃を機に、第2カリフォルニア志願騎兵連隊も伴って、キャッシュバレーにあるショショーニの冬の野営地に進軍した。そこにはポカテッロの部族を含むショショーニ数部族が集まっていた。軍隊の接近を察知した他の族長たちが戦いの準備を進める中、ポカテッロは自分の部族をそこから連れ出すことにした。この判断が功を奏してポカテッロたちは、女子供も含めて約500人のショショーニが命を落とした忌まわしい事件、ベア川の虐殺を逃れることができた。[NEWLINE][NEWLINE]アメリカ陸軍は平定作戦を継続し、生き残ったショショーニの族長、とりわけポカテッロを探しまわった。5年近く逃亡を続けた末、ポカテッロの戦士団は飢えと病気のために降伏を余儀なくされた。1868年のブリッジャー砦条約会議で、ポカテッロはショショーニの狩猟場の3分の2を没収されることを受け入れた。また、白人がショショーニの土地を通行することを認め、スネーク川のほとりのフォートホール・インディアン居留地に移住することにも同意した。これに対してアメリカ政府が約束したのは、年間5000ドル相当の食料と物品を供給することであった。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_POCATELLO_TEXT_4">
      <Text>驚くにはあたらないが、インディアン管理局は約束を守らなかった。供給される食料は傷んでいるのが普通で、約束の年金は滅多に支払われず、土地は農業に適していなかった。封じ込められた先住民は、飢えと病気によって塗炭の苦しみを味わった。1875年の大凶作を機に、ポカテッロはショショーニを率いて居留地を去り、ユタ州コリン近郊にあったモルモン教の伝道師の農場に向かった。そこで彼らは、小麦やトウモロコシ、ジャガイモ、園芸野菜の作付けと栽培を手伝い、農場に豊作をもたらした。ポカテッロは、ショショーニがモルモン教に集団改宗すれば飢えなくてすむと期待していた。しかし、この地域の白人移住者はそれほど寛容ではなかった。彼らはポカテッロたちに対して居留地に戻るよう要求し、必要なら力に訴えようとしたのだ。アメリカ陸軍が武力行使の意志を示すに至り、ポカテッロは民を率いて居留地に戻ることを余儀なくされた。[NEWLINE][NEWLINE]またしても裏切られたと感じたポカテッロとショショーニの民の大部分は、キリスト教に背を向けた。60代になった老族長はますます不満を募らせていき、居留地の問題からも手を引いてしまった。その後、ポカテッロの健康状態は急激に悪化。1884年、彼はこの世を去った。葬儀にあたり、彼の部族の要請によってポカテッロには完全な戦装束が着せられ、最良の服、ナイフ、銃、馬18頭とともにスネーク川近くの深い泉に埋葬された。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_POCATELLO_TEXT_5">
      <Text>アメリカ先住民の長の多くがそうしたように、ポカテッロも白人の到来を受け入れようと努力した。だが、白人と共存しようとする一方で、彼は部族民の権利と自由は断固として守ろうとした。恐れ知らずで狡猾ではあったが、結局ポカテッロにできたのは避けられない運命に膝を屈し、生き残った部族民を居留地に導くことだけだった。故郷を部族民が自由に歩き回れるようにするための努力は報われなかったものの、文化的な遺産を守ったことで、ポカテッロはショショーニの人々から深く尊敬されている。彼の足跡の大きさは、その名を冠した地名や人工物の数々から伺い知ることができるが（アイダホ州ポカテッロはその一例である）、その大半が白人による命名であることは皮肉と言う他ないだろう。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_POCATELLO_TITLES_1">
      <Text>ショショーニの長</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_SHAKA_FACT_1">
      <Text>当初はアパルトヘイト施政下の南アフリカで制作された全10話のミニシリーズだった『シャカ・ズールー』は、後にヨーロッパとアメリカの独立局で放映された。このドラマの人気により、初代ズールー王の生涯と偉業に対し、世界的に関心が高まった。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_SHAKA_HEADING_1">
      <Text>歴史</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_SHAKA_HEADING_2">
      <Text>若年期</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_SHAKA_HEADING_3">
      <Text>統治</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_SHAKA_HEADING_4">
      <Text>暗殺</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_SHAKA_HEADING_5">
      <Text>歴史の審判</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_SHAKA_LIVED">
      <Text>紀元1787年頃 - 1828年</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_SHAKA_NAME">
      <Text>シャカ</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_SHAKA_SUBTITLE">
      <Text>ズールー王国の指導者</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_SHAKA_TEXT_1">
      <Text>「敵は完膚なきまで叩きのめさねば。部族として存続させてはならない。さもなくば息を吹き返し、再び喉元をめがけて飛びかかってくるだろう」。H・F・フリンの日記によると、シャカは同盟者であるディンギスワヨに対し、打ち負かした敵についてこのように語ったという。真偽のほどはともかく、こうした発言がシャカの信条を端的に表しているのは間違いない。部族の長の非嫡出子だったシャカ・カセンザンガコナは、1816年に異母弟を放逐し、ズールーの指導者の地位を手中におさめた。シャカはングニの諸部族をズールー王国に統一したことで評価されている。だが、数々の改革によって軍事の天才と呼ばれた一方で、治世中の残忍な行為は非難の的となっている。評価はどうあれ、シャカが堂々たるズールー王国の基礎を築いたのは間違いない。1828年にシャカは暗殺されるが、その時点でズールー王国はアフリカ南部の覇権をめぐってヨーロッパ列強と事を構える態勢さえ整えていたのである。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_SHAKA_TEXT_2">
      <Text>シャカの生涯は伝説と偽りに取り巻かれているが、シャカが総勢1500名にも満たない小部族であったズールーの長の非嫡出子であったことは確かだ。シャカの母ナンディは、すでに亡くなっていたランゲニ族の長の娘だった。父方の血筋に抵抗があったものの、シャカの父センザンガコナはナンディと結婚し、第3夫人に据えた。しかし、2人の関係は良好とは言えず、センザンガコナはナンディとシャカを追放する。母子は1803年まで放浪した末、ムテトワ帝国と皇帝ディンギスワヨの庇護を受けることになった。[NEWLINE][NEWLINE]ディンギスワヨの庇護のもと、シャカは勇気と豪胆さを兼ね備えた堂々たる戦士に成長した。シャカは23歳でディンギスワヨ軍の部隊の指揮を任され、戦功と才能によって瞬く間に昇進し、最も重要な指揮官の一人となった。シャカは配下の部隊の装備を一新し、ムテトワが好んだ軽量の投げ槍の代わりに広刃の突き槍（有名なアセガイ）と牛皮製の大型の盾を装備させた。[NEWLINE][NEWLINE]1816年頃にシャカの父が死去すると、庇護者であったディンギスワヨはシャカを軍事的に支援し、彼が異母弟シグジャナを追放、暗殺してズールーの族長となるのを助けた。このクーデターはほぼ無血で達成され、ズールーの民は無条件でシャカを受け入れた。シャカはムテトワ帝国に従属することを誓ったが、皇帝のお気に入りであったシャカには、近隣部族の征服と同化による領土の拡大に関して異例の自由が認められていた。1817年の時点で、シャカは2000人の戦士からなる軍勢を率いるディンギスワヨ第一の臣下の地位を確立していた。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_SHAKA_TEXT_3">
      <Text>伝えられるところによると、ンドワンドウェのズウィデとディンギスワヨの間で行われた最後の戦いで、シャカはディンギスワヨが敗死するまで故意に到着を遅らせ、自軍が損失を被らないようにしたと言われている。権力の空白につけこんだシャカは、近隣の小部族の征服と同化を容赦なく進め、数年のうちにクワベ、フルビ、ムキーゼがズールー王国に加わった。また、外交と庇護によってシャカはシトレ、スリを従属させた。1824年の時点でシャカは、独自の戦術と戦略を叩き込んだ20,000人の戦士から成る軍勢を擁していた。[NEWLINE][NEWLINE]日増しに拡大するズールーの勢力を懸念したズウィデは、シャカに対して打って出ることを決意する。ンドワンドウェの最初の侵攻は、シャカが防衛戦略をとり、戦術面でも勝っていたことにより、グクォクリの丘での敗退に終わった。1819年、ズウィデは第2次遠征軍をズールーの領土に派遣した。シャカは粛々と退却し、敵の大軍を自国領土の奥深くへ誘い込んだ。ムシャツセ川に到達すると、消耗したンドワンドウェとその同盟軍にシャカの軍勢が襲いかかった。2日間の戦いで侵入してきた敵軍は完敗し、ンドワンドウェ、ジェレ、マセコ、ムセネの部族は事実上壊滅した。[NEWLINE][NEWLINE]1824年にアフリカ海岸南東部に最初の白人の貿易商がやってくる頃には、シャカは海岸全体から内陸奥地まで広がる広大な領土を支配下に置いていた。シャカは白人の貿易商に特別待遇を与え、土地を割譲し、ポートナタルに交易所を建設することを許した。貿易の利点に気づき、白人の技術や文化に好奇心を抱いたシャカは、ズールーとヨーロッパ人との間に深刻な対立は一切ないと保証した。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_SHAKA_TEXT_4">
      <Text>1828年にはシャカは誰もが認める専制君主となっていた。しかし、度重なる残虐行為と不安定な言動によって人心は彼から離れていった。1827年10月に母が亡くなると、シャカは忠実な部隊を周辺部族に派遣し、母の死を悼むよう強要した。シャカの忠実な兵士が不在となったこの隙をつき、1828年9月、シャカの護衛であったモファ、そして異母弟であったディンガネとムランガナが、ドゥクザの兵舎のそばでシャカを刺殺した。シャカの遺体は穀物貯蔵用の穴に投げ捨てられ、その後、石や泥で埋められた。その正確な場所はいまだにわかっていない。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_SHAKA_TEXT_5">
      <Text>暗殺されたとき、シャカはアフリカ南東部の広大な領土を支配していた。彼は25万の臣下を持つ専制君主であり、4万の歴戦の戦士からなる軍勢を動員することができた。ちなみに、帝国拡大の過程で生じた死者の数は200万人と推定されている。王国が存続した期間は80年にも満たなかったが、シャカはアフリカの歴史に大きな影を投げかけた。だが今日では、シャカはアパルトヘイトにも屈しなかったズールーの精神と現代の南アフリカを形作っている国家主義の生みの親として讃えられている。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_SHAKA_TITLES_1">
      <Text>ズールーの族長</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CONGRESS_ADV_QUEST">
      <Text>世界議会とは？</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CONGRESS_DELEGATES_ADV_QUEST">
      <Text>代表とは？</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CONGRESS_DELEGATES_HEADING2_BODY">
      <Text>議会に提案された決議は、代表を使って決定される。各文明が最初に擁している代表の人数は同じだが、都市国家との同盟や特定の決議によって人数を増やすことができる。また、ゲーム内の時代が進むことによっても、各文明の擁する代表は増えていく。[NEWLINE][NEWLINE]会合が始まると、提案されている複数の決議に対し、各文明は自分たちの代表を好きなように割り振る。代表の仕事は、自分の文明が望む結果を支持することだ。つまり、決議を可決させたいときは“賛成”を、否決させたいときは“反対”を支持するのである。一部の決議の採決時には、単に“賛成”や“反対”を選ぶのではなく、対象となる文明を選ぶこともある。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CONGRESS_DELEGATES_HEADING2_TITLE">
      <Text>代表</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CONGRESS_HEADING2_BODY">
      <Text>世界議会は、世界中の文明が一堂に会し、さまざまな決議の提案や採決を行う場だ。世界議会を創設するのは、最初にすべての文明を発見し、「活版印刷」の研究を終えた文明である。世界議会を創設した文明は、議会の最初の主催国になる。主催国には、他の加盟国に対して決議を提案する権利などの特権が与えられる。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CONGRESS_HEADING2_TITLE">
      <Text>{TXT_KEY_TOPIC_CONGRESS}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CONGRESS_INTRIGUE_ADV_QUEST">
      <Text>陰謀とは？</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CONGRESS_INTRIGUE_HEADING2_BODY">
      <Text>他の文明がどのように代表を割り振ろうとしているか、事前に知ることはできる。そのためには、その文明と同じ思想を採用しているか、その文明の首都に外交官としてスパイを派遣しておく必要がある。情報収集の手段が多いほど、より詳しい情報が得られる。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CONGRESS_INTRIGUE_HEADING2_TITLE">
      <Text>陰謀</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CONGRESS_PROJECTS_ADV_QUEST">
      <Text>国際プロジェクトとは？</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CONGRESS_PROJECTS_HEADING2_BODY">
      <Text>決議には、ただちに何らかの効果を及ぼすものだけでなく、国際プロジェクトと呼ばれる計画を開始するものもある。国際プロジェクトを開始する決議は、無効化することができない。プロジェクトには万国博覧会や国際宇宙ステーションなどがあり、すべての文明による協力を必要とする。各文明はプロジェクトの完成を目指し、所有する都市の生産物リストから生産力を選び、寄付することができる。寄付によって必要な生産力が集まると、プロジェクトは完成し、各文明にはそれまでの貢献度に応じた報酬が与えられる。報酬にはレベルが存在し、最上級の報酬は最大の寄付を行った文明に与えられる。中級および下級の報酬は、一定量の寄付をすることで獲得できる（求められる量はプロジェクトによって異なる）。上級の報酬は、中級以下の報酬もすべて含むため、最大の寄付を行った文明は、上級、中級、下級の報酬を残らず獲得することになる。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CONGRESS_PROJECTS_HEADING2_TITLE">
      <Text>国際プロジェクト</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CONGRESS_RESOLUTIONS_ADV_QUEST">
      <Text>決議とは？</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CONGRESS_RESOLUTIONS_HEADING2_BODY">
      <Text>ゲーム世界に変化をもたらす決議は、世界議会に加盟している文明が提案し、決定するものだ。特定の文明との交易路を制限する決議、遺産の生み出す文化力を増やす決議、核兵器の製造を禁止する決議、いずれかの文明に外交による勝利を与える決議など、さまざまな種類がある。また、以前に可決された決議を無効化し、その効果を取り除くものもある。[NEWLINE][NEWLINE]決議を提案できる文明は2つしかない。議会の現主催国と、最も多くの代表を擁する非主催国だ。[NEWLINE][NEWLINE]議会の会合が始まると、提案された決議の可否を決するため、すべての文明が意思表示を行う。具体的には、決議の可決を目指す文明は自分たちの代表を“賛成”に割り当て、逆に否決を目指す文明は“反対”に割り当てるのである。決議によっては、単に“賛成”か“反対”を選ぶのではなく、対象となる文明を選ばなくてはならないこともある。[NEWLINE][NEWLINE]すべての文明が代表を使うと、最も多くの代表が支持した選択肢が採用される。意見が真っ二つに分かれた場合、決議は否決される。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CONGRESS_RESOLUTIONS_HEADING2_TITLE">
      <Text>決議</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CONGRESS_SESSIONS_ADV_QUEST">
      <Text>会合とは？</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CONGRESS_SESSIONS_HEADING2_BODY">
      <Text>会合とは、世界議会に加盟している文明が、提案されている決議について判断を下す場である。会合には、通常会合と特別会合の2種類が存在する。通常会合は決まった間隔で開催されるため、各文明は会合に向けて準備を整えることができる。ゲームが進むにつれ、通常会合の間隔は短くなっていくが、次の会合までのターン数はいつでも確認できる。[NEWLINE][NEWLINE]一方、特別会合は、文明が新たな時代を迎えたときに緊急開催される。具体的には、ゲーム内の文明の半分が次の時代に移行すると（または1つの文明がさらに次の時代に移行すると）、特別会合が開催される。その際、通常会合は一時的に保留される。移行した時代によっては、文明や同盟を結んでいる都市国家に追加の代表が与えられることもある。特別会合で決議されるのは、世界議会の次の主催国をどこにするかのみである。特別会合は、議会の主催国を変える唯一の機会なのだ（ただし主催国が征服された場合は、残りの文明の中で最も多くの代表を擁する文明が新たな主催国となる）。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CONGRESS_SESSIONS_HEADING2_TITLE">
      <Text>会合</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CONGRESS_TRADING_ADV_QUEST">
      <Text>代表の支持を取引するには？</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CONGRESS_TRADING_HEADING2_BODY">
      <Text>会合で望ましい投票結果を得るために、会合が始まる前に他文明と取引し、彼らの代表の支持を取り付けることもできる。これには外交取引画面を使う。取引によって他文明の代表を取り込むには、まずその文明の首都に外交官としてスパイを派遣しなくてはならない。ただし、折り合いが悪い文明や、違う投票結果を望む文明は、あまり取引に応じてくれないだろう。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CONGRESS_TRADING_HEADING2_TITLE">
      <Text>支持の取引</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CONGRESS_UN_ADV_QUEST">
      <Text>国連とは？</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CONGRESS_UN_HEADING2_BODY">
      <Text>半分の文明が原子力時代を迎えると（または1つの文明が情報時代を迎えると）、世界議会は国連へと変化する。これ以降は、世界の指導者を選ぶ決議が提案されるようになる。決議によって世界の指導者に選ばれた文明が、外交による勝利を獲得する。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CONGRESS_UN_HEADING2_TITLE">
      <Text>国連</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CONGRESS_VICTORY_ADV_QUEST">
      <Text>外交による勝利を収めるには？</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CONGRESS_VICTORY_HEADING2_BODY">
      <Text>半分の文明が原子力時代を迎えると（または1つの文明が情報時代を迎えると）、世界議会は国連へと変化し、外交による勝利を得られるようになる。外交による勝利を得るには、世界の指導者を選ぶ決議において、一定数の代表から支持されなくてはならない。[NEWLINE][NEWLINE]他の決議とは違い、世界の指導者を選ぶ決議は、どの文明も提案することができない。その代わり、世界の指導者を選ぶための専門会合が、さまざまな提案を行うための通常会合と交互に開催されるようになる。専門会合では、指導者を選ぶための決議が自動的に議会に提案され、その他の提案は一切行えない。[NEWLINE][NEWLINE]何人の代表から支持されると勝利できるかは、ゲーム内の文明と都市国家の数によって決まる。この人数は、「世界議会」や「勝利への進捗状況」の画面で確認できる。世界の指導者を選ぶ決議において、どの文明も勝利に必要な支持を得られなかった場合は、最も支持を集めた2文明が恒久的に追加の代表を獲得する。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CONGRESS_VICTORY_HEADING2_TITLE">
      <Text>外交による勝利</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CULTURE_ANTIQUITY_ADV_QUEST">
      <Text>史跡とは？</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CULTURE_ANTIQUITY_HEADING2_BODY">
      <Text>史跡を役立てるには、まず最初に考古学者を作らねばならない。考古学者は大学がある都市でのみ作れるユニットである。考古学者を作ったら史跡に派遣する（他文明にある場合は、国境が開放されていなければならない）。考古学者が史跡に着いたら、ユニットパネルから「発掘現場を築く」を選ぶ。その後、一定のターンが経過すると、文化遺産の発掘とランドマークの建設のいずれかを選ぶよう促される。[NEWLINE][NEWLINE]「探検」ツリーの社会制度をすべて獲得すると、隠された史跡が表示されるようになる。隠された史跡は特殊な史跡で、通常の史跡と同じような文化遺産が出土するだけでなく、ロゼッタ石などの特別な傑作書物を文化遺産として発見できる場合がある。発見したアイテムは通常の傑作書物のように使うこともできるし、文芸復興を起こして大量の文化力を得るために使うこともできる。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CULTURE_ANTIQUITY_HEADING2_TITLE">
      <Text>史跡</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CULTURE_ARCH_ADV_QUEST">
      <Text>考古学とは？</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CULTURE_ARCH_HEADING2_BODY">
      <Text>考古学を研究すると、マップに「史跡」と呼ばれる新しい資源が現れる。これは、特定ヘックスでの戦闘のような何か大きな事件があった場所である場合もあるし、蛮族の居留地があった場所である場合もある。史跡を役に立てるには、文化遺産の発掘やランドマークの建設を行える「考古学者」を生産する必要がある。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CULTURE_ARCH_HEADING2_TITLE">
      <Text>考古学</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CULTURE_ARTIFACTS_ADV_QUEST">
      <Text>文化遺産とは？</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CULTURE_ARTIFACTS_HEADING2_BODY">
      <Text>文化遺産とは、博物館、宮殿、ある種の遺産などが備えている傑作芸術スロットに配置可能な歴史的遺物のことである。スロットに文化遺産を配置すると、文化力と観光力が生み出される。[NEWLINE][NEWLINE]また、特殊な文化遺産として、隠された史跡でのみ発見できる書物系文化遺産がある（詳しくは「史跡」を参照のこと）。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CULTURE_ARTIFACTS_HEADING2_TITLE">
      <Text>文化遺産</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CULTURE_GETTING_HEADING2_BODY">
      <Text>文明はさまざまな方法で文化力を獲得できる。[NEWLINE]宮殿: 宮殿(最初の都市を建設したときに作られる)は、1ターンにつき文化力1を産出する。[NEWLINE]古代遺跡:古代遺跡は莫大な文化力をもたらすことがある。[NEWLINE]建造物: 建造物には、ゲーム序盤に登場する「モニュメント」のように、文化力を産出するものがある。[NEWLINE]専門家: 専門家、中でも芸術家、著述家、音楽家は文化力を産出する。[NEWLINE]遺産:遺産には文化力を大量に産出するものがある。エルミタージュ美術館、英雄叙事詩、民族叙事詩の3つが国家遺産の代表格だが、これら以外にも多く見つけることができる。[NEWLINE]社会制度と思想: 社会制度や思想には文化力の産出量を増加させるものがある。たとえば、「美学」系統には文化力志向の社会制度がいくつもある。[NEWLINE]大芸術家: 大芸術家、大著述家、大音楽家は文化力と観光力の源である「傑作」を生み出せる。[NEWLINE]都市国家: 都市国家の中には、関係が友好的だと文化力をもたらしてくれるものもある。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CULTURE_GREAT_WORK_ART_ADV_QUEST">
      <Text>傑作芸術とは？</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CULTURE_GREAT_WORK_ART_HEADING2_BODY">
      <Text>大芸術家は傑作芸術を生み出せる。生み出された傑作芸術は、国内のしかるべき建築物にある傑作芸術用空きスロットに配置できる。そのような建築物としては、宮殿、博物館、大聖堂、そして各種の遺産がある。[NEWLINE][NEWLINE]傑作芸術を生み出すには、大芸術家を自文明内のいずれかの都市のヘックスに移動させる。その都市に空きスロットを備える適切な建築物があるなら、ユニットパネルの「傑作を作る」アイコンをクリックできる。すると傑作が画面に表示され（たとえばレオナルド・ダ・ヴィンチの『モナ・リザ』）、大芸術家は消えていなくなる。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CULTURE_GREAT_WORK_ART_HEADING2_TITLE">
      <Text>傑作芸術</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CULTURE_GREAT_WORK_MUSIC_ADV_QUEST">
      <Text>傑作音楽とは？</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CULTURE_GREAT_WORK_MUSIC_HEADING2_BODY">
      <Text>大音楽家は傑作音楽を生み出せる。生み出された傑作音楽は、国内のしかるべき建築物にある傑作音楽用空きスロットに配置できる。そのような建築物としては、オペラハウス、放送塔、そして各種の遺産がある。[NEWLINE][NEWLINE]傑作音楽を生み出すには、大音楽家を自文明内のいずれかの都市のヘックスに移動させる。その都市に空きスロットを備える適切な建築物があるなら、ユニットパネルの「傑作を作る」アイコンをクリックできる。すると傑作音楽が画面に表示され（たとえばフレデリック・ショパンの『雨だれ』）、大音楽家は消えていなくなる。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CULTURE_GREAT_WORK_MUSIC_HEADING2_TITLE">
      <Text>傑作音楽</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CULTURE_GREAT_WORK_WRITING_ADV_QUEST">
      <Text>傑作書物とは？</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CULTURE_GREAT_WORK_WRITING_HEADING2_BODY">
      <Text>大著述家は傑作書物を生み出せる。生み出された傑作書物は、国内のしかるべき建築物にある傑作書物用空きスロットに配置できる。そのような建築物としては、円形劇場、民族叙事詩、英雄叙事詩、王立図書館、そして各種の遺産がある。[NEWLINE][NEWLINE]傑作書物を生み出すには、大著述家を自文明内のいずれかの都市のヘックスに移動させる。その都市に空きスロットを備える適切な建築物があるなら、ユニットパネルの「傑作を作る」アイコンをクリックできる。すると傑作書物が画面に表示され（たとえばチャールズ・ディケンズの『クリスマス・キャロル』）、大著述家は消えていなくなる。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CULTURE_GREAT_WORK_WRITING_HEADING2_TITLE">
      <Text>傑作書物</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CULTURE_GREAT_WORKS_ADV_QUEST">
      <Text>傑作とは？</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CULTURE_GREAT_WORKS_HEADING2_BODY">
      <Text>大芸術家、大著述家、大音楽家には傑作を生み出す能力がある。傑作とは、ダ・ヴィンチの『モナ・リザ』やディケンズの『クリスマス・キャロル』のような、時代を超越する不朽の名作のことである。[NEWLINE][NEWLINE]生み出された傑作は、然るべき建築物（たとえば、傑作芸術なら博物館、傑作書物なら円形劇場、傑作音楽ならオペラハウス）の空き傑作スロットに配置できる。配置された傑作は、文化力と観光力を生み出す。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CULTURE_GREAT_WORKS_HEADING2_TITLE">
      <Text>傑作</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CULTURE_HEADING1_BODY">
      <Text>文化力はあなたの文明が芸術や人文学(洞窟の壁画から偶像、『ハムレット』、ベートーヴェンの第九、そしてレディー・ガガの最新ビデオクリップまで)にどれだけ精通しているかを表している。文化力には主な効果が2つあります。1つは都市の領土(さらには国境)を拡張させること、もう1つは新たな社会制度（ゲームが進むと思想的教義も）を“購入”できるようにすることである。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CULTURE_MANAGE_GREAT_WORKS_ADV_QUEST">
      <Text>傑作を管理するには？</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CULTURE_MANAGE_GREAT_WORKS_HEADING2_BODY">
      <Text>「文化の概要」画面を開き、傑作をある場所から別の場所へ動かす操作は、ゲーム中いつでもできる。この機能は、自文明が侵略を受け、傑作を安全な場所に避難させたいときに便利だ。また、この機能を使うことにより、博物館や遺産にある傑作の組み合わせを変え、類似の傑作を組み合わせることによるテーマ化ボーナスとして追加の[ICON_TOURISM]観光力を得ることもできる。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CULTURE_MANAGE_GREAT_WORKS_HEADING2_TITLE">
      <Text>傑作の管理</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CULTURE_TOURISM_ADV_QUEST">
      <Text>観光力を生み出すには？</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CULTURE_TOURISM_AND_CULTURE_ADV_QUEST">
      <Text>観光力で勝つには？</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CULTURE_TOURISM_AND_CULTURE_HEADING2_BODY">
      <Text>自文明の[ICON_TOURISM]観光力の蓄積（ゲーム全体を通しての）が、その時点で存在している全文明の文化力の蓄積を上回ると、文化による勝利となる。文化による勝利という文脈で捉えた場合、観光力は他の文明への“攻撃”、文化は他の文明からの“防御”ということになる。自文明の進捗状況は、画面上端の[ICON_TOURISM]観光力アイコンをクリックすると確認できる。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CULTURE_TOURISM_AND_CULTURE_HEADING2_TITLE">
      <Text>観光力と文化による勝利</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CULTURE_TOURISM_BENEFITS_ADV_QUEST">
      <Text>観光力のメリットとは？</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CULTURE_TOURISM_BENEFITS_HEADING2_BODY">
      <Text>[ICON_TOURISM]観光力を蓄積すると、文化による勝利に近づけるだけでなく、その他のボーナスを得ることもできる。自文明の生み出す[ICON_TOURISM]観光力が増すごとに、他文明に対する影響力も増す（自文明の進捗状況は、「文化の概要」の「プレイヤーの影響」タブで確認できる）。他文明に対する影響力のレベルが“親しみ”に達すると、ボーナスが得られるようになる。また、影響力が増すごとにボーナスも大きくなっていく。ボーナスの例としては、交易路から追加の[ICON_RESEARCH]科学力が得られる、[ICON_SPY]スパイが強化される、征服した都市の支配が容易になる（「不穏」状態や人口の喪失が軽減されるため）、などが挙げられる。[NEWLINE][NEWLINE]影響力は思想の選択も左右する。別の文明が自文明とは異なる思想を選んでいる場合、その文明の国民に対する影響力を高めれば、その文明内で不満が高まる。すると、その文明は国民の不満を解消するか、思想を変更するしかなくなるのである。詳細については、ゲームコンセプトの「社会制度」の項から、「思想」をクリックし参照のこと。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CULTURE_TOURISM_BENEFITS_HEADING2_TITLE">
      <Text>観光力のメリット</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CULTURE_TOURISM_HEADING2_BODY">
      <Text>[ICON_TOURISM]観光力は然るべき文化的建築物に配置された傑作や文化遺産によって生み出され、自文明の影響力を他文明に広げるための主要な手段として用いられる。博物館、円形劇場、オペラハウスなどに配置してある傑作が増えれば増えるほど、[ICON_TOURISM]観光力も増え続ける。また、国境の開放、交易路、共通の宗教、特定の思想的教義などにより、生み出される[ICON_TOURISM]観光力を大幅に増やすこともできる。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CULTURE_TOURISM_HEADING2_TITLE">
      <Text>観光力</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CULTURE_VICTORY_HEADING2_BODY">
      <Text>文化による勝利を達成するには、観光力を使い、あらゆる他文明に対して圧倒的な文化的影響力を及ぼさねばならない。詳しくは「勝利」の項を参照のこと。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GOLD_PILLAGE_HEADING3_BODY">
      <Text>ユニットに敵の資源活用施設を略奪させると、そのユニットの体力が25ポイント回復する。さらに、いくらかのゴールドも獲得できる。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GOLD_TRADE_ROUTES_ADV_QUEST">
      <Text>都市の結びつきがゴールドを生み出す仕組みは？</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GOLD_TRADE_ROUTES_BLOCKADE_ADV_QUEST">
      <Text>海上路による結びつきを遮断するには</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GOLD_TRADE_ROUTES_BLOCKADE_HEADING4_BODY">
      <Text>港から2タイル以内に入った敵海軍ユニットは、その都市を“封鎖”する。これにより、港による都市の結びつきは機能しなくなる。結びつきを回復させるには、このユニットを撤退または壊滅させる必要がある。封鎖されている海洋タイルで市民が働くことはできない。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GOLD_TRADE_ROUTES_HEADING3_BODY">
      <Text>道や港で首都と接続されている都市は、首都と“都市の結びつき”を持っていることになる。都市の結びつきは、毎ターン、一定量のゴールドを生み出す。具体的な量は、結ばれている2つの都市の規模による。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GOLD_TRADE_ROUTES_HEADING3_TITLE">
      <Text>都市の結びつき</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_HAPPINESS_LEVELSUNHAPPINESS_HEADING2_BODY">
      <Text>不満度には、「不満」、「不穏」、「反乱」の3段階がある。文明が「不満」状態になると、人口の増加速度が大きく低下する場合がある。「不穏」状態になると、戦闘ペナルティーや暴動といった、さらに多くの問題が発生し始める。「反乱」状態にまで悪化すると、支配下の都市が国家から離反する可能性がある。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_HAPPINESS_REVOLT_ADV_QUEST">
      <Text>「反乱」がもたらす悪影響は？</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_HAPPINESS_REVOLT_HEADING3_BODY">
      <Text>不満度が-20に達すると、国民は「反乱」状態になる。不満がここまで募ってしまうと、国家は「不穏」状態のペナルティーをすべて被るだけでなく、支配下の都市に離反される可能性がある。離反した都市は、国民に対する文化的影響力が最も大きい文明に寝返る。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_HAPPINESS_REVOLT_HEADING3_TITLE">
      <Text>反乱</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_HAPPINESS_UNHAPPY_HEADING3_BODY">
      <Text>国家の幸福度がマイナスになり、幸福度を示すアイコンが悲しげな表情に変わると、国民は「不満」状態になる。国民が不満を抱えていると、人口の増加速度と生産力の産出量が大きく低下する。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_HAPPINESS_VERYUNHAPPY_ADV_QUEST">
      <Text>「不穏」がもたらす悪影響は？</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_HAPPINESS_VERYUNHAPPY_HEADING3_BODY">
      <Text>国家の幸福度がマイナスの状況で、幸福度を示すアイコンが怒った表情に変わると、国民は「不穏」状態になる。不穏な国家では、都市の成長が完全にストップし、開拓者の生産ができなくなるだけでなく、軍事ユニットが厄介な戦闘ペナルティーを受ける。また、反乱軍（蛮族）が領土内に出現する場合がある。[NEWLINE][NEWLINE]しかし、不満度は不変の数値というわけではない。国民がどれほど怒っていても、上に述べた方法を使えば、幸福度を回復することは可能だ。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_HAPPINESS_VERYUNHAPPY_HEADING3_TITLE">
      <Text>不穏</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PEDIA_BELIEFS_CATEGORY_6">
      <Text>改革の信仰の証</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PEDIA_CATEGORY_16_LABEL">
      <Text>世界議会</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PEDIA_GREAT_WORKS_LABEL">
      <Text>傑作:</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PEDIA_LEAGUE_PROJECT_REWARD">
      <Text>{1_TrophyIcon} {2_RewardDescription}: {3_RewardHelp}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PEDIA_TENET_LEVEL">
      <Text>思想的教義レベル</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PEDIA_WORLD_CONGRESS_CATEGORY_1">
      <Text>決議</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PEDIA_WORLD_CONGRESS_CATEGORY_2">
      <Text>国際プロジェクト</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PEDIA_WORLD_CONGRESS_CATEGORY_3">
      <Text>特別会合</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PEDIA_WORLD_CONGRESS_HOMEPAGE_BLURB">
      <Text>「歴史上これほどまでに人類が運命を共有していたことはありません。この状況には共に立ち向かうしかないのです。そこに国際連合の存在意義があります」[NEWLINE] - コフィ･アナン</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PEDIA_WORLD_CONGRESS_HOMEPAGE_LABEL1">
      <Text>世界議会</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PEDIA_WORLD_CONGRESS_HOMEPAGE_TEXT1">
      <Text>国境を越えた協力なくしては実現できない偉業もある。歴史上、国々は相互の利益と意思決定のため、たびたび手を組んできた。交易のために結成されたハンザ同盟や近代の国際連盟などは、その最たる例である。20世紀半ばには、ついに国際連合が誕生し、かつてない次元での国際協力が始まった。[NEWLINE][NEWLINE]『シヴィライゼーション5』に登場する“世界議会”は、こうした国際対話の舞台であるとともに、外交による勝利への道を提供する場でもある。また、世界議会はすべての文明に対し、“決議”によってゲーム世界を変化させる機会を与える。さらに、異なる文明の生産力を結集し、貢献度に応じた利益を還元する“国際プロジェクト”も実施することができる。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PEDIA_WORLD_CONGRESS_PAGE_LABEL">
      <Text>世界議会ホームページ</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLICY_ACADEMY_SCIENCES_TEXT">
      <Text>科学アカデミーは、科学技術の修得や研究を目的とした国立機関だ。最も有名な科学アカデミーは、国家近代化政策の一環としてピョートル大帝が1724年に設立した、ロシア科学アカデミー（後のソビエト連邦科学アカデミー）である。1917年、アカデミーはソ連政府の管理下に置かれ、建設や社会に関する課題に取り組むことを命じられた。1928年以降、ソ連共産党政治局はアカデミーの指導や研究への干渉を強めていったことにより、ソ連の科学的進歩は何十年も遅れる結果となった。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLICY_AESTHETICS_TEXT">
      <Text>美学とは、芸術や審美眼の本質について考察する学問で、物質的な美の創造と鑑賞を研究対象としている。美学の特徴は、物の機能性や実用性には目を向けず、形、色、対比の美しさといった芸術性のみを純粋に追及するところだ。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLICY_ARSENAL_DEMOCRACY_TEXT">
      <Text>“民主主義の兵器廠”というフレーズは、1940年12月にフランクリン・ルーズベルト大統領が生み出したものだ。ラジオ放送中に誕生したこの言葉は、全体主義との闘いにおけるアメリカの役割を表現していた。つまり、同盟国とともに共通の敵を打倒するため、自国の民間産業に総力を挙げて軍需品を生産させることを示唆したのである。第二次世界大戦においても、その後の共産主義との冷戦においても、これはアメリカの非公式政策であり続けた。“民主主義の兵器廠”では、民間企業には基本的に“現金払い持ち帰り制”が適用され、市場価格に従って補償を受ける仕組みだった。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLICY_ARTISTIC_GENIUS_TEXT">
      <Text>巨匠とは、並外れた創造性、独創性、技術を併せ持ち、ある芸術に美をもたらす人物、と定義できる。舞踊、音楽、演劇といったパフォーマンスアートの分野にも巨匠は存在し得る。人類の歴史を振り返ると、そこにはさまざまな文学の巨匠、芸術の巨匠、音楽の巨匠の足跡を見てとれる。往々にして気難しいが、その道ではさん然と光り輝いている。それが巨匠なのだ。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLICY_CAPITALISM_TEXT">
      <Text>資本主義とは、個人が財を生産し、それを所有する経済体制のことであり、利益のために物品やサービスを生み出すことによって維持される。一口に資本主義といっても、自由放任資本主義、厚生資本主義、国家資本主義など、いくつかのタイプが存在する。近代国家の多くは、程度の差はあるものの、政府管理型と市場主導型の企業活動を組み合わせた混合資本主義を採用している。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLICY_CARAVANS_TEXT">
      <Text>道路の状態が良くなり、強盗に襲われる危険が減ると、陸上交易の主役は隊商からほろ馬車隊に変化する。かつてはそれが世の常だった。隊商と比べて運搬可能な品物の量と種類が多く、雨風をしのぐことができ、より長距離を移動できるほろ馬車隊は、交易だけでなく軍事や移住にも利用された。だが、産業化時代が到来すると、ほろ馬車隊は過去の遺物となり、その大部分が姿を消してしまった。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLICY_CONSULATES_TEXT">
      <Text>かつては国と国の関係が正式なものになっていくのにともない、互いの領土に領事館が開設されていった。その目的は、在留自国民を支援し、その利益を保護するとともに両国間の貿易と友好を促進することだった。統治者の代理人に他ならない大使は、1つの国に対して1人しか任命されないが、領事は1人とは限らず、大都市ごとに1人ずつ配置されるのが普通である。[NEWLINE][NEWLINE]外国に在留する自国民の世話をするという概念は、古代ギリシャに端を発している。古代ギリシャには、豪商が“プロゼノス”と呼ばれる代理人となり、他の都市国家で同郷の商人を支援する習慣があったのだ。1800年代後期になると領事館の役割は拡大し、文化交流や教育交流まで手がけるようになった。しかし、外国において地方レベルで自国を代表するという本来の役割は、今日にいたるも変わっていない。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLICY_COVERT_ACTION_TEXT">
      <Text>アメリカ国防総省は秘密工作を“資金提供者の身元が発覚しない（あるいはもっともらしい否認が可能となる）形で計画、遂行される作戦”と定義している。その目的は、標的による報復や自国民による非難を受けることなく、政治的、軍事的、経済的、外交的成果を得ることである。暗殺や諜報活動から軍事作戦にいたるまで、秘密工作にはさまざまな形があるが、一貫しているのは極秘裏に行われるということだ。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLICY_CREATIVE_EXPRESSION_TEXT">
      <Text>創造的表現とは、広義には芸術を通じて思想や感情を表現することであるが、狭義には検閲や課税といった法的制約によって政府に干渉されずに芸術を自由に生み出せることである。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLICY_CULT_PERSONALITY_TEXT">
      <Text>個人崇拝は、個人がメディアやプロパガンダを利用して自分のイメージを理想化、美化、あるいは神格化することで生み出される。社会学者であるマックス・ヴェーバーは、支配の3類型を確立したが、中でも個人崇拝は強い支配力をもたらすものとして位置づけられている。啓蒙専制君主も近代の全体主義国家における独裁者も、従順で献身的な国民を育てるために報道や娯楽産業を操作した。もっとも、全員がうまくいったわけではないが。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLICY_CULTURAL_CENTERS_TEXT">
      <Text>文化的拠点とは、芸術を奨励する建物、複合施設、機関などの総称であり、一般に公開されている美術館や画廊への資金提供を行う場合もある。また、パフォーマンスアートのための民間施設に建設費や運営費を提供することもあれば、市民による管弦楽団や劇団、舞踊団、合唱団などの人材発掘を手助けすることもある。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLICY_CULTURAL_REVOLUTION_TEXT">
      <Text>プロレタリア文化大革命とは、1966年から1976年にかけて中国を席巻した社会運動である。毛沢東と共産党が始めたこの運動は、資本主義、伝統、宗教に関わる要素を排除または抑圧することにより、民衆を再教育することを目指しており、そのために必要とあれば、逮捕や暴力といった手段に訴えることもあった。この文化的闘争は、学生、軍、共産党、都市労働者を含む社会の全階層へ広がり、国際社会で中国が存在感を取り戻すことを何十年も遅らせる結果につながった。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLICY_DICTATORSHIP_PROLETARIAT_TEXT">
      <Text>マルクスの社会政治理論では、労働者階級が政治権力を直接保有している社会の状態をプロレタリア独裁と呼んでいる。この場合の“独裁”は一般的な意味とは異なり、ひとつの社会階級全体が国家を支配することを指す。このような政治体制のもとで他の階級（資本家など）が公民権を保持できるかどうかについて、マルクスとエンゲルスは「その時代の状況による」と述べている。プロレタリア独裁という政治体制の樹立は、暴力を伴う場合と伴わない場合があるが、最終的には労働者階級が資本家階級の地位を奪うという点では共通している。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLICY_DOUBLE_AGENTS_TEXT">
      <Text>諜報活動における二重スパイとは、敵組織の構成員としてその組織の秘密を探ることを表面上の任務としつつ、実際にはその組織を裏切る意志を持たず、逆に依頼者をスパイする人物のことを言う。敵のスパイ組織に潜り込む手段として二重スパイは昔から存在したが、特に注目されたのは第二次世界大戦中と冷戦期である。イギリスのMI5は敵工作員を寝返らせることを得意としていた。冷戦期のソ連もまた、CIAやイギリスの諜報部への潜り込みに成功していた。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLICY_ECONOMIC_UNION_TEXT">
      <Text>経済同盟とは、共通の市場と関税同盟から成る貿易圏のことである。参加国は、製品規制、圏内貿易の自由、関税、租税だけでなく、圏外貿易についても共通の政策を採り、共通の通貨を導入、または導入の実現を推進することもある。これまでで最も成功した経済同盟としては、1992年に誕生した欧州連合（EU）や1973年に誕生したカリブ共同体が挙げられる。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLICY_ELITE_FORCES_TEXT">
      <Text>ヒッタイトやアッシリアの王が近衛部隊を組織して以来、精鋭部隊はあらゆる軍に存在してきた。精鋭部隊は専門的な訓練を受け、危険性の高い特殊戦闘任務を行う。彼らが存在感を示すようになったのは第二次世界大戦中で、特に全体主義国家において重用された。例えばドイツは、ブランデンブルク隊やスコルツェニーのSS猟兵大隊によって大きな戦果を挙げたし、ファシスト政権下のイタリアも複数の海軍特殊部隊を運用していた。大戦後も、非情な戦闘機械としての伝統は、ロシアのスペツナズやアメリカのシールズのような特殊部隊に受け継がれている。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLICY_ENTREPRENEURSHIP_TEXT">
      <Text>「請け負う」という意味のフランス語を語源とする“エンタープレナーシップ（企業家精神）”とは、利益の獲得を目指し、新奇な事業を発案、組織、管理する能力や意欲のことを指している。ルネサンスの時代に世界各地を探検したイタリア人商人や、大航海時代の勅許会社、産業化時代の悪徳資本家など、企業家精神はさまざまな形で歴史に登場してきた。やり方は十人十色だが、資産を失う危険を恐れず、より大きな富を築こうとした彼らの意志が文明を進化させた要員のひとつであることは確かだろう。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLICY_ETHICS_TEXT">
      <Text>学生、芸術家、スポーツ選手などが互いの国を訪問し、学び合うことを目的とした非公式の文化交流は、産業化時代の初め頃にはすでに行われていた。しかし冷戦時代になると、対立する米ソの政府によって、こうした文化交流は公式のものへと変化した。両国は文化交流を通じ、自国の文化の優位性を世界に誇示する一方で、互いの価値体系に関する理解を深めようとしたのである。このような公式事業において一部の選ばれた人々には、“敵地”における移動や公演の自由が認められた。文化交流は結果的にソ連の支配を“蝕んだ”ため、“文化的なトロイの木馬”であったと評する歴史学者もいる。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLICY_EXPLORATION_TEXT">
      <Text>人類が定住を始めて以来、“地平線の向こうにある世界を見たい”という衝動を感じる者は常に存在してきた。利益、冒険、布教、困窮、たんなる好奇心など、旅立つ動機は人によって異なるものの、探検家たちは世界とその不思議についての知識をもたらしてくれた。また良くも悪くも、彼らの探検は遠く離れた多種多様な文化を結びつけてきた。カルタゴのハンノ、中国の汪大渊提督、イギリスのサー・リチャード・バートンを始め、何千人もの偉大な探検家が文明の境界線を広げ、歴史を形作ってきたのである。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLICY_FINE_ARTS_TEXT">
      <Text>純粋芸術は、鑑賞者の美意識に訴えかける物や体験を生み出す活動であり、大衆芸術や応用芸術とは区別される。純粋芸術（fine art）という用語は、17世紀のヨーロッパで流行し始めた。当時は絵画、彫刻、建築、音楽、詩の5分野が“高度な純粋芸術”であるとされ、演劇と舞踊はその下に位置づけられた。今日では、“純粋”かどうかは別として、映画、写真、書道、ファッション、漫画、さらにはテレビゲームが“芸術”にあたるかどうか、白熱した議論が行われている。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLICY_FIVE_YEAR_PLAN_TEXT">
      <Text>共産党の任命した国家計画委員会によって立案された経済開発指針、それがソビエト連邦の五か年計画であった。1928年に第一次五か年計画がスタートし、1991年のソビエト連邦解体時には、最後の五か年計画が実施中だった。ソ連の官僚にとっては計画の完遂こそが最大の目標だったが、官僚機構の肥大化が原因で、思い通りにはならなかった。しかし、初期の五か年計画が成功したために、国を挙げて経済発展を目指すこの手法は海外にも広まった。毛沢東時代の中国のような共産主義国家はもとより、一部の資本主義国家まで五か年計画方式を導入したのである。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLICY_FLOURISHING_OF_ARTS_TEXT">
      <Text>“芸術の開花”という言葉が連想させるのは、革新的な芸術作品が数多く生まれ、美意識が高まった時代であろう。そのような時代は、えてして文明の黄金時代と重なっている。科学や生活環境の向上とともに、黄金時代における“芸術の開花”は、あらゆる芸術分野に影響を与える。有形の美術品にとどまらず、文学や音楽のような領域にも変化をもたらすのである。だた残念ながら、このような好循環は必ず終わりを迎えてしまう。その引き金となるのはたいてい外部からの影響で、戦争、経済破綻、信仰の過熱といった不可抗力であることが多い。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLICY_FORTIFIED_BORDERS_TEXT">
      <Text>はるか昔に建設された万里の長城を始めとして、いくつもの独裁国家が国境沿いに大規模な防壁を築いてきた。このような防壁は、侵略者の脅威から自国を守るだけでなく、自国民の出国を制限する役割も果たした。イギリスのハドリアヌスの防壁とシナイ半島のバーレブラインを比べれば、軍事工学が劇的に進歩したことは一目瞭然だが、基本的な形式は変わっていない。つまり、防衛拠点同士を防壁でつなぐとともに、杭、落とし穴、針金、地雷などの対人障害物で各拠点の守りを固めるのである。朝鮮半島の非武装地帯では、両端に向かい合うように国境防御設備が築かれており、現存する同様の設備のなかでは最も恐るべきたたずまいを見せている。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLICY_FUTURISM_TEXT">
      <Text>未来派は、20世紀初頭にイタリアで始まった芸術運動で1920～1930年代には社会運動へと発展した。未来派の主なモチーフは、当時“未来的”と思われていたもの（若者の暴力、科学技術、産業主義、自動車や航空機のような高速輸送手段など）であった。当初は哲学者や芸術家による運動であったが、多くの未来派作家がイタリアのファシズムを受け入れたことで、政治的側面を持つようになった。当時の未来派作家は、自分たちの社会を田舎じみた時代遅れの世界だと感じていた。そんな彼らの目には、ファシズムが近代化の原動力のように映ったのである。未来派が最も活気を帯びたのはイタリアであったが、イギリス、フランス、ロシアでも同様の運動が起こり、とりわけロシア美術界では大きな話題となった。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLICY_GUNBOAT_DIPLOMACY_TEXT">
      <Text>国際情勢における“砲艦外交”とは、圧倒的な軍事力の示威によって外交政策目標を達成しようとすることである。つまり、要求が受け入れらない場合は戦端を開くと脅すのだ。この言葉が一般的になったのは、ヨーロッパ帝国主義の時代である。植民地化を推し進めていた当時の列強は、軍艦を配備して先住民国家から強引に譲歩を引き出した。軍国的な独裁国家が採用した場合、この政策は特に大きな成果を上げた…ただしそれも、先住民が近代兵器を手に入れるまでは、という注釈つきだったが。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLICY_HERO_OF_THE_PEOPLE_TEXT">
      <Text>“国民的英雄”と聞いて思い浮かぶ人物像は人それぞれであろう。しかしソビエト連邦では、“ソ連邦英雄”の称号を授与された人々こそが英雄だった。1934年に創設されたこの称号は、国家や社会のために輝かしい功績を立てた場合に贈られるものだった。たいていは優れた軍功を立てた者に与えられたが（第二次世界大戦中だけで11,000人以上が授与された）、国家のために尽くした党幹部、宇宙飛行士、研究者、少数の外国人にも与えられた。しかし1970年代になると、称号の価値は著しく低下した。英雄と呼ぶに値する功績がなくても、在籍期間の長い官僚や高級軍人に記念として授与されるようになったからだ。それでもこの称号は、共産主義国家において個人が目指すべき目標を設定し、政治体制を維持するために役立ったのである。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLICY_INDUSTRIAL_ESPIONAGE_TEXT">
      <Text>スパイ活動には、国防のために行われるものだけでなく、企業によって経済目的のために行われるものもある。後者は産業スパイ活動と呼ばれ、通常は競合企業の機密情報を探ることが狙いである。産業スパイが誕生したのは1820年代のフランスで、イギリスから製造関連の発明や工程を盗むため、国家が支援して行ったとされる。フランスはこれにより、イングランドの爆発的な産業化に対抗しようとしたのである。このようなスパイ活動は、商業的な経済発展において他国に大きく水をあけられ、不利な状況に陥ったときに行われることが多い。代表例は、1980年代まで西側諸国で活動したソ連の産業スパイだ。彼らの活動が事実であったことは、さまざまな文書によって裏づけられている。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLICY_IRON_CURTAIN_TEXT">
      <Text>象徴的、思想的、物理的な境界線であった鉄のカーテンは、第二次世界大戦の終わりから冷戦の終わりにかけて、“退廃的”な西側諸国と“秩序ある”ソビエト連邦を隔てるものだった。鉄のカーテンという言葉が初めて使われた演説は、1946年3月のウィンストン・チャーチルによるものである。チャーチルはこの言葉によって、多くの東欧諸国が占領と抑圧にさらされ続けていることへのイギリスの失望を表明したのだ。鉄のカーテンは人々を閉じ込め、情報を締め出すものでしかないというチャーチルの認識を、当初は嘲る者もいた。しかし次第に受け入れられるようになり、ヨーロッパの共産圏を言い表す言葉として世界に広まることとなる。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLICY_LIGHTNING_WARFARE_TEXT">
      <Text>機械化部隊の集中投入によって敵戦線を一気に突破する戦法を電撃戦、本家ドイツでは“ブリッツクリーク”という。諸兵科連合部隊と戦術航空戦力を組み合わせることにより、敵が混乱している隙に敵陣深くに侵入して敵を包囲殲滅するのがこの戦法の要諦である。ハインツ・グデーリアンが発案し、エーリッヒ・フォン・マンシュタインとエルヴィン・ロンメルが完成させた電撃戦は、ポーランド、フランス、ロシアにおける戦いで大きな戦果を挙げた。だが、のちにソ連軍や西部戦線の連合軍もこの戦い方を取り入れ、最終的にナチス・ドイツは敗北に追い込まれた。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLICY_MARITIME_INFRASTRUCTURE_TEXT">
      <Text>海運インフラとは、海運による商業活動に役立つ共同利用設備やサービスのことであり、ドック、埠頭、倉庫などの設備だけでなく、港湾作業員、船大工、水先人といった、入港や船荷の積み降ろしに携わる人々も含まれる。歴史上に存在したあらゆる職業のなかで、海上交易に何らかの関係があったものは全体の6分の1に達すると推定されている。海による経済発展と領土拡大を目指す国家にとって、しっかりとした海運インフラは欠かすことができない。膨大な数の商船隊を抱えていた絶頂期の大英帝国は、歳入の3分の1近くを費やして世界中の港湾を拡張、改良したと言われている。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLICY_MEDIA_CULTURE_TEXT">
      <Text>メディア文化という言葉は、20世紀後期に出現した現在の西洋資本主義社会を指して使われる。この社会の特徴は、マスメディアによって助長された消費主義にある。宣伝や広報活動に重きを置くメディア文化を、評論家たちは“大衆を操ることを中心とした体制”であると考えてきた。とりわけ注目されるのが、支配的なイデオロギーをさまざまな形で表現し、繰り返し伝えることによる世論操作である。メディア文化が民主主義と資本主義に与える影響について、テオドール・アドルノやハンナ・アーレントなどの研究者は、数多くの著書を残している。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLICY_MILITARISM_TEXT">
      <Text>「国家は強い軍事力を保持し、積極的に用いる態勢を整えるべきだ」。政府や国民がそのように信じるとき、軍事主義が生まれる。スパルタからナチス・ドイツにいたるまで、歴史上に存在した帝国主義国家や拡張主義国家の多くが、軍事主義を政策の中心に据えていた。この思想にはさまざまな特徴があるが、個人の武勲を称揚することや、資源の大部分を軍事力の維持拡大に充てることなどが真っ先に挙げられるだろう。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLICY_MOBILIZATION_TEXT">
      <Text>“動員”という言葉が軍事的な意味を持つようになったのは、1850年代のことだ。当時の帝政ロシアは戦争に向けて兵士と物資を集めており、これを言い表す語として用いられたのである。また、動員というシステムの起源は、フランス革命戦争の時代にさかのぼる。この戦争では、かつてないほど多数の市民が兵士として召集された。これが制度化されることにより、動員の仕組みが確立されたのだ。通信や輸送の技術が進歩し、徴兵制度が発達すると、動員によって大規模な軍隊を召集できるようになり、戦争自体も大規模化することとなった。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLICY_NAVIGATION_SCHOOL_TEXT">
      <Text>1418年、ポルトガルのエンリケ王子は、サグレスに天文台と史上初の航海学校を創設した。ポルトガルの航海者たちは、ここで航海術、地図作成術、潮流についての科学的知識などを身につけた。学校創設の背景には、アフリカ沿岸の難所を越え、港を次々と開設し、財宝あふれる極東までたどり着いて欲しいという王子の想いがあった。探検や植民地化が最も盛んに行われた17世紀ヨーロッパでは、多くの君主がエンリケを手本として航海学校を創設した。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLICY_NEW_DEAL_TEXT">
      <Text>ニューディール政策とは、1933年から1936年にかけてアメリカ政府が実施したさまざまな経済計画のことである。大統領命令や法令によって行われたこれらの計画は、世界大恐慌への対策だった。大恐慌に際して銀行や主要産業を国営化する国家指導者もいたが、フランクリン・ルーズベルト大統領が目指したのは、貧困者の救済、公共事業や雇用政策による経済回復、財政改革の実現であった。歴史上、ニューディール政策はおおむね成功したと考えられており、近年発生した経済危機においても、他国が同じような取り組みを行うケースがあった。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLICY_NEW_ORDER_TEXT">
      <Text>ナポレオン戦争後、プロイセンの将校であったカール・フォン・クラウゼヴィッツは、孫子以来初めて、軍事理論について徹底的に考察した本を著した。全10巻に及ぶこの『戦争論』は、1831年に彼が死去したことで未完となったが、世界中の士官学校において、何世代にもわたって教練の基礎として使われ続けた。戦略と戦術に関して言えば、『戦争論』の重点は戦争の心理的側面と政治的側面に置かれており、「戦争は異なる方法による政治の延長である」という彼の言葉は、その後200年にわたって、拡張主義を採る独裁的政府の礎となった。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLICY_OPEN_SOCIETY_TEXT">
      <Text>フランス語で“前衛部隊”を意味するアバンギャルドは、ずば抜けた革新性や創造性を備えた作品や思想を指す言葉でもある。そのため、しばしば美術、音楽、政治分野で用いられる。アバンギャルドの特徴は、抜本的な社会改革のように、既存の社会通念や体制の枠を超えることである。民主主義社会はより自由な表現を認める傾向があるので、“前衛部隊”のような文化的先駆者が育ちやすい土壌と言えるだろう。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLICY_PARTY_LEADERSHIP_TEXT">
      <Text>プロレタリア階級の支配する秩序ある社会主義国家では、本来ならば民衆が権力を保有する。しかしマルクスでさえ、官公庁業務を円滑に遂行し、プロレタリア階級自体を維持するために、党に何らかの階層制度が必要だと気づいていた。「前衛党を組織して中央集権型政党を率いらせ、新しいソ連を統治すべきだ」と1917年にボルシェヴィキが主張したのも、これが理由だった。共産主義革命が産業界に浸透すると、そのような統率は必要なくなり、党執行部も解体されると考えられていたが、そうはならないことは歴史が証明しているとおりである。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLICY_PATRIOTIC_WAR_TEXT">
      <Text>共産主義国家では、外敵の脅威に対してプロレタリア階級が立ち上がる戦いを祖国戦争と呼んできた。だが一般に“祖国戦争”とは、自国を守る戦争を意味する（したがってロシア風に言うなら、“母国戦争”の方がよりふさわしいかもしれない）。最初の祖国戦争とされるのは、ナポレオンの侵攻に対し、多くのロシア人農民が抵抗した1812年の戦いである。いっぽう、代表的な祖国戦争とされているのは、第二次世界大戦中、ソ連が多大な犠牲を払ってドイツから国土を守った戦いである。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLICY_POLICESTATE_TEXT">
      <Text>政府が右派であるか左派であるかに関わらず、市民生活が社会的、経済的、文化的、政治的に厳しく管理され、その自由が抑圧されているとき、その国家は警察国家であると言える。警察国家によく見られる特徴は、全体主義や軍国主義を採用し、市民の自由を制限するとともに、個人の活動を監視するための大規模な国内保安体制を備えていることだ。オックスフォード英語辞典によると、警察国家という言葉を初めて用いたのは、1851年に出版されたいくつかの小論文である。当初、ドイツ語で書かれたこれらの小論文は、あまり世に知られていなかった。しかし1930年代になると、報道機関が当時の全体主義政権や共産主義政権を指してこの言葉を使うようになったという。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLICY_RESETTLEMENT_TEXT">
      <Text>ソ連では、“人口移動”という名の強制移住がさまざまな形で行われた。民衆の敵とされた“反ソビエト”集団や特定民族の国外追放、労働者の移動、“民族浄化”地域への強制的な移住などである。最も多くの強制移住が行われたスターリンの時代には、ポーランド人、フィンランド人、ルーマニア人、タタール人、カルムイク人、チェチェン人、バルト諸国の人々など、何十もの民族が強制的な再定住計画の対象となった。彼らの再定住先は、たいてい北方アジアの無人地帯だった。共産党の指導者たちは、多様な民族の暮らす広大な領土に秩序をもたらすには強制移住が効率的であり、比較的人道的な方法でもあると信じていた。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLICY_SKYSCRAPERS_TEXT">
      <Text>ソ連時代初期のロシアでは、人々に威信と誇りをもたらし、ソ連の優位性と秩序を具現化するための手段として、巨大建築事業が推進された。最初の超高層建築事業は、モスクワに建てられた7棟の“セブンシスターズ”であった。スターリン様式（ロシア・バロック様式とゴシック様式を巧みに組み合わせた建築様式）で建てられたセブンシスターズは、1941年の戦争勃発によって建設が中断されたが、アメリカの技術や手法を用いることにより、1956年に落成にこぎつけた。その後は、ワルシャワからカザフスタンの州都にいたるまで、ソ連圏内の共和国や従属国に近代的な超高層建築物が何十棟も建てられた。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLICY_SOCIALIST_REALISM_TEXT">
      <Text>“写実的表現”を目指した社会主義リアリズム運動はソ連で始まり、世界中の共産主義国家における主要な芸術様式となった。この様式が目指したのは、美術、写真、映画、公共モニュメントを通じて社会主義の勝利を促すことだった。そのため、建築のスターリン様式を除けば、社会主義リアリズムのみが共産党に公認された芸術様式であった（ソ連では、この状態が60年間続いた）。生み出されたモニュメントは劇的でシンプルな表現が特徴で、プロレタリア独裁を促進し、共産主義の信念を体現する強力なプロパガンダの道具となった。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLICY_SPACE_PROCUREMENTS_TEXT">
      <Text>NASAステニス宇宙センターの調達拠点のように、ほとんどの宇宙計画には調達拠点がある。その役割は、政府が直接支給するのは現実的でない資材やサービスを調達することだ。具体的には、小型の器具、燃料、科学薬品、食料品、宇宙飛行士の洗面道具、コンピューターの部品といったものが対象となる。関連業務として、購入時における法規の適用、資材の検査、サービスの評価なども行う。さらに、大企業や中小企業と各種契約を結ぶための別部門が設けられることも多い。政府系機関であるため、宇宙計画の費用が妥当な範囲に収まるよう、予算の再検討や調整のための手続きも存在する。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLICY_SPACEFLIGHT_PIONEERS_TEXT">
      <Text>ソビエト連邦は宇宙計画に多大な資源を投入した。宇宙計画がソ連にとって、アメリカとの競争であるとともに、科学技術の優位性を世界に証明する機会だったからである。そうして生まれた勇敢な“コスモノート（宇宙飛行士）”たちは、小型のカプセル型宇宙船に乗り込んで有人宇宙飛行を成し遂げ、地球を周回した初めての人類となった。1961年4月、ユーリイ・ガガーリンが宇宙船ボストーク1号で地球周回軌道に到達し、108分で地球を1周した。1963年にはワレンチナ・テレシコワが初の女性宇宙飛行士となり、ほぼ3日間にわたる地球周回を果たした。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLICY_THEIR_FINEST_HOUR_TEXT">
      <Text>1940年6月、フランスがドイツに敗北したことを受け、イギリスの首相ウィンストン・チャーチルは議会で演説を行った。「彼らにとって最良の時間（ゼア・ファイネスト・アワー）」というフレーズは、その中で彼が用いたもので、イギリスと英連邦による全体主義への不屈の抵抗を表現していた。それ以降この象徴的なフレーズは、ほとんど勝ち目のない戦いに単独で挑むことになろうとも、あらゆる資源を注ぎ込んで勝利しようとする民主主義国家の姿を表すようになった。また、冷戦時代に折に触れて引用されたことで、自由と解放を脅かすものへの敵意も暗示するようになった。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLICY_THIRD_ALTERNATIVE_TEXT">
      <Text>第三の位置とは、国家主義的な政治哲学のひとつだ。その特徴は、資本主義と共産主義への反対を提唱しつつも、両主義における極端な思想を組み合わせることである。第三の位置の支持者が目指すのは、生産手段を国有化し、“社会の生産的なメンバー”へ物品やサービスを分配すると同時に、民族や人種が異なる国民を平和的に分離することである。また最近では、急進的な環境保護主義も取り入れている。ただし、第二次世界大戦後にアルゼンチンや南アフリカ等で起こったこの運動については、多くの政治学者が、「第三の位置などではなく、ネオファシズムか超国家主義の変化したものだ」と主張している。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLICY_TRADEUNIONS_TEXT">
      <Text>傭兵とは、道義や信念のためよりもむしろ個人的な利益や報酬のために戦いに身を投じる者たちである。古来より戦争には付きものの存在だったが、その最盛期は金で雇われて戦う“自由団”と呼ばれる部隊が誕生したルネサンス期である。傭兵団は各国の軍隊の退役軍人で編成され、カリスマ的な指揮官に率いられていることが多かった。悪名高き“白衣団”を率いたイギリス人のサー・ジョン・ホークウッドもそうした指揮官の一人である。傭兵団は常備軍を維持できるだけの資金も人員も乏しい都市国家や小王国によって戦時に雇用されるのが一般的だった。初期の傭兵団の中には、騎兵団や砲兵団のように特定の戦闘形態に特化したものもあったが、大半はドイツやスイスのランツクネヒト（歩兵の傭兵）によって構成され、宗教改革では宗派間の争いに広く利用された。南方において、ローマ教皇庁を含むイタリア都市国家間の戦いにコンドッティエーレ（傭兵隊長）が雇われるようになったのも、ほぼ同時期のことである。1700年代には、スコットランド・ゲールのギャローグラスと呼ばれる傭兵団が、大陸の貴族に雇われるようになった。現代の傭兵は、特定の任務を請け負う少数精鋭のチームであったり、民間の警備会社に所属していたりすることが多い。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLICY_TREASURE_FLEETS_TEXT">
      <Text>かつて船荷を目的地にたどり着かせるのは容易なことではなかった。当時の国家にとって、大量の財宝や交易品を運ぶ際に欠かせなかったのが輸送船団である。なかでも最も有名なのは、やはりスペイン財宝艦隊であろう。この艦隊は、1566年から1790年にわたり、毎年西インド諸島からスペイン本土へ黄金、銀、香辛料、タバコ、真珠などの富をもたらした。スペインが新世界とヨーロッパを行き来する船団を組織したのは、必要に迫られてのことだった。スペイン領ハバナがフランスの私掠船に略奪される事件や、単独で航行中のガレオン船がイギリス人海賊に襲撃される事件に悩まされていたのだ。海賊に襲われる危険性が低くなった現在でも、戦時には海洋国が船団を組織し、商船の安全な航行を支援している。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLICY_TREATY_ORGANIZATION_TEXT">
      <Text>条約機構とは、集団安全保障を目的として締結される国際軍事協定である。協定を結ぶ際は、共同の指揮系統、研究計画、兵器製造といった重大事案のみならず、軍事に関するより日常的な事柄についても取り決めるのが一般的だ。最も有名な条約機構は、1949年に成立した北大西洋条約機構（NATO）だが、南米やアフリカなどの他地域にも存在する。防衛協定や軍事同盟は過去にもしばしば結ばれたが、現代の条約機構の方が加盟国間の連携度ははるかに高い。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLICY_UNIVERSAL_HEALTHCARE_TEXT">
      <Text>“公的医療保障”とほぼ同義である国民皆保険は、国家の財源によって運営される制度だ。その目的は、さまざまな給付金を提供することで、すべての国民に対し、医療サービスと健康的な生活を享受する権利を平等に与えることである。1912年には、ノルウェーが世界で初めて国民皆保険に近い制度を実現した。世界保健機関によると、2010年の時点では、32か国が何らかの国民皆保険制度を運営しているとのことである。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLICY_UNIVERSALSUFFRAGE_TEXT">
      <Text>民主主義国家の公的選挙における投票権を勝ち取るために起こされた政治闘争は数多い（それ以前は、投票の機会どころか権利すらなかったためである）。普通選挙が存在する国では、性別、人種、信仰、経済状況、財産の有無、社会的地位によって選挙権が制限されることはない。ほとんどの西欧諸国では、男子普通選挙が実現した10～20年後に完全普通選挙が実現している。なお、1893年に世界で初めて普通選挙を実現した国はニュージーランドである。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLICY_URBANIZATION_TEXT">
      <Text>都市化は、農村部からの移住や郊外への人口集中によって都市部が拡大する現象を指し、その様子は“都市部への人口の引き抜き”のように見える。都市化の背景には、産業化、近代化、社会の合理化といった現象がある。こうした変化はいずれも産業化時代に始まり、情報化時代に向けて加速してきたものである。国連の発表によれば、2006年の終わりには世界人口の約半数が都市部に暮らすようになり、2050年までにこの割合は85%にまで高まると予想されている。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLICY_VOLUNTEER_ARMY_TEXT">
      <Text>常設の志願制軍隊は、徴兵制度や兵役義務ではなく、志願者によって人材を確保する。この種の軍隊は民主主義国に多く、軍人を徴募し、その数を維持する手段として、魅力的な給料、報奨、手当を提供する。志願制軍隊を保有する国のほとんどが、国家の有事に備えて徴兵に関する法律も制定している。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLICY_WORKERS_FACULTIES_TEXT">
      <Text>「ロシアが社会主義から完全共産主義に移行する過程では、労働者階級こそが支配階級になるべきだ」とマルクス主義理論は説いた。そのため、地域社会の労働者には、最新の快適な施設（住宅や娯楽施設など）を平等に与えるべきだと考えられていた。これに基づいて建設された労働者用施設のなかで最も目立つのは、アパートの立ち並ぶ団地だった。団地では、産業化の著しい都市部に農村部から移住してきた2～7家族が、1つのアパートに暮らしていた。各家庭が寝室を1つずつ使用したが、台所、居間、浴室、電話、テレビといったものはすべて共用だった。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLICY_YOUNG_PIONEERS_TEXT">
      <Text>さまざまな共産主義国に存在したピオネールとは、共産党の運営する子供のための組織であった。一般に、子供たちは小学校でピオネールに入団し、青年期まで在籍した。西側諸国のボーイスカウト運動にヒントを得て生まれたピオネールの目的は、共産主義の哲学や教義、労働者の闘争といったものを若者に教え込むことだった。また、彼らに指導技術を教え、国家にとって良き労働者や兵士に育てることも目指していた。ソ連のカリキュラムは大きな成功を収め、1990年代までに30以上の国が取り入れた。当時のカリキュラムの多くは、ロシア（現在は非公式の“共産党ピオネール”となっている）はもとより、キューバやベトナムといった国々で今でも行われている。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_RELIGION_ORTHODOXY_PEDIA">
      <Text>東方正教会はキリスト教で2番目に大きな宗派であり、現在約3億人の信徒がいる。東方正教会では、“キリストのように”なるためのテオシスという精神的巡礼を通し、神へと最大限に近づくことを目標としている。[NEWLINE][NEWLINE]東方正教会は、キリスト教会が東西に分裂したことで成立した。9世紀から10世紀にかけて、キエフ大公国やバルカン諸国などの東欧諸国では、コンスタンティノープル総主教の働きかけによって多くの民族がキリスト教に改宗した。その後、フィリオクェ問題をはじめとする教義上の論争、総主教をしのぐローマ教皇の宗教的権限、ローマとコンスタンティノープルの政治経済面での対立によって東西の溝は深まり、キリスト教会はついに分裂することになったのである。1204年には、カトリック教会の十字軍がコンスタンティノープルを略奪し、東西教会の間に決定的な亀裂を生じさせた。1453年、オスマン帝国によってコンスタンティノープルが陥落すると、帝国の支配が比較的寛容であったこともあり、東方正教会はローマからさらに離れていった。自らを初期キリスト教の正統な後継者であると主張する東方正教会が隆盛を迎えたのは、ロシア皇帝時代のことであった。共産主義やバルカンの政教分離主義によってその勢いはやや衰えたものの、この数十年間で復活を遂げ、現在も主要なキリスト教教派としての地位を保ち続けている。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_RELIGION_PROTESTANTISM_PEDIA">
      <Text>最終的にヨーロッパのキリスト教世界を分断することになる宗教改革は、カトリック教会の教義や慣習に対してドイツで起きた抗議が端緒となった。特に批判の対象となったのは、救済や義認についての考え方や、聖書の解釈であった。[NEWLINE][NEWLINE]1517年、大学都市ヴィッテンベルクのドイツ人司祭マルティン・ルターが、カトリック教会の特定の慣習を人文主義的な見地から非難する『95ヶ条の論題』を発表した。これが先例となり、宗教に対してリベラルな考えを持つ思想家たちも、独自にカトリック教会を批判するようになった。こうして誕生したのが、ドイツとスカンジナビアに広まった福音主義の“ルター派”と、スイスのジャン・カルヴァンの思想に基づく“改革派”である。一方、イギリスなどの他地域でも、宗教と政治の境界線があいまいになった結果、さらなるプロテスタント教会が創設された。いくつか違いはあったものの、これらのプロテスタント運動には、2つの共通点があった。1つは、ローマ教皇による解釈ではなく、聖書そのものがキリスト教徒の唯一の導き手であると主張したことである。もう1つは、善行や贖宥状ではなく、救世主イエスとの個人的なつながりによってのみ救いが得られると考えていたことである。[NEWLINE][NEWLINE]カトリック教会に生じた亀裂は、数々の宗教戦争を引き起こし、現代にまでその影響を残すことになった。宗教戦争以降も、さままざま運動や分裂を繰り返したプロテスタント主義は、数多くの教派に分岐した。しかし、すべての教派の信徒を合わせると、その数は6億7000万人にのぼるのである。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SOCIALPOLICY_AESTHETICS_HEADING3_BODY">
      <Text>古典時代から採用できる「美学」は、文明全体に文化力ボーナスをもたらす。さらに、信仰力を使って大芸術家、大音楽家、大著述家が購入できるようになる。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SOCIALPOLICY_AESTHETICS_HEADING3_TITLE">
      <Text>美学</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SOCIALPOLICY_AUTOCRACY_HEADING3_BODY">
      <Text>盾突く者をとにかく力でねじ伏せたい、という指導者には「独裁政治」思想が向いている。この思想は、3つめの工場を建てるか、時代を現代まで進めると採用可能になる。「自由」や「秩序」と同時に採用することはできない。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SOCIALPOLICY_CULTUREVICTORY_HEADING2_BODY">
      <Text>5系統の社会制度をすべて獲得しても、文化による勝利を得ることはできなくなった。本作では、代わりに観光力を使い、あらゆる他文明に対して圧倒的な文化的影響力を及ぼさねばならない。詳しくは「勝利」の項を参照のこと。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SOCIALPOLICY_EXPLORATION_HEADING3_BODY">
      <Text>中世から採用できる「探検」は、海を越えて領土を拡大したい国家にとって追い風となる。また、信仰力を使って大提督を購入したり、隠された史跡を表示したりすることも可能になる。隠された史跡は特殊な史跡で、通常の史跡と同様の文化遺産が出土するだけでなく、ロゼッタ石などの特別な傑作書物を発見できる場合がある。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SOCIALPOLICY_EXPLORATION_HEADING3_TITLE">
      <Text>探検</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SOCIALPOLICY_HEADING1_BODY">
      <Text>社会制度、それに後代の思想は、いくつにも枝分かれした選択肢で構成されている。どの選択肢を選ぶかは、民をどのように治めるかということに他ならない。独裁的な支配者となり、少々の自由は規律と生産性向上のために犠牲にするのか？　あるいは強大な軍事力を持つ文明を築き上げるのか？　それとも文化と領土の拡大に力を注ぐのか？　王制と民主主義、どちらを選ぶのか？　選択肢はきわめて多く、行き着く政体は何を選ぶかによって大きく異なったものとなる。[NEWLINE][NEWLINE]社会制度と思想はゲームプレイに大きな影響を及ぼす。都市の生産性を向上させるものもあれば、富や強力な軍を生み出すものもあるからだ。正しい選択や間違った選択といったものは存在しないが、状況や自分のプレイスタイルにより合った選択は存在するだろう。ぜひいろいろと試してもらいたい。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SOCIALPOLICY_IDEOLOGY_HEADING3_BODY">
      <Text>『素晴らしき新世界』では、「自由」、「秩序」、「独裁政治」という3つの思想ツリーが大きな進化を遂げている。現代まで時代を進めるか、3つ目の工場を建てた文明は、国家の思想を選択するよう求められる。各思想ツリーには3段階の“教義”が存在し、最終段階（3段階目）の教義が最も強力なボーナスをもたらす。それぞれの文明は各種の教義を組み合わせ、選択した思想を“カスタマイズ”していくのである。通常の社会制度と同じく、ゲームが進むにつれて、プレイヤーは文化力を使って教義を買い足すことができる。[NEWLINE][NEWLINE]他文明と共通の思想を採用すると、その文明との外交関係にボーナスが与えられる。逆に、相反する思想を採用すると、その文明との外交関係が悪化するなど、さまざまな悪影響を被ることになる。その文明の思想が、あなたの国民に対してより強い文化的影響力を及ぼしているときは、幸福度も低下してしまう。国民の不満が非常に強くなると、支配下にある都市が国家を捨て、その文明に寝返る可能性もある。こうなった場合の最後の手段としては、“革命”によって国民の望む思想に切り替えるという方法がある（同様の革命は他文明でも起こり得る）。[NEWLINE][NEWLINE]「思想的教義」についての詳細は、シヴィロペディアの上端にある「社会制度」タブをクリックし、「秩序」、「自由」、「独裁政治」の項までスクロールすれば確認できる。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SOCIALPOLICY_IDEOLOGY_HEADING3_TITLE">
      <Text>思想</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SOCIALPOLICY_ORDER_HEADING3_BODY">
      <Text>拡大し続ける巨大文明を築きたいなら、「秩序」思想がお勧めだ。この思想を採用すると、支配下にある都市の数に比例して国家が強化されていく。「秩序」は3つめの工場を建てるか、時代を現代まで進めると採用可能になる。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SOCIALPOLICY_PATRONAGE_HEADING3_BODY">
      <Text>「文化後援」は、都市国家との友好関係がもたらす利益を強化する。都市国家に対する影響力の低下速度が、通常より25%緩やかになる。「文化後援」は古典時代に移行すると採用できるようになる。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SOCIALPOLICY_PIETY_HEADING3_BODY">
      <Text>「敬虔」を採用した文明は信仰力が高まる。宗教の強化を望むプレイヤーにとって、「敬虔」関連の制度は強力な後押しとなるだろう。「敬虔」はゲーム開始直後から選択できる。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SOCIALPOLICY_RATIONALISM_HEADING3_BODY">
      <Text>「合理主義」系統の制度は、文明が科学力を生み出し、活用する力を高める。ルネサンス時代に移行すると選択可能になる。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SPECIALIST_MUSICIAN_STRATEGY">
      <Text>音楽家を生み出すと、都市が産出する[ICON_CULTURE]文化力が増え、大音楽家の誕生が早まる。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SPECIALIST_WRITER_STRATEGY">
      <Text>著述家を生み出すと、都市が産出する[ICON_CULTURE]文化力が増え、大著述家の誕生が早まる。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SPECIALISTSANDGP_ART_CREATEGW_ADV_QUEST">
      <Text>傑作を生み出すには？</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SPECIALISTSANDGP_ART_CREATEGW_HEADING4_BODY">
      <Text>大芸術家は傑作芸術を生み出せる。生み出された作品は、一番近い都市にあるふさわしい建築物の空きスロットに配置される（ふさわしい建築物には、宮殿、博物館、大聖堂などがある）。この能力を使うと大芸術家は消えていなくなる。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SPECIALISTSANDGP_ART_CREATEGW_HEADING4_TITLE">
      <Text>特殊能力：傑作</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SPECIALISTSANDGP_ARTIST_HEADING3_BODY">
      <Text>専門家である芸術家は、文化力と大芸術家を生み出すためのポイントをもたらす。芸術家は、専用スロットを備える唯一の建築物である芸術家ギルドに割り当てられる。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SPECIALISTSANDGP_CONCERT_TOUR_ADV_QUEST">
      <Text>コンサートツアーとは？</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SPECIALISTSANDGP_CONCERT_TOUR_HEADING4_BODY">
      <Text>大音楽家は一度だけ他の文明におもむき、コンサートツアーを行うことができる。ツアーを行うと、その領土内における観光力が上がる。他文明の領土に立ち入るには、国境が開放されていなければならない。この能力を使うと大音楽家は消えていなくなる。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SPECIALISTSANDGP_CONCERT_TOUR_HEADING4_TITLE">
      <Text>特殊能力：コンサートツアー</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SPECIALISTSANDGP_GREATMUSICIAN_ADV_QUEST">
      <Text>大音楽家とは？</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SPECIALISTSANDGP_GREATMUSICIAN_HEADING3_BODY">
      <Text>大音楽家は並外れた才能を持つ音楽家で、文化による勝利を目指すならきわめて重要な存在だ。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SPECIALISTSANDGP_GREATMUSICIAN_HEADING3_TITLE">
      <Text>大音楽家</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SPECIALISTSANDGP_GREATWRITER_ADV_QUEST">
      <Text>大著述家とは？</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SPECIALISTSANDGP_GREATWRITER_HEADING3_BODY">
      <Text>大芸術家や大音楽家と同じく、大著述家は文化による勝利を目指すならきわめて重要な存在だ。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SPECIALISTSANDGP_GREATWRITER_HEADING3_TITLE">
      <Text>大著述家</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SPECIALISTSANDGP_MUSICIAN_ADV_QUEST">
      <Text>専門家である音楽家の役割とは？</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SPECIALISTSANDGP_MUSICIAN_BODY">
      <Text>専門家である音楽家は、文化力と大音楽家を生み出すためのポイントをもたらす。音楽家は、専用スロットを備える唯一の建築物である音楽家ギルドに割り当てられる。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SPECIALISTSANDGP_MUSICIAN_CREATEGW_ADV_QUEST">
      <Text>傑作を生み出すには？</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SPECIALISTSANDGP_MUSICIAN_CREATEGW_HEADING4_BODY">
      <Text>大音楽家は傑作音楽を生み出せる。生み出された作品は、一番近い都市にあるふさわしい建築物の空きスロットに配置される（ふさわしい建築物には、オペラハウスや放送塔などがある）。この能力を使うと大音楽家は消えていなくなる。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SPECIALISTSANDGP_MUSICIAN_CREATEGW_HEADING4_TITLE">
      <Text>特殊能力：傑作</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SPECIALISTSANDGP_MUSICIAN_TITLE">
      <Text>音楽家</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SPECIALISTSANDGP_TREATISE_ADV_QUEST">
      <Text>政治論文とは？</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SPECIALISTSANDGP_TREATISE_HEADING4_BODY">
      <Text>大著述家は政治論文を書き、プレイヤーに大量の文化力をもたらす。この能力を使うと大著述家は消えていなくなる。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SPECIALISTSANDGP_TREATISE_HEADING4_TITLE">
      <Text>特殊能力：政治論文</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SPECIALISTSANDGP_WRITER_ADV_QUEST">
      <Text>専門家である著述家の役割とは？</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SPECIALISTSANDGP_WRITER_BODY">
      <Text>専門家である著述家は、文化力と大著述家を生み出すためのポイントをもたらす。著述家は、専用スロットを備える唯一の建築物である著述家ギルドに割り当てられる。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SPECIALISTSANDGP_WRITER_CREATEGW_ADV_QUEST">
      <Text>傑作を生み出すには？</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SPECIALISTSANDGP_WRITER_CREATEGW_HEADING4_BODY">
      <Text>大著述家は傑作書物を生み出せる。生み出された作品は、一番近い都市にあるふさわしい建築物の空きスロットに配置される（ふさわしい建築物には、円形競技場、民族叙事詩、英雄叙事詩、王立図書館などがある）。この能力を使うと大著述家は消えていなくなる。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SPECIALISTSANDGP_WRITER_CREATEGW_HEADING4_TITLE">
      <Text>特殊能力：傑作</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SPECIALISTSANDGP_WRITER_TITLE">
      <Text>著述家</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_ANIMAL_HUSBANDRY_HELP">
      <Text>[COLOR_POSITIVE_TEXT]隊商[ENDCOLOR]を生産できる。隊商を使うと、多くの富をもたらす交易路を開設できる。また、[ICON_RES_COW][COLOR_POSITIVE_TEXT]牛[ENDCOLOR]と[ICON_RES_SHEEP][COLOR_POSITIVE_TEXT]羊[ENDCOLOR]の資源タイル上に、労働者が[COLOR_POSITIVE_TEXT]牧草地[ENDCOLOR]を建設できる。さらに、強力な騎乗ユニットの生産に必要な[ICON_RES_HORSE]馬が表示される。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_GLOBALIZATION_HELP">
      <Text>グローバル化テクノロジーを獲得すると、[ICON_DIPLOMAT]外交官として他文明に送り込んだスパイが、世界議会で指揮できる代表の数を増やしてくれる。[COLOR_POSITIVE_TEXT]外交による勝利[ENDCOLOR]を目指すならお勧めだ。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_INTERNET_DESC">
      <Text>インターネットの起源は、アメリカ国防総省の資金提供によって開発されたARPANET（アーパネット、Advanced Research Projects Agency Network）である。開発の目的は、同省のプロジェクトを請け負う大学や研究所間の情報交換だったが、間もなくアメリカの科学研究界にとって極めて重要なインフラになった。シンプルなメール転送プロトコル（いわゆる電子メール）や、より多くの情報を送信するためのファイル転送プロトコル（FTP）などのツールやアプリケーションが次々と開発されたためだ。[NEWLINE][NEWLINE]1980年代初期、国防総省は民間で開発された送信制御プロトコル（TCP）を採用した。TCPのおかげで、ネットワーク上にある世界中のさまざまなコンピューターが、データパケットを送信し、再構築できるようになった。世界共通のアドレスシステムであるインターネットプロトコル（IP）とともに、TCPの“オープンアーキテクチャ”方式は、世界中の研究者や企業から熱狂的に受け入れられた。[NEWLINE][NEWLINE]こうして発達したネットワークは、数年後には1秒当たり何百万ビットものデータを伝達するようになり、民営ネットワークの普及も促進していた。そして1993年には、イリノイ大学が新種のプログラムである“Mosaic（モザイク）”を無償で提供。このプログラムは、“World Wide Web”と呼ばれるインターネットの新技術に向けて開発されたものだった。それから数カ月のうちに、爆発的な成長を続けるネットワーク分野にネットスケープやマイクロソフトなどの企業が参入し、パーソナルコンピューター用のブラウザーやサーバーソフトウェアをリリースした。1990年代の終盤には、世界に約10万のインターネット接続サービス業者が誕生していた。2000年以降の10年間、インターネットの年間拡大率はおよそ100%に達し、世界史上最大の“情報と娯楽の運び手”になったのである。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_INTERNET_QUOTE">
      <Text>[NEWLINE][TAB][TAB]「インターネットは人類が初めて作った人類には理解できないものであり、かつて存在したことのない無政府主義の壮大なる実験である。」[NEWLINE][TAB][TAB] - エリック・シュミット[NEWLINE][TAB]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_NANOTECHNOLOGY_HELP">
      <Text>[COLOR_POSITIVE_TEXT]XCOMスクワッド[ENDCOLOR]の作成が可能となる。さらに、[COLOR_POSITIVE_TEXT]科学による勝利[ENDCOLOR]に必要な宇宙船の部品の1つである[COLOR_POSITIVE_TEXT]宇宙船の冷凍睡眠室[ENDCOLOR]の生産が可能となる。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_SAILING_HELP">
      <Text>[COLOR_POSITIVE_TEXT]貨物船[ENDCOLOR]を生産できる。貨物船を使うと、多くの富をもたらす海上交易路を開設できる。また、軍艦や商船を建造して探検させたり、[ICON_RES_FISH][COLOR_POSITIVE_TEXT]魚[ENDCOLOR]や[ICON_RES_PEARLS][COLOR_POSITIVE_TEXT]真珠[ENDCOLOR]のような水中資源を採集させたりすることも可能になる。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TERRAIN_COAST_HEADING3_BODY">
      <Text>沿岸タイルは陸地に隣接する海タイルである。近くにある都市はこのタイルから食料やゴールドを得ることができ、もし文明が「帆走」のテクノロジーを所有していれば、さらに利益を得ることも可能となる。沿岸タイルに入れるのは、海軍ユニットと、“船に乗った”陸上ユニットだけである。 沿岸タイルへの市民の割り当ては、「帆走」のテクノロジーがなくても行える。[NEWLINE][NEWLINE]産出物：食料1[NEWLINE]移動コスト：1[NEWLINE]戦闘力補正：なし</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TERRAIN_OCEAN_HEADING3_BODY">
      <Text>外洋タイルとは、陸地から遠い海のことである。外洋に出るために必要なテクノロジーを持っている都市であれば、そこから食料とゴールドを得ることができる。[NEWLINE][NEWLINE]産出物：食料1[NEWLINE]移動コスト：1[NEWLINE]戦闘力補正：なし</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TOPIC_CONGRESS">
      <Text>世界議会</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TOPIC_TRADE">
      <Text>交易</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRADE_BOOST_ADV_QUEST">
      <Text>交易によるメリットをもたらす建築物には、他に何がある？</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRADE_BOOST_HEADING2_BODY">
      <Text>交易路収入を増やすのに役立つ建築物や遺産には、さまざまなものがある。[NEWLINE][NEWLINE]市場：市場のある都市への交易路は、都市の所有者に2ゴールド、その交易路の所有者に1ゴールドを追加でもたらす。[NEWLINE][NEWLINE]東インド会社：国家遺産である東インド会社のある都市への交易路は、都市の所有者に4ゴールド、その交易路の所有者に2ゴールドを追加でもたらす。[NEWLINE][NEWLINE]ペトラ：遺産であるペトラは、開設可能な交易路を1つ増やす。また、ペトラを建設した都市に無償の隊商を1つもたらす。[NEWLINE][NEWLINE]ロードス島の巨神像：遺産であるロードス島の巨神像のある都市への交易路は、都市の所有者に2ゴールド、その交易路の所有者に1ゴールドを追加でもたらす。また、開設可能な交易路を1つ増やすとともに、巨神像を建設した都市に無償の貨物船を1つもたらす。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRADE_BOOST_HEADING2_TITLE">
      <Text>建築物からのボーナス収入</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRADE_CARAVAN_ADV_QUEST">
      <Text>隊商とは？</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRADE_CARAVAN_HEADING2_BODY">
      <Text>隊商ユニットは「畜産」の研究後に生産できるようになる。隊商を利用すると陸上交易路を開設できるが、到達可能距離は限られている（ただし道路よりは長い）。隊商は都市以外の場所へ移動できないものの、ユニットのスタック制限が適用されないのが特徴だ。移動ルートに沿って戦場の霧を晴らしてくれるが、タイルを“可視状態”にすることはできない。[NEWLINE][NEWLINE]交易路を開設するには、隊商ユニットを選択し、ユニットパネル上の「交易路の開設」ボタンをクリックした後、リストから目的地である都市を選択する。リストには到達可能距離にある都市のみが表示される。都市を選択すると、隊商は一定のターン数が経過するまで往復したのち、元の都市に戻って新たな任務を待つ。[NEWLINE][NEWLINE]交易ユニットは無防備なので、交易路を開設する前には危険がないか偵察しておこう。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRADE_CARAVAN_HEADING2_TITLE">
      <Text>隊商</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRADE_CARGO_ADV_QUEST">
      <Text>貨物船とは？</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRADE_CARGO_HEADING2_BODY">
      <Text>貨物船ユニットは「帆走」の研究後に生産できるようになる。貨物船を利用すると海上交易路が開設できる。海上交易路は到達可能距離が陸上交易路の2倍もあるし、より多くのゴールドを生み出す。貨物船は都市以外の場所へ移動できないものの、ユニットのスタック制限が適用されないのが特徴だ。移動ルートに沿って戦場の霧を晴らしてくれるが、タイルを“可視状態”にすることはできない。[NEWLINE][NEWLINE]交易路を開設するには、貨物船ユニットを選択し、ユニットパネル上の「交易路の開設」ボタンをクリックした後、リストから目的地である都市を選択する。リストには到達可能距離にある都市のみが表示される。都市を選択すると、貨物船は一定のターン数が経過するまで往復したのち、元の都市に戻って新たな任務を待つ。[NEWLINE][NEWLINE]交易ユニットは無防備なので、交易路を開設する前には危険がないか偵察しておこう。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRADE_CARGO_HEADING2_TITLE">
      <Text>貨物船</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRADE_EXTENDING_ADV_QUEST">
      <Text>交易路の到達可能距離を伸ばすには？</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRADE_EXTENDING_HEADING2_BODY">
      <Text>隊商宿を建てた都市から築かれる陸上交易路は、通常より50%距離を伸ばすことができる。また、その都市から他の文明に陸上交易路をつなぐと、2ゴールド余計に獲得できる。隊商宿は「騎乗」を研究すると建設できるようになる。[NEWLINE][NEWLINE]同様に、港がある都市から築かれる海上交易路は、通常より50%距離を伸ばせるうえ、他の文明につなぐと2ゴールド余計にもたらしてくれる。港は「羅針盤」を研究すると建設できるようになる。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRADE_EXTENDING_HEADING2_TITLE">
      <Text>交易路の到達可能距離を伸ばす</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRADE_PILLAGE_ADV_QUEST">
      <Text>交易路は略奪できる？</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRADE_PILLAGE_HEADING2_BODY">
      <Text>隊商や貨物船と同じタイルにユニットを移動させ、略奪することによってかなりの利益を得ることはできる。しかし、略奪は交易路の所有国への宣戦布告と見なされる。さらに、彼らと交易している文明の怒りも買う可能性がある。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRADE_PILLAGE_HEADING2_TITLE">
      <Text>交易路の略奪</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRADE_RELIGION_ADV_QUEST">
      <Text>交易路に布教の効果はある？</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRADE_RELIGION_HEADING2_BODY">
      <Text>交易路は宗教が自然に広まる範囲を拡大する。例えば、多数派宗教が存在する都市は、10タイル向こうまでその宗教的圧力を及ぼすが、交易路がある場合には、たとえ10タイル以上離れていても、目的地の都市まで圧力が届くのである。忘れてはならないのは、交易路を通じて別の都市から逆に宗教的圧力を受ける可能性もあるということである。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRADE_RELIGION_HEADING2_TITLE">
      <Text>交易路と宗教</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRADE_ROUTES_ADV_QUEST">
      <Text>交易路とは？</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRADE_ROUTES_HEADING2_BODY">
      <Text>交易路は異なる文明にある2つの都市間に開設され、毎ターンそれぞれの文明にゴールドをもたらす。交易路の出発地側の文明の方が、目的地側の文明よりも多くのゴールドを獲得する。交易路の生み出すゴールドの額は、出発地である都市の資源の多様性と収入によって決まる。[NEWLINE][NEWLINE]同じ文明にある2つの都市間に交易路を設けることもできる。出発地である都市に穀物庫が完成すると、目的地である都市に食物を届けられるようになり、工房が完成した場合は、生産力を届けられるようになる。食物や生産力を届けるタイプの国内交易路は、出発地である都市に利益をもたらさない。[NEWLINE][NEWLINE]一度に所有できる交易路の合計数には限りがあるが、特定のテクノロジーを研究することによって増やすことができる。「追加情報」のドロップダウンメニューから「交易路の概要」画面を開くと、開設済みの交易路について詳しく知ることができる。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRADE_ROUTES_HEADING2_TITLE">
      <Text>交易路</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRADE_SCIENCE_ADV_QUEST">
      <Text>交易路は科学力を伝播させる？</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRADE_SCIENCE_HEADING2_BODY">
      <Text>自文明の都市と他文明の都市を交易路でつなぐと、いずれかの都市にわずかながら科学力がもたらされる場合がある。この現象は、一方の文明がすでに研究したテクノロジーをもう一方の文明が知らない場合に起きる（相手が知らないテクノロジーを互いに持っていれば、両方の都市に科学力がもたらされる）。他文明が開設した交易路にも、同じ効果があるので覚えておこう。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRADE_SCIENCE_HEADING2_TITLE">
      <Text>交易路と科学力</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRADE_WAR_ADV_QUEST">
      <Text>交易路は戦争の影響を受ける？</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRADE_WAR_HEADING2_BODY">
      <Text>ある文明が別の文明に宣戦布告すると、2つの文明を結ぶ全交易路がただちに破壊される。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRADE_WAR_HEADING2_TITLE">
      <Text>戦争の影響</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_ARCHAEOLOGIST_STRATEGY">
      <Text>考古学者を派遣して自文明の近くにある史跡を調査させ、文化遺産を都市に持ち帰るのか、それともそのタイルにランドマークを築くのかを決めること。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_ASSYRIAN_SIEGE_TOWER_STRATEGY">
      <Text>白兵戦系攻城ユニット。力を発揮するには敵の都市に隣接しなくてはならないが、ひとたび隣接すれば圧倒的な強さを誇る。みずから都市に強烈な攻撃を浴びせるだけでなく、近くで都市を攻撃中の味方ユニットにボーナスを与えることもできる。白兵ユニットや遠隔攻撃ユニットに攻城塔を援護させ、目的地まで確実にたどり着かせれば、都市の陥落はぐっと早まるだろう。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_AXMAN_STRATEGY">
      <Text>弓兵より強力だが、射程は1ヘックスのみ。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_BAZOOKA_STRATEGY">
      <Text>バズーカ砲は最後に登場する非攻城用の遠隔攻撃ユニットで、最大の射撃力を備えている。射程こそ1ヘックスだが、損傷を被る前に他のユニットに大ダメージを与えることができるため、優れた防衛ユニットになる。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_BERBER_CAVALRY_STRATEGY">
      <Text>モロッコの砂漠で勇猛果敢に戦う騎乗ユニットで、騎兵隊の代わりに登場する。砂漠タイルおよびモロッコ領内での戦闘時に戦闘ボーナスを得る（両ボーナスを同時に得ることも可能）。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_BRAZILIAN_PRACINHA_STRATEGY">
      <Text>敵を倒すたび、ブラジルで次のカーニバルを開くために必要なポイントを得る白兵ユニット。このユニットを国外の戦争で戦わせれば、ブラジルが文化による勝利へ近づくことだろう。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_CARAVAN_STRATEGY">
      <Text>隊商を利用すれば、2つの文明間に陸上交易路を開設できる。陸上交易路は、所有する文明と目的地である文明の双方に[ICON_GOLD]ゴールドをもたらす。また、穀物庫や工房を建てた都市から交易路を築けば、自文明の都市間で[ICON_FOOD]食物や[ICON_PRODUCTION]生産力をやり取りできるようになる。隊商には防衛能力がないため、交易路に割り当てる際は進路上に危険がないか確認しよう。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_CARGO_SHIP_STRATEGY">
      <Text>貨物船を利用すれば、2つの文明間に海上交易路を開設できる。海上交易路は、所有する文明と目的地である文明の双方に[ICON_GOLD]ゴールドをもたらす。陸上ユニットである隊商よりも到達可能距離がはるかに長いことも特徴だ。また、穀物庫や工房を建てた都市から交易路を築けば、自文明の都市間で[ICON_FOOD]食物や[ICON_PRODUCTION]生産力をやり取りできるようになる。貨物船には防衛能力がないため、交易路に割り当てる際は進路上に危険がないか確認しよう。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_FRENCH_FOREIGNLEGION_STRATEGY">
      <Text>外国人部隊は特殊なユニットで、「自由」思想の「志願兵」教義でのみ選択できる。自国領外での戦闘で力を発揮するので、敵国内において非常に役立つ。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_GERMAN_LANDSKNECHT_STRATEGY">
      <Text>ランツクネヒトは「傭兵団」の社会制度でのみ選択でき、ゴールドで購入しなければならない。長槍兵よりもかなり安価で、タイルや都市の略奪関連のボーナスが多い。このユニットを敵の領土に送り込んで暴れさせれば、投資に対する見返りの大きな費用効果の高い部隊となりうる。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_GREAT_ARTIST_STRATEGY">
      <Text>大芸術家は、[ICON_CULTURE]文化力と[ICON_TOURISM]観光力を産出する傑作芸術を生み出せる。生み出された作品は、一番近い都市にあるふさわしい建築物の空きスロットに配置される（ふさわしい建築物には、宮殿、博物館、大聖堂などがある）。さらに大芸術家は、黄金時代を開始することもできる。いずれかの能力を使うと大芸術家は消えていなくなる。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_GREAT_MUSICIAN_STRATEGY">
      <Text>大音楽家は、[ICON_CULTURE]文化力と[ICON_TOURISM]観光力を産出する傑作音楽を生み出せる。生み出された作品は、一番近い都市にあるふさわしい建築物の空きスロットに配置される（ふさわしい建築物には、オペラハウスや放送塔などがある）。さらに大音楽家は、他の文明へおもむいてコンサートツアーを行い、その文明に対する[ICON_TOURISM]観光力を増やすこともできる。いずれかの能力を使うと大音楽家は消えていなくなる。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_GREAT_WRITER_STRATEGY">
      <Text>大著述家は、[ICON_CULTURE]文化力と[ICON_TOURISM]観光力を産出する傑作書物を生み出せる。生み出された作品は、一番近い都市にあるふさわしい建築物の空きスロットに配置される（ふさわしい建築物には、円形競技場、民族叙事詩、英雄叙事詩、王立図書館などがある）。さらに大著述家は、政治論文を書くことによってプレイヤーに大量の文化力をもたらすこともできる。いずれかの能力を使うと大著述家は消えていなくなる。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_INDONESIAN_KRIS_SWORDSMAN_STRATEGY">
      <Text>クリス剣士は、通常の剣士の代わりに登場する。なるべく早く戦闘させて、クリスの波打った刃に隠れた能力を解放しよう。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_JAPANESE_SAMURAI_STRATEGY">
      <Text>侍は日本独自のユニットで、他の文明の長剣士に相当する。剣士よりも強力なため、自動的に「陽動 I」のレベルアップを獲得する。これにより開けた地形での戦いにボーナスが得られる。侍を使って戦いに勝つと、大将軍発生の確率が上がる。消費されることなく漁船を建造できる。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_JAPANESE_ZERO_STRATEGY">
      <Text>ゼロ戦は日本特有のユニットで、戦闘機に取って代わる。ゼロ戦はなかなか強力な航空ユニットである。通常の戦闘機に似ているが、他の戦闘機との戦いでは大きな戦闘ボーナスが与えられ、[COLOR_POSITIVE_TEXT]石油を必要としない[ENDCOLOR]。支配下にある都市、または航空母艦を基地にできる。ゼロ戦は都市から都市（あるいは航空母艦）へ移動できる他、行動範囲8以内で“任務”を遂行することもできる。詳細については航空母艦のルールを参照のこと。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_MACHINE_GUN_STRATEGY">
      <Text>マシンガンは、最後から2番目に登場する非攻城用遠隔攻撃ユニットで、それまでの遠隔攻撃ユニットよりも強力だ。ガトリング砲と同じく射程は1ヘックスしかないが、ダメージを被る前に他のユニットに大ダメージを与えることが可能。ただし白兵攻撃には弱いので、防衛部隊として都市に配置しよう。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_POLISH_WINGED_HUSSAR_STRATEGY">
      <Text>フサリアは槍騎兵に代わるユニットで、ポーランドにしか生産できない。槍騎兵を上回る移動力と攻撃力を備えており、受けたダメージより多くのダメージを敵に与えると、相手を後退させることができる。後退できない場合、相手は追加ダメージを受ける。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_PORTUGUESE_NAU_STRATEGY">
      <Text>キャラベル船に代わる白兵戦系海軍ユニットで、探検に向いている。良好な関係にある他文明や都市国家の領土に隣接すると、一度だけ交易任務を行って[ICON_GOLD]ゴールドと経験値を得られる。自国の首都から離れるほどボーナスが増えるので、遠くのプレイヤーに対して通商任務を行うのが得策だ。このユニットを使い、マップを探検して他のプレイヤーの居場所を見つけ出そう。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_SHOSHONE_COMANCHE_RIDERS_STRATEGY">
      <Text>騎兵隊に代わるユニットであるコマンチ騎兵は、ショショーニにしか生産できない。騎兵隊より安く、移動力が高い。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_SHOSHONE_PATHFINDER_STRATEGY">
      <Text>先導者は斥候に代わるユニットで、ショショーニにしか生産できない。斥候に匹敵する探検能力と、戦士に近い戦闘能力を備えている。古代遺跡の発見時にボーナスを選択できる。コストは斥候より高い。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_VENETIAN_GALLEASS_STRATEGY">
      <Text>通常のガレアス船に代わる大ガレアス船は、ヴェネツィアにしか生産できない。通常のガレアス船より遠隔攻撃の威力や打たれ強さで優っているが、価格も高い。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_VENETIAN_MERCHANT_STRATEGY">
      <Text>「ヴェニスの商人」は大商人に代わるヴェネツィア固有の存在である。通常の大商人の能力に加え、莫大な富で都市国家を買収し、傀儡都市としてヴェネツィアの支配下に置くことができる。こうして用いられたヴェニスの商人は消えてなくなる。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_XCOM_SQUAD_STRATEGY">
      <Text>XCOM分隊は、XCOMイニシアティブの先進的技術を利用して生み出された精鋭部隊だ。ターン開始時に自国または友好国の領内にいると、最大40タイル離れた場所に降下できる。極めて危険な場所に派遣してこそ彼らの真価は発揮される。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_ZULU_IMPI_STRATEGY">
      <Text>長槍兵に代わるユニットであるインピは、白兵戦に突入する前に槍を投げて攻撃する。そのため、敵と接触する前にダメージを与えたり、倒したりできるのが特長。ズールーにしか生産できない。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_VICTORY_CULTURAL_HEADING3_BODY">
      <Text>文化による勝利を収めるには、ゲーム内の各文明に対し、支配的な文化的影響力を持たなくてはならない。これを達成するには、傑作を作ったり、文化遺産を発見したりすることにより、観光力を高めることが必要だ。こうして生み出した観光力は、他の文明に絶えず影響を与える。この影響を強めるには、国境の開放、交易路、共通の宗教や思想、研究協定などが有効だ。[NEWLINE][NEWLINE]ゲーム開始時から生み出してきた観光力の累計が、存続しているどの文明の文化力の累計よりも多くなると、文化による勝利が得られる。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_VICTORY_DIPLOMATIC_HEADING3_BODY">
      <Text>外交による勝利は、世界議会の決議において世界の指導者に選ばれると与えられる。ただし、この決議は世界議会が国連になるまで行われない。[NEWLINE][NEWLINE]詳しくは「世界議会」の項目を参照のこと。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_VICTORY_HOWTOLOSE_HEADING2_BODY">
      <Text>『シヴィライゼーション5』の敗北条件は3つ。すべての都市を失うか、他の文明に勝利されるか、2050年の時点でスコアが最も高くないと敗北となる。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_VICTORY_LIBERATION_HEADING4_BODY_ALT">
      <Text>征服された文明の所有していた都市や都市国家を占領すると、その文明や都市国家を解放し、ゲームに復帰させることができる。解放された側はあなたに感服するので、外交による勝利を目指すなら好都合だ。都市国家を解放すると、彼らに対する影響力が大幅に高まるので、同盟を結び、世界議会で追加の代表を得ることが容易になる。また、文明を解放すると、彼らの心証が非常に良くなるので、世界の指導者に推してもらえる可能性が大幅に向上する。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_VICTORY_WHOVOTES_HEADING4_BODY_ALT">
      <Text>世界議会が創設されると、各文明は自分たちの代表を使って外交力を発揮する。世界議会の会合は、ゲームプレイにさまざまな影響を及ぼす各種の決議に対し、指導者らが代表を割り当てることによって進行する。国連が創設されると、代表はさらに重要性を増す。彼らに支持されなければ、世界の指導者となり、外交による勝利を得ることはできないためである。[NEWLINE][NEWLINE]詳しくは「世界議会」の項目を参照のこと。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_VICTORY_WHOVOTES_HEADING4_TITLE">
      <Text>代表</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WORKERS_TRADEROUTES_ADV_QUEST">
      <Text>都市の結びつきの機能とは？</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WORKERS_TRADEROUTES_HEADING3_BODY">
      <Text>首都と国内にある他の都市を道路でつなぐと、“都市の結びつき”が生まれる。都市の結びつきは、毎ターン文明にゴールド・ボーナスをもたらしてくれる。ボーナスの額は結ばれた都市の規模によって決まる。（港を建設すれば、沿岸都市間に都市の結びつきが生まれる。）詳しくは「都市の結びつき」の項を参照のこと。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WORKERS_TRADEROUTES_HEADING3_TITLE">
      <Text>道路と交易路</Text>
    </Row>
  </Language_JA_JP>
</GameData>