<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!--Generated with LocalizationBuddy.-->
<!--Copyright Firaxis Games 2010-->
<!--All Rights Reserved-->
<GameData>
  <Language_IT_IT>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CITYSTATE_ALGONQUIN">
      <Text>Algonchini</Text>
      <Gender>masculine</Gender>
      <Plurality>2</Plurality>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CITYSTATE_ALGONQUIN_ADJ">
      <Text>degli Algonchini</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CITYSTATE_ANASAZI">
      <Text>Anasazi</Text>
      <Gender>masculine</Gender>
      <Plurality>2</Plurality>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CITYSTATE_ANASAZI_ADJ">
      <Text>degli Anasazi</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CITYSTATE_ARAWAK">
      <Text>Arawak</Text>
      <Gender>masculine</Gender>
      <Plurality>2</Plurality>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CITYSTATE_ARAWAK_ADJ">
      <Text>Arawak</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CITYSTATE_CALUSA">
      <Text>Calusa</Text>
      <Gender>feminine</Gender>
      <Plurality>1</Plurality>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CITYSTATE_CALUSA_ADJ">
      <Text>di Calusa</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CITYSTATE_CARIB">
      <Text>Carib</Text>
      <Gender>masculine</Gender>
      <Plurality>2</Plurality>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CITYSTATE_CARIB_ADJ">
      <Text>Carib</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CITYSTATE_CHEROKEE">
      <Text>Cherokee</Text>
      <Gender>masculine</Gender>
      <Plurality>2</Plurality>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CITYSTATE_CHEROKEE_ADJ">
      <Text>Cherokee</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CITYSTATE_HOPI">
      <Text>Hopi</Text>
      <Gender>masculine</Gender>
      <Plurality>2</Plurality>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CITYSTATE_HOPI_ADJ">
      <Text>Hopi</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CITYSTATE_INUIT">
      <Text>Inuit</Text>
      <Gender>masculine</Gender>
      <Plurality>2</Plurality>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CITYSTATE_INUIT_ADJ">
      <Text>Inuit</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CITYSTATE_KAMBEBA">
      <Text>Kambeba</Text>
      <Gender>feminine</Gender>
      <Plurality>1</Plurality>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CITYSTATE_KAMBEBA_ADJ">
      <Text>di Kambeba</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CITYSTATE_KARANKAWA">
      <Text>Karankawa</Text>
      <Gender>feminine</Gender>
      <Plurality>1</Plurality>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CITYSTATE_KARANKAWA_ADJ">
      <Text>di Karankawa</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CITYSTATE_LAKOTA">
      <Text>Lakota</Text>
      <Gender>masculine</Gender>
      <Plurality>2</Plurality>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CITYSTATE_LAKOTA_ADJ">
      <Text>Lakota</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CITYSTATE_MAPUCHE">
      <Text>Mapuche</Text>
      <Gender>masculine</Gender>
      <Plurality>2</Plurality>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CITYSTATE_MAPUCHE_ADJ">
      <Text>Mapuche</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CITYSTATE_MAYA">
      <Text>Maya</Text>
      <Gender>masculine</Gender>
      <Plurality>2</Plurality>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CITYSTATE_MAYA_ADJ">
      <Text>Maya</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CITYSTATE_MIXTEC">
      <Text>Mixtec</Text>
      <Gender>feminine</Gender>
      <Plurality>1</Plurality>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CITYSTATE_MIXTEC_ADJ">
      <Text>di Mixtec</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CITYSTATE_MUISCA">
      <Text>Muisca</Text>
      <Gender>masculine</Gender>
      <Plurality>2</Plurality>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CITYSTATE_MUISCA_ADJ">
      <Text>Muisca</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CITYSTATE_MUSCOGEE">
      <Text>Muskogee</Text>
      <Gender>masculine</Gender>
      <Plurality>2</Plurality>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CITYSTATE_MUSCOGEE_ADJ">
      <Text>Muskogee</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CITYSTATE_SEMINOLE">
      <Text>Seminole</Text>
      <Gender>masculine</Gender>
      <Plurality>2</Plurality>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CITYSTATE_SEMINOLE_ADJ">
      <Text>Seminole</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CITYSTATE_TAIRONA">
      <Text>Tairona</Text>
      <Gender>feminine</Gender>
      <Plurality>1</Plurality>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CITYSTATE_TAIRONA_ADJ">
      <Text>di Tairona</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CITYSTATE_TZINTZUNTZAN">
      <Text>Tzintzuntzan</Text>
      <Gender>feminine</Gender>
      <Plurality>1</Plurality>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CITYSTATE_TZINTZUNTZAN_ADJ">
      <Text>di Tzintzuntzan</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CITYSTATE_WABANAKI">
      <Text>Wabanaki</Text>
      <Gender>masculine</Gender>
      <Plurality>2</Plurality>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CITYSTATE_WABANAKI_ADJ">
      <Text>Wabanaki</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CITYSTATE_WENDAT">
      <Text>Wendat</Text>
      <Gender>feminine</Gender>
      <Plurality>1</Plurality>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CITYSTATE_WENDAT_ADJ">
      <Text>di Wendat</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CITYSTATE_YANOMAMI">
      <Text>Yanomami</Text>
      <Gender>masculine</Gender>
      <Plurality>2</Plurality>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CITYSTATE_YANOMAMI_ADJ">
      <Text>Yanomami</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_CALUSA_TEXT">
      <Text>Quando nel 1513 giunsero gli europei, con Juan Ponce de León, i Calusa dominavano le Everglades e la Florida meridionale. Dotati di una complessa cultura e di un commercio basato sull'acquicoltura, la loro influenza economica raggiungeva i territori dell'odierna Georgia. Gli spagnoli riportano che i Calusa scambiavano reti e ami da pesca, fibra di agave, galleggianti, nasse, remi, ciotole, orecchini, maschere, tavole, legno di cipresso e ornamenti con le altre tribù. I Calusa riuscirono a coesistere in qualche modo con gli europei fino allo scoppio della guerra tra Inghilterra e Spagna, nel 1702: a quel punto i Creek e gli Yamasee, armati dagli inglesi, li spazzarono via e obbligarono i pochi sopravvissuti a fuggire nelle paludi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_KAMBEBA_TEXT">
      <Text>La tribù dei Kambeba (noti anche come Omagua), nativa del bacino amazzonico, dominava un territorio che arrivava fino all'odierno Perù. L'esploratore spagnolo Francisco de Orellana, primo europeo a raggiungere le sue terre nel 1541, descrive un regno prospero e popoloso, basato sull'agricoltura, ben organizzato ed esteso per centinaia di chilometri lungo il fiume. I Kambeba non lasciarono alcun edificio, probabilmente perché le loro strutture erano costruite interamente in legno, ma le ceramiche portate alla luce negli scavi mostrano una cultura sofisticata. Purtroppo nel XVI e XVII secolo le malattie infettive portate dagli europei decimarono la popolazione e il regno si dissolse in un pulviscolo di piccole tribù semi-nomadi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_KARANKAWA_TEXT">
      <Text>I Karankawa erano formati da un gruppo di tribù indigene disparate, ma dotate di cultura e lingua comune, disseminate lungo la costa del Texas. Secondo i resoconti, praticavano il cannibalismo rituale e gli uomini si sottoponevano a tatuaggi, piercing e pitture corporee cerimoniali. Cabeza de Vaca, che visse fra i Karankawa, notò anche che la loro cultura prevedeva tre generi distinti: maschi, femmine e i cosiddetti berdache ("due spiriti"), maschi che, fra le altre attività, ricoprivano un ruolo speciale nelle cerimonie religiose. I Karankawa entrarono in contatto con gli europei nel 1697 e in generale riuscirono a coesistere pacificamente con i bianchi finché non si schierarono a fianco del Messico durante la guerra di indipendenza del Texas, in seguito alla quale vennero dispersi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_MIXTEC_TEXT">
      <Text>Quello dei Mixtechi era uno dei regni più importanti del Messico precolombiano: oltre alla capitale Tilantongo comprendeva una decina di altre città importanti. La loro ricchezza era dovuta all'abilità degli artigiani, i cui lavori in legno, pietra e metalli preziosi godevano di grande considerazione nella regione. Per gran parte della loro storia i Mixtechi pagarono tributo all'impero azteco, ma la maggior parte delle loro città godeva di un buon grado di autonomia. Dopo il collasso dell'impero azteco resistettero coraggiosamente agli spagnoli, finché non furono travolti dalle truppe comandate da Pedro de Alvarado, luogotenente di Cortés.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_TAIRONA_TEXT">
      <Text>Il regno dei Tairona, le cui origini risalgono al I secolo d.C., abbracciava una vasta confederazione di comunità nelle montagne della Sierra Nevada de Santa Maria (nell'odierna Colombia). Il contatto con gli invasori spagnoli rimase limitato fino al 1599, quando si rivoltarono e attaccarono le chiese e i sacerdoti per protestare contro le persecuzioni religiose. Gli spagnoli risposero prontamente: nel 1602 i Tairona erano stati sconfitti e dispersi. La loro religione aveva tradizioni piuttosto diverse da quella del resto del Sudamerica, prevedendo sia il divorzio sia l'omosessualità, nonché "il vizio di masticare la coca": era solo questione di tempo prima che entrasse in collisione con la Chiesa Cattolica.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_TZINTZUNTZAN_TEXT">
      <Text>Quello dei Taraschi era un piccolo regno, fondato nel XII secolo d.C. La sua capitale, Tzintzuntzan, si trovava nella regione dei laghi del Pátzcuaro ed era rimasta libera dall'influenza azteca: nel momento di massima fioritura era un centro commerciale di circa 30.000 abitanti, con una grande piazza circondata dalle case dei nobili e dei sacerdoti e dominata da cinque yacata (piramidi semicircolari) rivolte verso i laghi. Prima di essere distrutta dagli spagnoli (il suo ultimo re, Tanganxoan II, fu bruciato sul rogo nel 1529), la città arrivò a controllare il commercio nel Messico meridionale e centrale.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_WENDAT_TEXT">
      <Text>I Wendat sono un gruppo di indigeni del Canada. Quando entrarono in contatto con gli europei, vivevano principalmente sulla riva nord del lago Ontario.</Text>
    </Row>
  </Language_IT_IT>
</GameData>