<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!--Generated with LocalizationBuddy.-->
<!--Copyright Firaxis Games 2010-->
<!--All Rights Reserved-->
<GameData>
  <Language_IT_IT>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_ISABELLA_FACTOID_HEADING">
      <Text>Fattoide su Isabella</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_ISABELLA_FACTOID_TEXT">
      <Text>Isabella è stata la prima donna raffigurata su un francobollo degli Stati Uniti, che commemorava l'aiuto da lei fornito ai viaggi di Cristoforo Colombo. Inoltre è stata la prima donna ad apparire su una moneta statunitense.  </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_ISABELLA_HEADING_1">
      <Text>Storia</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_ISABELLA_HEADING_2">
      <Text>Gioventù</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_ISABELLA_HEADING_3">
      <Text>Enrico non riesce a combinare il matrimonio</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_ISABELLA_HEADING_4">
      <Text>Ferdinando e la lotta per il trono</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_ISABELLA_HEADING_5">
      <Text>1492</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_ISABELLA_HEADING_6">
      <Text>Nessuno si aspetta mai l'Inquisizione</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_ISABELLA_HEADING_7">
      <Text>Gli anni del declino</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_ISABELLA_HEADING_8">
      <Text>L'eredità storica</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_ISABELLA_LIVED">
      <Text>Dal 1451 al 1504 d.C.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_ISABELLA_NAME">
      <Text>Isabella</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_ISABELLA_SUBTITLE">
      <Text>Leader della Spagna</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_ISABELLA_TEXT_1">
      <Text>Isabella I è stata regina di Castiglia e León per 30 anni e, insieme al marito Ferdinando, ha gettato le basi per l'unificazione della Spagna. Il suo ruolo nella Reconquista e nel consolidamento dei territori della penisola iberica, oltre al supporto fornito a Cristoforo Colombo per i suoi viaggi verso l'America, fa sì che Isabella sia ricordata come uno dei sovrani più importanti e stimati della storia spagnola.  </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_ISABELLA_TEXT_2">
      <Text>
				Nata il 22 aprile 1451 ad Ávila, Isabella era figlia di Giovanni II di Castiglia e di Isabella del Portogallo. Aveva un fratello maggiore di lei di 26 anni, Enrico. Più tardi sarebbe nato un altro fratello, Alfonso, che avrebbe preso il suo posto nella linea di successione. Quando suo padre morì, nel 1454, Enrico salì al trono di Castiglia come Enrico IV. Isabella e la sua famiglia si trasferirono ad Arévalo per vivere in un castello semi-diroccato, in cui la madre cominciò presto a perdere il senno. Dovettero passare diversi anni prima che Enrico, dopo la nascita della prima figlia e legittima erede al trono, le permettesse di tornare a corte nella città di Segovia.[NEWLINE][NEWLINE]Qui Isabella ricevette un'educazione degna di una principessa: la qualità della sua vita migliorò notevolmente, ma Enrico stabilì che le fosse impedito di lasciare Segovia senza il suo permesso. Enrico sosteneva di aver preso quella decisione per proteggere Isabella dai disordini che scuotevano la nazione dopo la scelta della figlia Giovanna come erede, ma è probabile che intendesse impedirle di incontrare i nobili ribelli.[NEWLINE][NEWLINE]Questi ultimi, comunque, non ebbero alcun problema a sobillare il fratello minore Alfonso, che presto reclamò per sé il posto di erede al trono arrivando a sfidare il fratello nel 1467 nella Seconda Battaglia di Olmedo. Come compromesso, Enrico nominò Alfonso Principe delle Asturie, un titolo che spettava all'erede di Castiglia e León, e pensò di dargli in moglie la figlia Giovanna. Ma Alfonso non ebbe il tempo di godersi la nuova posizione di potere: poco dopo morì, probabilmente a causa della peste. Nel suo testamento aveva nominato erede Isabella, che acquisì in questo modo anche il suo titolo.[NEWLINE][NEWLINE]Anziché continuare la ribellione contro il fratello maggiore, Isabella incontrò Enrico ai Tori di Guisando e negoziò una pace permanente. Enrico la nominò ufficialmente sua erede, ma lei non avrebbe potuto sposarsi senza la sua approvazione. D'altro canto, Enrico non avrebbe potuto obbligarla a sposarsi contro la sua volontà. Entrambe le parti si dichiararono soddisfatte dell'accordo ed Enrico cominciò immediatamente a cercare un marito per la sorella minore.
			</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_ISABELLA_TEXT_3">
      <Text>
				Al tempo Isabella era promessa a Ferdinando, figlio di Giovanni II d'Aragona (lo era stata sin dall'età di tre anni), ma Enrico annullò tale accordo. Al suo posto cercò di dare Isabella in moglie a Carlo IV di Navarra, un altro dei figli di Giovanni, ma Giovanni stesso rifiutò l'offerta.[NEWLINE][NEWLINE]Poco dopo Enrico cercò di far sposare Isabella al re d'Inghilterra Edoardo IV, ma ricevette un altro rifiuto. In seguito ci furono molti tentativi di far sposare la giovane con Alfonso V del Portogallo, ma lei arrivò a rifiutarlo sull'altare perché troppo anziano.[NEWLINE][NEWLINE]Questa peculiare soap opera castigliana continuò con il fidanzamento di Isabella con Pedro Girón, fratello del "Don" favorito di Enrico. Isabella pregò ardentemente che il matrimonio non andasse in porto, dal momento che Pedro aveva 27 anni più di lei. In seguito ebbe modo di credere che Dio avesse esaudito le sue preghiere, dal momento che il Don morì per un attacco di appendicite proprio mentre si recava a incontrare la fidanzata.[NEWLINE][NEWLINE]La lista di candidati si stava assottigliando: il successivo era Carlo, Duca di Berry e fratello di Luigi XI. A questo punto però Isabella ne aveva abbastanza dei palesi sforzi di Enrico di escluderla dalla linea di successione con un matrimonio politico sbagliato, perciò cominciò a trattare segretamente con Giovanni II d'Aragona per concordare nuovamente un matrimonio con suo figlio Ferdinando.

			</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_ISABELLA_TEXT_4">
      <Text>Tutte le persone coinvolte erano in favore del matrimonio tra Isabella e Ferdinando (tranne Enrico, naturalmente, che corteggiava ancora Francia e Portogallo), ma c'era un piccolo problema: i due giovani erano cugini di secondo grado. Il diritto canonico richiedeva che un matrimonio tra cugini fosse autorizzato da una bolla papale, ma il pontefice esitava perché temeva la reazione di Castiglia, Portogallo e Francia.[NEWLINE][NEWLINE]Isabella però era diventata una donna molto devota, e si rifiutò di sposarsi senza la dispensa papale. Ferdinando chiese aiuto a Roma, a Rodrigo Borgia (che più tardi sarebbe diventato papa con il nome di Alessandro VI), e presentò a Isabella una "bolla papale" di Pio II. Probabilmente si trattava di un falso, ma la giovane si accontentò e acconsentì al matrimonio. Con la scusa di visitare la tomba del fratello ad Ávila, Isabella riuscì a sfuggire alla sorveglianza di Enrico, mentre Ferdinando entrava a Castiglia travestito da mercante. Le tribolazioni di Isabella, che ricordano quasi una trama shakespeariana, ebbero fine il 19 ottobre 1469 quando sposò Ferdinando a Valladolid.[NEWLINE][NEWLINE]Ben presto Enrico giunse a conoscenza dell'inganno e pregò il papa di annullare il matrimonio. Ma il nuovo pontefice, Sisto IV, a differenza del predecessore non temeva l'ostilità della Castiglia e, al contrario, donò alla coppia una vera bolla papale, frustrando le pretese di Enrico.[NEWLINE][NEWLINE]Enrico morì qualche anno dopo, nel 1474, e subito scoppiò una guerra di successione. Il Portogallo voleva mettere sul trono la figlia di Enrico, Giovanna, ma Isabella poteva contare sul supporto dell'Aragona (grazie a Ferdinando) e più tardi della Francia. La guerra si trascinò per quattro anni, ma alla fine Sisto IV giunse ancora in aiuto di Isabella. Il papa annullò il matrimonio di Giovanna con Alfonso V del Portogallo, adducendo come motivazione, ironicamente, la stretta parentela. Giovanna fu obbligata a rinunciare ai suoi titoli di principessa e regina di Castiglia; il trono passò a Isabella il 20 gennaio 1479.[NEWLINE][NEWLINE]Nei primi anni di regno Isabella si dedicò più che altro a consolidare il proprio potere e a continuare la Reconquista della penisola iberica. L'anno memorabile del suo regno, comunque, arrivò nel tumultuoso 1492.  </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_ISABELLA_TEXT_5">
      <Text>
				Il nome di Isabella è passato alla storia soprattutto per gli accadimenti di quell'anno: la fine della Reconquista, il patrocinio del viaggio di Cristoforo Colombo e il rafforzamento dell'Inquisizione.[NEWLINE][NEWLINE]La lunga guerra nota come Reconquista fu combattuta nell'arco di sette secoli dai re iberici per riacquistare il controllo della regione ricacciando gli invasori musulmani. Negli ultimi 200 anni di guerra l'Emirato di Granada era rimasto l'ultima roccaforte delle dinastie islamiche nella penisola. Isabella e Ferdinando continuarono a combattere e, a partire dal 1482, condussero una risoluta campagna nel regno nemico. Isabella prese l'abitudine di pregare nel bel mezzo del campo di battaglia per ispirare i suoi soldati. Sicura di eseguire la volontà di Dio, arrivò a costruire una fortezza a forma di croce fuori dalla città di Granada. Alla fine le forze di Isabella riportarono la vittoria: dopo 700 anni di battaglie, la Reconquista era conclusa.[NEWLINE][NEWLINE]Già nei primi anni del suo regno Isabella era stata avvicinata da un giovane esploratore di nome Cristoforo Colombo, che cercava finanziamenti per intraprendere una nuova spedizione verso le Indie navigando verso ovest. I suoi consiglieri ritenevano che un simile piano non fosse realizzabile e che la distanza calcolata per arrivare in Asia fosse troppo breve per essere vera. Ma invece di allontanarlo, come aveva fatto il Portogallo, Isabella gli concesse una rendita annuale e alloggio gratuito in tutte le sue città. Colombo continuò a visitare i monarchi per proporre loro il suo progetto, ma fu sempre respinto.[NEWLINE][NEWLINE]Al suo ritorno da Granada, Isabella fu avvicinata ancora una volta da Cristoforo Colombo. Seguendo il consiglio del suo confessore, questa volta Isabella lo scacciò in modo deciso. Mentre Colombo, disperato, stava per lasciare Cordova, Ferdinando convinse rapidamente la moglie a cambiare idea. Isabella inviò la guardia reale per richiamare il genovese e cominciò a pianificare la spedizione. Colombo levò l'ancora per la sua storica traversata il 3 agosto 1492, approdando in America il 12 ottobre. La scelta di Isabella e Ferdinando di supportare la missione dell'intrepido esploratore diede il via all'Età dell'Oro dell'esplorazione e della colonizzazione spagnola.
			</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_ISABELLA_TEXT_6">
      <Text>
				Il Tribunale del Sant'Uffizio dell'Inquisizione di Spagna (o, più brevemente, l'Inquisizione spagnola) fu stabilito nel 1478 da Isabella per mantenere l'ortodossia cattolica in Castiglia e Aragona, prendendo il posto dell'Inquisizione medievale precedentemente sottoposta al controllo papale. Ma nel 1492 le cose cominciarono a diventare violente.[NEWLINE][NEWLINE]Un frate domenicano, Tomás de Torquemada, divenne Inquisitore Generale e cominciò a spingere i due monarchi a perseguire una politica attiva di unificazione religiosa. Isabella (per ragioni puramente economiche) era riluttante a prendere misure drastiche contro gli ebrei presenti nel regno, ma Torquemada riuscì a convincere Ferdinando. Il Decreto di Alhambra, siglato il 31 marzo 1492, imponeva l'espulsione forzata di tutti i giudei. Circa 200.000 ebrei lasciarono immediatamente la Spagna; qualcun altro si convertì, ma quest'ultimo gruppo rimase strettamente sorvegliato e controllato dall'Inquisizione.[NEWLINE][NEWLINE]I musulmani nella regione di Granada, che originariamente avevano goduto di libertà religiosa, furono caldamente invitati a convertirsi. In seguito a diverse rivolte fu approvato un decreto che li obbligava, come gli ebrei, a convertirsi o essere espulsi.
			</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_ISABELLA_TEXT_7">
      <Text>
				Per tutto il suo regno Isabella continuò a rafforzare l'impero in costante crescita, cercando di legare i figli alle altre nazioni europee e di scongiurare una guerra di successione come quella che l'aveva vista protagonista. Il suo desiderio principale era di unificare finalmente la penisola iberica sotto una sola corona. Fece sposare il figlio maggiore con un'arciduchessa austriaca, stabilendo così un legame con gli Asburgo, e la figlia primogenita con Manuele I del Portogallo. I suoi piani, tuttavia, andarono in fumo quando, poco dopo, entrambi i figli morirono. La corona passò alla terza figlia, Giovanna la Pazza. Giovanna sposò Filippo di Borgogna e divenne l'ultima regnante della casata dei Trastámara. Dopo di lei, la corona passò agli Asburgo.[NEWLINE][NEWLINE]Isabella morì nel 1504 e fu seppellita nella Cappella Reale di Granada.
			</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_ISABELLA_TEXT_8">
      <Text>Sotto il regno di Isabella, la Reconquista fu completata, la Spagna fu riunita e il potere nella penisola centralizzato. Inoltre Isabella gettò le basi della più poderosa macchina da guerra del secolo successivo (l'Armada), riformò la chiesa spagnola e promosse le spedizioni nelle nuove colonie americane. Molti storici criticano il suo ruolo nell'espansione dell'Inquisizione e nella persecuzione di ebrei e musulmani, mentre altri sostengono attivamente la sua candidatura per la canonizzazione come santa cattolica. A prescindere dalle sue azioni discutibili nei confronti delle altre religioni, Isabella resta una delle regnanti di Spagna più importanti e influenti.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_ISABELLA_TITLES_1">
      <Text>Regina di Castiglia e León</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_ISABELLA_TITLES_2">
      <Text>Regina consorte di Aragona, Maiorca, Napoli e Valencia</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_SPAIN_CONQUISTADOR_HEADING">
      <Text>Conquistador|un Conquistador|dal tuo Conquistador|al tuo Conquistador|il tuo Conquistador|da un Conquistador</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_SPAIN_CONQUISTADOR_HELP">
      <Text>Unità medievale specializzata nell'esplorazione e nella colonizzazione di terre al di là del mare. Solo gli spagnoli possono costruirla. Sostituisce il Cavaliere.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_SPAIN_CONQUISTADOR_STRATEGY">
      <Text>Il Conquistador è un'unità polivalente che sostituisce il Cavaliere ed è utile sia sulla terra sia in mare. Sulla terra è un esploratore eccezionale, dotato di un raggio visivo ampio. Inoltre ha la capacità di fondare nuove città, ma solo in un continente straniero che non contiene la capitale spagnola. Sull'acqua il Conquistador gode della promozione Imbarco con difesa, che gli permette di difendersi dagli attacchi delle unità navali. Inoltre, a differenza del Cavaliere, non subisce alcuna penalità quando attacca le città.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_SPAIN_CONQUISTADOR_TEXT">
      <Text>
				I conquistador, soldati ed esploratori spagnoli, si impossessarono di gran parte del Nuovo Mondo nei secoli XVI e XVII. Avendo scacciato poco prima gli ultimi mori dalla Spagna, i conquistador disponevano di molti cavalieri veterani. La loro capacità di attraversare rapidamente il terreno accidentato a cavallo li rendeva particolarmente efficaci contro i nativi del Nuovo Mondo, che non possedevano cavalcature e non potevano sfuggire ai loro terrificanti attacchi.
			</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_SPAIN_FACTOID_HEADING">
      <Text>Fattoidi spagnoli</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_SPAIN_FACTOID_TEXT">
      <Text>Una delle eredità più evidenti della Spagna imperiale è il linguaggio: oggi quasi 500 milioni di persone parlano spagnolo, che è la seconda lingua più parlata al mondo.[NEWLINE][NEWLINE]La Spagna è la prima nazione al mondo per la produzione di energia solare, avendo superato gli Stati Uniti nel 2010 con la costruzione della gigantesca centrale di La Florida. Inoltre, con grande dispiacere di Don Chisciotte, più del 50% dell'energia generata nella nazione è prodotta da mulini a vento.[NEWLINE][NEWLINE]In teoria, se non in pratica, il nudismo è legale in ogni angolo del territorio spagnolo.[NEWLINE][NEWLINE]Il berretto chiamato "basco" è stato inventato appunto dai baschi, che vivono in Spagna nei Pirenei nord-orientali.[NEWLINE][NEWLINE]L'autore spagnolo Miguel de Cervantes Saavedra ha scritto il Don Chisciotte, considerato il primo romanzo moderno.  </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_SPAIN_HEADING_1">
      <Text>Storia</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_SPAIN_HEADING_2">
      <Text>Geografia e clima</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_SPAIN_HEADING_3">
      <Text>Storia antica: dai Cro-Magnon ai Celti</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_SPAIN_HEADING_4">
      <Text>Arrivano i Romani</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_SPAIN_HEADING_5">
      <Text>L'invasione dei Mori</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_SPAIN_HEADING_6">
      <Text>Reconquista, unificazione e Inquisizione</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_SPAIN_HEADING_7">
      <Text>La Spagna imperiale, padrona del Nuovo Mondo</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_SPAIN_HEADING_8">
      <Text>Tribolazioni e guerre: la Spagna non ha mai respiro</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_SPAIN_HEADING_9">
      <Text>Presente e futuro</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_SPAIN_STATBOX">
      <Text>[NEWLINE]        Leader: Isabella[NEWLINE]        Unità esclusiva: Tercio[NEWLINE]        Unità esclusiva: Conquistador[NEWLINE][NEWLINE]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_SPAIN_TERCIO_HEADING">
      <Text>Tercio|un Tercio|dal tuo Tercio|al tuo Tercio|il tuo Tercio|da un Tercio</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_SPAIN_TERCIO_HELP">
      <Text>Unità militare dominante di epoca rinascimentale. Solo gli spagnoli possono costruirla. Quest'unità ha una [ICON_STRENGTH] Forza di combattimento superiore rispetto al Soldato con moschetto, che sostituisce. Inoltre gode della promozione Bonus contro unità a cavallo. Tuttavia, è più costosa da produrre.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_SPAIN_TERCIO_STRATEGY">
      <Text>Il Tercio sostituisce il Soldato con moschetto ed è una delle due unità esclusive spagnole. In combattimento è più potente del Soldato con moschetto; inoltre la sua forza aumenta contro le unità a cavallo. Tuttavia, il Tercio è più costoso da produrre.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_SPAIN_TERCIO_TEXT">
      <Text>
				Il Tercio ha rappresentato una brillante innovazione militare: una formazione mista di picchieri e archibugieri, creata all'inizio del XVI secolo dal generale spagnolo Gonzalo Fernández de Córdoba. Il Tercio (noto anche come "quadrato spagnolo") era una struttura a scacchiera in cui picchieri e archibugieri erano disposti a blocchi alternati per proteggersi reciprocamente. I vantaggi di questa disposizione sono evidenti: gli archibugieri potevano attaccare il nemico a distanza, mentre i picchieri avanzavano per occuparsi del corpo a corpo. Questa formazione avrebbe dominato i campi di battaglia rinascimentali per più di un secolo.
			</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_SPAIN_TEXT_1">
      <Text>La posizione della penisola iberica, posta tra il Nordafrica e l'Europa, l'ha resa importante fin dalla preistoria. Prima potenza imperiale a raggiungere una dimensione davvero mondiale, la Spagna ha subito guerre devastanti e secoli di agitazioni politiche. Dalla scoperta e colonizzazione del Nuovo Mondo al coinvolgimento in innumerevoli guerre d'indipendenza, la Spagna è una delle poche nazioni che può vantare un'influenza globale così vasta e duratura.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_SPAIN_TEXT_2">
      <Text>
				Come dimensioni, il Regno di Spagna è solo 51° al mondo: con mezzo milione di kmq di superficie, infatti, è appena 80.000 kmq più grande dello stato della California. La maggior parte della nazione è dominata da altopiani e catene montuose, tra cui la Sierra Nevada a sud e i Pirenei a nord-est. Il picco più alto si trova su un'isola: si tratta del vulcano Teide, a Tenerife, che fa parte delle Canarie.[NEWLINE][NEWLINE]Anche escludendo le colonie e considerando solo il blocco continentale, il clima spagnolo è incredibilmente diversificato. Le aree a sud godono di un clima mediterraneo semi-arido, la pianura centrale ha un clima continentale, mentre le aree a nord sono montagnose ma subiscono l'influenza dell'Oceano Atlantico. A differenza di quanto si ritiene, in Spagna la pioggia non cade per lo più in pianura, ma piuttosto sulle montagne.
			</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_SPAIN_TEXT_3">
      <Text>I reperti archeologici, tra cui spiccano le famose pitture nelle Grotte di Altamira, suggeriscono che gli esseri umani siano arrivati nella penisola circa 32.000 anni fa. La Spagna è stata occupata da due gruppi principali: gli Iberi nelle zone meridionali e orientali, i Celti a nord e a ovest. La posizione della penisola si presta ottimamente al commercio, tanto che Fenici e Greci stabilirono una fiorente attività di scambio di oro e argento intorno alla città di Tartessos, nei pressi dell'odierna Siviglia. Lungo le coste del Mediterraneo furono fondate diverse colonie fenicie, greche e cartaginesi, ma nonostante l'afflusso d'oro e la potenza degli stranieri la popolazione locale mantenne il controllo della maggior parte del territorio.  </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_SPAIN_TEXT_4">
      <Text>
				Questa situazione durò sino al 210 a.C. circa, quando i Romani conquistarono le colonie cartaginesi durante la Seconda Guerra Punica. Subito dopo Roma lanciò una campagna di conquista dell'entroterra, che in poco tempo la portò a dominare gran parte della penisola. Nel corso dei successivi 500 anni i Celti e gli Iberi si romanizzarono sempre più: le famiglie aristocratiche entrarono a far parte della nobiltà, strade e basi commerciali segnarono il territorio e vennero adottate nuove tecniche di irrigazione, tra cui i famosi acquedotti. Verso la fine di questo periodo venne introdotto il cristianesimo, che fu rapidamente adottato dalla popolazione locale.[NEWLINE][NEWLINE]Roma cominciò a perdere il controllo della penisola (allora chiamata "Hispania" o "Iberia") nel 409 d.C., quando l'invasione della Gallia da parte dei Germani spinse Vandali e Svevi verso ovest. Le tribù così trasferite costituirono un nuovo regno in corrispondenza dell'odierna Galizia e del Portogallo, mentre Roma non aveva le risorse per opporsi. I Vandali si diffusero rapidamente in tutta l'Iberia, lasciando ai Romani solo un piccolo insediamento sulla costa meridionale: Spania, appunto. Sfruttando questa "testa di ponte" Bisanzio sperava di riconquistare l'Iberia, ma presto l'intera penisola cadde sotto il dominio dei Visigoti.

			</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_SPAIN_TEXT_5">
      <Text>
				I Visigoti mantennero il controllo dell'Iberia per tre secoli, fino all'improvvisa invasione dell'impero musulmano dei califfi Omayyadi. Le grandi armate dei Mori attraversarono il mare a Gibilterra e in soli sette anni, dal 711 al 718 d.C., conquistarono quasi tutta la penisola. Il nuovo governo islamico permise a cristiani ed ebrei di mantenere la loro religione, pur imponendo tasse speciali e sottoponendoli a pratiche discriminatorie. Nonostante questi pregiudizi, davvero minimi per l'epoca, molti abitanti locali si convertirono all'Islam.[NEWLINE][NEWLINE]Sebbene avessero la stessa lingua e religione, gli invasori stessi erano tutt'altro che uniti: ben presto fazioni di Mori si separarono dal gruppo principale per fondare nuovi insediamenti, in particolare nelle regioni di Valencia e Granada. Nell'XI secolo i territori musulmani si frantumarono ulteriormente, permettendo ad alcuni regni cristiani di espandere i loro confini. Cristiani e musulmani continuarono a contendersi il controllo dell'Iberia per secoli.

			</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_SPAIN_TEXT_6">
      <Text>
				La lunga Reconquista ebbe origine ufficialmente nel 722 con la Battaglia di Covadonga, ma per molto tempo non riuscì a prendere piede. Durante l'espansione cristiana vennero fondati molti regni, come le Asturie o l'Aragona, ma la maggior parte dei regni islamici mantenne tenacemente il controllo delle proprie terre. La guerra infuriò per 700 anni: roccaforti furono costruite e abbattute, il potere passò di mano in mano, mentre i confini mutavano quasi ogni anno. Nonostante la lenta avanzata dei regni cristiani, la vittoria sembrava ancora lontana.[NEWLINE][NEWLINE]La situazione cambiò radicalmente con la fusione di Castiglia e Aragona, unificate nel 1469 dal matrimonio di Isabella I e Ferdinando II. I due monarchi condussero un violento attacco contro la roccaforte di Granada e nel 1492 posero fine al dominio islamico in Iberia, durato 781 anni.[NEWLINE][NEWLINE]Fu un anno molto importante: Nel 1492 infatti Cristoforo Colombo, con l'appoggio di Isabella, raggiunse l'America (dando il via alla colonizzazione del Nuovo Mondo), mentre gli ebrei spagnoli ricevettero l'ordine di convertirsi al cristianesimo o affrontare l'espulsione, o addirittura la morte per mano dell'Inquisizione.[NEWLINE][NEWLINE]Il nuovo regno di Isabella e Ferdinando divenne noto come España (Spagna) e, grazie alla ricchezza delle colonie, diventò rapidamente la prima "potenza mondiale" del suo tempo.

			</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_SPAIN_TEXT_7">
      <Text>
				Al suo massimo splendore, l'impero spagnolo poteva vantare possedimenti in ogni parte del mondo: vasti territori nelle Americhe, piccole porzioni di Europa, diverse città lungo la costa nordafricana e tutte le Indie Orientali. Gli spagnoli divennero la maggiore potenza mondiale in quest'epoca di scoperte, accumulando enormi ricchezze e stabilendo grandi reti commerciali con le colonie e i principati. A ragione si diceva che sull'impero "il sole non tramontava mai", dato che c'era sempre qualche regione toccata dai suoi raggi.[NEWLINE][NEWLINE]Le nuove rotte commerciali verso il Nuovo Mondo fornirono alla Spagna conoscenze e cultura, ma anche nuove risorse sotto forma di metalli preziosi, spezie e prodotti vegetali. L'età dell'oro della Spagna portò anche un grande impulso intellettuale e spirituale che a sua volta promosse la nascita dell'umanesimo e gettò i primi semi della Riforma protestante. In questi anni fu anche fondata la famosa Scuola di Salamanca.
			</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_SPAIN_TEXT_8">
      <Text>
				Un grande potere comporta anche una grande responsabilità, quantomeno se non si desidera che i corsari barbareschi devastino le coste del proprio impero con le loro incursioni a caccia di schiavi. Oltre a subire la costante minaccia di pirati e ottomani, la Spagna condusse una lunga guerra contro la Francia. Tumulti e guerre religiose scuotevano il Sacro Romano Impero, trascinato ancor di più nel caos dai conflitti che fecero seguito alla Riforma protestante. Alla guerra si aggiunse la pestilenza: negli anni '50 del XVII secolo l'impero fu squassato dalla Grande Peste di Siviglia.[NEWLINE][NEWLINE]A partire da questo momento il potere e l'influenza della Spagna cominciarono a decadere sempre più rapidamente. La separazione di Portogallo e Olanda la privò dei possedimenti in Europa, a cui fecero seguito pesanti sconfitte durante la terribile Guerra dei Trent'Anni.[NEWLINE][NEWLINE]Per due secoli una lunga serie di conflitti prostrò e decimò l'impero. Nel XVIII secolo Napoleone Bonaparte invase il paese con l'inganno, sostenendo di muovere contro il Portogallo. All'inizio dell'Ottocento una rivolta nazionalista rovesciò il governo collaborazionista e portò alla Guerra d'indipendenza spagnola. Alla fine la Spagna riportò la vittoria (grazie soprattutto alla disastrosa campagna di Russia voluta da Napoleone), ma il paese rimase in balia dei tumulti politici.[NEWLINE][NEWLINE]La Spagna si trovò poi coinvolta in diverse guerre di indipendenza scatenate dalle sue colonie, che culminarono con la Guerra ispano-americana. Nel XX secolo le cose non andarono molto meglio: negli anni '30 la Guerra Civile causò più di mezzo milione di morti e finì con la salita al potere di un governo fascista e autoritario. Oggi si pensa che questa guerra rappresenti la prima fase della Seconda Guerra Mondiale.[NEWLINE][NEWLINE]Solo alla morte del Generale Francisco Franco, nel 1975, la monarchia fu restaurata e per la prima volta dopo 300 anni la Spagna si avviò verso un periodo positivo.
			</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_SPAIN_TEXT_9">
      <Text>
				Nel 1978 fu approvata una costituzione che introduceva la democrazia; re Juan Carlos pose fine alle ribellioni dei movimenti nazionalisti radicali che avevano devastato alcune regioni, in particolare i Paesi Baschi. Nel 1982 la Spagna è entrata a far parte della NATO e nel 1986 della Comunità Europea, successivamente Unione Europea.[NEWLINE][NEWLINE]Dai suoi anni di gloria come potenza imperiale, passando attraverso secoli di guerre e di sconvolgimenti interni, la Spagna è riuscita a ricostruirsi e a emergere come una nuova potenza mondiale, nona per importanza dell'economia e decima per qualità di vita. Moltissimi paesi in tutto il mondo possono ricondurre una parte della loro cultura o identità nazionale alla Spagna: pensiamo alle architetture in ferro battuto di New Orleans, o alla fede cattolica diffusa nelle Filippine. Poche nazioni possono vantare un'influenza vasta e duratura come quella spagnola, così oggi come quando era al picco della potenza imperiale.
			</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_SPAIN_TITLE">
      <Text>Spagna|della Spagna|alla Spagna|la Spagna|dalla Spagna</Text>
    </Row>
  </Language_IT_IT>
</GameData>