<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!--Generated with LocalizationBuddy.-->
<!--Copyright Firaxis Games 2010-->
<!--All Rights Reserved-->
<GameData>
  <Language_IT_IT>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_BLYTHE_INTAGLIOS_HELP">
      <Text>Il costo in [ICON_CULTURE] Cultura e [ICON_GOLD] Oro dell'acquisizione di nuove caselle è ridotto del 25% in questa città.[NEWLINE][NEWLINE]La civiltà dev'essere americana e deve aver costruito un Tempio in tutte le città. Il costo aumenta con il numero di città nell'impero.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_BLYTHE_INTAGLIOS_STRATEGY">
      <Text>Un edificio importante per una civiltà americana che voglia diffondere la propria religione in tutto il mondo partendo da un impero con poche città molto popolose. Inoltre accelera l'espansione dei confini della città in cui è eretto. Per costruire i Geoglifi di Blythe ogni città dell'impero deve possedere già un Tempio.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_CASTLE_STRATEGY">
      <Text>Il Castello è un edificio di epoca medievale che aumenta di 12 la forza difensiva di una città e di 25 i suoi PF. Per costruire un Castello la città deve già possedere delle Mura.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_CHOCOLATE_HOUSE_HELP">
      <Text>Ogni piantagione sfruttata dalla città rende +1 [ICON_GOLD] Oro, tranne le piantagioni di Cacao che forniscono +3 [ICON_GOLD] Oro. [NEWLINE][NEWLINE]La città deve avere almeno una piantagione nelle vicinanze.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_CHOCOLATE_HOUSE_STRATEGY">
      <Text>La Cioccolateria può essere costruita solo in una città vicina a una piantagione. Aumenta di 1 la rendita in [ICON_GOLD] Oro di ogni piantagione, più due [ICON_GOLD] Oro extra per ogni risorsa di Cacao migliorata.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_GUNSMITH_SHOP_HELP">
      <Text>15% alla [ICON_PRODUCTION] Produzione per la costruzione di unità dotate di armi da fuoco.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_GUNSMITH_SHOP_STRATEGY">
      <Text>La Bottega dell'armaiolo aumenta la velocità con cui la città produce unità dotate di armi da fuoco.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_MEETING_HOUSE_HELP">
      <Text>+5% alla [ICON_PRODUCTION] Produzione per ogni Rotta commerciale fra la tua civiltà e una città-stato.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_MEETING_HOUSE_STRATEGY">
      <Text>La Casa dei raduni fornisce [ICON_PRODUCTION] Produzione per ogni Rotta commerciale che collega la tua civiltà a una città-stato. Queste Rotte commerciali possono avere origine da qualsiasi combinazione di città, anche da quelle che non possiedono necessariamente una Casa dei raduni. Può essere costruita solo nelle città che seguono una religione che include la credenza Case dei raduni. Quest'edificio dev'essere acquistato spendendo [ICON_PEACE] Fede.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BUILDINGS_BLYTHE_INTAGLIOS_TEXT">
      <Text>I Geoglifi di Blythe, che risalgono almeno al 1000 a.C., sono un gruppo di diverse decine di immagini gigantesche realizzate nel deserto del Colorado, appena a est delle Big Maria Mountains. Creati rimuovendo lo strato superficiale del terreno per portare alla luce la roccia più chiara sottostante, i glifi non sono stati riconosciuti come tali fino agli anni '30 del Novecento. Si ritiene che le immagini, la più grande delle quali misura 52 metri, siano state create a scopo cerimoniale dalle tribù Yuma e Mojave.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BUILDINGS_CHOCOLATE_HOUSE_TEXT">
      <Text>Nel 1643, la corte di Francia scoprì il cioccolato (importato in Spagna dal Nuovo Mondo già nel 1585) e nel giro del decennio successivo in Europa si diffuse una vera e propria moda del cioccolato. La prima cioccolateria, aperta a Londra nel 1657, offriva bevande e dolciumi a base di cacao e ben presto divenne un luogo d'incontro alla moda per l'élite di tutto il continente.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BUILDINGS_GUNSMITH_SHOP_TEXT">
      <Text>Gli armaioli sono artigiani specializzati nella progettazione, modifica, produzione e riparazione di armi da fuoco. Prima della creazione della fabbrica di moschetti di Eli Whitney sul Mill River, negli anni '90 del Settecento, e della produzione in massa di pistole da parte di Samuel Colt nelle fabbriche a Londra e Hartford negli Stati Uniti, la bottega dell'armaiolo era parte integrante di ogni insediamento "civilizzato".</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BUILDINGS_MEETING_HOUSE_TEXT">
      <Text>Nel Nuovo Mondo il centro sociale e culturale della maggior parte delle colonie protestanti era la "casa dei raduni", che serviva sia come luogo di culto sia come sala per i discorsi pubblici dei coloni. In molte comunità di Quaccheri, Mennoniti, Unitariani, Puritani, Battisti e altri, la casa dei raduni svolgeva di fatto anche la funzione di municipio in cui si conducevano dibattiti politici e votazioni e si prendevano decisioni collettive.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_NEWWORLD_SCENARIO_COMANCHE_RIDERS_HELP">
      <Text>Unità a cavallo specializzata nell'esecuzione di attacchi rapidi e nella difesa contro unità militari e religiose. Si può ottenere solo attraverso l'adozione della Politica Cavalieri delle pianure da parte degli americani.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_NEWWORLD_SCENARIO_COMANCHE_RIDERS_STRATEGY">
      <Text>I Comanche sono disponibili solo per gli americani attraverso la Politica Cavalieri delle pianure. Un Comanche dispone delle promozioni Scorribande alla luce della luna (+1 al movimento) e Sopravvivenza I (+25% alla Difesa e guarisce +5 PF ogni turno al di fuori dei territori amici). Può essere posizionato all'interno di una città o vicino a essa per proteggerla dall'azione dei Missionari che cercano di diffondervi altre religioni. Quest'unità non richiede alcuna risorsa strategica (grazie alle armi e ai cavalli forniti dagli europei agli americani).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_NEWWORLD_SCENARIO_GREAT_ADMIRAL_STRATEGY">
      <Text>Un Grande Ammiraglio ha la capacità di riparare istantaneamente tutte le unità navali e le unità imbarcate nel suo stesso esagono e in tutti gli esagoni adiacenti. Inoltre può eseguire una versione meno potente della "Missione commerciale" dei Grandi Mercanti. Quando esegue una di queste azioni, il Grande Ammiraglio viene sacrificato. Inoltre, un Grande Ammiraglio fornisce un bonus del 15% al combattimento a tutte le unità navali che appartengono al giocatore e si trovano in un raggio di 2 caselle. Il Grande Ammiraglio NON viene sacrificato quando fornisce questo bonus.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_NEWWORLD_SCENARIO_LANCER_STRATEGY">
      <Text>Il Lanciere a cavallo è l'unità rinascimentale che prende il posto del Cavaliere medievale. È più veloce e potente del Cavaliere, tanto da poter spazzare via dalla mappa quelle unità che solo poco tempo prima erano così temute. Inoltre un Lanciere a cavallo può saccheggiare i miglioramenti nemici senza alcun costo aggiuntivo.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_NEWWORLD_SCENARIO_MYSTIC_WARRIOR_HELP">
      <Text>Unità da mischia che possiede un'arma mistica, le cui abilità saranno rivelate la prima volta che viene usata in combattimento. Inoltre esegue un singolo attacco a distanza appena prima di entrare in combattimento. Si può ottenere solo attraverso la donazione da parte delle città-stato.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_NEWWORLD_SCENARIO_MYSTIC_WARRIOR_STRATEGY">
      <Text>Prima di ingaggiare il corpo a corpo, il Guerriero mistico esegue un attacco a distanza con la lancia che può danneggiare o uccidere l'unità nemica prima ancora che vi entri in contatto. Dopo il primo combattimento, il Guerriero mistico riceve un'altra promozione. Il solo modo di ottenerlo è allearsi con una città-stato militarista.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_NEWWORLD_SCENARIO_NAU_HELP">
      <Text>Unità navale che combatte da vicino ed eccelle nell'esplorazione dei mari. Ha più [ICON_MOVES] movimento della Caravella e può far guadagnare [ICON_GOLD] Oro raggiungendo la Cina.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_NEWWORLD_SCENARIO_NAU_STRATEGY">
      <Text>Questa unità navale che combatte da vicino è ottima per l'esplorazione. Inoltre fa guadagnare [ICON_GOLD] Oro se raggiunge la Cina, nel qual caso però viene consumata. Usala per esplorare la mappa e scoprire dove si trovano gli altri giocatori.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_NEWWORLD_SCENARIO_SEABEGGAR_HELP">
      <Text>Unità navale specializzata nell'attacco di città costiere per guadagnare oro e catturare navi nemiche.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_NEWWORLD_SCENARIO_SEABEGGAR_STRATEGY">
      <Text>Unità navale specializzata nell'attacco delle città costiere per guadagnare oro e catturare unità navali nemiche. Si può curare all'esterno del territorio amico. Entra in gioco con in possesso le prime due promozioni Incursione costiera, che le permettono di guadagnare oro attaccando le città sulla costa. Inoltre può catturare le unità navali che sconfigge in combattimento.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_NEWWORLD_SCENARIO_SHIPOFTHELINE_HELP">
      <Text>La più potente unità navale di epoca rinascimentale, utilizzata per ottenere il controllo dei mari.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_NEWWORLD_SCENARIO_SHIPOFTHELINE_STRATEGY">
      <Text>La Nave di linea ha una forza base e un attacco a distanza leggermente superiori alla Fregata. Inoltre può sparare una casella più lontano di quest'ultima, cosa che le permette di controllare un'area più vasta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_NEWWORLD_SCENARIO_WONDER_CHICHEN_ITZA_HELP">
      <Text>Solo gli americani possono costruirla. La durata delle [ICON_GOLDEN_AGE] Età dell'Oro aumenta del 50%. +2 [ICON_PEACE] Fede dalle caselle di Giungla. Se conquistata, viene distrutta.[NEWLINE][NEWLINE]La città non dev'essere costruita in collina.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_NEWWORLD_SCENARIO_WONDER_MACHU_PICHU_HELP">
      <Text>Solo gli americani possono costruirla. +25% [ICON_GOLD] Oro dalle [ICON_CONNECTED] Rotte commerciali. Se conquistata, viene distrutta.[NEWLINE][NEWLINE]La città dev'essere costruita entro un raggio di due caselle da una montagna che si trova all'interno del tuo territorio.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_PACAL_FACT_1">
      <Text>Presso i Maya il nome Pacal significa "scudo" o "scudo del sole".</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_PACAL_HEADING_1">
      <Text>Storia</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_PACAL_HEADING_2">
      <Text>Giovinezza</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_PACAL_HEADING_3">
      <Text>La rinascita di Palenque</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_PACAL_HEADING_4">
      <Text>Il giudizio della Storia</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_PACAL_LIVED">
      <Text>dal 603 al 683 d.C.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_PACAL_NAME">
      <Text>Pacal</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_PACAL_SUBTITLE">
      <Text>Leader dei Maya</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_PACAL_TEXT_1">
      <Text>Passato alla storia come "Pacal il Grande", K'inich Janaab' Pakal è probabilmente il più famoso di tutti i monarchi maya. Salito al trono alla tenera età di 12 anni, e in carica da quel momento per quasi 70, Pacal ereditò la città-stato di Palenque durante un periodo di grandi tumulti. Sebbene le notizie storiche sul suo regno siano spesso confuse, Pacal è rimasto famoso per aver rafforzato la città devastata, che durante il regno dei suoi predecessori era stata saccheggiata ripetutamente. Promuovendo un grande sforzo di ricostruzione, Pacal ordinò la creazione in tutto il regno di strutture immense e di eccezionale complessità. L'edificio più famoso è lo stesso monumento funerario di Pacal, conosciuto come Tempio delle Iscrizioni, su cui tutta la vita del re è rappresenta per mezzo degli intricati glifi maya. Grazie al sorprendente numero di iscrizioni ben conservate, il tempio ha permesso agli archeologi contemporanei di arrivare a scoperte fondamentali sulla storia e la cultura, una volta perdute, di questa grande città maya.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_PACAL_TEXT_2">
      <Text>La madre di Pacal, Zac-Kuk, fu una delle poche donne ad aver mai regnato da sola su una città-stato maya. La corona tipicamente passava al figlio del re, ma in assenza di un erede maschio il comando venne conferito a Zac-Kuk, che rivendicava il suo diritto al trono perché era nipote di una regina precedente. La madre di Pacal regnò per 3 anni, finché questi non divenne maggiorenne: in seguito, quest'insolita deviazione dalla consuetudine della società patriarcale spinse Pacal a compiere grandi sforzi per legittimare il proprio regno e la linea di discendenza della sua famiglia.[NEWLINE][NEWLINE]Quando nel 615 Pacal salì al trono, la città di Palenque era in una situazione turbolenta, essendo stata negli anni precedenti bersaglio di frequenti incursioni da parte del vicino regno di Calakmul. Pacal volle chiarire subito la situazione agli antichi rivali di Palenque e per far questo spedì dei gruppi di saccheggiatori contro Calakmul, catturando parecchi dei loro comandanti e sacrificandoli come punizione per gli attacchi subìti.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_PACAL_TEXT_3">
      <Text>Desideroso di riportare Palenque agli antichi fasti, e allo stesso tempo affermare la legittimità del suo regno, Pacal iniziò la costruzione di grandi monumenti in tutta la città, ricchi di bassorilievi che esaltavano le virtù del suo lignaggio. Vennero costruite molte strutture ciclopiche, come il Tempio del Conte e il grande complesso noto semplicemente come "il Palazzo", caratterizzato da una peculiare torre a quattro piani unica in tutto il regno maya. Di tutti questi edifici eretti durante il suo regno, comunque, nessuno è superiore al Tempio delle Iscrizioni. La costruzione di questa piramide a gradoni, che sarebbe diventata il monumento funerario di Pacal, ebbe inizio nell'ultimo anno della sua vita e continuò sotto il successore Chan Bahlum II.[NEWLINE][NEWLINE]Caratterizzato da complessi bassorilievi e testi in geroglifico, il tempio è famoso per il ritrovamento dell'ornato sarcofago di Pacal. La tomba del re, scoperta dagli archeologi messicani nel 1952 sotto il livello inferiore del tempio, presenta sui muri il più grande insieme di geroglifici maya mai ritrovato. Sebbene siano ancora oggi oggetto di studio, i glifi sembrano rappresentare la cronaca degli eventi della vita di Pacal fino alla sua morte e all'ascesa del suo erede.[NEWLINE][NEWLINE]Anche il sarcofago è caratterizzato da un elaborato coperchio, con glifi che rappresentano i pianeti e varie costellazioni. Proprio questi elementi celesti hanno contribuito alla formulazione di improbabili teorie sulla presenza di extraterrestri nella cultura maya, come già accaduto per le piramidi egizie. Mentre i ricercatori più autorevoli credono che l'immagine sul sarcofago di Pacal descriva il viaggio nell'oltretomba, altre fonti sostengono che rappresentino Pacal al comando di una nave spaziale che si prepara al lancio. Dentro il sarcofago stesso gli archeologi hanno trovato i resti scheletrici di Pacal con addosso una raffinata maschera di giada realizzata a mosaico.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_PACAL_TEXT_4">
      <Text>Pacal il Grande è considerato dagli storici uno dei più re più importanti nella storia maya, per gli eccezionali monumenti e le sculture ritrovati in tutta Palenque. Nel periodo in cui fu re nella città furono costruiti quasi 1.000 edifici, usando pietre che arrivavano a pesare 15 tonnellate. Benché il suo passato sia ancora oggi da scoprire, possiamo dire con certezza che i suoi sforzi per ristabilire il regno di Palenque portarono alla costruzione dei più grandi monumenti e opere d'arte maya.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_PACAL_TITLES_1">
      <Text>Re</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_WILLIAM_FACT_1">
      <Text>Tra le molte ipotesi formulate circa il soprannome di Guglielmo, "il Silenzioso", ci sono due teorie principali. Alcuni credono che l'appellativo gli sia stato assegnato quando serviva l'imperatore Carlo V, a causa della sua assoluta discrezione sulle faccende di stato. L'altra ipotesi, e cioè che il suo atteggiamento calmo e compassato servisse a nascondere un animo pronto e astuto, è altrettanto plausibile, come possiamo giudicare a posteriori dalla storia.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_WILLIAM_FACT_2">
      <Text>Durante la Gloriosa rivoluzione (o seconda rivoluzione inglese) un discendente di Guglielmo, Guglielmo III, divenne re d'Inghilterra dopo l'invasione olandese dell'isola e la deposizione di re Giacomo II d'Inghilterra.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_WILLIAM_HEADING_1">
      <Text>Storia</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_WILLIAM_HEADING_2">
      <Text>Educazione da nobile</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_WILLIAM_HEADING_3">
      <Text>Le radici della ribellione</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_WILLIAM_HEADING_4">
      <Text>L'insurrezione ha inizio</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_WILLIAM_HEADING_5">
      <Text>Scoppia la guerra</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_WILLIAM_HEADING_6">
      <Text>Le radici dell'indipendenza</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_WILLIAM_HEADING_7">
      <Text>Tentativi di assassinio</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_WILLIAM_HEADING_8">
      <Text>Il giudizio della Storia</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_WILLIAM_LIVED">
      <Text>dal 1533 al 1584 d.C.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_WILLIAM_NAME">
      <Text>Guglielmo d'Orange</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_WILLIAM_SUBTITLE">
      <Text>Leader dell'Olanda</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_WILLIAM_TEXT_1">
      <Text>Generalmente considerato sia fondatore sia liberatore dell'Olanda, Guglielmo, Principe d'Orange, noto anche come "Guglielmo il taciturno", a metà del XVI secolo guidò una rivolta contro la dinastia spagnola degli Asburgo che manteneva il dominio sui Paesi Bassi. Un tempo leale servitore di re Filippo II di Spagna, Guglielmo diventò col tempo il più importante leader della rivolta a causa del profondo odio verso la persecuzione spagnola nei confronti dei protestanti olandesi. Chiamando a raccolta i nobili che lo seguivano nella sua causa Guglielmo, ormai diventato un fuorilegge agli occhi della monarchia spagnola, condusse l'esercito olandese in molte battaglie vittoriose contro il re prima di rimanere vittima di una pallottola assassina nel 1584.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_WILLIAM_TEXT_2">
      <Text>Nato conte Guglielmo di Nassau nel 1533, Guglielmo ereditò il titolo di Principe d'Orange all'età di 11 anni quando suo cugino Renato morì senza altri eredi a cui passare titolo e terre. Durante questo periodo gli olandesi erano sotto il dominio del Sacro Romano Impero nella persona di Carlo V, che oltre a governare la monarchia asburgica era anche re di Spagna. Guglielmo ricevette tutta l'istruzione e l'addestramento che si confaceva a un nobile e divenne un membro importante della corte imperiale. Il legame dell'imperatore con la corona spagnola giocò un ruolo importante nei successivi sforzi di Guglielmo per affrancare l'Olanda dal controllo spagnolo.[NEWLINE][NEWLINE]A poco più di vent'anni Guglielmo aveva già fatto una buona carriera militare ed era un comandante dell'esercito imperiale: a questo si aggiungevano diversi incarichi diplomatici come consigliere dell'imperatore. Ma il trattamento di favore da parte dell'imperatore gli era costato la rinuncia alla fede: per scalare più facilmente il potere aveva infatti abbandonato il credo luterano con cui era cresciuto in favore del cattolicesimo romano.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_WILLIAM_TEXT_3">
      <Text>Nel 1555, Carlo abdicò e lasciò la corona di Spagna a suo figlio, Filippo II. Filippo era noto per la crudele noncuranza con cui trattava i suoi sudditi protestanti: non aveva alcuna simpatia per il loro credo, tanto che ampliò i poteri dell'Inquisizione contro la Riforma. Dopo essere passato al servizio del nuovo re Filippo, Guglielmo cominciò a capire le sue vere intenzioni: era chiaro che non si faceva scrupoli pur di sbarazzarsi dei protestanti con qualsiasi mezzo. Sebbene Guglielmo avesse adottato il cattolicesimo come parte della sua istruzione, era cresciuto luterano, e credeva ancora fortemente nel diritto della persone di seguire liberamente il proprio credo. Si dice che durante una battuta di caccia Guglielmo abbia ascoltato per caso una conversazione tra Filippo e re Enrico II di Francia: i due monarchi parlavano di come i protestanti in entrambi i regni sarebbero stati sterminati. Quest'avvenimento sarebbe stato causa della decisione di Guglielmo di opporsi a Filippo e al controllo spagnolo dei Paesi Bassi.[NEWLINE][NEWLINE]Nel tentativo di opprimere i protestanti che si erano stabiliti in Olanda e ridurli all'esilio, o peggio, Filippo concepì un sistema di "manifesti". Questi manifesti funzionavano come editti e stabilivano che professare il credo luterano e calvinista fosse un reato punibile con la tortura e la morte. La persecuzione fu così drastica che molti cattolici olandesi si unirono ai protestanti nell'opposizione alle politiche di Filippo.[NEWLINE][NEWLINE]Guglielmo cominciò a criticare apertamente il re in pubblico, manifestando la propria opinione in proposito e incoraggiando altri a contrastare la repressione di Filippo. Nel 1566 il Compromesso dei Nobili, un'alleanza di nobili olandesi, presentò una petizione alla governatrice dei Paesi Bassi per conto della Spagna, Margherita di Parma, affinché ponesse fine alla persecuzione dei protestanti. Malgrado tutti i loro tentativi per ottenere una risoluzione pacifica, Filippo rifiutò la petizione che gli era stata inoltrata. Per tutta risposta nel territorio olandese esplose l'iconoclastia: in tutto il paese i protestanti rivoltosi distrussero innumerevoli icone cattoliche.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_WILLIAM_TEXT_4">
      <Text>Poiché l'iconoclastia si diffondeva insieme a sempre più numerose manifestazioni pubbliche del culto protestante proibito, Filippo inviò nei Paesi Bassi il Duca d'Alba, Fernando Álvarez de Toledo, noto con il soprannome di "Duca di Ferro", per sopprimere la rivolta e schiacciare i rivoltosi. Subito dopo il suo arrivo il duca istituì il Consiglio dei Torbidi, che in seguito i protestanti ribattezzarono "tribunale di sangue", per organizzare il processo e la punizione dei ribelli e dei loro capi. Molti di quelli convocati dal consiglio si diedero alla fuga, incluso lo stesso Guglielmo, ma si calcola che 1.000 o più protestanti siano stati processati e giustiziati per mano del Duca di Ferro.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_WILLIAM_TEXT_5">
      <Text>Mentre finanziava la rivolta dalla sua casa natia a Nassau, Guglielmo organizzò insieme ai ribelli diversi eserciti per attaccare gli spagnoli su più fronti. I protestanti esiliati e i nobili olandesi che si opponevano agli spagnoli sono passati alla storia con il termine "Geuzen" o Pezzenti: tra loro la forza predominante era quella dei "Watergeuzen", i Pezzenti di mare. Guglielmo utilizzò le sue ricchezze per finanziare i Pezzenti di mare ed equipaggiare le loro navi, con cui i Watergeuzen attaccarono le città olandesi sulla costa muovendosi come corsari.[NEWLINE][NEWLINE]Il fratello di Guglielmo, Luigi di Nassau, condusse un esercito di mercenari e ugonotti francesi contro un'armata spagnola comandata da Giovanni de Ligne, un nobile olandese ancora leale a Filippo. Lo scontro avvenne nel 1568 nella Battaglia di Heiligerlee, nella provincia olandese settentrionale di Groningen. Luigi sbaragliò l'esercito spagnolo e Giovanni de Ligne rimase ucciso. Sfortunatamente anche l'altro fratello di Luigi e Guglielmo, Adolfo, restò ucciso mentre comandava la cavalleria fiamminga. Secondo gli storici questa storica battaglia segna l'inizio della Guerra degli Ottant'anni, il grande conflitto per l'indipendenza dei Paesi Bassi.[NEWLINE][NEWLINE]Nella Battaglia di Jemmingen, avvenuta poco tempo dopo, l'esercito di Luigi fu spazzato via dalle forze spagnole mentre tentava di catturare la stessa città di Groningen e Luigi fu costretto a ritirarsi. A questo punto Guglielmo stesso prese il comando delle operazioni e ottenne parecchie vittorie, liberando un numero sempre maggiore di città dagli spagnoli e incoraggiando la popolazione olandese. Nei dieci anni successivi gli olandesi ottennero il controllo di gran parte dei territori a nord, ma gli spagnoli continuavano a dominare la parte meridionale dei Paesi Bassi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_WILLIAM_TEXT_6">
      <Text>Nel 1573 l'Unione di Utrecht venne stipulata nell'omonima città settentrionale. Il documento sanciva appunto l'unione delle province olandesi del nord contro la Spagna. Sebbene la regione non fosse ancora del tutto indipendente, l'unione segnò chiaramente un punto di svolta nel rifiuto della dominazione spagnola. La Spagna manteneva ancora il controllo sui territori meridionali quando, nel 1581, l'Atto di Abiura dichiarò finalmente in modo formale l'indipendenza dei Paesi Bassi dal dominio di Filippo. Sfortunatamente Guglielmo non visse abbastanza per vedere l'Olanda del tutto libera dal giogo spagnolo.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_WILLIAM_TEXT_7">
      <Text>Re Filippo aveva posto un'enorme ricompensa sulla sua testa, tanto che poco dopo vi fu il primo attentato alla sua vita: nel 1582 lo spagnolo Juan de Jauregui gli sparò, ferendolo al collo. Nonostante fosse stato ferito gravemente, Guglielmo sopravvisse, ma la lenta guarigione limitò il suo coinvolgimento nella rivolta. Meno di due anni dopo Guglielmo fu nuovamente attaccato da un assassino, questa volta un cattolico francese di nome Balthasar Gerard. Balthasar aggredì Guglielmo a casa sua e gli sparò tre volte: la pallottola fatale colpì Guglielmo al petto.[NEWLINE][NEWLINE]Nei giorni successivi Balthasar venne processato e condannato a morte. Prima dell'esecuzione fu punito per un'intera settimana con ogni tortura possibile: il sollievo per Balthasar giunse solo con la decapitazione finale.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_WILLIAM_TEXT_8">
      <Text>Oggi Guglielmo è considerato il padre ispiratore del movimento indipendentista olandese e della stessa nazione moderna che conosciamo. Spingendo gli olandesi a ribellarsi contro il dominio spagnolo e gli abusi nei confronti dei protestanti, Guglielmo dedicò la sua vita al perseguimento di una concezione illuminata che sosteneva fermamente che a tutti gli uomini fosse concesso di seguire in libertà il proprio credo.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_WILLIAM_TITLES_1">
      <Text>Principe d'Orange</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_BUILD_POLDER">
      <Text>Costruisci un Polder</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_BUILDING_CASTLE_STRATEGY">
      <Text>Il Castello è un edificio di epoca medievale che aumenta di 12 la forza difensiva di una città e di 25 i suoi PF. Per costruire un Castello la città deve già possedere delle Mura.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_BUILDING_GRAND_TEMPLE_HELP">
      <Text>Tutti i Missionari nati in questa città possono diffondere la religione tre volte.[NEWLINE][NEWLINE]L'edificio dev'essere costruito nella [ICON_CAPITAL] capitale. La civiltà dev'essere europea e deve aver eretto un Tempio in tutte le città. Il costo aumenta con il numero di città nell'impero.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_BUILDING_GRAND_TEMPLE_STRATEGY">
      <Text>Un edificio importante per una civiltà europea che voglia diffondere la propria religione in tutto il mondo partendo da un impero con poche città molto popolose. Dev'essere costruito nella capitale. Permette ai Missionari nati in questa città di diffondere la religione tre volte. Per costruire un Grande Tempio ogni città dell'impero deve possedere già un Tempio.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_BUILDING_LONGHOUSE_HELP">
      <Text>+1 [ICON_PRODUCTION] Produzione e +1 [ICON_PEACE] Fede da ogni casella di Foresta sfruttata dalla città.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_BUILDING_LONGHOUSE_STRATEGY">
      <Text>La Casa Lunga è un edificio esclusivo degli Irochesi e sostituisce la Bottega. Aumenta la [ICON_PRODUCTION] Produzione e la [ICON_PEACE] Fede nella città per ogni esagono di foresta nel suo raggio d'azione.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_BUILDING_MAYA_PYRAMID_STRATEGY">
      <Text>La Piramide è un edificio di epoca antica, esclusivo dei Maya, che sostituisce il Santuario. Una Piramide aumenta la [ICON_RESEARCH] Scienza e la [ICON_PEACE] Fede di una città, velocizzando la ricerca scientifica e l'acquisizione di Religioni.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_BUILDING_MONASTERY_STRATEGY">
      <Text>Il Monastero aumenta la [ICON_CULTURE] Cultura di una città, velocizzando l'espansione del suo territorio e l'acquisizione di Politiche Sociali. Quadruplica la velocità con cui i confini della città si allargano a causa della Cultura prodotta. Può essere costruito solo nelle città che seguono una religione che include la credenza Monasteri. Quest'edificio dev'essere acquistato spendendo [ICON_PEACE] Fede.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_BUILDING_NAVIGATION_SCHOOL_HELP">
      <Text>Elimina la Scorbuto da tutte le unità navali costruite dall'impero. Tutte le unità esistenti che cominciano il loro turno nella città che contiene la Scuola di navigazione rimuoveranno la promozione Scorbuto. Un Grande Ammiraglio compare vicino alla città in cui è stata costruita la Meraviglia. È necessario avere un'Università in tutte le città.[NEWLINE]Solo le nazioni europee possono erigerla. La città dev'essere costruita sulla costa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_BUILDING_NAVIGATION_SCHOOL_STRATEGY">
      <Text>Costruisci la Meraviglia nazionale Scuola di navigazione per assicurarti che le tue unità navali future non soffrano della "promozione" Scorbuto e per rimuoverla dalle unità esistenti che cominciano il loro turno nella città che contiene questa Meraviglia.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_BUILDING_NAVIGATION_SCHOOL_TEXT">
      <Text>
        Capitani, cartografi e progettisti navali non nascono dal nulla: queste figure venivano spesso addestrate in istituti specializzati, le Scuole di navigazione. All'interno di una scuola i capitani più esperti e gli studiosi potevano condividere l'esperienza nautica accumulata e trasmettere le nozioni più importanti alle nuove leve. Diventava così possibile osservare l'andamento del tempo meteorologico sulle nuove rotte, istruire i cartografi nell'uso degli strumenti più moderni e progettare e costruire navi sempre migliori.[NEWLINE][NEWLINE]Si ritiene che la prima Scuola di navigazione sia stata fondata dal portoghese Enrico il Navigatore nella sua villa a Sagres. Benché sia certo che Enrico ospitasse molti cartografi per tracciare le prime mappe delle coste africane, non è ancora stato dimostrato che si trattasse di una vera e propria scuola centralizzata per navigatori e studiosi di scienze navali.
      </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_BUILDING_STABLE_HELP">
      <Text>Fornisce 2 risorse di [ICON_RES_HORSE] Cavalli. Puoi costruire al massimo 5 di questi edifici in tutto l'impero.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_BUILDING_STABLE_STRATEGY">
      <Text>Ogni Scuderia fornisce 2 risorse di [ICON_RES_HORSE] Cavalli. Puoi costruire al massimo 5 di questi edifici in tutto l'impero.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_BUILDINGS_MAYA_PYRAMID_TEXT">
      <Text>Queste impressionanti strutture a forma di piramide furono costruite dai Maya a scopo cerimoniale: le prime risalgono a quasi 3.000 anni fa. Ogni pietra dell'edificio era foggiata e perfezionata a mano per ottenere la caratteristica forma "a gradoni". Una lunga scalinata percorreva un lato della piramide fino a un santuario posto in cima, solitamente dedicato a uno degli dèi maya. La piramide maya più grande è situata a El Mirador ed è alta quasi 80 metri. Se consideriamo il volume, pari a quasi 2 milioni e 800 mila metri cubi, è una delle piramidi più grandi del mondo.  </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_IMPROVEMENTS_POLDER_HELP">
      <Text>Un Polder può essere costruito solo in una Palude o in Terreni allagati. La produzione di cibo aumenta immediatamente. Inoltre il Polder fornisce +1 [ICON_PRODUCTION] Produzione e +2 [ICON_GOLD] Oro dopo la scoperta dall'Economia.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_IMPROVEMENTS_POLDER_TEXT">
      <Text>Un polder è un tratto di bassopiano racchiuso tra dighe da cui è stata prosciugata l'acqua. In generale, si chiama polder una fascia di terra recuperata da mare, lago, terreni allagati o paludi. Con il tempo la terra prosciugata si abbassa, cosicché tutto il polder alla fine si trova sotto il livello dell'acqua circostante. A causa di ciò l'acqua penetra nell'area prosciugata e deve essere pompata fuori o fatta defluire in altro modo. Le dighe in genere sono costruite con materiali reperibili sul luogo, di solito terra o sabbia; in tempi moderni queste barriere possono essere ricoperte o interamente composte di cemento. La terra prosciugata è estremamente fertile e ottima per il pascolo o la coltivazione.[NEWLINE][NEWLINE]I primi polder furono costruiti nell'XI secolo d.C., sebbene la costruzione di argini come barriere per l'acqua risalga all'epoca dei Romani. Gli olandesi hanno una lunga esperienza nel prosciugare paludi e addirittura nel riportare alla luce i fondi marini, e posseggono la metà della superficie dei polder d'Europa. Sebbene ci siano polder in altri paesi europei, e se ne trovi qualche esempio anche in Asia e Nordamerica, l'Olanda ne ha quasi 3.000, che costituiscono quasi il 27% del territorio. Amsterdam stessa è costruita in gran parte sopra un polder. Un detto olandese recita: "Dio ha creato il mondo, ma gli olandesi hanno creato l'Olanda".</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_MAYA_FACTOID_HEADING">
      <Text>Fattoidi</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_MAYA_FACTOID_TEXT">
      <Text>Nella società maya i sacerdoti fornivano alla popolazione ogni genere di trattamento medico, dalle erbe medicinali a "bagni di sudore" simili alla moderna sauna.[NEWLINE][NEWLINE]Al giorno d'oggi le donne maya tradizionalmente indossano una specie di blusa o vestito chiamato "Huipil", con colori brillanti e disegni caratteristici esclusivi del villaggio d'origine.[NEWLINE][NEWLINE]Si ritiene che i maya abbiano creato la prima versione della cioccolata calda. I semi di cacao, una pianta diffusa in tutto il territorio maya, venivano essiccati e frantumati, poi mischiati insieme ad altri ingredienti locali per formare un impasto, cui veniva aggiunta dell'acqua per creare una bevanda al cioccolato.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_MAYA_HEADING_1">
      <Text>Storia</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_MAYA_HEADING_10">
      <Text>Il calendario maya</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_MAYA_HEADING_11">
      <Text>Occupazione coloniale e declino</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_MAYA_HEADING_12">
      <Text>I Maya oggi</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_MAYA_HEADING_2">
      <Text>Clima e territorio</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_MAYA_HEADING_3">
      <Text>I periodi della storia maya</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_MAYA_HEADING_4">
      <Text>Le grandi città dei Maya</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_MAYA_HEADING_5">
      <Text>Il collasso</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_MAYA_HEADING_6">
      <Text>Struttura sociale maya</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_MAYA_HEADING_7">
      <Text>Agricoltura e caccia</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_MAYA_HEADING_8">
      <Text>Onorare gli dèi</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_MAYA_HEADING_9">
      <Text>Cultura maya</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_MAYA_TEXT_1">
      <Text>Il popolo dei Maya visse nell'area degli attuali Messico, Guatemala e Belize dal III al X secolo d.C. La loro società era organizzata come una rete di regni indipendenti che condividevano la stessa cultura e religione. Le origini dei Maya sono avvolte nel mistero, ma esistono molte teorie sui primi sviluppi della loro civiltà. Secondo le testimonianze archeologiche i primi insediamenti specificatamente maya risalgono al 2000 a.C. circa. Le città-stato maya, partendo da semplici comunità pre-agricole, riuscirono a svilupparsi fino a diventare importanti centri urbani e realizzarono sofisticate tecniche di agricoltura sia per il sostentamento interno, sia per il commercio. Verso la fine del primo millennio d.C. molte città maya caddero inspiegabilmente in rovina, ma altre riuscirono a prosperare fino all'arrivo dei conquistatori spagnoli, nel XVI secolo.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_MAYA_TEXT_10">
      <Text>Tra i molti aspetti notevoli della cultura dei maya, il più famoso è certamente il calendario, oggetto di innumerevoli ipotesi e teorie circa il suo vero scopo. Un sistema di impressionante complessità, il calendario di conto lungo era uno dei tre utilizzati dai Maya: gli altri due si chiamavano Haab e Tzolkin.[NEWLINE][NEWLINE]Il calendario di conto lungo, origine della predizione sulla fine del mondo del 2012, fu usato dai Maya come registrazione storica del tempo intercorso a partire dalla creazione del mondo degli uomini. Secondo questo calendario la civiltà ebbe inizio l'11 agosto del 3114 a.C.: nella particolare interpretazione di coloro che hanno scelto di credere all'imminente apocalisse, dal calendario si può anche evincere che il mondo finirà il 21 dicembre 2012. I catastrofisti credono che i Maya abbiano predetto la fine del mondo, ma la maggior parte degli studiosi ritiene che la fine di un ciclo non implichi l'apocalisse, bensì l'inizio di un altro ciclo.[NEWLINE][NEWLINE]Utilizzato insieme al calendario di conto lungo, il meno noto ciclo Haab era un calendario di 365 giorni che si avvicinava molto a quello solare, mentre il calendario Tzolkin utilizzava un sistema di 260 giorni per stimare i tempi del raccolto e delle cerimonie religiose.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_MAYA_TEXT_11">
      <Text>L'arrivo degli spagnoli portò velocemente alla caduta delle città maya che ancora sopravvivevano a nord: oggi la popolazione maya esiste ancora, in Messico e in altre parti dell'America centrale e meridionale, ma gran parte della loro storia e cultura è andata persa dopo l'arrivo dei Conquistatori. A partire dai primi anni del Cinquecento gli spagnoli inviarono molte spedizioni nella Penisola dello Yucatán, con l'intento di stabilirvi una colonia permanente. Tuttavia, l'organizzazione decentrata delle città-stato maya permise loro di resistere alle incursioni spagnole in maniera indipendente, tanto che gli spagnoli impiegarono quasi 200 anni per completare in modo definitivo l'assoggettamento del popolo maya.[NEWLINE][NEWLINE]Durante la conquista dei Maya gli spagnoli tentarono più volte di convertire la popolazione al cattolicesimo. Il caso più tristemente noto è quello del vescovo spagnolo Diego de Landa, che lavorò al servizio dell'Arcidiocesi cattolico-romana dello Yucatán. Si dice che De Landa abbia istituito un'inquisizione nella piccola colonia di Mani, dove nel tentativo di sradicare la religione degli indigeni diede alle fiamme molti idoli maya e rari codici scritti. Sebbene le sue azioni siano oggi considerate con sdegno, alcuni storici ricordano De Landa per le sue dettagliate annotazioni sulla religione e la lingua maya, tanto più importanti in quanto raccolte attraverso l'osservazione diretta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_MAYA_TEXT_12">
      <Text>È stimabile che oggi tra Messico, Belize, Guatemala, Honduras ed El Salvador vivano sette milioni di maya moderni, molti dei quali conservano ancora alcuni aspetti del loro retaggio culturale. Benché i discendenti dei Maya siano divisi dall'uso di più di 20 lingue diverse, sono uniti dalla stessa cultura e dalle stesse tradizioni, e insieme continuano a celebrare l'eredità degli antenati.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_MAYA_TEXT_2">
      <Text>I Maya al principio si insediarono in Belize, in Guatemala e negli stati messicani di Quintana Roo, Campeche e Yucatán, che formano quella che oggi chiamiamo la penisola dello Yucatán. Composto da altopiani montagnosi, paludi lussureggianti e pianure aride, il territorio maya è molto diversificato e va dalla fitta giungla ad ampie pianure.[NEWLINE][NEWLINE]Le foreste pluviali presenti in alcune regioni del loro territorio fornivano ai Maya un'ampia gamma di piante e animali per integrare la loro produzione agricola, rifornendoli anche d'acqua fresca che altrove scarseggiava. Nelle foreste non era raro che le piogge annuali portassero fino a 2 metri e mezzo d'acqua: il suolo fradicio faceva sì che la pioggia si accumulasse spontaneamente in bacini di roccia calcarea detti "cenote", dov'era facile raccoglierla.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_MAYA_TEXT_3">
      <Text>Sull'origine dei Maya esistono varie teorie, e solo nel corso degli ultimi 50 anni gli archeologi che studiano il Mesoamerica sono riusciti a ricostruire una cronologia della loro civiltà. Negli anni ‘60 e '70 alcune svolte significative nell'interpretazione degli scritti maya hanno portato a una rinascita dello studio della loro storia, che precedentemente si era arenato a causa della mancanza di testimonianze scritte.[NEWLINE][NEWLINE]La civiltà maya è classificata in periodi distinti: preclassico, classico e postclassico. I primi insediamenti si sarebbero formati tra il 2000 e il 1500 a.C., all'inizio del periodo preclassico, quando i Maya primitivi cominciarono a passare da uno stile di vita che traeva sostentamento esclusivamente dalla caccia alla formazione di comunità agricole. Con il tempo quelle prime comunità si sarebbero evolute e avrebbero dato origine a una società sempre più complessa: all'adozione di pratiche agricole avanzate e alla formazione di reti commerciali si sarebbe accompagnata la creazione di grandi opere artistiche e architettoniche.[NEWLINE][NEWLINE]L'apice della civiltà maya si ebbe grosso modo tra il 250 e il 900 d.C. In questo periodo, definito "periodo classico", i Maya svilupparono alcune delle loro caratteristiche più conosciute, formando grandi città-stato indipendenti, ognuna dotata di un grande centro urbano pieno di monumenti dedicati agli dèi e ai monarchi.[NEWLINE][NEWLINE]Il periodo postclassico cominciò con il declino delle città più importanti della regione meridionale, un inspiegabile collasso che condusse al completo abbandono di molti dei centri più grandi. Tuttavia, molti insediamenti nel nord continuarono a crescere e prosperare per gran parte del secondo millennio.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_MAYA_TEXT_4">
      <Text>Sebbene le immense città dei maya fossero unite da una medesima cultura, erano comunque fieramente indipendenti e immancabilmente entravano in guerra una contro l'altra per dispute territoriali, commerciali o politiche. Malgrado questa indipendenza le grandi città contribuirono tutte insieme a influenzare una cultura comune, offrendo ognuna le qualità particolari che ne caratterizzavano la diversità.[NEWLINE][NEWLINE]Si ritiene che Kaminaljuyu sia stato l'insediamento abitato più a lungo in tutte le Americhe, visto che ha ospitato una grande popolazione maya dal 1500 a.C. fino al 1200 d.C. circa. Decine di scavi archeologici eseguiti nel secolo scorso hanno portato alla luce i resti di più di 100 tumuli e strutture antiche e hanno rivelato che la città era probabilmente il primo produttore di ossidiana e giada nella regione. Sfortunatamente, l'edilizia commerciale e lo sviluppo della zona circostante tra il XIX e il XX secolo hanno praticamente distrutto ciò che resta di quella che un tempo era una grande città, lasciandone solo i cocci.[NEWLINE][NEWLINE]Un'altra grande città maya fu El Mirador, fiorente dal 600 a.C. al 100 d.C. circa. Insediamento di notevoli dimensioni, El Mirador è caratterizzata dalle sue molteplici strade sopraelevate, che i Maya chiamavano "sacbé". Utilizzati per collegare edifici diversi all'interno dei complessi abitativi ma anche punti di scambio distanti molti chilometri, i sacbé furono cruciali per la creazione della rete commerciale dei Maya. Simili alle moderne strade sopraelevate costruite su tratti di territorio instabile, i sacbé coprivano vaste distanze: il più lungo collega l'antica città di Coba con l'insediamento di Yaxuna e misura poco meno di 100 km.[NEWLINE][NEWLINE]Tikal è probabilmente la città maya più famosa del periodo classico. Capitale del potente stato omonimo, era ambiziosa e aggressiva e spesso scatenava violenti conflitti con le città vicine. Si pensa che sia stata occupata per quasi 2.000 anni e al suo apice fosse dimora di circa 100.000 persone. Una delle innovazioni meno note tra quelle scoperte a Tikal è l'"Aguada", un ingegnoso sistema di serbatoi per l'acqua progettato per incanalare e raccogliere la pioggia che scorreva giù dalle mura intonacate della città.[NEWLINE][NEWLINE]Chitzén Itzá è stata una delle ultime città maya sopravvissute, e come tale è anche l'insediamento meglio conservato. Con un'area edificata di 6,5 km quadrati, Chitzén Itzá presenta importanti esempi di ogni tipo di architettura maya: possenti piramidi a gradoni, campi per giocare a palla e templi finemente decorati.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_MAYA_TEXT_5">
      <Text>Con l'approssimarsi del IX secolo, per ragioni ancora oggi sconosciute, molti degli insediamenti maya meridionali entrarono in un periodo di rapido declino. Etichettata come il "collasso della civiltà maya del periodo classico", la dissoluzione e l'abbandono di quei grandi regni è oggetto di molte ipotesi. Sovrappopolazione, danni ambientali, guerre e malattie sono tutte teorie plausibili, ma probabilmente fu una combinazione di questi fattori a portare all'abbandono delle città-stato.[NEWLINE][NEWLINE]Mentre il misterioso declino colpiva gli insediamenti maya del sud, molte città-stato del nord continuarono a prosperare per tutta la prima metà del secondo millennio d.C. La famosa città di Chitzén Itzá acquisì importanza solo dopo il collasso, un evento che è stato scelto per contrassegnare l'inizio del periodo postclassico. Chitzén Itzá sopravvisse per parecchie centinaia di anni prima di cadere, nel XIV secolo, a causa di una rovinosa guerra con la vicina Mayapan, una delle poche città maya del nord, insieme a Uxmal e Coba, sopravvissute al collasso.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_MAYA_TEXT_6">
      <Text>I Maya non costituirono mai un singolo impero unificato, organizzandosi piuttosto come città-stato in modo simile alla Grecia antica. Tuttavia, ogni stato indipendente adottava la stessa struttura a classi. A partire dal III secolo a.C. circa si instaurò la successione ereditaria, sempre rispettata, a meno che non ci fossero eredi legittimi. Il re formava l'alta nobiltà insieme alla sua famiglia e agli altri cittadini di rango. Sotto i nobili, la classe sacerdotale degli sciamani costituiva il secondo ordine, agendo da consiglieri del re e guidando la popolazione nei molti rituali e cerimonie che si svolgevano nel corso dell'anno. Al di là di queste classi dirigenti, la maggioranza dei Maya ricadeva semplicemente nella "gente comune": per lo più contadini, artigiani e operai. Ancora più in basso c'erano gli schiavi, costituiti da prigionieri di guerra e criminali.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_MAYA_TEXT_7">
      <Text>Se da un lato avevano un accesso limitato all'acqua dolce, dall'altro i Maya utilizzarono molte tecniche agricole che permettevano loro di trarre benefici dalla ricchezza del suolo del loro territorio. Il "milpa" era un sistema di rotazione agricola adottato da diverse società mesoamericane, ma nel caso dei Maya fu particolarmente efficace. Il sistema prevedeva la coltivazione di diverse specie di vegetali insieme, seguita da un periodo in cui i campi venivano lasciati a maggese, cioè incolti. Tipicamente questa rotazione prevedeva di seminare per due o tre anni a cui seguivano da sei a otto anni di riposo. Il raccolto degli agricoltori maya era costituito in gran parte da mais, particolari zucche indigene chiamate "squash" e fagioli: questi tre prodotti erano così preponderanti che venivano chiamati "le tre sorelle".[NEWLINE][NEWLINE]I Maya non erano solo abili agricoltori, ma anche cacciatori e pescatori esperti. Utilizzando molti utensili e armi, cacciavano soprattutto cervi, conigli e "pècari", una specie di piccoli cinghiali della foresta pluviale. I Maya avevano anche inventato un congegno per scagliare le lance, l'Atlatl, usato sia per la caccia sia in guerra. Il dispositivo era formato da un bastone cavo con un'estremità appiattita: la lancia (o freccia) veniva appoggiata sopra per il lungo. Al momento del lancio, l'estensione aggiuntiva fornita dal congegno permetteva di scagliare il dardo a una velocità molto superiore al normale. I proiettili lanciati da un Atlatl possono raggiungere una velocità superiore ai 160 km/h! Questo permetteva ai Maya di dare la caccia anche alle prede più grosse e veloci in relativa sicurezza.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_MAYA_TEXT_8">
      <Text>Come le altre società politeistiche, i Maya adoravano un pantheon di svariati dèi, il più importante dei quali era il dio creatore Itzamna. Una speciale importanza era riconosciuta agli dèi celesti, soprattutto a Kinish Ahau, il dio del sole, e alla dea della luna, Ixchel. I Maya avevano anche dèi per le stagioni, per l'agricoltura e per le varie professioni della loro società. Il dio del mais assunse un'importanza particolare nella fase finale della civiltà maya, quando il mais diventò un elemento così fondamentale della dieta che da esso dipendeva la stessa sopravvivenza delle persone.[NEWLINE][NEWLINE]Durante l'anno i Maya eseguivano numerosi rituali in onore degli dèi, cadenzati sulla base delle loro conoscenze astronomiche e del calendario. Tra le culture che compivano sacrifici umani i Maya non erano certo i più violenti, ma i loro riti più importanti prevedevano comunque lo spargimento di sangue. I sacrifici umani servivano a favorire la fertilità: per far questo gettavano le vittime in bacini d'acqua dolce in onore del dio della pioggia, Chaac. Durante il periodo classico della storia maya il famoso "Sacro Cenote" di Chitzén Itzá fu luogo di numerosi sacrifici umani.[NEWLINE][NEWLINE]Come altre culture del Mesoamerica, anche i Maya praticavano un particolare sport ritualizzato che consisteva nel colpire una palla di gomma piena (del peso di oltre 4 chili) con le anche per lanciarla attraverso un cerchio montato in verticale. Questo gioco poteva avere scopo ricreativo o entrare a far parte di eventi cerimoniali, ma era anche utilizzato per risolvere in modo agonistico le dispute territoriali: in questo caso la squadra sconfitta poteva anche essere messa a morte.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_MAYA_TEXT_9">
      <Text>All'apice della loro civiltà i Maya crearono molte grandi opere d'arte, ricche di squisiti lavori di intarsio e bassorilievi in pietra e giada. Anche gli artigiani di ogni città incorporavano nei loro lavori i motivi caratteristici della loro regione. Dalla giungla i Maya ricavarono una vasta gamma di pigmenti e tinture: il colore più famoso è appunto il "blu maya", una vivida sfumatura derivata dall'indaco che, dopo il declino della società maya, fu utilizzata anche nelle opere dei coloni europei.[NEWLINE][NEWLINE]L'aspetto più caratteristico dell'architettura maya sono le piramidi a gradoni: durante le ultime fasi della loro civiltà ne vennero costruite a decine. Come dice il termine, una piramide a gradoni è costruita sovrapponendo più livelli di pietre fino a raggiungere una cima piatta, dove spesso si svolgevano le cerimonie religiose. Si ritiene che le piramidi a gradoni mesoamericane siano state costruite sopra tumuli funerari o sul sito di templi preesistenti, e che possano essere state ricostruite più volte nel corso del tempo in base ai cicli del calendario. L'esempio più notevole di piramide a gradoni si trova a Chitzén Itzá, nella Penisola dello Yucatán, ben conservata sotto la gestione del governo messicano.[NEWLINE][NEWLINE]Il sistema di scrittura maya è costituito da un alfabeto di glifi, detti anche geroglifici per la loro somiglianza con l'antico sistema di scrittura egiziano. Grazie alle iscrizioni, ritrovate in tutto il territorio e decifrate nel corso del secolo scorso, sappiamo che i Maya usavano la scrittura per commemorare molti aspetti della loro cultura. Sebbene alcuni indizi facciano pensare che gli scribi maya realizzassero volumi rilegati utilizzando pelli di animali e corteccia, nel XVI secolo questi andarono distrutti durante le incursioni colonialiste degli spagnoli, che pensavano che fossero opere eretiche.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_MAYA_TITLE">
      <Text>Maya</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_NETHERLANDS_FACTOID_HEADING">
      <Text>Fattoidi</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_NETHERLANDS_FACTOID_TEXT">
      <Text>I tulipani rappresentano una delle esportazioni più importanti dell'Olanda e sono coltivati in grandissime quantità in tutto il paese. Durante l'apice del potere economico olandese, nel XVII secolo, esplose una vera e propria "tulipano-mania", che scatenò la speculazione e la manipolazione dei prezzi: alcune specie rare arrivarono a costare prezzi esorbitanti, prima dell'inevitabile collasso del mercato.[NEWLINE][NEWLINE]La birra Heineken, prodotta per la prima volta ad Amsterdam nel 1873, viene oggi bevuta in tutto il mondo; la sua etichetta verde e rossa è riconosciuta ovunque come un marchio caratteristico dell'Olanda.[NEWLINE][NEWLINE]Si presume che il nome "Olanda" derivi direttamente dal termine "holtland", cioè "terra coperta da boschi".</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_NETHERLANDS_HEADING_1">
      <Text>Storia</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_NETHERLANDS_HEADING_10">
      <Text>Dominazione del mercato</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_NETHERLANDS_HEADING_11">
      <Text>La lotta per il predominio navale</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_NETHERLANDS_HEADING_12">
      <Text>Fondazione del regno</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_NETHERLANDS_HEADING_13">
      <Text>Le guerre mondiali</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_NETHERLANDS_HEADING_14">
      <Text>L'Olanda moderna</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_NETHERLANDS_HEADING_15">
      <Text>Icone culturali</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_NETHERLANDS_HEADING_2">
      <Text>Geografia e clima</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_NETHERLANDS_HEADING_3">
      <Text>Preistoria</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_NETHERLANDS_HEADING_4">
      <Text>L'occupazione romana</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_NETHERLANDS_HEADING_5">
      <Text>Frisoni e franchi</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_NETHERLANDS_HEADING_6">
      <Text>Imperi instabili</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_NETHERLANDS_HEADING_7">
      <Text>Passaggi di potere</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_NETHERLANDS_HEADING_8">
      <Text>La riforma protestante</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_NETHERLANDS_HEADING_9">
      <Text>La sollevazione contro la Spagna</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_NETHERLANDS_TEXT_1">
      <Text>Il regno dei Paesi Bassi, chiamato più spesso semplicemente "Olanda", è cresciuto sotto l'influenza di molti imperi ambiziosi sino a diventare, da piccola provincia del nord Europa, uno dei più importanti snodi commerciali di tutto il mondo. A partire dalle conquiste dei romani, passando per l'invasione dei Franchi e la conquista da parte del Sacro Romano Impero, l'Olanda è stata un bersaglio abituale per le mire espansionistiche dei regni europei. Tuttavia nessuno lasciò un segno più grande degli Asburgo spagnoli, che sotto il regno di Filippo contribuirono direttamente, con la persecuzione dei protestanti olandesi, allo scoppio della Guerra degli Ottant'anni. La lunga lotta per l'indipendenza contrappose i cittadini olandesi ai signori spagnoli per quasi un secolo. Una volta liberato dal dominio spagnolo, il popolo dei Paesi Bassi cercò tenacemente per stabilire la propria identità nazionale. Mentre la nuova repubblica si sviluppava fino a diventare una grande potenza economica, molti importanti personaggi della cultura e della scienza sorsero dalla nazione appena formata.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_NETHERLANDS_TEXT_10">
      <Text>In seguito alla Guerra degli Ottant'anni e alla creazione della Repubblica olandese nel nord, i Paesi Bassi divennero rapidamente un centro di commercio fondamentale in Europa. Con la Compagnia Olandese delle Indie Orientali, la prima società multinazionale del mondo, i mercanti stabilirono nuove rotte commerciali e fondarono colonie in tutto il mondo. Questo periodo, che in seguito sarà chiamato "'età dell'oro olandese", vide anche rapidi progressi scientifici, innovazioni militari e una fioritura dell'arte e della musica.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_NETHERLANDS_TEXT_11">
      <Text>L'Inghilterra era sempre più preoccupata dal commercio olandese con le colonie inglesi, francesi e spagnole, che ostacolava i traffici inglesi e ne diminuiva il profitto. Nel 1651 il Parlamento inglese approvò una serie di atti per controllare il volume della navigazione olandese. Note collettivamente come Atto di Navigazione, queste regole cercarono di limitare l'accesso olandese ai porti inglesi. Questi sforzi dell'Inghilterra di ottenere il controllo sul mare portarono direttamente a una serie di conflitti, noti come Guerre anglo-olandesi, che si protrassero per più di cent'anni. Fino al Settecento inoltrato il potere politico e commerciale olandese risultò notevolmente ridimensionato dalle numerose battaglie navali, che avevano ridotto il numero e il potere della flotta olandese.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_NETHERLANDS_TEXT_12">
      <Text>Nel 1795, durante le Guerre napoleoniche, i Paesi Bassi vennero invasi dai francesi che vi costituirono l'effimera repubblica-fantoccio di Batavia. La firma del Trattato di Fontainebleau, nel 1814, dichiarò formalmente la fine delle conquiste di Napoleone in Europa: il popolo olandese riguadagnò ancora una volta la sua indipendenza e formò il Regno Unito dei Paesi Bassi. Poco dopo il Belgio, che fino a quel momento era considerato parte dei Paesi Bassi, se ne separò per diventare una nazione indipendente nel 1830.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_NETHERLANDS_TEXT_13">
      <Text>Da quando per la prima volta si sono proclamati stato indipendente, gli olandesi si sono sempre sforzati di mantenere quanto più possibile una politica di neutralità. I Paesi Bassi rimasero neutrali per tutta la durata della Prima Guerra Mondiale, non prendendo le armi, ma continuando a mantenere legami economici con entrambe le parti belligeranti.[NEWLINE][NEWLINE]I fiamminghi dichiararono la loro neutralità anche allo scoppio della Seconda Guerra Mondiale. Questa volta, comunque, la Germania non permise al prezioso territorio olandese di restare fuori dal conflitto. Nel 1940 i nazisti invasero i Paesi Bassi. L'esercito fiammingo oppose resistenza, ma alla fine i Paesi Bassi furono sopraffatti e occupati dal Terzo Reich. Durante l'occupazione tedesca il governo olandese fuggì dal paese e operò in esilio, lasciando la nazione sotto il controllo nazista. Sebbene fosse sorto un movimento di resistenza, i nazisti riuscirono tuttavia a uccidere migliaia di ebrei olandesi ed ebrei esiliati dalla Germania, tra cui Anna Frank, il cui diario è diventato un'importante testimonianza dell'Olocausto.[NEWLINE][NEWLINE]Nel 1944, nel tentativo di ottenere il controllo dei ponti sul Reno e sulla Mosa che collegavano i Paesi Bassi alla Germania, gli Alleati tentarono una delle più grandi missioni paracadutate della storia, l'Operazione Market Garden. Gli alleati lanciarono nella regione migliaia di paracadutisti, ma la missione ebbe un successo molto limitato. I comandanti alleati diedero la colpa alle condizioni meteorologiche sfavorevoli e alle difficoltà di comunicazione. In ogni caso i Paesi Bassi rimasero nelle mani del regime nazista fino alla resa dell'esercito tedesco, nella primavera del 1945.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_NETHERLANDS_TEXT_14">
      <Text>L'attuale Regno dei Paesi Bassi è una monarchia costituzionale con un parlamento eletto che governa al fianco della Regina Reggente, Beatrice. Come membro fondatore dell'Unione Europea, il regno ha contribuito per lungo tempo agli sforzi dell'Unione di portare relazioni pacifiche e stabilità economica alla regione. L'Aia, la terza maggiore città dei Paesi Bassi, è sede del governo olandese e della Corte di Giustizia Internazionale delle Nazioni Unite.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_NETHERLANDS_TEXT_15">
      <Text>Nel corso della loro storia i Paesi Bassi hanno dato i natali ad alcuni degli artisti, scienziati, ricercatori e studiosi più stimati del mondo, molti dei quali hanno dato un contributo fondamentale per stabilire le basi della pratica moderna nei rispettivi campi. I famosi pittori Rembrandt van Rijn e Vincent Van Gogh erano entrambi olandesi, e oggi le loro opere sono fra le più preziose e ammirate al mondo. Scienziati come Christiaan Huygens, lo scopritore degli anelli di Saturno, e Antonie van Leeuwenhoek, il "padre della microbiologia", hanno entrambi dato un contributo immenso alla scienza.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_NETHERLANDS_TEXT_2">
      <Text>Il Regno dei Paesi Bassi si estende sulla costa dell'Europa settentrionale e controlla anche i territori di Aruba, Curaçao e Sint Maarten nel Mar dei Caraibi. Come dice il nome, il paese si trova a un'altitudine estremamente bassa sul livello del mare: gran parte del territorio è stata strappata all'acqua attraverso l'uso estensivo di dighe. Nonostante occupino una superficie relativamente limitata, i Paesi Bassi sono popolati da più di 16 milioni di persone. I Paesi Bassi hanno una lunga storia di pianificazione e sviluppo urbano, a causa della poca terra disponibile e del fatto che molti olandesi risiedono in centri densamente popolati come la capitale Amsterdam.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_NETHERLANDS_TEXT_3">
      <Text>Prima dell'arrivo dei romani nel I secolo a.C., la regione dei Paesi Bassi era abitata da diverse tribù germaniche. Queste tribù, che erano migrate dalle terre circostanti e in particolare dalla Scandinavia, comprendevano i primi discendenti dei celti originari delle vicine Austria e Germania. I batavi, che vivevano su un'isola lungo il fiume Reno, erano tra i più potenti e temuti: sebbene non fossero particolarmente abili nel commercio o nell'artigianato, la loro ferocia in battaglia era sufficiente per attribuire loro una posizione dominante tra le tribù dell'area.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_NETHERLANDS_TEXT_4">
      <Text>La regione meridionale dei Paesi Bassi, chiamata dai romani Germania Inferiore, fu occupata durante il I secolo d.C. dall'esercito romano. Come testimonia Giulio Cesare nel suo "De Bello Gallico", i batavi avrebbero combattuto a fianco dei romani come mercenari nelle campagne attraverso l'Europa. Alla fine i batavi si ribellarono al controllo sempre più stretto di Roma, il che portò alla loro sconfitta e sottomissione. Le forze romane controllarono incontrastate la zona per quasi 400 anni, fino al collasso dell'impero.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_NETHERLANDS_TEXT_5">
      <Text>Sebbene le testimonianze scritte su questo periodo siano scarse, dopo il declino dell'impero romano i territori dei Paesi Bassi furono rapidamente occupati da franchi e frisoni. Benché queste tribù avessero vissuto nella zona per secoli, fu solo quando venne a mancare il potere imperiale che poterono espandersi senza limiti. A un certo punto l'impero dei franchi controllò tutte le terre che oggi corrispondono a Paesi Bassi e Germania, con l'eccezione del regno frisone situato sulla costa settentrionale. Vivendo così vicini, alla fine franchi e frisoni divennero acerrimi rivali e scatenarono una serie di guerre per risolvere le loro dispute territoriali. Nel 734, la vittoria dei franchi nella battaglia di Boarn segnò la dissoluzione del regno dei frisoni e la loro assimilazione nell'impero franco. La successiva conquista dell'Italia e l'espansione franca sotto Carlo Magno gettarono le basi di molte future nazioni, come la Francia e la Germania, che nei secoli seguenti avrebbero dominato i Paesi Bassi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_NETHERLANDS_TEXT_6">
      <Text>Dopo la morte di Carlo Magno, nell'814, l'impero dei franchi venne diviso in tre regni: centrale, orientale e occidentale. La maggior parte dei Paesi Bassi entrò a far parte del regno franco centrale, sotto la guida di Lotario I. La divisione del vasto impero di un tempo portò anche alla creazione del Regno di Germania (che sarebbe diventato il Sacro Romano Impero) e del Regno di Francia, che in seguito si sarebbero battuti per ottenere influenza e territori nei Paesi Bassi. Gran parte della regione sarebbe caduta sotto il dominio del Sacro Romano Impero nel corso del XV secolo, ma i duchi di Borgogna, un ramo della famiglia reale francese, cominciarono molto prima a rivolgere l'attenzione verso i Paesi Bassi con l'intento di annetterli.[NEWLINE][NEWLINE]Fu sempre in questo periodo che la prima di molte terribili inondazioni colpì i Paesi Bassi, uccidendo migliaia di persone e distruggendo gran parte del paese. Nel 1287, la disastrosa inondazione di Santa Lucia uccise più di 50.000 persone e trasformò un piccolo lago in un'insenatura del Mare del Nord chiamata Zuiderzee. Solo nel XX secolo lo Zuiderzee fu finalmente isolato dal Mare del Nord, ristabilendo così l'antico lago d'acqua dolce.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_NETHERLANDS_TEXT_7">
      <Text>Durante il XIV e il XV secolo i Paesi Bassi e il vicino Belgio caddero sotto il controllo quasi completo dei vicini duchi di Borgogna. Nel corso del Quattrocento, tramite un'attenta politica matrimoniale e la gestione accorta delle eredità, i duchi francesi continuarono ad acquisire e annettere sempre più territori.[NEWLINE][NEWLINE]I possedimenti borgognoni nei Paesi Bassi furono ereditati dalla Casata degli Asburgo attraverso il matrimonio di Maria di Borgogna con il Duca d'Austria, Massimiliano I. Benché il suo diritto a una simile eredità fosse conteso dal re di Francia, alla fine i territori passarono al figlio di Maria, Filippo I, assicurando il trasferimento del potere agli Asburgo.[NEWLINE][NEWLINE]Nel 1521 la casata degli Asburgo venne suddivisa in due rami, uno spagnolo e uno austriaco. Gli Asburgo di Spagna mantennero il controllo dei Paesi Bassi, mentre gli austriaci ottennero la Germania e la regione circostante come monarchi del Sacro Romano Impero.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_NETHERLANDS_TEXT_8">
      <Text>Durante la Riforma, in cui venne messa in questione la tradizionale autorità del cattolicesimo romano, il movimento protestante ottenne una solida presa nei Paesi Bassi. L'espansione del credo protestante in Olanda preoccupò molto i re cattolici, prima Carlo V e poi ancor di più suo figlio, Filippo II di Spagna. La persecuzione sempre più intensa dei protestanti olandesi da parte di Filippo portò negli anni seguenti a un'ondata di malcontento sempre crescente tra la popolazione.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_NETHERLANDS_TEXT_9">
      <Text>Mentre il risentimento per la politica di Filippo si diffondeva nei Paesi Bassi, Guglielmo d'Orange, che sarebbe diventato la figura più importante della rivolta olandese, si fece portavoce della tolleranza religiosa. Guglielmo stesso era nato protestante, ma si era convertito al cattolicesimo come parte della sua educazione nobile. Indipendentemente dalle sue idee religiose, Guglielmo credeva fermamente che tutti avessero il diritto di praticare il loro credo. Guglielmo era un nobile olandese e voleva servire la Spagna come suddito leale, perciò al principio esitò a sfidare il re. Tuttavia, quando Filippo non fece alcun tentativo di soddisfare le richieste degli olandesi, Guglielmo fu obbligato ad agire. Nel 1567 erano già in atto molte piccole ribellioni, e Guglielmo venne dichiarato fuorilegge dalla Spagna per aver finanziato la rivolta e aver voltato le spalle a Filippo.[NEWLINE][NEWLINE]Dopo che Guglielmo, alla testa del suo esercito, ebbe ottenuto parecchie vittorie negli scontri con la Spagna, nel 1581 fu istituita nei territori settentrionali liberati la Repubblica delle Sette Province Unite. Ma questi primi successi iniziali segnarono solo l'inizio del lungo conflitto noto come Guerra degli Ottant'anni, durante la quale la corona spagnola mantenne il controllo dei territori olandesi meridionali. Nel 1584 Guglielmo d'Orange fu assassinato da un cattolico fedele al re Filippo. La guerra infuriò fino al 1648, quando tutta la Repubblica olandese fu definitivamente liberata dal giogo spagnolo.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_NETHERLANDS_TITLE">
      <Text>Olanda|dell'Olanda|all'Olanda|l'Olanda|dall'Olanda</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_POLICY_CITIZENSHIP_HEADING">
      <Text>Cittadinanza</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_PRIVATEER_HELP">
      <Text>Unità navale di epoca rinascimentale, utilizzata per attaccare le navi europee e rubare i loro tesori.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_PRIVATEER_STRATEGY">
      <Text>La Nave corsara è resa disponibile dalla tecnologia della Pirateria, che dev'essere scoperta prima che qualsiasi potenza europea possa dichiarare guerra. Le Navi corsare possono attaccare i convogli nemici e rubare le unità di Tesoro che stanno trasportando.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_PRIVATEER_TEXT">
      <Text>
        Una nave corsara solca i mari, sempre alla ricerca della sua prossima vittima: il suo capitano è un pirata legalizzato grazie alla "lettera di corsa" conferitagli dal suo sovrano, che lo autorizza ad aggredire e saccheggiare i vascelli nemici in tempo di guerra. Lo scopo principale di un corsaro è interrompere le rotte commerciali del nemico, danneggiandone l'economia e la capacità di attrezzare e approvvigionare la flotta e l'esercito. In genere i corsari erano intraprendenti mercanti, già in possesso di una nave propria, con un equipaggio esperto e una buona conoscenza dei mari e delle rotte. Solitamente ogni corsaro lavorava da solo, ma talvolta più capitani si riunivano e formavano vere e proprie flotte per andare a caccia di prede particolarmente succose.[NEWLINE][NEWLINE]Un corsaro non cercava di affondare le navi nemiche, bensì di catturarle insieme alle ricchezze che trasportavano. Il più delle volte il bottino veniva messo all'asta e i ricavi divisi tra il corsaro, la corona ed eventuali investitori esterni.
      </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_POLICY_CITIZENSHIP">
      <Text>Cittadinanza</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_PROMOTION_WITHDRAW_BEFORE_MELEE_HELP">
      <Text>L'unità è in grado di ritirarsi quando attaccata in mischia. La probabilità di effettuare la ritirata con successo diminuisce, se l'unità nemica è veloce o se c'è un numero limitato di caselle libere dietro all'unità attaccata.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_UNITS_MYSTIC_WARRIOR_TEXT">
      <Text>Durante i periodi di conflitto, i guerrieri più coraggiosi delle tribù nordamericane si sottoponevano a complesse cerimonie mistiche destinate ad aumentare coraggio, forza, abilità e capacità di sopravvivenza. I primi resoconti di questi "guerrieri mistici" risalgono alla guerra Pequot contro i coloni inglesi (1634-1638), ma si possono trovare numerosi esempi in tutta la storia degli indiani del nord-est e delle Grandi Pianure.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_HELP_NEWWORLD_SCENARIO_SHOSHONE_PATHFINDER">
      <Text>Eccellente nell'esplorazione e temibile in combattimento, quest'unità esclusiva degli Shoshoni sostituisce lo Scout. Possiede una promozione che le fornisce un bonus di [ICON_PEACE] Fede quando scopre Meraviglie naturali.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_NEWWORLD_SCENARIO_HELP_INQUISITOR">
      <Text>Usato per rimuovere le altre religioni da una città. Si può acquisire solo acquistandolo in cambio di [ICON_PEACE] Fede.[COLOR_POSITIVE_TEXT]Non ha costi di mantenimento.[ENDCOLOR]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_NEWWORLD_SCENARIO_SHOSHONE_PATHFINDER_STRATEGY">
      <Text>Il Pathfinder sostituisce lo Scout ed è un'unità esclusiva degli Shoshoni. Nell'esplorazione è abile quanto uno Scout e in combattimento raggiunge quasi il livello di un Guerriero. Inoltre riceve un bonus di [ICON_PEACE] Fede quando scopre Meraviglie naturali. Costa più di uno Scout.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_MOOREHEAD_CIRCLE_DESC">
      <Text>Scoperto nel 2005 nella parte sud-occidentale dell'Ohio, il Cerchio di Moorehead è un "woodhenge", cioè un circolo di legno. Fu costruito circa 2000 anni fa, tra il 40 a.C. e il 130 d.C., probabilmente da una delle tribù della cultura di Hopewell. È formato da tre cerchi concentrici di pali di legno, che si stima fossero alti circa 5 metri: il cerchio più esterno, con un diametro di 60 metri, ne utilizzava più o meno 200. Il Cerchio di Moorehead con ogni probabilità veniva usato per scopi cerimoniali, benché i dettagli ci siano sconosciuti. Di recente gli scavi hanno portato alla luce un altare centrale riempito di argilla rossa, con una struttura rettangolare di 12 metri per 15.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_MOOREHEAD_CIRCLE_HELP">
      <Text>Solo gli americani possono costruirlo. Fornisce uno slot aggiuntivo per una Rotta commerciale; in più una Carovana compare nella città. Se conquistato viene distrutto.[NEWLINE]La città dev'essere costruita in una casella di Prateria o vicino a una Prateria.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_MOOREHEAD_CIRCLE_QUOTE">
      <Text>[NEWLINE][TAB][TAB]"Questo cerchio era probabilmente il fulcro della loro vita cerimoniale... ed era una delle ragioni per cui la gente percorreva molte miglia per visitarlo."[NEWLINE][TAB][TAB] - Robert Riordan[NEWLINE][TAB]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_TEXCOTZINGO_DESC">
      <Text>Texcotzingo, situato molto vicino alla capitale di Texcoco, risale al periodo post-classico dell'impero azteco e svolgeva la funzione di giardino estivo imperiale. Dedicato a Tlaloc, dio della pioggia, fu costruito dal re Nezahualcoyoti nel XV secolo d.C. Un sistema di irrigazione molto elaborato trasformò Texcotzingo in un paradiso ricreativo per la nobiltà, un'esibizione della flora dell'impero, un orto di piante medicinali e un luogo sacro. Con la sua estensione di 122 ettari è stato fonte di meraviglia per i conquistador spagnoli, e oggi è considerato il primo orto botanico del mondo.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_TEXCOTZINGO_HELP">
      <Text>Solo gli americani possono costruirlo. Fornisce un Giardino gratuito nella città in cui è costruito. Se conquistato, viene distrutto.[NEWLINE][NEWLINE]La città dev'essere costruita vicino a un fiume o a un lago.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_TEXCOTZINGO_QUOTE">
      <Text>[NEWLINE][TAB][TAB]"Con la loro sensibilità verso la bellezza dei fiori, degli uccelli e delle gemme, la forza del loro sentimento religioso... questi antichi popoli del Messico erano persone civili."[NEWLINE][TAB][TAB] - Jacques Soustelle[NEWLINE][TAB]</Text>
    </Row>
  </Language_IT_IT>
</GameData>