<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!--Generated with LocalizationBuddy.-->
<!--Copyright Firaxis Games 2010-->
<!--All Rights Reserved-->
<GameData>
  <Language_ES_ES>
    <Row Tag="TXT_KEY_ACTION_AUTOMATE_TRADE">
      <Text>Intercambio (automatizado)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BELIEF_CATHEDRALS">
      <Text>Usa la Fe [ICON_PEACE] para adquirir Catedrales (+1 a Fe [ICON_PEACE], +1 a Cultura [ICON_CULTURE], +1 a Felicidad [ICON_HAPPINESS_1] y un espacio para una Gran obra de arte).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BELIEF_MESSENGER_GODS">
      <Text>+2 a Ciencia [ICON_RESEARCH] en las ciudades con comunicación entre ciudades [ICON_CONNECTED].</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BELIEF_RELIGIOUS_TEXTS">
      <Text>La religión se propaga un 25% más rápido (un 50% con la Imprenta).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BROADWAY_THEMING_BONUS_HELP">
      <Text>Para maximizar tu bonificación, asegúrate de llenar los espacios de Grandes obras con música de la misma época y civilización.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_AIRPORT_HELP">
      <Text>Permite el aerotransporte con origen o destino en esta ciudad. [COLOR_POSITIVE_TEXT]Aumenta la capacidad de la ciudad para acoger unidades aéreas de 6 a 10.[ENDCOLOR] El 50% de la Cultura [ICON_CULTURE] por Maravillas del mundo, Maravillas naturales y mejoras (Sitio de interés, Moái y Chateau) se añade a la producción de Turismo [ICON_TOURISM] de la ciudad. +50% a la producción de Turismo [ICON_TOURISM] de las Grandes obras.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_ARTISTS_GUILD_HELP">
      <Text>Proporciona 2 puntos de Grandes personajes [ICON_GREAT_PEOPLE] (PGP) para conseguir un Gran artista. Asigna hasta dos especialistas a este edificio para ganar Cultura [ICON_CULTURE] y aumentar la velocidad a la que consigues Grandes artistas (3 de Cultura [ICON_CULTURE] y 3 PGP [ICON_GREAT_PEOPLE] por especialista).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_BAZAAR_HELP">
      <Text>Proporciona uno más de cada recurso de lujo mejorado que haya cerca de esta ciudad. Cada fuente de Petróleo [ICON_RES_OIL] y cada Oasis proporcionan +2 de Oro [ICON_GOLD]. Las rutas comerciales que otros jugadores hagan a una ciudad con un Bazar generarán 1 de Oro [ICON_GOLD] más para el dueño de la ciudad, y el dueño de la ruta comercial ganará 1 más de Oro [ICON_GOLD] por ella.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_CANDI_HELP">
      <Text>Es el sustituto del Jardín, exclusivo de los indonesios. +25% a la generación de Grandes personajes [ICON_GREAT_PEOPLE] en esta ciudad y 2 más de Fe [ICON_PEACE] por cada Religión del mundo que tenga al menos un seguidor en la ciudad.[NEWLINE][NEWLINE]A diferencia del Jardín, el Candi no ha de construirse al lado de un Río o un Lago.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_CARAVANSARY_HELP">
      <Text>Las rutas comerciales terrestres que partan de esta ciudad tienen un 50% más de alcance y producen 2 más de Oro [ICON_GOLD] cuando se comunican con otra civilización.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_DUCAL_STABLE_HELP">
      <Text>Es el sustituto del Establo exclusivo de los polacos. +15% a la Producción [ICON_PRODUCTION] y +15 PX por unidades montadas.[NEWLINE][NEWLINE]Cada Pastizal que explote esta ciudad concede +1 a la Producción [ICON_PRODUCTION] y +1 al Oro [ICON_GOLD].</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_GRANARY_HELP">
      <Text>Cada fuente de Trigo [ICON_RES_WHEAT], Plátanos [ICON_RES_BANANA] y Ciervos [ICON_RES_DEER] que explote la ciudad proporciona +1 a Alimentos [ICON_FOOD].[NEWLINE][NEWLINE]Permite mover Alimentos [ICON_FOOD] de esta ciudad por las rutas comerciales que haya dentro de tu civilización.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_HANSE_HELP">
      <Text>Es el sustituto del Banco, exclusiva de los alemanes. +5% a la Producción [ICON_PRODUCTION] por cada ruta comercial que tenga tu civilización con una ciudad-estado. Las rutas comerciales que establezcan otros jugadores con una ciudad con una Hansa generarán 1 más de Oro [ICON_GOLD] al propietario de la ciudad, y el propietario de la ruta comercial gana 1 más de Oro [ICON_GOLD] por la ruta comercial.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_HARBOR_HELP">
      <Text>Forma una conexión [ICON_CONNECTED] entre ciudades con la capital [ICON_CAPITAL] por el agua (si no están conectadas [ICON_CONNECTED] ya por tierra). Las rutas comerciales marítimas que se originen en esta ciudad tienen un 50% más de alcance y producen 1 de Oro [ICON_GOLD] más cuando se comunican con otra civilización.[NEWLINE][NEWLINE]La ciudad debe construirse en la costa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_HOTEL_HELP">
      <Text>El 50% de la Cultura [ICON_CULTURE] por Maravillas del mundo, Maravillas naturales y mejoras (Sitio de interés, Moai y Chateau) se añade a la producción de Turismo [ICON_TOURISM] de la ciudad. +50% a la producción de Turismo [ICON_TOURISM] de las Grandes obras.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_IKANDA_HELP">
      <Text>Es el sustituto de los Cuarteles, exclusivo de los zulúes. Concede ascensos únicos a las unidades de cuerpo a cuerpo anteriores a la pólvora.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_LIGHTHOUSE_HELP">
      <Text>+1 a Alimentos [ICON_FOOD] en las casillas de Costa y Océano. +1 a la Producción [ICON_PRODUCTION] de Recursos marinos que explote esta ciudad.[NEWLINE][NEWLINE]Cada fuente de Pesca [ICON_RES_FISH] que explote la ciudad proporciona +1 a Alimentos [ICON_FOOD].[NEWLINE][NEWLINE]La ciudad se ha de construir en la Costa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_MUSICIANS_GUILD_HELP">
      <Text>Proporciona 3 puntos de Grandes personajes [ICON_GREAT_PEOPLE] (PGP) para conseguir un Gran músico. Asigna hasta dos especialistas a este edificio para ganar Cultura [ICON_CULTURE] y aumentar la velocidad a la que consigues Grandes músicos (3 de Cultura [ICON_CULTURE] y 3 PGP [ICON_GREAT_PEOPLE] PGP por especialista).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_NATIONAL_TREASURY_HELP">
      <Text>Tienes que haber construido un Mercado en todas las ciudades. El coste aumenta cuantas más ciudades haya en el imperio. Las rutas comerciales que otros jugadores hagan a una ciudad con una Compañía de las Indias Orientales generarán 4 de Oro [ICON_GOLD] más para el dueño de la ciudad, y el dueño de la ruta comercial ganará 2 más de Oro [ICON_GOLD] por ella.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_ROYAL_LIBRARY_HELP">
      <Text>Es el sustituto único de la Biblioteca para los asirios. +1 a Ciencia [ICON_RESEARCH] por cada 2 ciudadanos [ICON_CITIZEN] que haya en esta ciudad. Además, dispone de un espacio para una Gran obra de arte de la literatura que, cuando se llena, concede PX adicionales a las unidades entrenadas.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_SATRAPS_COURT_HELP">
      <Text>La ciudad debe tener un Mercado. Las rutas comerciales que otros jugadores hagan a una ciudad con una Corte del sátrapa generarán 1 de Oro [ICON_GOLD] más para el dueño de la ciudad, y el dueño de la ruta comercial ganará 1 más de Oro [ICON_GOLD] por ella.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_STADIUM_HELP">
      <Text> No puede proporcionar más Felicidad [ICON_HAPPINESS_1] que Ciudadanos [ICON_CITIZEN] haya en una ciudad. La ciudad debe tener un Zoo.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_TOURIST_CENTER_HELP">
      <Text>Debes haber construido un Hotel en todas las ciudades. El coste aumenta cuantas más ciudades haya en el imperio. El 100% de la Cultura [ICON_CULTURE] por Maravillas del mundo, Maravillas naturales y mejoras (Sitio de interés, Moai y Chateau) se añade a la producción de Turismo [ICON_TOURISM] de la ciudad. +100% a la producción de Turismo [ICON_TOURISM] de las Grandes obras.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_UNIVERSITY_HELP">
      <Text>+2 a Ciencia [ICON_RESEARCH] por las casillas de Selva que esta ciudad explote. Permite crear Arqueólogos en esta ciudad.[NEWLINE][NEWLINE]La ciudad debe contar con una Biblioteca.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_WORKSHOP_HELP">
      <Text>Permite mover Alimentos [ICON_FOOD] de esta ciudad por las rutas comerciales que haya dentro de tu civilización.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_WRITERS_GUILD_HELP">
      <Text>Proporciona 1 punto de Grandes personajes [ICON_GREAT_PEOPLE] (PGP) para conseguir un Gran escritor. Asigna hasta dos especialistas a este edificio para ganar Cultura [ICON_CULTURE] y aumentar la velocidad a la que consigues Grandes escritores (3 de Cultura [ICON_CULTURE] y 3 PGP [ICON_GREAT_PEOPLE] por especialista).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_FEATURES_KILIMANJARO_HELP">
      <Text>Todas las unidades que estén a su lado se moverán al doble de velocidad a través de Colinas y recibirán una bonificación al combate en ellas durante el resto de la partida.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_IMPROVEMENTS_BRAZILWOOD_CAMP_HELP">
      <Text>Un Campamento de palo de Pernambuco solo se puede construir en una casilla de Selva. Proporciona 1 de Oro [ICON_GOLD] adicional. Tras investigar la tecnología de la Acústica, también proporciona Cultura [ICON_CULTURE] extra.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_IMPROVEMENTS_CHATEAU_HELP">
      <Text>Un Chateau debe construirse adyacente a un recurso de lujo y no puede estar al lado de otro Chateau. Concede la misma bonificación defensiva (+50%) que un Fuerte. Debe construirse en territorio francés. Cuando el Vuelo se investigue, la Cultura [ICON_CULTURE] que produzca aumentará en 1 y el Oro [ICON_GOLD] en 2.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_IMPROVEMENTS_FEITORIA_HELP">
      <Text>Solo se puede construir una Feitoria en las tierras de una ciudad-estado, en una casilla costera que carezca de recursos. Te concede una copia de cada tipo de recurso de lujo que tenga comunicado dicha ciudad-estado, con independencia de las relaciones que tengas con ella, pero esa copia no puede trocarse. También ofrece la misma bonificación defensiva de un +50% que el Fuerte. Solo la pueden construir los portugueses.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_IMPROVEMENTS_KASBAH_HELP">
      <Text>La Kasbah solo se puede construir en una casilla de Desierto. Proporciona 1 más de Alimentos [ICON_FOOD], Producción [ICON_PRODUCTION] y Oro [ICON_GOLD]. También concede la misma bonificación defensiva de un +50% que el Fuerte. Solo se puede construir en territorio marroquí.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GLOBE_THEATER_THEMING_BONUS_HELP">
      <Text>Para maximizar tu bonificación, asegúrate de llenar los espacios de Grandes obras con escritos de la misma época y civilización.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GOODY_CHOOSE_BARBARIANS">
      <Text>Dile a esa gente que son bárbaros. Y repíteselo.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GOODY_CHOOSE_CULTURE">
      <Text>Usa este contacto con la tribu perdida y potencia tu [ICON_CULTURE] Cultura.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GOODY_CHOOSE_EXPERIENCE">
      <Text>Estudia a la tribu para que tu unidad gane experiencia.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GOODY_CHOOSE_FAITH">
      <Text>Estudia la religión de la tribu perdida.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GOODY_CHOOSE_GOLD">
      <Text>Comercia con la tribu perdida y gana Oro [ICON_GOLD].</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GOODY_CHOOSE_HEALING">
      <Text>Bebe las pociones nativas para sanar a tu unidad.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GOODY_CHOOSE_MAP">
      <Text>Echa un vistazo a sus mapas.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GOODY_CHOOSE_POPULATION">
      <Text>Convence a la población a emigrar a una de tus ciudades.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GOODY_CHOOSE_PROPHET_FAITH">
      <Text>¡Descubre un Gran profeta!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GOODY_CHOOSE_REVEAL_NEARBY_BARBS">
      <Text>Pide información sobre campamentos bárbaros cercanos.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GOODY_CHOOSE_REVEAL_RESOURCE">
      <Text>Pide indicaciones acerca de un recurso cercano.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GOODY_CHOOSE_SCOUT">
      <Text>Convence a la tribu para que te siga como un Batidor.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GOODY_CHOOSE_SETTLER">
      <Text>Convence a la tribu para que te siga como un Colono.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GOODY_CHOOSE_TECH">
      <Text>Estudia sus herramientas para descubrir una tecnología nueva.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GOODY_CHOOSE_UPGRADE_UNIT">
      <Text>Usa el equipo de la tribu para mejorar tu unidad.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GOODY_CHOOSE_WARRIOR">
      <Text>Recluta un guerrero entre la tribu perdida.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GOODY_CHOOSE_WORKER">
      <Text>Convence a la tribu para que te siga como un Trabajador.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GP_MUSICIAN_DETAILS">
      <Text>[ICON_PLUS] Grandes músicos</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GP_MUSICIAN_DETAILS_COLLAPSE">
      <Text>[ICON_MINUS] Grandes músicos</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GP_WRITER_DETAILS">
      <Text>[ICON_PLUS] Grandes escritores</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GP_WRITER_DETAILS_COLLAPSE">
      <Text>[ICON_MINUS] Grandes escritores</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_LIBRARY_THEMING_BONUS_HELP">
      <Text>Para maximizar tu bonificación, asegúrate de llenar los espacios de Grandes obras con escritos de diferentes eras y diferentes civilizaciones.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_HERMITAGE_THEMING_BONUS_HELP">
      <Text>Para maximizar tu bonificación, asegúrate de llenar los espacios de Grandes obras con arte de diferentes eras y diferentes civilizaciones.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_LEGAL_BODY">
      <Text>© 1991-2013 Take-Two Interactive Software y sus subsidiarias. Desarrollado por Firaxis Games. Sid Meier's Civilization V, Civ, Civilization, 2K Games, Firaxis Games, Take-Two Interactive Software y sus logotipos respectivos son marcas comerciales de Take-Two Interactive Software, Inc. Fork, copyright © 2010 de Fork Particle, Inc. Rapid XML, copyright © 2006-2010 de Marcin Kalicinski. Lua Copyright © 1994-2010 de Lua.org, PUC-Rio. Se utiliza Granny Animation. Copyright © 1999-2010 de RAD Game Tools, Inc. Se utiliza Miles Sound System. Copyright © 1991-2010 de RAD Game Tools, Inc. El icono de las clasificaciones es una marca comercial de la Entertainment Software Association. Todas las demás marcas y marcas comerciales pertenecen a sus respectivos titulares. El contenido de este videojuego es ficticio y no pretende representar ni simbolizar un registro real de acontecimientos, personas ni entidades en el entorno histórico del juego.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_LOUVRE_THEMING_BONUS_HELP">
      <Text>Para maximizar tu bonificación, asegúrate de que los espacios de Grandes obras se llenan con 2 Grandes obras de arte y 2 Artefactos, todos ellos de eras y civilizaciones diferentes.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MISSION_BUY_CITY_STATE">
      <Text>Comprar ciudad-estado</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MISSION_BUY_CITY_STATE_DISABLED_HELP">
      <Text>La unidad debe estar en el territorio de una ciudad-estado con la que no estés en guerra.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MISSION_BUY_CITY_STATE_HELP">
      <Text>El Mercader de Venecia usará su considerable fortuna para comprar una ciudad-estado y ponerla bajo el control de Venecia como ciudad títere. Obtendrás el control de todas las unidades existentes de la civilización menor.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MISSION_CHANGE_ADMIRAL_PORT">
      <Text>Mover a un nuevo puerto</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MISSION_CHANGE_ADMIRAL_PORT_HELP">
      <Text>Mueve a este Almirante a otra ciudad portuaria bajo tu control. Puedes trasladarlo fuera del otro puerto en el siguiente turno.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MISSION_CHANGE_TRADE_UNIT_HOME_CITY">
      <Text>Cambiar ciudad de origen</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MISSION_CHANGE_TRADE_UNIT_HOME_CITY_HELP">
      <Text>Cambia la ciudad de origen de esta unidad de Intercambio. Llegará a la otra ciudad al siguiente turno. Le permite fundar rutas comerciales desde su nueva ciudad de origen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MISSION_CREATE_GREAT_WORK">
      <Text>Crear Gran obra</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MISSION_ESTABLISH_TRADE_ROUTE">
      <Text>Fundar ruta comercial</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MISSION_ESTABLISH_TRADE_ROUTE_HELP">
      <Text>Funda una ruta comercial con esta unidad desde esta ciudad a otra.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MISSION_GIVE_POLICIES">
      <Text>Redactar Tratado político</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MISSION_ONE_SHOT_TOURISM">
      <Text>Realizar Gira de conciertos</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MISSION_PLUNDER_TRADE_ROUTE">
      <Text>Saquear ruta comercial</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MISSION_SELL_EXOTIC_GOODS">
      <Text>Vender bienes exóticos</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MUSEUM_THEMING_BONUS_HELP">
      <Text>Para maximizar tu bonificación, asegúrate de que ambas Grandes obras son del mismo tipo (de arte o Artefactos), de la misma Era y, o bien ambas de la civilización de la ciudad, o bien ambas de otras civilizaciones.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NOTIFICATION_ADD_REFORMATION_BELIEF">
      <Text>Has adoptado la política social de la Reforma y ahora puedes añadir una creencia a tu religión.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NOTIFICATION_CULTURE_VICTORY_NO_LONGER_INFLUENTIAL">
      <Text>Ya no es influyente</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NOTIFICATION_CULTURE_VICTORY_NO_LONGER_INFLUENTIAL_TT">
      <Text>Tu cultura ya no es Influyente para una o más civilizaciones.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NOTIFICATION_CULTURE_VICTORY_SOMEONE_INFLUENTIAL">
      <Text>Primera cultura Influyente</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NOTIFICATION_CULTURE_VICTORY_SOMEONE_INFLUENTIAL_ACTIVE_PLAYER_TT">
      <Text>Eres la primera civilización en lograr una cultura Influyente para otro jugador.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NOTIFICATION_CULTURE_VICTORY_SOMEONE_INFLUENTIAL_TT">
      <Text>{@1: plural 2?{1: gender masculine?Los {@1_CivName} son; feminine?Las {@1_CivName} son;}; other?{@1_CivName} es;} la primera civilización en lograr una cultura Influyente para otro jugador.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NOTIFICATION_CULTURE_VICTORY_UNMET_INFLUENTIAL_TT">
      <Text>Una civilización desconocida es la primera en lograr una cultura Influyente para otro jugador.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NOTIFICATION_CULTURE_VICTORY_WITHIN_ONE">
      <Text>Amenaza de victoria cultural</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NOTIFICATION_CULTURE_VICTORY_WITHIN_ONE_ACTIVE_PLAYER">
      <Text>Victoria cultural inminente</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NOTIFICATION_CULTURE_VICTORY_WITHIN_ONE_ACTIVE_PLAYER_TT">
      <Text>¡Tu cultura solo necesita ser Influyente con 1 civilización más para lograr una victoria cultural!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NOTIFICATION_CULTURE_VICTORY_WITHIN_ONE_TT">
      <Text>¡{@1: plural 2?{2: gender masculine?Los {@1_CivName} solo necesitan ser Influyentes; feminine?Las {@1_CivName} solo necesitan ser Influyentes;}; other?{@1_CivName} solo necesita ser Influyente;} con 1 civilización más para lograr una victoria cultural!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NOTIFICATION_CULTURE_VICTORY_WITHIN_ONE_UNMET_TT">
      <Text>¡Una civilización desconocida solo necesita ser influyente con 1 civilización más para lograr una victoria cultural!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NOTIFICATION_CULTURE_VICTORY_WITHIN_TWO">
      <Text>Aspirante a victoria cultural</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NOTIFICATION_CULTURE_VICTORY_WITHIN_TWO_ACTIVE_PLAYER">
      <Text>Victoria cultural al alcance</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NOTIFICATION_CULTURE_VICTORY_WITHIN_TWO_ACTIVE_PLAYER_TT">
      <Text>¡Tu cultura solo necesita ser Influyente con 2 civilizaciones más para lograr una victoria cultural!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NOTIFICATION_CULTURE_VICTORY_WITHIN_TWO_TT">
      <Text>¡{@1: plural 2?{2: gender masculine?Los {@1_CivName} solo necesitan ser Influyentes; feminine?Las {@1_CivName} solo necesitan ser Influyentes;}; other?{@1_CivName} solo necesita ser Influyente;} con 2 civilizaciones más para lograr una victoria cultural!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NOTIFICATION_CULTURE_VICTORY_WITHIN_TWO_UNMET_TT">
      <Text>Una civilización desconocida solo necesita ser influyente con 2 civilizaciones más para lograr una victoria cultural.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NOTIFICATION_SUMMARY_ADD_REFORMATION_BELIEF">
      <Text>REFORMA DE CREENCIA</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NOTIFICATION_TRADE_UNIT_PLUNDERED_TRADEE_BARBARIANS">
      <Text>Los bárbaros han saqueado la ruta comercial que {1_PlayerName} estableció entre {2_CityName} y {3_CityName}.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NOTIFICATION_TRADE_UNIT_PLUNDERED_TRADEE_KNOWN">
      <Text>{1_PlayerName} ha saqueado la ruta comercial que {2_PlayerName} estableció entre {3_CityName} y {4_CityName}.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NOTIFICATION_TRADE_UNIT_PLUNDERED_TRADEE_SUMMARY">
      <Text>Ruta comercial amistosa saqueada</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NOTIFICATION_TRADE_UNIT_PLUNDERED_TRADEE_UNKNOWN">
      <Text>Un jugador desconocido ha saqueado la ruta comercial que {1_PlayerName} estableció entre {2_CityName} y {3_CityName}.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NOTIFICATION_TRADE_UNIT_PLUNDERED_TRADER_BARBARIAN">
      <Text>Los inmundos bárbaros han saqueado la ruta comercial que estableciste entre {1_CityName} y {2_CityName}.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NOTIFICATION_TRADE_UNIT_PLUNDERED_TRADER_KNOWN">
      <Text>{1_PlayerName} ha saqueado la ruta comercial que estableciste entre {2_CityName} y {3_CityName}.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NOTIFICATION_TRADE_UNIT_PLUNDERED_TRADER_SUMMARY">
      <Text>Ruta comercial saqueada</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NOTIFICATION_TRADE_UNIT_PLUNDERED_TRADER_UNKNOWN">
      <Text>Un jugador desconocido ha saqueado la ruta comercial que estableciste entre {1_CityName} y {2_CityName}.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NOTIFICATION_YOU_REGAINED_CAPITAL">
      <Text>¡Has recuperado tu capital [ICON_CAPITAL]!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_OXFORD_UNIVERSITY_THEMING_BONUS_HELP">
      <Text>Para maximizar tu bonificación, asegúrate de llenar los espacios de Grandes obras con escritos de diferentes eras y civilizaciones distintas a la propietaria de la ciudad.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POPUP_ARE_YOU_SURE_IMPROVEMENT_REBUILD_WARN_TRADE_ROUTE">
      <Text>¿Seguro que quieres {@1_ActionName}?[NEWLINE]Se cambiará la mejora actual de la casilla y puede que se pierda una comunicación entre ciudades.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POPUP_DOES_THIS_MEAN_WAR_PLUS_PILLAGE_UPSET">
      <Text>¿¡Esto significa la guerra!? (contra {1_Team})[NEWLINE]También molestará a {2_Team} porque estás saqueando una ruta comercial conectada con ellos.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POPUP_PLUNDER_WARNING">
      <Text>El saqueo de esta ruta comercial molestará a {1_Team}, porque está conectada con su ciudad. ¿Seguro que quieres saquear esa ruta comercial y molestarlos?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PRODMOD_YIELD_HANSE">
      <Text>[NEWLINE][ICON_BULLET]Modificador por Hansa: {1_Num}%</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_ALTITUDE_TRAINING">
      <Text>Instrucción en altitud</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_ALTITUDE_TRAINING_HELP">
      <Text>Duplica el movimiento por colinas. +10% [ICON_STRENGTH] a la fuerza de combate cuando lucha en [COLOR_POSITIVE_TEXT]Colinas[ENDCOLOR].</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_AMBITION">
      <Text>Ambición</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_AMBITION_HELP">
      <Text>+50% de bonificación al combate al atacar. -20% de penalización al combate cuando defiende.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_ANTI_GUNPOWDER">
      <Text>Lanzas arrojadizas</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_ANTI_GUNPOWDER_HELP">
      <Text>Esta unidad tiene un ataque adicional antes del cuerpo a cuerpo.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_ARMOR_PLATING_1">
      <Text>Recubrimiento de blindaje I</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_ARMOR_PLATING_1_HELP">
      <Text>+25% de bonificación al combate al defender.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_ARMOR_PLATING_2">
      <Text>Recubrimiento de blindaje II</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_ARMOR_PLATING_2_HELP">
      <Text>+25% de bonificación al combate al defender.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_ARMOR_PLATING_3">
      <Text>Recubrimiento de blindaje III</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_ARMOR_PLATING_3_HELP">
      <Text>+25% de bonificación al combate al defender.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_BUFFALO_CHEST">
      <Text>Pecho de búfalo</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_BUFFALO_CHEST_HELP">
      <Text>+10% a la Fuerza de combate [ICON_STRENGTH] cuando lucha en terreno [COLOR_POSITIVE_TEXT]ABIERTO[ENDCOLOR] (ni en Colina, ni en Bosque ni en Selva). La bonificación por flanqueo aumenta un 25%. +10% a la [COLOR_POSITIVE_TEXT]Defensa[ENDCOLOR] contra todos los [COLOR_POSITIVE_TEXT]Ataques a distancia[ENDCOLOR].</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_BUFFALO_HORNS">
      <Text>Cuernos de búfalo</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_BUFFALO_HORNS_HELP">
      <Text>+1 al Movimiento. La bonificación por flanqueo aumenta un 25%. +10% a la [COLOR_POSITIVE_TEXT]Defensa[ENDCOLOR] contra todos los [COLOR_POSITIVE_TEXT]Ataques a distancia[ENDCOLOR].</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_BUFFALO_LOINS">
      <Text>Lomo de búfalo</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_BUFFALO_LOINS_HELP">
      <Text>+10% a la Fuerza de combate [ICON_STRENGTH]. La bonificación por flanqueo aumenta un 25%. +10% a la [COLOR_POSITIVE_TEXT]Defensa[ENDCOLOR] contra todos los [COLOR_POSITIVE_TEXT]Ataques a distancia[ENDCOLOR].</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_CITY_SIEGE_II">
      <Text>Bonificación contra ciudades (250)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_CITY_SIEGE_II_HELP">
      <Text>Bonificación del +250% contra ciudades.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_DESERT_WARRIOR">
      <Text>Guerrero del desierto</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_DESERT_WARRIOR_HELP">
      <Text>+50% a la Fuerza de combate [ICON_STRENGTH] cuando lucha en [COLOR_POSITIVE_TEXT]Desierto[ENDCOLOR].</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_DOUBLE_PLUNDER">
      <Text>Expolio de ciudad</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_DOUBLE_PLUNDER_HELP">
      <Text>Roba una cantidad de Oro [ICON_GOLD] igual al 100% del daño infligido a la ciudad.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_ENEMY_BLADE">
      <Text>Azote enemigo</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_ENEMY_BLADE_HELP">
      <Text>Sufre 20 de daño si acaba el turno en terreno enemigo.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_EVIL_SPIRITS">
      <Text>Malos espíritus</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_EVIL_SPIRITS_HELP">
      <Text>-10% de penalización al atacar. -30% de penalización al combate cuando defiende.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_EXTENDED_PARADROP">
      <Text>Skyranger</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_EXTENDED_PARADROP_HELP">
      <Text>Puede lanzarse en paracaídas a más distancia (40 hexágonos)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_FAST_GENERAL_HELP">
      <Text>+3 al Movimiento [ICON_MOVES].</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_FLIGHT_DECK_1">
      <Text>Cubierta de vuelo I</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_FLIGHT_DECK_1_HELP">
      <Text>Puede llevar 1 unidad aérea más.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_FLIGHT_DECK_2">
      <Text>Cubierta de vuelo II</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_FLIGHT_DECK_2_HELP">
      <Text>Puede llevar 1 unidad aérea más.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_FLIGHT_DECK_3">
      <Text>Cubierta de vuelo III</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_FLIGHT_DECK_3_HELP">
      <Text>Puede llevar 1 unidad aérea más.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_GOLDEN_AGE_POINTS">
      <Text>Edad de Oro por victorias</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_GOLDEN_AGE_POINTS_HELP">
      <Text>Gana puntos para una Edad de Oro por cada enemigo muerto.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_GOODY_HUT_PICKER">
      <Text>Idioma nativo</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_GOODY_HUT_PICKER_HELP">
      <Text>Puede elegir beneficio al descubrir Ruinas antiguas.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_HEAVY_CHARGE">
      <Text>Carga pesada</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_HEAVY_CHARGE_HELP">
      <Text>Obliga al defensor a retirarse si le causa más daño al atacar. Un defensor que no pueda retirarse sufrirá daño adicional.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_HEROISM">
      <Text>Heroísmo</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_HEROISM_HELP">
      <Text>Concede bonificaciones de combate a las unidades cercanas como si fuera un Gran general.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_HOMELAND_GUARDIAN">
      <Text>Guardián de la tierra natal</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_HOMELAND_GUARDIAN_BOOGALOO">
      <Text>Orgullo de los ancestros</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_HOMELAND_GUARDIAN_BOOGALOO_HELP">
      <Text>+15% de bonificación al combate en tu territorio.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_HOMELAND_GUARDIAN_HELP">
      <Text>+25% de bonificación al combate en tu territorio.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_INVULNERABIILITY">
      <Text>Invulnerabilidad</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_INVULNERABIILITY_HELP">
      <Text>+50% de bonificación al combate cuando defiende. +20 puntos de golpe al curarse.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_LIGHTNING_WARFARE">
      <Text>Guerra relámpago</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_LIGHTNING_WARFARE_HELP">
      <Text>+15% de bonificación al combate al atacar. +1 al Movimiento [ICON_MOVES]. No se ve afectada por la zona de control del enemigo.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_MEDIC_GENERAL_HELP">
      <Text>Esta unidad y las que se encuentren en casillas adyacentes [COLOR_POSITIVE_TEXT]se curarán 15 PG adicional[ENDCOLOR] por turno.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_MOON_STRIKER">
      <Text>Agresor de la luna llena</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_MOON_STRIKER_HELP">
      <Text>+1 al Movimiento.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_MYSTIC_BLADE">
      <Text>Hoja mística</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_MYSTIC_BLADE_HELP">
      <Text>Se sustituye el ascenso por un ascenso elegido al azar cuando la unidad termine su primer combate.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_NATIONALISM">
      <Text>Guerra patriótica</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_NAVAL_TRADITION">
      <Text>Exploración</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_RECRUITMENT">
      <Text>Reclutamiento</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_RECRUITMENT_HELP">
      <Text>Cura todo el daño al matar a una unidad no bárbara.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_RESTLESSNESS">
      <Text>Inquietud</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_RESTLESSNESS_HELP">
      <Text>Puede atacar dos veces. 1 Movimiento adicional.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_SAPPER">
      <Text>Zapador</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_SAPPER_HELP">
      <Text>Si está cerca de una ciudad enemiga, las demás unidades a 2 casillas obtienen una bonificación del 50% al atacar la ciudad.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_SELL_EXOTIC_GOODS">
      <Text>Cargamento exótico</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_SELL_EXOTIC_GOODS_HELP">
      <Text>Puede vender mercancías exóticas cuando está adyacente a una casilla extranjera para ganar Oro [ICON_GOLD] y PX en función de la distancia con la capital, pero solo una vez.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_SNEAK_ATTACK">
      <Text>Ataque furtivo</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_SNEAK_ATTACK_HELP">
      <Text>La bonificación por flanqueo aumenta un 50%.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_TRADE_MISSION_BONUS">
      <Text>Bonificación por misión comercial</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_TRADE_MISSION_BONUS_HELP">
      <Text>Un +100% al Oro [ICON_GOLD] y un +100% a la influencia con las ciudades-estado que en una misión comercial normal.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_WOLFPACK_1">
      <Text>Manada de lobos I</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_WOLFPACK_1_HELP">
      <Text>+25% de bonificación al combate al atacar.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_WOLFPACK_2">
      <Text>Manada de lobos II</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_WOLFPACK_2_HELP">
      <Text>+25% de bonificación al combate al atacar.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_WOLFPACK_3">
      <Text>Manada de lobos III</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_WOLFPACK_3_HELP">
      <Text>+25% de bonificación al combate al atacar.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_RELIGION_TOOLTIP_LINE_WITH_TRADE">
      <Text>{1_ReligionIcon} {2_NumFollowers} devotos {3_PressureString} ({4_Num} rutas comerciales)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SISTINE_CHAPEL_THEMING_BONUS_HELP">
      <Text>Para maximizar tu bonificación, asegúrate de llenar los espacios de Grandes obras con arte de la misma época y civilización.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SYDNEY_OPERA_HOUSE_THEMING_BONUS_HELP">
      <Text>Para maximizar tu bonificación, asegúrate de llenar los espacios de Grandes obras con música de diferentes eras, pero de la misma civilización.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_COMPASS_HELP">
      <Text>Te permite construir la [COLOR_POSITIVE_TEXT]Galeaza[ENDCOLOR], la primera unidad naval de combate a distancia, y el [COLOR_POSITIVE_TEXT]Puerto[ENDCOLOR], que crea comunicaciones por agua desde las ciudades hasta la capital, lo que produce Oro [ICON_GOLD]. Además, aumenta la producción de Oro [ICON_GOLD] de los Barcos pesqueros.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_INTERNET_HELP">
      <Text>Internet duplica automáticamente el rendimiento de Turismo [ICON_TOURISM] de todas tus ciudades, lo que te ayudará a obtener una [COLOR_POSITIVE_TEXT]Victoria cultural[ENDCOLOR].</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_NUCLEAR_FISSION_HELP">
      <Text>Te permite construir el [COLOR_POSITIVE_TEXT]Bazuca[ENDCOLOR], la unidad a distancia más poderosa, y [COLOR_POSITIVE_TEXT]Bombas atómicas[ENDCOLOR], la primera arma nuclear del juego (ten en cuenta que antes debes haber completado el Proyecto Manhattan y tener Uranio [ICON_RES_URANIUM] disponible). Además, te permite construir la [COLOR_POSITIVE_TEXT]Central nuclear[ENDCOLOR], un edificio que requiere Uranio [ICON_RES_URANIUM] y aumenta la Producción [ICON_PRODUCTION] de una ciudad.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_PRINTING_PRESS_HELP">
      <Text>Te permite construir el [COLOR_POSITIVE_TEXT]Zoo[ENDCOLOR], un edificio que aumenta la Felicidad [ICON_HAPPINESS_1] en el imperio y facilita la aparición de las Edades de Oro [ICON_GOLDEN_AGE]. También desbloquea la capacidad de fundar el Congreso Mundial.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_THEMING_BONUS_BROADWAY">
      <Text>Escenario musical de la {1_Era} {2_CivAdjective[2]}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_THEMING_BONUS_GLOBE_THEATER">
      <Text>Teatro de la {1_Era} {2_CivAdjective[2]}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_THEMING_BONUS_GREAT_LIBRARY">
      <Text>Biblioteca de saber antiguo</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_THEMING_BONUS_HERMITAGE">
      <Text>Museo de Arte Extranjero</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_THEMING_BONUS_LOUVRE">
      <Text>Museo más visitado del mundo</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_THEMING_BONUS_MUSEUM_1">
      <Text>Museo de Arte {2_CivAdjective[1]} {1_EraAdjective[1]}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_THEMING_BONUS_MUSEUM_2">
      <Text>Museo de la Guerra {2_CivAdjective[2]} {1_EraAdjective[2]}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_THEMING_BONUS_MUSEUM_3">
      <Text>Museo de Arte {1_EraAdjective[1]}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_THEMING_BONUS_MUSEUM_4">
      <Text>Museo de la Guerra {1_EraAdjective[2]}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_THEMING_BONUS_MUSEUM_5">
      <Text>Museo {1_CivAdjective[1]} de la Época {2_EraAdjective[2]}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_THEMING_BONUS_MUSEUM_6">
      <Text>Museo Mundial de la Época {1_EraAdjective[2]}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_THEMING_BONUS_MUSEUM_7">
      <Text>Museo de Arte {1_CivAdjective[1]}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_THEMING_BONUS_MUSEUM_8">
      <Text>Museo de la Guerra {1_CivAdjective[2]}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_THEMING_BONUS_OXFORD_UNIVERSITY">
      <Text>Biblioteca de la literatura mundial</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_THEMING_BONUS_SISTINE_CHAPEL">
      <Text>Capilla de Arte {2_CivAdjective[1]} {1_EraAdjective[1]}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_THEMING_BONUS_SYDNEY_OPERA_HOUSE">
      <Text>Centro de las artes musicales {2_CivAdjective[4]}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_THEMING_BONUS_UFFIZI">
      <Text>Museo de Arte {2_CivAdjective[1]} {1_EraAdjective[1]}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UFFIZI_THEMING_BONUS_HELP">
      <Text>Para maximizar tu bonificación, asegúrate de llenar los espacios de Grandes obras con arte de la misma época y civilización.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_HELP_ARCHAEOLOGIST">
      <Text>Los Arqueólogos son una clase especial de Trabajadores que se usan para excavar Enclaves históricos que crean mejoras de Sitio de interés o extraen Artefactos con los que llenar espacios de Grandes obras de arte de los Museos, Palacios, Hermitage y algunas Maravillas. Los Arqueólogos pueden trabajar en el territorio de cualquier jugador. Se consumen cuando completan una Excavación arqueológica en un Enclave histórico. Los Arqueólogos no se pueden comprar con Oro [ICON_GOLD] y solo se pueden formar en ciudades con Universidad.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_HELP_ASSYRIAN_SIEGE_TOWER">
      <Text>Poderosa unidad de cuerpo a cuerpo de asedio que concede una bonificación al ataque contra las ciudades a las unidades cercanas que estén al lado de una ciudad enemiga. Solo la pueden construir los asirios.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_HELP_AXMAN">
      <Text>El sustituto de los Bárbaros del Arquero en carro.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_HELP_BAZOOKA">
      <Text>Una unidad a distancia de la Era Atómica que debe estar adyacente a un enemigo para atacar.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_HELP_BERBER_CAVALRY">
      <Text>Unidad montada especializada en luchar en el Desierto y en proteger las tierras marroquíes. Recibe bonificaciones de combate cuando lucha en casillas de Desierto y cuando protege el territorio marroquí. Solo puede formarla Marruecos.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_HELP_BRAZILIAN_PRACINHA">
      <Text>Unidad de infantería de la Época Moderna que gana puntos hacia las Edades de Oro [ICON_GOLDEN_AGE] al derrotar enemigos. Solo puede formarla Brasil.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_HELP_CARAVAN">
      <Text>Funda rutas comerciales terrestres que producen Oro [ICON_GOLD] entre dos civilizaciones. Si has construido un Granero o un Taller, también se pueden usar para repartir Alimentos [ICON_FOOD] o Producción [ICON_PRODUCTION] dentro de tus fronteras.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_HELP_CARGO_SHIP">
      <Text>Funda rutas comerciales marítimas que producen Oro [ICON_GOLD] entre dos civilizaciones. Si has construido un Granero o un Taller, también se pueden usar para repartir Alimentos [ICON_FOOD] o Producción [ICON_PRODUCTION] dentro de tus fronteras.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_HELP_FOREIGN_LEGION">
      <Text>Unidad especial de infantería de la Época Moderna. Solo puede conseguirse mediante el principio de Ejército de voluntarios, de la ideología de la Igualdad. Recibe una bonificación importante al combate cuando opera fuera de su territorio, pero por lo demás es muy similar a la Infantería de la Guerra Mundial.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_HELP_INDONESIAN_KRIS_SWORDSMAN">
      <Text>Unidad de cuerpo a cuerpo de la Época Clásica con un arma mística cuyas propiedades se descubrirán la primera vez que la use en combate. Solo puede formarla Indonesia.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_HELP_LANDSKNECHT">
      <Text>Esta unidad es mucho más barata que el Piquero, y pueden saquear sin usar puntos de Movimiento. Roba oro al atacar una ciudad y se desbloquea mediante la política social Ejército mercenario. Estas unidades no se pueden crear, sino que hay que adquirirlas con Oro. Pueden moverse inmediatamente tras la compra.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_HELP_PARATROOPER">
      <Text>Una fuerte unidad de infantería, capaz de lanzarse en paracaídas hasta a 9 casillas de distancia de territorio amistoso. El paracaidista puede moverse tras el aterrizaje, pero no puede entablar combate hasta el turno siguiente.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_HELP_PORTUGUESE_NAU">
      <Text>Unidad de cuerpo a cuerpo naval que destaca en el campo de la exploración. Tiene más puntos de Movimiento [ICON_MOVES] que la Carabela, a la cual sustituye, y puede ejecutar una habilidad de un solo uso cerca de tierras extranjeras para ganar Oro [ICON_GOLD] y PX. Solo pueden construirla los portugueses.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_HELP_SAMURAI">
      <Text>Poderosa unidad de infantería medieval. Solo los japoneses pueden crearla. Esta unidad lucha más eficazmente y ayuda a producir Grandes generales más rápido que el Soldado con espada larga, al que sustituye. Los Samuráis embarcados pueden construir barcos pesqueros en un turno sin consumirse (por lo que son útiles incluso en tiempos de paz).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_HELP_SHOSHONE_COMANCHE_RIDERS">
      <Text>Unidad montada especialista en hacer ataques rápidos. Solo pueden construirla los shoshoni.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_HELP_SHOSHONE_PATHFINDER">
      <Text>Esta unidad shoshoni única que sustituye al Batidor destaca explorando y es temible en combate. Posee un ascenso que le permite elegir beneficio al descubrir una Ruina antigua.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_HELP_VENETIAN_GALLEASS">
      <Text>Una unidad naval de la Época Medieval brutalmente poderosa capaz de dominar los mares con su ataque a distancia. Es mejor atacando y defendiendo que la Galeaza a la que sustituye, pero es más cara. Solo la puede construir Venecia.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_HELP_VENETIAN_MERCHANT">
      <Text>Este gran personaje exclusivo de los venecianos es un sustituto del Gran mercader. Aparte de la capacidad de dirigir una misión comercial, el Mercader de Venecia puede conseguir una ciudad-estado directamente y ponerla bajo el control veneciano como si fuera un títere.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_HELP_WINGED_HUSSAR">
      <Text>Unidad montada pesada, especialista contra unidades montadas. Es más rápida y poderosa que el Lancero, al que sustituye. Obliga al defensor a retirarse cuando le causan más daño del que recibe. Solo la pueden formar los polacos.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_HELP_XCOM_SQUAD">
      <Text>Infantería futurista especializada en lanzarse al peligro desde lejos. Puede moverse y saquear tras aterrizar, pero no puede atacar hasta el siguiente turno.[NEWLINE][NEWLINE][COLOR_CYAN]¡Buena suerte, comandante![ENDCOLOR]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_HELP_ZERO">
      <Text>Una unidad aérea pensada para controlar los cielos e interceptar a los aviones enemigos que se acerquen. Solo los japoneses pueden construirla. Esta unidad tiene una bonificación al luchar contra otros Cazas y no necesita Petróleo.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_HELP_ZULU_IMPI">
      <Text>Especializado en derrotar a Caballeros y otras unidades montadas. Solo pueden formarlo los zulúes. Además, realiza un ataque a distancia antes de combatir.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_PARATROOPER_STRATEGY">
      <Text>El Paracaidista es una unidad de infantería de las últimas fases del juego. Es algo más débil que la unidad de Infantería mecanizada; no obstante, puede lanzarse en paracaídas hasta a 9 casillas de distancia (si sale de territorio amistoso). Esto le permite saltar, literalmente, sobre posiciones hostiles y destruir redes de carreteras, saquear recursos vitales y sembrar el caos tras las líneas enemigas. El Paracaidista corre un gran peligro cuando se encuentra en misiones de este tipo, así que asegúrate de que el objetivo valga la pena.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_BOROBUDUR_HELP">
      <Text>Debe construirse en una Ciudad santa. 3 Misioneros gratis.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_COLOSSUS_HELP">
      <Text>Ganas un espacio adicional de ruta comercial y aparece un Barco de carga en la ciudad. Las rutas comerciales que otros jugadores hagan a una ciudad con el Coloso generarán 2 de Oro [ICON_GOLD] más para el dueño, y la ruta comercial de éste ganará 1 más de Oro [ICON_GOLD]. La ciudad debe estar en la costa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_KREMLIN_HELP">
      <Text>Requiere Orden. +50% a la Producción [ICON_PRODUCTION] de unidades blindadas. Una política social gratis.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_PARTHENON_HELP">
      <Text>Contiene una Gran obra de arte incorporada en el espacio de Gran obra.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_PETRA_HELP">
      <Text>+1 a Alimentos [ICON_FOOD], +1 a la Producción [ICON_PRODUCTION] de todas las casillas de Desierto que explote esta ciudad (menos las Llanuras de aluvión). Espacio adicional de ruta comercial y aparece una Caravana en la ciudad. +6 a la cultura [ICON_CULTURE] al descubrir la Arqueología. La ciudad debe fundarse en un Desierto o a su lado. </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_PRORA_RESORT_HELP">
      <Text>Requiere Autocracia. Además de +5 a Felicidad [ICON_HAPPINESS_1], el Centro de Prora también proporciona +1 a Felicidad [ICON_HAPPINESS_1] por cada 2 políticas que hayas adoptado. Una política social gratis. Debe construirse en una ciudad costera.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_RED_FORT_HELP">
      <Text>Los edificios defensivos de todas las ciudades aumentan su eficacia en un 25%.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_STATUE_OF_LIBERTY_HELP">
      <Text>Requiere Igualdad. +1 a la Producción [ICON_PRODUCTION] de los especialistas en cada ciudad. Una política social gratis.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_TERRA_COTTA_ARMY_HELP">
      <Text>Crea una copia de cada tipo de unidad terrestre militar que controles y la coloca cerca de la ciudad en la que se haya construido el Ejército de terracota.</Text>
    </Row>
  </Language_ES_ES>
</GameData>