<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!--Generated with LocalizationBuddy.-->
<!--Copyright Firaxis Games 2010-->
<!--All Rights Reserved-->
<GameData>
  <Language_ES_ES>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILD_ARCHAEOLOGY_DIG_AFRICA_HELP">
      <Text>Convierte el Enclave histórico en una Excavación arqueológica para enviar el Artefacto a Europa a cambio de puntos de victoria.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILD_ARCHAEOLOGY_DIG_REC_AFRICA">
      <Text>Se puede enviar a Europa a cambio de puntos de victoria.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_STAATSMUSEUM_STRATEGY">
      <Text>El Staatsmuseum es un edificio exclusivo de los bóers que aumenta la producción de Cultura [ICON_CULTURE] de una ciudad (especialmente cuando alberga Grandes obras). Viene preconstruido con una Gran obra. La civilización europea que capture un Staatsmuseum conseguirá PV por apoderarse de los artefactos que contenga. Sustituye al Museo.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_SUEZ_CANAL_HELP">
      <Text>Las rutas comerciales que hagan otros jugadores con una ciudad que cuente con el Canal de Suez generarán 4 de Oro [ICON_GOLD] más para quien tenga la ciudad y el dueño de la ruta comercial ganará 2 de Oro [ICON_GOLD] más por ella. Solo se permite uno en todo el mundo.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_SUEZ_CANAL_STRATEGY">
      <Text>El Canal de Suez aumenta la cantidad de Oro [ICON_GOLD] que genera una ciudad. Las rutas comerciales que hagan otros jugadores con una ciudad que cuente con el Canal de Suez generarán 4 de Oro [ICON_GOLD] más para quien tenga de la ciudad y el dueño de la ruta comercial ganará 2 de Oro [ICON_GOLD] más por esta. Solo se permite uno en todo el mundo.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_TURKISH_BATH_HELP">
      <Text>La ciudad ha de tener un Banco.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_TURKISH_BATH_STRATEGY">
      <Text>El Baño turco es el edificio exclusivo de los otomanos. Al igual que la Bolsa, aumenta la riqueza de la ciudad. No obstante, el Baño turco incrementa además la cantidad de Oro [ICON_GOLD] que genera una ciudad. Las rutas comerciales que otros jugadores hagan hacia una ciudad con un Baño turco generarán 2 de Oro [ICON_GOLD] más para quien tenga la ciudad y el dueño de la ruta ganará 1 de Oro [ICON_GOLD] adicional por ella. Para poder construir un Baño turco, la ciudad debe contar con un Banco.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_TURKISH_BATH_TEXT">
      <Text>Evolucionado a partir de las antiguas termas romanas, el Baño turco se hizo popular en Oriente Medio y Europa como método de relax y del cuidado de la salud durante la época victoriana.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BORNU_TEXT">
      <Text>Desde 1380 a 1893 d. C., año en que fue conquistado por los sudaneses, el Imperio Borno dominó la zona de la actual Nigeria. El rey Idris Alooma de Kanem-Bornu, sucesor de la Dinastía Sayfawa y hábil estadista (1571-1603), fue quien llevó al imperio a la cumbre de su poder, extensión y prosperidad. Las reformas administrativas y la brillantez militar de Alooma dirigieron el imperio de Bornu hasta mitades del siglo XVIII, pero la jihad fuklani sumió el reino en la anarquía. Tras la expulsión de los sudaneses islámicos, Bornu fue absorbido por el imperio británico y formó la base de su colonia de Nigeria.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BUILDINGS_STAATSMUSEUM_TEXT">
      <Text>El primer Staatsmuseum se construyó en el año 1892 d. C. en Pretoria, con el propósito confeso de "mejorar y mantener la concienciación pública sobre los aspectos culturales de valor", y se centró específicamente en la historia, la etnografía y las ciencias arqueológicas y naturales de la zona. Con el estallido de la guerra de los Boers, los aspectos patrióticos del staatsmuseum se hicieron todavía más acusados, ya que se animó a los ciudadanos de los comandos boers a donar recuerdos de los campos de batalla. Después de la derrota de los boers, los staatsmuseums ya no se financiaron con fondos públicos y, en vez de ello, los financiaron comités privados de las poblaciones del Transvaal y del estado Libre de Orange.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BUILDINGS_SUEZ_CANAL_TEXT">
      <Text>Abierto el año 1869 tras 10 años de construcción, este ficticio Canal de Suez es una vía navegable que comunica el mar Mediterráneo con el mar Rojo, lo que permite el transporte de personas y mercancías entre Europa y Asia.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BUNKEYA_TEXT">
      <Text>A finales del siglo XIX, Msiri, hijo de un mercader del este de África, fundó la ciudad de Bunkeya y erigió un imperio comercial. La tribu de la que se convirtió en líder, los bayeke, dominaba una gran parte del este de la cuenca del Congo y comerciaba con marfil y mineral de cobre y de hierro, sal y esclavos con los árabes de la costa a cambio de armas y munición para conservar su reino. Preocupado cuando los británicos mostraron interés por la zona, el rey Leopoldo III de Bélgica envió tres expediciones para rendir a Msiri. La tercera, lanzada desde Zanzíbar, obligó a las fuerzas bayeke a retirarse de Bunkeya y, poco después, en 1891, mataron al propio Msiri.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_EXPLORER_TEXT">
      <Text>Aunque habían explorado las costas africanas durante tres siglos, el interior del continente no interesó a las potencias europeas hasta principios del XIX. Comenzaron con puestos comerciales costeros, misiones y enclaves coloniales, pero los exploradores occidentales organizaron pequeñas expediciones por el interior en busca de maravillas legendarias, civilizaciones perdidas y saberes científicos. Algunos, como David Livingstone, eran misioneros médicos; otros, como Pierre de Brazza, querían correr aventuras; y también los había como Macgregor Laird: comerciantes en busca de beneficios. Fuesen cuales fuesen sus motivaciones, los exploradores europeos se convirtieron en protagonistas de la historia de África.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_IMPROVEMENTS_ARCHAEOLOGICAL_DIG_AFRICA_TEXT">
      <Text>La Excavación arqueológica solo la puede construir un Arqueólogo en un Enclave histórico. La excavación de la tumba de Tutankhamón es un ejemplo de lugar preeminente de excavaciones arqueológicas. Tras crear la excavación, el Arqueólogo descubrirá qué tipo de Artefacto se encuentra enterrado en ella. Después, este se enviará a Europa para que conceda puntos de victoria adicionales.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_LUBA_TEXT">
      <Text>Los luba aparecieron como pueblo alrededor del siglo V d. C. en la zona aledaña a la depresión de Upemba, en el actual Congo. Desde los años 1580, los luba se expandieron rápidamente desde su ciudad gracias al liderazgo de una serie de hábiles caudillos, invadieron a las tribus vecinas y se apoderaron de sus minas de cobre, sus caladeros de pesca y su producción de aceite de copra. Presionados por las injerencias europeas, los luba entraron en declive y finalmente se vieron obligados a incorporarse al Congo Belga en 1885. Los luba se rebelaron en 1895, pero resultaron prácticamente aniquilados cuando los belgas reprimieron la revuelta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_OUGADOUGOU_TEXT">
      <Text>Las tribus ninsi del Alto Volta habían estado en conflicto constante durante siglos hasta 1441, cuando el semilegendario guerrero Wurbi llevó a su tribu a la victoria y creó así el Imperio Mossi con Wogodogo (en francés, Ouagadougou) como capital. Como centro comercial, Ouagadougou atrajo a mercaderes y caravanas de toda la región y tanto de la costa africana oriental como de la occidental. En 1896, un ejército colonial francés dirigido por Paul Voulet y Julien Chanoine, que habían sido enviados para unir todos los territorios a los que Francia aspiraba en el África Occidental, aplastó a los ninsi. Tras su liberación, Ouagadougou se convirtió en la capital de Burkina Faso.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_RIFLED_CANNON_TEXT">
      <Text>PLACEHOLDER</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_SEGOU_TEXT">
      <Text>Fundada por el pueblo soninké cerca del siglo XI d. C., la ciudad-estado de Segú prosperó pajo la tutela del rey Bitòn Coulibaly desde 1712 a 1755. Básicamente un centro comercial, tuvo estrechas relaciones con Djenné, Tombuctú y Masina. Con el gobierno de Mamary Coulibaly, la ciudad se unió a Djenné y a Masina para formar el reino de Bámbara. Alrededor de 1860, El Hadj Umar Tall conquistó Segú y convirtió a sus habitantes al Islam. Los franceses la invadieron en los años 1890, ocuparon el antiguo reino de Bámbara y convirtieron Segú en el centro administrativo de su Office du Niger.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_SOKOTO_TEXT">
      <Text>Ubicada entre los abruptos escarpados de la confluencia de dos ríos de Nigeria, Sokoto fue la capital y fortaleza del califato de Sokoto, que alcanzó su cúspide de poder y prestigio en los años 1820. Anteriormente había sido el centro de varios reinos islámicos del Sudán precolonial, cuyas fuentes históricas se han perdido. En el año 1827, el explorador Hugh Clapperton fue el primer europeo en descubrir la ciudad. Tras la conquista de Sokoto por parte de los ingleses en 1903, el califato quedó descompuesto y gran parte de su territorio se añadió a la colonia británica de Nigeria.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_UNITS_CAIO_DUILIO_CLASS_TEXT">
      <Text>La Regia Marina italiana construyó dos de los tres Caio Duilia planeados en la década de 1870. Estos buques blindados oceánicos estaban equipados con un par de cañones de 100 toneladas y blindaje de 50 mm, y eran tan revolucionarios para la época, que los británicos desecharon su nueva clase de buque de combate y se lanzaron a diseñar uno nuevo para contrarrestar el modelo italiano. Aunque los Caio Duilia y Enrico Dandolo nunca entraron en combate y se desensamblaron en 1909 y 1920 respectivamente, fueron desplegados en la costa africana del Mediterráneo varias veces para proteger o promover los intereses italianos.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_UNITS_RENAISSANCE_BRANDENBURG_CLASS_TEXT">
      <Text>El primero de estos acorzados primitivos alemanes de la clase Brandenburgo se encargó en 1893. Eran un diseño intermedio entre los grandes buques blindados costeros y los barcos de guerra oceánicos. Los cuatro primeros que botaron estaban fuertemente blindados y armados con seis cañones pesados de 11 pulgadas. Participaron en acciones en lugares tan alejados como China durante la Rebelión de los Bóxers y el Mediterráneo durante la I Guerra Mundial, antes de que los vendieran o desguazaran.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_UNITS_RENAISSANCE_DERVISH_CAVALRY_TEXT">
      <Text>Mohammed Abdullah Hassan, apodado "Mulá Loco", fue un líder religioso que fundó un estado derviche en Somalia y libró una guerra antiimperialista durante 20 años contra los británicos, los italianos y los etíopes. De sus fuerzas, unos 10.000 eran temibles caballeros derviches, que solía utilizar para cortar las líneas de suministros y la retirada. Los caballeros derviches, de armamento y equipo desigual, estaban a las órdenes de jefes tribales y su fanatismo los convertía en adversarios temibles dispuestos a aceptar bajas. Mulá no cayó derrotado hasta 1920; hasta entonces, sus comandantes más eficaces se contaban entre los derviches.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_UNITS_RENAISSANCE_FORCE_PUBLIQUE_TEXT">
      <Text>La Force Publique funcionó como policía en el Congo Belga desde 1908 hasta que en 1960, con motivo de la independencia, se convirtió en el núcleo del ejército congoleño. La Force Publique estaba integrada por africanos de varias etnias, fundamentalmente del Alto Congo, Zanzíbar y otras colonias belgas, pero sus oficiales eran blancos veteranos del ejército belga o mercenarios europeos. Esta fuerza, dispersa por la región en pequeños destacamentos, se encargaba de los cazadores furtivos, los comerciantes de esclavos árabes y las tribus rebeldes, pero también sirvió en las campañas del este de África durante las dos guerras mundiales.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_UNITS_RENAISSANCE_FOREIGN_VOLUNTEERS_TEXT">
      <Text>Fuera del Imperio Británico hubo grandes simpatías por las repúblicas bóer durante las segundas Guerras de los Bóers (1899-1902) y llegaron voluntarios extranjeros para ayudar en la lucha.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_MOVEMENT_TO_GENERAL_SCENARIO">
      <Text>Conferir movimiento a General</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_MOVEMENT_TO_GENERAL_SCENARIO_HELP">
      <Text>El Gran general se mueve a la misma velocidad que esta unidad si ambos empiezan el turno apilados.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_NO_HEAL_OUTSIDE_FRIENDLY">
      <Text>Curar solo en tierra amistosa</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_NO_HEAL_OUTSIDE_FRIENDLY_HELP">
      <Text>Solo puede curar si está en territorio amistoso.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_STINGEY_D">
      <Text>Defensa fuerte</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_STINGEY_D_HELP">
      <Text>Defensa (50)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_VS_CITIES">
      <Text>Bonificación al atacar ciudades (30)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_VS_CITIES_HELP">
      <Text>Bonificación al atacar ciudades (30)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_VS_FORTIFIED">
      <Text>Bonificación al atacar unidades fortificadas (30)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_VS_FORTIFIED_HELP">
      <Text>Bonificación al atacar unidades fortificadas (30)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_ALL_RAILLINES_LOST">
      <Text>La línea de ferrocarril que {@1_CivName: plural 2?{1: gender masculine?construyeron los {1}; feminine?construyeron las {1};}; other?construyó {1};} ha quedado destruida. Esa civilización pierde {2_VPAmount} {2: plural 1?punto; other?puntos;} de victoria,</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_ALLY_GAINED">
      <Text>Unidades militares de la ciudad-estado de {1_CityStateName} se han unido a tu ejército.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_ALLY_LOST">
      <Text>Las unidades de la ciudad-estado de {1_CityStateName} regresan a su patria.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_BRIEFING_BUTTON">
      <Text>Informe</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_BUILDING_BURIAL_TOMB_HELP">
      <Text>No requiere Oro [ICON_GOLD] para su mantenimiento.[NEWLINE][NEWLINE]Si esta ciudad es capturada por un conquistador europeo, la gran obra que se guardaba ahí dentro dará PV a esa civilización.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_BUILDING_BURIAL_TOMB_STRATEGY">
      <Text>La Tumba es un edificio único de Egipto que aumenta la producción de Felicidad [ICON_HAPPINESS_1] y de Cultura [ICON_CULTURE] (al albergar una gran obra preconstruida). No le cuesta mantenimiento a la ciudad. Las civilizaciones europeas conquistadoras también ganan PV por capturar un artefacto. Este edificio sustituye al Coliseo.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_CIV_BELGIUM_HEADING_1">
      <Text>Historia</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_CIV_BELGIUM_TEXT_1">
      <Text>Bélgica, que consiguió su independencia muy tarde, en 1830, fue una de las potencias europeas que más tardó en incorporarse al proceso colonial en África. Aunque las posesiones belgas incluían territorios en Ruanda y Burundi, su núcleo era el Congo Belga, una amplia zona drenada al río Congo. A diferencia de la mayoría de las colonias, el Congo no estaba administrado por el gobierno, sino que era propiedad privada del rey Leopoldo II de Bélgica. Desde agosto de 1879 a junio de 1884, teniendo el rey Leopoldo contrato para navegar el río, el explorador Henry Stanley negoció tratados con varios jefes tribales que transfirieron todos los derechos sobre sus respectivas tierras al rey belga. Leopoldo procedió a fundar puestos militares y plantaciones de caucho. En 1884, la Conferencia de Berlín, encabezada por el canciller alemán Otto von Bismarck, reconoció la propiedad del Congo por parte de Leopoldo. Sin embargo, las brutales políticas de este rey crearon una conmoción internacional. En 1908, a pesar de que un Leopoldo ya envejecido ofreció modificar su gobierno personal sobre el territorio, el parlamento belga, reluctante, se anexionó el "estado libre del Congo" del rey como colonia.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_CIV_BOERS_HEADING_1">
      <Text>Historia</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_CIV_BOERS_TEXT_1">
      <Text>"Bóer" es un término afrikáner que significa "granjero" y que se creó para designar a los colonos holandeses de Cabo de Buena Esperanza y a sus descendientes. Los trekbóer originales eran principalmente calvinistas holandeses que emigraron para fundar asentamientos en Sudáfrica entre 1652 y 1795, aprovechando que la zona estaba controlada por la Compañía Holandesa de las Indias Orientales. Para evitar el colonialismo británico, la mayoría de los bóers de la colonia del cabo emigraron hacia el norte y fundaron varias repúblicas bóer. Libraron dos guerras contra los británicos para defender sus países independientes, el Transvaal y el estado Libre de Orange. Tras la victoria británica y la absorción de las dos repúblicas en 1902, comenzó la diáspora bóer: muchos de los descendientes holandeses emigraron a Argentina, Kenia, México y el suroeste de Estados Unidos. En 1914, tras iniciarse la I Guerra Mundial, los restantes bóers se rebelaron; fueron aplacados a la fuerza y sus líderes encarcelados o ejecutados por traición. Con ello desaparecieron los últimos vestigios de los bóers de la historia.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_CIV_ITALY_HEADING_1">
      <Text>Historia</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_CIV_ITALY_TEXT_1">
      <Text>El imperio colonial italiano nació cuando el país, unificado en el estado moderno en 1861, se unió al reparto de África. A esas alturas, Francia, Inglaterra, España, Portugal y Holanda llevaban ya 100 años en África. Italia aprovechó el inicio de la I Guerra Mundial para aumentar sus territorios y se anexionó Eritrea, Somalia y Libia. Sin embargo, cayó derrotada en su primer intento de conquistar Etiopía en la guerra de 1895-1896; Etiopía no caería bajo dominio italiano hasta 1936. En 1915, Italia entró en la I Guerra Mundial en el bando de los aliados occidentales con el compromiso británico y francés de que conseguiría una parte significativa de territorio europeo tras la derrota de Alemania, y buena parte de las posesiones alemanas en el este de África. Sin embargo, en el tratado de Versalles que puso fin a la guerra, Italia consiguió muy poco territorio en Europa y nada en África, lo cual suscitó un resentimiento contra las potencias coloniales europeas que duró dos décadas.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_CIV5_DAWN_TEXT">
      <Text>DESCRIPCIÓN DEL ESCENARIO[NEWLINE]Los europeos se habían apoderado de todas las tierras de los indígenas por doquier, pero no del continente negro. Impelidos por la necesidad de aventuras, el deseo de riquezas y la sed de conocimiento, exploradores y colonos se diseminaron por África desde el Norte y el Oeste. Ahí encontraron reinos perdidos, animales exóticos e imperios indígenas que plantaron cara a sus intentos de colonización. ¿Podréis apoderaros de las riquezas de África siendo un europeo? ¿O intentaréis rechazar a los intrusos?[NEWLINE][NEWLINE]CONDICIONES PARA LA VICTORIA[NEWLINE]Vence quien consiga más puntos tras 100 turnos. Cada Maravilla natural que se encuentre proporciona +4 a Felicidad [ICON_HAPPINESS_1]. Los europeos (Bélgica, Inglaterra, Francia, Alemania, Italia y Portugal) ganan PV si son los primeros en descubrir una Maravilla natural y por Artefactos. Ganar Oro [ICON_GOLD] concede PV a los norteafricanos (Egipto, Marruecos y los otomanos); los subsaharianos (Etiopía, los bóers y los zulúes) consiguen puntos por Cultura [ICON_CULTURE]. Controlar Suez y la línea ferroviaria más larga entre dos ciudades también concede PV. La tierra vale el doble.[NEWLINE][NEWLINE]REGLAS ESPECIALES[NEWLINE]El interior de África cambia cada vez que juegues. Solo los europeos pueden embarcarse, construir Ferrocarriles y buscar artefactos. Europeos o norteafricanos no pueden entrar en guerra entre sí.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_CIV5_FEATURES_FOUNTAIN_YOUTH_TEXT">
      <Text>A pesar de varios intentos, ni los griegos ni los romanos consiguieron navegar por el Nilo más allá de las praderas inundadas de Sudd. Aunque se habla de europeos que visitaron Etiopía en el siglo XVI en busca de las fuentes del famoso río, en realidad no son más que rumores. A mediados del siglo XIX, el público europeo se obsesionó con descubrir la ubicación del misterioso origen del Nilo en el "corazón de África." En 1858, el explorador John Speke aseguró que la fuente era el lago Victoria; aunque sir Richard Burton y otros lo negaron, Henry Stanley finalmente confirmó la afirmación de Speke circunnavegando el amplio lago y estableciendo las cataratas Ripon como "fuentes del Nilo."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_DESC">
      <Text>En 1881, los europeos ya habían descubierto y reclamado buena parte del mundo, con la excepción del continente negro de África. ¿Quién prevalecerá en la carrera para dominar este último continente?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_DIG_COMPLETE">
      <Text>Tu explorador ha desenterrado un antiguo artefacto africano. Ganas {1_Num} PV.[NEWLINE][NEWLINE](El artefacto desaparece del juego, pues se lleva a Europa).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_DIPLO_MY_SCORE_SCENARIO1">
      <Text>{1_Num} por la conexión por línea ferroviaria más larga entre dos ciudades </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_DIPLO_MY_SCORE_SCENARIO2">
      <Text>{1_Num} por descubrir Maravillas naturales y artefactos </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_DIPLO_MY_SCORE_SCENARIO3">
      <Text>{1_Num} por Oro [ICON_GOLD] ganado en una vida</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_DIPLO_MY_SCORE_SCENARIO4">
      <Text>{1_Num} por Cultura [ICON_CULTURE] ganada en una vida</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_DIPLO_MY_SCORE_WONDERS">
      <Text>{1_Num} por el canal de Suez</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_EUROPEAN_TITLE">
      <Text>{1: gender masculine?Estimadísimo; feminine?Estimadísima;} {1_PlayerName:textkey} de {@2: plural 2?{2: gender masculine?los {@2_CivName}; feminine?las {@2_CivName};}; other?{@2_CivName};}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_GREAT_WORKS_CAPTURED">
      <Text>{1_Num: plural 1?Se ha descubierto {1} gran obra; other?Se han descubierto {1} grandes obras;} durante la captura de {2_CityName}. Estos artefactos se llevan de inmediato a Europa y añaden {3_Num} PV a tu puntuación.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_GREAT_WORKS_CAPTURED_OTHER">
      <Text>{1_Num: plural 1?Se ha descubierto {1} gran obra; other?Se han descubierto {1} grandes obras;} durante la captura de {2_CityName} por parte de {3_PlayerName}. Estos artefactos se llevan de inmediato a Europa y añaden {4_Num} PV a la puntuación de su civilización.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_KILIMANJARO_FOUND">
      <Text>¡Has descubierto el Kilimanjaro! Por este hito de la exploración recibes {1_VPAmount} {1: plural 1?punto; other?puntos;} de victoria.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_KILIMANJARO_FOUND_OTHER">
      <Text>Un Explorador de {1_CivName: plural 2?{1: gender masculine?los {1}; feminine?las {1};}; other?{1};} ha descubierto el Kilimanjaro. Esa civilización recibe {2_VPAmount} {2: plural 1?punto; other?puntos;} de victoria.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LAKE_VICTORIA_FOUND">
      <Text>¡Has descubierto el Lago Victoria! Por este hito de la exploración recibes {1_VPAmount} {1: plural 1?punto; other?puntos;} de victoria.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LAKE_VICTORIA_FOUND_OTHER">
      <Text>Un Explorador de {1_CivName: plural 2?{1: gender masculine?los {1}; feminine?las {1};}; other?{1};} ha descubierto el Lago Victoria. Esa civilización recibe {2_VPAmount} {2: plural 1?punto; other?puntos;} de victoria.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_AHMAD_ALMANSUR_FIRSTGREETING_1">
      <Text>Saludos desde Marruecos. Soy Hassán I de Marruecos. ¿En qué puedo ayudaros?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_AHMAD_ALMANSUR_FIRSTGREETING_2">
      <Text>Soy Hassán I de Marruecos, y os doy la bienvenida en nombre de mi pueblo.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_AHMAD_ALMANSUR_HEADING_1">
      <Text>Historia</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_AHMAD_ALMANSUR_LIVED">
      <Text>1873-1894 d. C.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_AHMAD_ALMANSUR_NAME">
      <Text>{TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_AHMAD_ALMANSUR}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_AHMAD_ALMANSUR_SUBTITLE">
      <Text>Sultán de Marruecos</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_AHMAD_ALMANSUR_TEXT_1">
      <Text>Entre los numerosos sultanes capaces de la dinastía alauí, Muley Hasán I (gobernó de 1873 a 1894) puso en marcha profundas reformas militares y administrativas para reforzar Marruecos en una época en la que buena parte del norte de África estaba cayendo bajo el control europeo. Aunque tanto Francia como España establecieron enclaves y reclamaron un trato de favor, Hasán demostró su habilidad aprovechando la ubicación estratégica de Marruecos para enfrentar a ambas potencias europeas, garantizando así la independencia de su nación hasta después de su muerte.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_AUGUSTUS_DECLAREWAR_1">
      <Text>¡Por Júpiter, pagaréis por vuestros insultos a la poderosa Italia! ¡Disponeos a morir!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_AUGUSTUS_DECLAREWAR_3">
      <Text>Juro por la gloria de Italia que vuestros días están contados. Preparaos para la guerra.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_AUGUSTUS_FIRSTGREETING_1">
      <Text>Saludos. Soy Giuseppe Garibaldi, padre de Italia. Si sois amigo de Italia, os doy la bienvenida.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_AUGUSTUS_FIRSTGREETING_2">
      <Text>Se os da la bienvenida. Italia es fiel a sus amigos y mortal con sus enemigos. ¿Qué preferís ser?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_AUGUSTUS_FIRSTGREETING_3">
      <Text>Se os da la bienvenida. Italia se honra con vuestra presencia.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_AUGUSTUS_HEADING_1">
      <Text>Historia</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_AUGUSTUS_LIVED">
      <Text>1807-1882 d. C.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_AUGUSTUS_NAME">
      <Text>{TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_AUGUSTUS}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_AUGUSTUS_SUBTITLE">
      <Text>General y político italiano</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_AUGUSTUS_TEXT_1">
      <Text>Garibaldi (1807-1882), uno de los arquitectos de la unificación italiana, fue general, político, estadista y un fervoroso nacionalista. Como nacionalista, Garibaldi fue franco en su apoyo al renacimiento de mare nostrum, y en sus últimos años prestó su nombre y prestigio a varios movimientos políticos que pretendían la incorporación de Italia a la colonización africana, comenzando por el primer fracaso en hacerse con Túnez, que se encontró con la oposición de Francia e Inglaterra en 1881.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_AUGUSTUS_TRADE_NEEDMORE_HAPPY_1">
      <Text>Sois tan frugal como la Iglesia, ¿No podéis hacerlo mejor?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_AUGUSTUS_WINWAR_1">
      <Text>¡La gloria de Italia vuelve a ser la de la mismísima Roma!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_BISMARCK_HEADING_1">
      <Text>Historia</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_BISMARCK_LIVED">
      <Text>1815-1898 d. C.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_BISMARCK_NAME">
      <Text>{TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_BISMARCK}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_BISMARCK_SUBTITLE">
      <Text>Canciller del Imperio Alemán</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_BISMARCK_TEXT_1">
      <Text>Aunque el canciller alemán Bismarck (en el cargo desde 1871 hasta 1890) consideró el interés alemán en África como una distracción, estuvo muy interesado y profundamente involucrado en la distribución del continente de la Conferencia de Berlín que organizó en 1884 para resolver formalmente varias pretensiones coloniales. Además de dirimir disputas de fronteras, la Conferencia de Berlín, bajo la mediación de Bismarck, decidió que el Congo era propiedad privada de Leopoldo, que las 14 naciones firmantes podrían comerciar libremente en ese país, que los ríos Níger y Congo estaban abiertos a todo el tráfico, prohibió la esclavitud en tierras islámicas y formalizó los procedimientos internacionales para establecer una pretensión colonial.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_ELIZABETH_FIRSTGREETING_3">
      <Text>Saludos. Soy Victoria, reina del Reino Unido. ¿Qué os trae ante mí?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_ELIZABETH_FIRSTGREETING_4">
      <Text>Se os da la bienvenida al Reino Unido.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_ELIZABETH_HEADING_1">
      <Text>Historia</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_ELIZABETH_LIVED">
      <Text>1819-1901 d. C.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_ELIZABETH_NAME">
      <Text>{TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_ELIZABETH}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_ELIZABETH_SUBTITLE">
      <Text>Reina del Reino Unido</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_ELIZABETH_TEXT_1">
      <Text>El largo reinado de Victoria (1837-1901) se caracterizó por la expansión y consolidación de las posesiones del imperio en África, y estuvo marcado tanto por desastres militares como por victorias decisivas. La política británica en África estaba dominada por su preocupación por establecer una línea contigua de colonias y estados cliente desde El Cairo hasta el cabo de Buena Esperanza, un objetivo que finalmente logró al hacerse con posesiones alemanas del este de África al acabar la I Guerra MundiaI.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_MARIA_I_HEADING_1">
      <Text>Historia</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_MARIA_I_LIVED">
      <Text>1847-1911 d. C.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_MARIA_I_NAME">
      <Text>{TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_MARIA_I}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_MARIA_I_SUBTITLE">
      <Text>Reina consorte de Portugal</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_MARIA_I_TEXT_1">
      <Text>María Pía de Saboya (1862-1889) fue reina consorte de Luis I, rey de Portugal, y famosa tanto por su extravagancia como por su caridad. La apodaron "Ángel de la Caridad" y "Madre de los Pobres", pues financió varias reformas y proyectos sociales en las colonias portuguesas de África, especialmente en Mozambique y Angola, donde fundó tres escuelas y clínicas médicas.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_NAPOLEON_FIRSTGREETING_1">
      <Text>Se os da la bienvenida. Soy Jules Grévy de Francia, apasionado de las cebras.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_NAPOLEON_FIRSTGREETING_2">
      <Text>Os doy la bienvenida, visitante. Soy Jules Grévy, presidente de Francia. Doy lealtad a mis amigos y muerte a mis enemigos. ¿Qué preferís?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_NAPOLEON_FIRSTGREETING_3">
      <Text>Ah, por fin nos conocemos. Soy Jules Grévy, presidente de Francia. Venga, hablemos de cómo repartir África entre nuestras dos grandes naciones.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_NAPOLEON_FIRSTGREETING_4">
      <Text>Saludos. Soy Jules Grévy de Francia. No tengo tiempo para formalidades, ¿qué deseáis?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_NAPOLEON_HEADING_1">
      <Text>Historia</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_NAPOLEON_LIVED">
      <Text>1807-1891 d. C.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_NAPOLEON_NAME">
      <Text>{TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_NAPOLEON}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_NAPOLEON_SUBTITLE">
      <Text>Presidente de Francia</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_NAPOLEON_TEXT_1">
      <Text>Jules Grévy, presidente de la Tercera República (1879-1887), fue un convencido nacionalista que dirigió la expansión francesa en África, comenzando por la adquisición de Túnez en 1881. Antes de que lo obligaran a dimitir para evitar un escándalo familiar, Grévy estableció la misión civilizadora francesa, un principio que afirmaba que el destino de Europa era propagar la civilización a los "incultos" nativos africanos.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_PEDRO_FIRSTGREETING_1">
      <Text>Soy Leopoldo, rey de Bélgica... No tengo tiempo para galanterías, ¿qué os trae aquí?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_PEDRO_FIRSTGREETING_2">
      <Text>Os doy la bienvenida al Congo. El tiempo es nuestro bien más preciado. Espero que no malgastéis el mío.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_PEDRO_FIRSTGREETING_3">
      <Text>¿Qué os trae al Congo, camarada? Soy Leopoldo, ¿tenemos algún asunto pendiente?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_PEDRO_HEADING_1">
      <Text>Historia</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_PEDRO_LIVED">
      <Text>1835-1909 d. C.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_PEDRO_NAME">
      <Text>{TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_PEDRO}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_PEDRO_SUBTITLE">
      <Text>Rey de los belgas y del Congo</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_PEDRO_TEXT_1">
      <Text>Leopoldo II (reinó de 1865 a 1909), el único monarca europeo que fue dueño directo de una colonia, adquirió la amplia cuenca del Congo a través de tratados con diversos jefes tribales, que transfirieron sus tierras al control personal del monarca. Con el tiempo, su gestión fue tan cruel que la opinión internacional obligó al gobierno belga a asumir la administración del Congo como colonia.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_PEDRO_WINWAR_1">
      <Text>Gracias a su esmerada dirección, el Congo supera cualquier adversidad.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_PEDRO_WINWAR_2">
      <Text>Gracias a su esmerada dirección, el Congo supera cualquier adversidad.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_RAMESSES_FIRSTGREETING_1">
      <Text>Saludos. Ismail Pachá, gobernante del poderoso Egipto y el Sudán. Demostráis un gran valor al dirigiros a mí.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_RAMESSES_FIRSTGREETING_2">
      <Text>Os doy la bienvenida. Soy Ismail Pachá de Egipto y el Sudán. Alá había predicho vuestra llegada.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_RAMESSES_FIRSTGREETING_3">
      <Text>Saludos. Soy Ismail Pachá, dueño del canal de Suez, que comunica el Mediterráneo con el mar Rojo.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_RAMESSES_HEADING_1">
      <Text>Historia</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_RAMESSES_LIVED">
      <Text>1830-1895 d. C.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_RAMESSES_NAME">
      <Text>{TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_RAMESSES}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_RAMESSES_SUBTITLE">
      <Text>Jedive de Egipto y Sudán</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_RAMESSES_TEXT_1">
      <Text>Ismail Pachá, llamado Ismail el Magnífico, se convirtió en jedive de Egipto y Sudán en 1867, cuando los otomanos reconocieron su gobierno a cambio de un aumento del tributo. A pesar de sus reformas y programas de urbanización, una costosa guerra con Etiopía (1875-1884) le obligó a vender las acciones de su país en el canal de Suez, recientemente abierto. Ismail Pachá fue depuesto en 1895 en favor de una monarquía constitucional como consecuencia de una investigación británica de la economía egipcia.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_SELASSIE_FIRSTGREETING_1">
      <Text>Un millar de bienvenidas a nuestro bonito país. Soy Menelik II, descendiente de la reina de Saba y Emperador de Etiopía, vuestro humilde servidor.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_SELASSIE_FIRSTGREETING_3">
      <Text>Se os da la bienvenida, camarada, a mis tierras pacíficas y prósperas. Soy el Rey de Reyes, pero podéis llamarme Menelik II.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_SELASSIE_HEADING_1">
      <Text>Historia</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_SELASSIE_LIVED">
      <Text>1844-1913 d. C.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_SELASSIE_NAME">
      <Text>{TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_SELASSIE}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_SELASSIE_SUBTITLE">
      <Text>Emperador de Etiopía</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_SELASSIE_TEXT_1">
      <Text>Tras la muerte de Yohannes IV en combate contra los derviches en marzo de 1889, Menelik (a menudo considerado el padre de la Etiopía moderna) se proclamó a sí mismo emperador. No mucho después, por una disputa acerca de la interpretación de un tratado, Italia invadió Etiopía en 1895; Menelik dirigió una férrea defensa, infligiendo derrotas a los italianos en las batallas de Amba Alagi, Mekele y Adwa, que forzaron la firma de un tratado reconociendo la independencia soberana absoluta de Etiopía.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_SHAKA_FIRSTGREETING_1">
      <Text>¡Soy Cetshwayo! ¡Gobernante del reino zulú! ¿A qué habéis venido?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_SHAKA_HEADING_1">
      <Text>Historia</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_SHAKA_LIVED">
      <Text>1826-1884 d. C.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_SHAKA_NAME">
      <Text>{TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_SHAKA}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_SHAKA_SUBTITLE">
      <Text>Rey de los zulúes</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_SHAKA_TEXT_1">
      <Text>Cetshwayo (gobernó desde 1856 a 1879), hijo del jefe zulú Mpande, se negó a pagar las reparaciones que exigían los británicos por las incursiones fronterizas de los zulúes, lo que dio pie a la guerra anglo-zulú. A pesar de la contundente derrota inicial que infligió a los invasores británicos en la batalla de Isandlwana, las tropas británicas y coloniales terminaron rodeando y destruyendo el kraal real en Ulundi y, poco después, capturaron a Cetshwayo, que fue exiliado a Londres hasta 1883, año en el que regresó a África para morir en un relativo anonimato.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_SULEIMAN_FIRSTGREETING_1">
      <Text>¡Por la sierra y la madera, es un placer conoceros! Soy Abdul Hamid II, líder de los poderosos otomanos.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_SULEIMAN_FIRSTGREETING_2">
      <Text>La nación otomana os saluda, visitante. Soy Abdul Hamid II.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_SULEIMAN_FIRSTGREETING_3">
      <Text>Saludos, visitante. Soy Abdul Hamid II, líder de los otomanos. ¡Celebremos esta propicia ocasión!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_SULEIMAN_HEADING_1">
      <Text>Historia</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_SULEIMAN_LIVED">
      <Text>1842-1918 d. C.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_SULEIMAN_NAME">
      <Text>{TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_SULEIMAN}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_SULEIMAN_SUBTITLE">
      <Text>Sultán del Imperio Otomano</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_SULEIMAN_TEXT_1">
      <Text>Abdul Hamid II (gobernó de 1876 a 1909), Califa de los Fieles, 34º sultán del Imperio Otomano, fue el último sultán que ejerció un control real sobre los territorios del imperio africano. Tras la victoria rusa de 1878, el Congreso de Berlín obligó a Abdul Hamid a "alquilar" Chipre a Gran Bretaña y a permitir que las fuerzas británicas ocuparan Egipto y Sudán en 1882 para "llevar el orden" a dichas beligerantes provincias otomanas, un papel al que los británicos no renunciaron hasta 1922.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_WASHINGTON_DECLAREWAR_2">
      <Text>El pueblo bóer ha hablado. Vuestra caprichosa agresión no nos deja otra opción: ¡preparaos para la guerra!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_WASHINGTON_DEFEATED_3">
      <Text>Nos habéis derrotado... esta vez. ¡Pero las Repúblicas Bóer volverán!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_WASHINGTON_FIRSTGREETING_1">
      <Text>El pueblo de las Repúblicas Bóer os da la bienvenida. Espero que estéis del lado de la libertad.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_WASHINGTON_FIRSTGREETING_2">
      <Text>Os doy la bienvenida en nombre de los ciudadanos de las Repúblicas Bóer.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_WASHINGTON_FIRSTGREETING_3">
      <Text>Se os da la bienvenida a las Repúblicas Bóer.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_WASHINGTON_HEADING_1">
      <Text>Historia</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_WASHINGTON_LIVED">
      <Text>1825-1904 d. C.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_WASHINGTON_NAME">
      <Text>{TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_WASHINGTON}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_WASHINGTON_OPEN_BORDERS_EXCHANGE_1">
      <Text>Que la apertura de fronteras entre nuestras dos naciones nos ayude a cimentar nuestra amistad.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_WASHINGTON_SUBTITLE">
      <Text>Presidente de la República de Sudáfrica</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_WASHINGTON_TEXT_1">
      <Text>Stephanus Johannes Paulus Kruger, cariñosamente apodado "Oom Paul" ("tío Paul") fue presidente estatal de la República del Transvaal (1883-1900) y saltó a la fama internacional como líder de la resistencia bóer frente al imperialismo británico en Sudáfrica. Kruger, un competente comandante militar, era igualmente hábil en el campo de la negociación, como demostró al acabar la primera guerra anglo-bóer en 1881. En su cuarto mandato, las fuerzas británicas cercaron la capital durante la segunda guerra bóer, por lo que Kruger huyó al exilio y nunca regresó a África.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_WASHINGTON_TRADE_NEEDMORE_NEUTRAL_1">
      <Text>No creo que este intercambio, tal como lo planteáis, beneficie a las Repúblicas Bóer. ¿Os importaría mejorar vuestra oferta?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_WASHINGTON_TRADE_YES_NEUTRAL">
      <Text>Vuestra proposición parece aceptable para las Repúblicas Bóer.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_WASHINGTON_TRADEREQUEST_HAPPY">
      <Text>Saludos. ¿Os interesa un intercambio con las Repúblicas Bóer?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_WASHINGTON_TRIBUTE_NO_HAPPY">
      <Text>No puedo regalar nuestros tesoros tan alegremente. No soy un tirano; debo responder ante el pueblo de las Repúblicas Bóer.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_WASHINGTON_WINWAR_1">
      <Text>¡Confío en que hayáis aprendido que no se debe jugar con las Repúblicas Bóer!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LONGER_RR">
      <Text>{1_CivName: plural 2?{1: gender masculine?Los {1} han; feminine?Las {1} han;}; other?{1} ha;} ampliado su conexión más larga entre {2_CityName} y {3_CityName} ({4_Length} {1: plural 1?casilla; other?casillas;}).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_N_AFRICAN_TITLE">
      <Text>{1_PlayerName:textkey}, {1: gender masculine?soberano; feminine?soberana;} de {@2: plural 2?{1: gender masculine?los ; feminine?las ;};}{@2_CivName}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_NEW_LONGEST_RR_PLAYER">
      <Text>La línea ferroviaria entre {1_CityName} y {2_CityName} ({3_Length} {3: plural 1?casilla; other?casillas;}) ahora es la más larga de África. Los {4_VPAmount} puntos de victoria se conceden ahora a {5_CivName: plural 2?{1: gender masculine?los {1}; feminine?las {1};}; other?{1};}.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_POLICY_BRANCH_CANNOT_UNLOCK">
      <Text>[COLOR_NEGATIVE_TEXT]No puedes adoptar otras ramas políticas en el escenario "Carrera por África".[/ENDCOLOR]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_POLICY_BRANCH_EUROPEAN">
      <Text>Europeo</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_POLICY_BRANCH_HONOR_CAP">
      <Text>Subsahariano</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_POLICY_BRANCH_HONOR_HELP">
      <Text>[COLOR_POSITIVE_TEXT]Subsahariano[ENDCOLOR][NEWLINE][NEWLINE]Ganas Cultura [ICON_CULTURE] por cada unidad que mates, excepto bárbaros. Permite construir los Gremios de escritores, artistas y músicos.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_POLICY_BRANCH_LIBERTY_CAP">
      <Text>Norteafricano</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_POLICY_BRANCH_LIBERTY_HELP">
      <Text>[COLOR_POSITIVE_TEXT]Norteafricano[ENDCOLOR][NEWLINE][NEWLINE]Ganas Oro [ICON_GOLD] por cada unidad que mates. No puedes construir Gremios de escritores, artistas y músicos.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_POLICY_BRANCH_N_AFRICAN">
      <Text>Norteafricano</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_POLICY_BRANCH_SUB_SAHARAN">
      <Text>Subsahariano</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_POLICY_BRANCH_TRADITION_CAP">
      <Text>Europeo</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_POLICY_BRANCH_TRADITION_HELP">
      <Text>[COLOR_POSITIVE_TEXT]Europeos[ENDCOLOR][NEWLINE][NEWLINE]Las unidades de combate solo se pueden curar si están en territorio amistoso. Las unidades de combate terrestre (que no sean Exploradores) tienen un [COLOR_NEGATIVE_TEXT]-1 al alcance de la visibilidad[ENDCOLOR]. No pueden construir el Gremio de escritores, de artistas ni de músicos.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_POLICY_E1">
      <Text>Tácticas de asedio avanzado</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_POLICY_E1_HELP">
      <Text>[COLOR_POSITIVE_TEXT]Tácticas de asedio avanzado[ENDCOLOR][NEWLINE]Las unidades de combate reciben un +30% de bonificación al atacar ciudades.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_POLICY_E2">
      <Text>Principio de la ocupación efectiva</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_POLICY_E2_HELP">
      <Text>[COLOR_POSITIVE_TEXT]Principio de la ocupación efectiva[ENDCOLOR][NEWLINE]Las unidades de combate reciben un +30% de bonificación al atacar ciudades fortificadas. Delegación gratuita en cada ciudad capturada.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_POLICY_E3">
      <Text>Esfera de influencia</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_POLICY_E3_HELP">
      <Text>[COLOR_POSITIVE_TEXT]Esfera de influencia[ENDCOLOR][NEWLINE]Paga un 50% del coste habitual al comprar casillas y un 33% menos al comprar unidades.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_POLICY_E4">
      <Text>Colonialismo</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_POLICY_E4_HELP">
      <Text>[COLOR_POSITIVE_TEXT]Colonialismo[ENDCOLOR][NEWLINE]La velocidad de mejora de casillas aumenta en un 25%, y cerca de la capital [ICON_CAPITAL] aparecen gratis 3 Colonos.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_POLICY_E5">
      <Text>Sindicalismo</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_POLICY_E5_HELP">
      <Text>[COLOR_POSITIVE_TEXT]Sindicalismo[ENDCOLOR][NEWLINE]Se reduce en un 50% el mantenimiento de Carreteras y Ferrocarriles. +2 a Felicidad [ICON_HAPPINESS_1] por cada recurso de lujo.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_POLICY_E6">
      <Text>Capitalismo</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_POLICY_E6_HELP">
      <Text>[COLOR_POSITIVE_TEXT]Capitalismo[ENDCOLOR][NEWLINE]+1 [ICON_GOLD] de todas tus rutas comerciales marítimas y terrestres y +2 a Felicidad [ICON_HAPPINESS_1] por cada ciudad que tengas comunicada [ICON_CONNECTED] con la capital [ICON_CAPITAL].</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_POLICY_N1">
      <Text>Ejército del Sáhara</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_POLICY_N1_HELP">
      <Text>[COLOR_POSITIVE_TEXT]Ejército del Sáhara[ENDCOLOR][NEWLINE]Bonificación del +50% al combate al luchar en Desierto.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_POLICY_N2">
      <Text>Herencia bereber</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_POLICY_N2_HELP">
      <Text>[COLOR_POSITIVE_TEXT]Herencia bereber[ENDCOLOR][NEWLINE]+25% a la Producción [ICON_PRODUCTION] cuando se crean unidades montadas. Las unidades montadas reciben un ascenso que permite moverse a la misma velocidad a los Grandes generales.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_POLICY_N3">
      <Text>Mercaderías mejoradas</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_POLICY_N3_HELP">
      <Text>[COLOR_POSITIVE_TEXT]Mercaderías mejoradas[ENDCOLOR][NEWLINE] +1 de Oro [ICON_GOLD] por cada Mercado.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_POLICY_N4">
      <Text>Reclutamiento</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_POLICY_N4_HELP">
      <Text>[COLOR_POSITIVE_TEXT]Reclutamiento[ENDCOLOR][NEWLINE]Reduce el coste de mantenimiento de las unidades en un 33% del Oro [ICON_GOLD].</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_POLICY_N5">
      <Text>Caravanas</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_POLICY_N5_HELP">
      <Text>[COLOR_POSITIVE_TEXT]Caravanas[ENDCOLOR][NEWLINE]+2 al Oro [ICON_GOLD] de todas tus rutas comerciales terrestres.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_POLICY_N6">
      <Text>Centro comercial</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_POLICY_N6_HELP">
      <Text>[COLOR_POSITIVE_TEXT]Centro comercial[ENDCOLOR][NEWLINE]+10 de Oro [ICON_GOLD] en la Capital [ICON_CAPITAL].</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_POLICY_S2">
      <Text>Nacionalismo</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_POLICY_S2_HELP">
      <Text>[COLOR_POSITIVE_TEXT]Nacionalismo[ENDCOLOR][NEWLINE]+15% de bonificación al combate en tu territorio.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_POLICY_S4">
      <Text>Bellas artes</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_POLICY_S4_HELP">
      <Text>[COLOR_POSITIVE_TEXT]Bellas artes[ENDCOLOR][NEWLINE]Un 50% de la Felicidad [ICON_HAPPINESS_1] excedente se suma cada turno a la cantidad de Cultura [ICON_CULTURE] que puede gastarse en políticas sociales.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_POLICY_S5">
      <Text>Genio</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_POLICY_S5_HELP">
      <Text>[COLOR_POSITIVE_TEXT]Genio[ENDCOLOR][NEWLINE]Cerca de la capital [ICON_CAPITAL] aparecerá gratis el Gran personaje que elijas.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_POLICY_S6">
      <Text>Centros culturales</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_POLICY_S6_HELP">
      <Text>[COLOR_POSITIVE_TEXT]Centros culturales[ENDCOLOR][NEWLINE]Ganas +5 a Cultura [ICON_CULTURE] por cada gran obra.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_SOLOMONS_MINES_FOUND">
      <Text>¡Has descubierto las Minas del Rey Salomón! Por este hito de la exploración recibes {1_VPAmount} {1: plural 1?punto; other?puntos;} de victoria.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_SOLOMONS_MINES_FOUND_OTHER">
      <Text>Un Explorador de {1_CivName: plural 2?{1: gender masculine?los {1}; feminine?las {1};}; other?{1};} ha descubierto las Minas del Rey Salomón. Esa civilización recibe {2_VPAmount} {2: plural 1?punto; other?puntos;} de victoria.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_SOURCE_NILE_FOUND">
      <Text>¡Has descubierto la Fuente del Nilo! Por este hito de la exploración recibes {1_VPAmount} {1: plural 1?punto; other?puntos;} de victoria.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_SOURCE_NILE_FOUND_OTHER">
      <Text>Un Explorador de {1_CivName: plural 2?{1: gender masculine?los {1}; feminine?las {1};}; other?{1};} ha descubierto la Fuente del Nilo. Esa civilización recibe {2_VPAmount} {2: plural 1?punto; other?puntos;} de victoria.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_STELE_STRATEGY">
      <Text>La Estela es un monumento exclusivo que aumenta la producción de Cultura [ICON_CULTURE] de la ciudad.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_SUB_SAHARAN_TITLE">
      <Text>{1_PlayerName:textkey}, {1: gender masculine?el Intrépido; feminine?la Intrépida;} de {@2: plural 2?{1: gender masculine?los ; feminine?las ;};}{@2_CivName}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_TITLE">
      <Text>Carrera por África</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_TURNS_REMAINING">
      <Text>Turnos restantes: {1_TurnsRemaining}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_VP_SCENARIO1">
      <Text>Línea ferroviaria más larga</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_VP_SCENARIO2">
      <Text>Exploración/artefactos</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_VP_SCENARIO3">
      <Text>Oro norteafricano</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_VP_SCENARIO4">
      <Text>Cultura subsahariana</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_VP_WONDERS">
      <Text>Canal de Suez</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SPECIFIC_DIPLO_STRING_1">
      <Text>Vuestras tierras me pertenecen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_BOER">
      <Text>+1 a Cultura [ICON_CULTURE] y +1 a Alimentos [ICON_FOOD] por cada Granja.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_BOER_SHORT">
      <Text>La Gran Marcha</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_CITY_CONNECTION_BOOST">
      <Text>Se dobla la bonificación a Oro [ICON_GOLD] por Caravanserais y Puertos de la ruta comercial.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_CITY_CONNECTION_BOOST_SHORT">
      <Text>Legado de Mohamed Alí</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_CULTURE_BONUS">
      <Text>Las ciudades que se funden empiezan con un territorio adicional.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_CULTURE_BONUS_SHORT">
      <Text>Tercera República</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_GUNBOAT_DIPLOMACY">
      <Text>Ganas 9 más de Influencia [ICON_INFLUENCE] por turno con ciudades-estado a las que podrías exigir tributo. Además, las ciudades-estado no sufren malestar por las unidades intrusas.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_GUNBOAT_DIPLOMACY_SHORT">
      <Text>Diplomacia de cañonero</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_INDIAN_FAST_WORKERS">
      <Text>Se duplica la velocidad de mejora de casillas.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_INDIAN_FAST_WORKERS_SHORT">
      <Text>El Coloso de Rodas</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_NORDIC_GENETICS">
      <Text>Las unidades embarcadas tienen +1 al Movimiento [ICON_MOVES] y moverse de tierra a mar solo les cuesta 1 punto de movimiento.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_NORDIC_GENETICS_SHORT">
      <Text>Mare Nostrum</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_OLD_ZULU">
      <Text>25% de bonificación al combatir a una unidad que requiera una tecnología más avanzada.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_OLD_ZULU_SHORT">
      <Text>Eclipse solar</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_SUPERFAST_RIVERS">
      <Text>Los Ríos y el terreno difícil adyacentes a ellos cuentan como si estuvieran Despejados a efectos de movimiento. Los Ríos actúan como carreteras para las rutas comerciales terrestres. +2 a la Producción [ICON_PRODUCTION] de Plantaciones.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_SUPERFAST_RIVERS_SHORT">
      <Text>Barcos de vapor fluviales</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_BRANDENBURG_CLASS_STRATEGY">
      <Text>Sustituto del Buque blindado para los alemanes. Tiene más fuerza de combate, lo que le confiere más capacidad de influir sobre las ciudades-estado.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_CAIO_DUILIO_CLASS_STRATEGY">
      <Text>Sustituto del Buque blindado para los italianos. Recibe el ascenso Asaltante costero, que aumenta su fuerza contra las ciudades.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_DERVISH_CAVALRY_STRATEGY">
      <Text>Sustituto de la Caballería para Egipto. Sus ascensos le permiten generar Grandes generales más rápidamente y lucha mejor en terreno abierto.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_EXPLORER_STRATEGY">
      <Text>Sustituye al Arqueólogo europeo y, a diferencia de él, puede atacar y defenderse. También puede desplazarse por el terreno como si estuviera despejado. No requiere Universidad.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_FORCE_PUBLIQUE_STRATEGY">
      <Text>Sustituto belga del Fusilero. Recibe el ascenso de Terreno abrupto, que le permite luchar mejor en terreno escabroso. La unidad también tiene un ascenso que aumenta su fuerza contra unidades heridas.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_FOREIGN_VOLUNTEERS_STRATEGY">
      <Text>Sustituto del Fusilero para las Repúblicas Bóer. Es más débil atacando que el fusilero normal, pero más fuerte defendiendo. Además se cura parcialmente tras matar a sus enemigos.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_FRENCH_FOREIGNLEGION_STRATEGY2">
      <Text>La Legión extranjera es una unidad exclusiva francesa que reemplaza al Fusilero. Recibe una bonificación importante al combate cuando opera fuera de su territorio, lo que la convierte en una unidad excelente para asaltar el territorio enemigo. </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_HELP_BRANDENBURG_CLASS">
      <Text>El Buque blindado es el barco más fuerte de este escenario. Solo pueden construirlo los alemanes.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_HELP_CAIO_DUILIO_CLASS">
      <Text>Buque blindado especializado en atacar ciudades. Solo pueden construirlo los italianos.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_HELP_DERVISH_CAVALRY">
      <Text>Caballería que genera Grandes generales más rápido y lucha mejor en terreno abierto. Solo pueden formarla los egipcios.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_HELP_EXPLORER">
      <Text>Un Arqueólogo especial al que no ralentiza el terreno abrupto, con ataque y defensa débiles. Solo pueden construirlo los europeos. No requiere Universidad. [COLOR_NEGATIVE_TEXT]Como todas las unidades de este escenario, carece de la orden de Explorar.[ENDCOLOR]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_HELP_FORCE_PUBLIQUE">
      <Text>Una unidad de infantería especializada en luchar en terreno abrupto y contra unidades heridas. Solo pueden formarla los belgas.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_HELP_FOREIGN_LEGION2">
      <Text>Solo los franceses pueden construirla. Esta unidad tiene una bonificación cuando no lucha en territorio amistoso, a diferencia del Fusilero, al que sustituye.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_HELP_FOREIGN_VOLUNTEERS">
      <Text>Fusilero especializado en defensa que se cura cuando mata a su enemigo. Solo pueden formarlo las Repúblicas Bóer.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_HELP_RIFLED_CANNON">
      <Text>Una unidad de asedio que se encuentra a medio camino del Cañón y la Artillería.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_RIFLED_CANNON_STRATEGY">
      <Text>Una unidad de asedio que se encuentra a medio camino del Cañón y la Artillería. Tiene 3 de alcance, debe desplegarse y es más fuerte que el cañón. No puede ver tan lejos como otras y debe protegerse con otras unidades.</Text>
    </Row>
  </Language_ES_ES>
</GameData>