<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!--Generated with LocalizationBuddy.-->
<!--Copyright Firaxis Games 2010-->
<!--All Rights Reserved-->
<GameData>
  <Language_ES_ES>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_A_CHRISTMAS_CAROL">
      <Text>"Puede que seas un trocito de carne indigestada, o un chorrito de mostaza, una migaja de queso, un fragmento de patata medio cruda. ¡Hay en ti más salsa de carne que carne de tumba, seas quien seas!"</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_A_LA_RECHERCHE">
      <Text>"No hay hombre, por muy sabio que sea, que en algún momento de su juventud haya dicho cosas o haya llevado una vida cuyo recuerdo no le sea tan desagradable que no quisiera borrarlo encantado. Y, pese a ello, no se arrepienta del todo de ello, porque no esté seguro realmente de haberse hecho sabio."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_ABHIJNANASAKUTALAM">
      <Text>"El ayer no es más que un sueño;[NEWLINE]el mañana solo una visión.
Pero el Hoy bien vivido hace que cada[NEWLINE]ayer sea un sueño de felicidad;[NEWLINE]y cada mañana una visión de esperanza."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_ADVENTURES_OF_HUCKLEBERRY">
      <Text>"Creo que tendré que largarme al territorio antes que los demás, porque la tía Sally va a adoptarme y civilizarme, y no puedo aguantarlo. Ya he pasado por eso."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_AENEID">
      <Text>"Es fácil sumirse en el Infierno;[NEWLINE]noche y día las puertas de la Parca abiertas;[NEWLINE]pero volver a remontar, ascender al cielo...[NEWLINE]ahí está la dificultad, la tarea."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_ALICES_ADVANTURES">
      <Text>"'Pero yo no quiero ir con locos',señaló Alicia.[NEWLINE]'Oh, eso es inevitable' dijo el Gato.'Aquí estamos todos locos. Yo estoy loco, tú estás loca.'[NEWLINE]'¿Y cómo sabes que yo estoy loca?'[NEWLINE]'Debes de estarlo' respondió el Gato, 'o no habrías venido aquí.'"</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_AZUL">
      <Text>"Gaita galaica, que sabes cantar[NEWLINE]lo que profundo y dulce nos es.[NEWLINE]Dices de amor, y dices después[NEWLINE]de un amargor como el de la mar."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_BAKHSHALI">
      <Text>"Cinco mercaderes compran una joya juntos. Su precio es igual a la mitad del dinero del primero más el dinero de todos los demás. O un tercio del dinero del segundo más el dinero de todos los demás..."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_BARRACK_ROOM_BALLADS">
      <Text>"Y el primer esbozo que vio el mundo[NEWLINE]fue dicha para su corazón.[NEWLINE]Hasta que el Diablo le susurró tras las hojas:[NEWLINE]'Sí, es bonito, ¿pero es arte?'."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_CANDIDE_OU_LOPTIMISME">
      <Text>"Los necios tienen la costumbre de creer que todo lo que ha escrito un autor reputado es admirable. Por lo que a mí respecta, solo leo para complacerme y lo que conviene a mi gusto."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_CANTERBURY_TALES">
      <Text>"Amigos míos, [...] recordad la moraleja.[NEWLINE]San Pablo dice que todo lo que está escrito,[NEWLINE]lo está para nuestra instrucción y educación.[NEWLINE]Por tanto, separad el grano de la paja."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_CHAYKA">
      <Text>"¿Por qué oigo una nota de tristeza que oprime mi corazón en este grito de un alma pura? Si alguna vez tienes necesidad de mi vida, ven a cogerla."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_CHU_CI">
      <Text>"Dos monarcas que gran renombre recibieron,[NEWLINE]siguieron el camino regio y su meta consiguieron.[NEWLINE]Dos princesas ciegas de deseo abusaron de su reino,[NEWLINE]buscaron el camino fácil y sus pasos confundieron."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_CODEX_BORGIA">
      <Text>"Tezcatlipoca: aquel por el que vivimos. Señor de lo que está cerca y al lado."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_CODEX_PEREZ">
      <Text>"La profecía de Chilam Balam, que era cantor, en Cabal-chen, Maní. En el trece Ahau, en las postrimerías del Katún, será arrollado, el Itzá y rodará Tancáh."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_DEAD_SEA">
      <Text>"Así les diréis: 'Los dioses que no hicieron los cielos ni la tierra, perecerán de la tierra y de debajo de los cielos'."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_DIE_RAUBER">
      <Text>"No es que tuviera ninguna duda de que la Justicia me alcanzara lo bastante rápido si los poderes superiores así lo ordenaban. Pero si me sorprendía durmiendo o se apoderaba de mí en un viaje o se me llevaba por la violencia y la espada, habría perdido el único merecimiento que me quedaba: el de convertir mi muerte en una expiación voluntaria."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_DIVINA_COMMEDIA">
      <Text>"El lugar más tórrido del infierno está reservado para aquellos que, en tiempos de crisis moral, mantienen su neutralidad."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_EL_INGENIOSO">
      <Text>"Mire vuestra merced, respondió Sancho, que aquellos que allí se parecen no son gigantes, sino molinos de viento, y lo que en ellos parecen brazos son las aspas, que, volteadas del viento, hacen andar la piedra del molino.[NEWLINE]Bien parece, respondió don Quijote, que no estás cursado en esto de las aventuras."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_FABLES">
      <Text>"La tortuga se arrastró y arrastró. Y cuando la liebre despertó de su siesta, vio a la tortuga cerca de la meta. Pero no pudo correr bastante rápido para salvar la distancia. Y entonces la tortuga le dijo 'Quien es lento pero constante gana la carrera'."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_FAUST">
      <Text>"Cuando los eruditos estudian algo, primero intentan matarlo, si está vivo. Así tienen las partes y pierden el todo, pues el vínculo que falta es el alma viva."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_FRANKENSTEIN">
      <Text>"Aprended de mí al menos por el ejemplo, si no por mis preceptos, cuán peligrosa es la consecución de conocimiento y lo mucho más feliz que es el hombre que cree que su pueblo natal es el mundo, que aquel que aspira a ser más grande de lo que le permitirá su naturaleza."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_GENJI_MONOGATARI">
      <Text>"Uno no tenía que ser descortés con una mujer solo por su sencillez. Ni mucho menos tenía derecho a tomarse libertades con ella solo porque fuera hermosa."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_GILGAMESH">
      <Text>"Inscribiré mi nombre donde se inscriben los nombres de los hombres famosos; y allí donde no se ha inscrito el nombre de hombre alguno, alzaré un monumento a los dioses."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_GIRART_DE_VIENNE">
      <Text>"¡Que Dios me perdone esto![NEWLINE]¡No seré yo quien dañe a un rey de Francia![NEWLINE]Si me perdona, seré su siervo,[NEWLINE]y todas mis tierras serán su feudo."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_HAMMURABI">
      <Text>"196. Si un hombre le saca un ojo a otro hombre, a él se le sacará un ojo."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_HONG_LOU_MENG">
      <Text>"Los astutos desperdician su esfuerzo;[NEWLINE]los sabios atormentan su cerebro;[NEWLINE]Pero el necio, que no quiere ganancias,[NEWLINE]con la tripa llena, deambula libre[NEWLINE]como una barca a la deriva en el mar."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_IL_CANZONIERE">
      <Text>"¿Y cómo lo sabes, pobre necio? Quizás ahí fuera, en algún lugar, alguien suspira por tu ausencia y, ante esta idea, mi alma empieza a respirar."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_JIN_PING_MEI">
      <Text>"Las pasiones levantadas por nubes y lluvia,[NEWLINE]uniendo sus cabezas y entrelazando sus cuellos,[NEWLINE]entre el dosel. Ciertamente:[NEWLINE]cuando los sentimientos convergen, uno es capaz de olvidar[NEWLINE]lo que le sucede a un fajín de brocado."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_JUSHICHIJO_KEMPO">
      <Text>"La armonía debe valorarse, y la ausencia de oposición gratuita debe honrarse... De ese modo no habrá nada que no pueda lograrse."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_KEDUKAN_BUKRIT">
      <Text>"En el año 605 de la era Saka, en el undécimo día de la luna llena de Waisaka, su Majestad tomó un barco para obtener beneficios."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_KELLS">
      <Text>"En el principio era el Verbo... y el Verbo fue hecho carne y habitó entre nosotros."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_KOKIN_WAKASHU">
      <Text>"Perlas argénteas[NEWLINE]parecían mis lágrimas.[NEWLINE]Aunque con los años[NEWLINE]se han vuelto[NEWLINE]de chino carmesí."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_LA_VIE_DE_GARGANTUA">
      <Text>"Viendo cómo la aflicción os devora, os derrota,[NEWLINE]preferiría escribir de gritos y risas,[NEWLINE]porque la risa hace a los hombres humanos... y valientes."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_LADY_CHATTERLEYS_LOVER">
      <Text>"Una mujer debe vivir su vida o vivir para arrepentirse de no haberla vivido."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_LE_MORTE_DARTHUR">
      <Text>"Aún, en muchas partes de Inglaterra, hay hombres que dicen que el rey Arturo no ha muerto, sino que está en otro lugar por voluntad de Nuestro Señor Jesucristo y que algún día volverá."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_LEAVES_OF_GRASS">
      <Text>¡Oh, capitán, mi capitán! Nuestro azaroso viaje ha terminado,[NEWLINE]el barco ha salvado los escollos, el premio hemos cobrado.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_LES_MISERABLES">
      <Text>"La mayor felicidad en la vida es la convicción de que nos aman... de que nos aman por lo que somos o pese a lo que somos... Amar a otra persona es ver el rostro de Dios."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_LES_TROIS_MOUSQUETAIRES">
      <Text>"Uno para todos y todos para uno, ese es nuestro lema."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_LINEAR_B">
      <Text>"Y así vio Phugebris cuando el rey nombró damokoro a Augewas... mujeres esclavas, treinta y dos... niñas mayores, cinco... niñas pequeñas, quince... niños pequeños, cuatro."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_LYSISTRATA">
      <Text>"Tú, hombre, por lo que se ve eres lo bastante estúpido para combatir a las mujeres, cuando tu fiel aliado nos habría ganado fácilmente."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_MACBETH">
      <Text>"La vida es una historia[NEWLINE]contada por un idiota, llena de ruido y furia,[NEWLINE]que nada significa."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_MAHABHARATA">
      <Text>"Para salvar a la familia, abandona al hombre.[NEWLINE]Para salvar la aldea, abandona a la familia.[NEWLINE]Para salvar el país, abandona la aldea.[NEWLINE]Para salvar el alma, abandona la Tierra."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_MARIA">
      <Text>"Me dormí llorando y experimenté como un vago presentimiento de muchos pesares que debía sufrir después. Esos cabellos quitados a una cabeza infantil; aquella precaución del amor contra la muerte delante de tanta vida, hicieron que durante el sueño vagase mi alma por todos los sitios donde había pasado, sin comprenderlo, las horas más felices de mi existencia."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_MARTIN_FIERRO">
      <Text>"Soy gaucho, y entiéndanlo[NEWLINE]Como mi lengua lo esplica:[NEWLINE]Para mí la tierra es chica[NEWLINE]Y pudiera ser mayor."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_MASNAVI">
      <Text>"Llamad, y Él os abrirá la puerta.[NEWLINE]Desvaneceos, y Él os hará brillar como el sol.[NEWLINE]Caed, y Él os elevará a los cielos.[NEWLINE]Convertíos en nada, y Él os convertirá en todo.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_MAWANGDUI">
      <Text>"Hemorroide sangrante. Hervir bien una rata macho en orina. Aplicar en caliente con el vapor."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_METAMORPHOSES">
      <Text>"Feliz es el hombre que ha roto las cadenas que prenden la mente,[NEWLINE]y ha dejado de preocuparse de una vez para siempre.[NEWLINE]Sé duro y paciente, porque algún día ese dolor te será útil."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_MOBY_DICK">
      <Text>"Llamadme Ishmael. Hace algunos años –no importa cuántos exactamente– tenía más bien poco dinero en el petate, por no decir ninguno, y nada en particular que me interesara en tierra firme, por lo que pensé que me echaría a la mar un tiempo y vería la parte acuática del mundo."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_NA_DNE">
      <Text>"La felicidad siempre parece pequeña cuando la tienes en la mano, pero si se te escapa, aprendes rápido lo grande y preciada que es."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_NAG_HAMMADI">
      <Text>"Pero aquellos a los que ha ungido son los perfectos. Porque los vasos llenos son los que habitualmente se untan. Pero cuando la untura de un vaso se disuelve, está vacío."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_ODYSSEY">
      <Text>"Los hombres son rápidos en culpar a los dioses.[NEWLINE]Dicen que nosotros tramamos su infortunio,[NEWLINE]pero son ellos en su depravación quienes[NEWLINE]se infligen más pesar del que les deparamos."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_OEDIPUS">
      <Text>Edipo conocía los famosos acertijos. Era un rey poderoso, la envidia de todos. Ahora ha caído sobre él una ruina terrible. Mientras estás vivo, debes esperar el día final y no contentarte hasta que no cruces los límites de la vida sin la congoja del sufrimiento."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_ORLANDO_FURIOSO">
      <Text>"Nunca se vio tal belleza en otro hombre. La naturaleza lo hizo y luego rompió el molde."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_PAPYRUS_ANI">
      <Text>"Oh, vosotros espíritus divinos, que hacéis penetrar las almas perfectas en la morada sacrosanta de Osiris, traed las ofrendas consagradas para hacer vivir el alma de Osiris Ani, cuya palabra es verdad ante los dioses, Señores de Abidos."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_POEMS">
      <Text>"Como no podía pararme por la Muerte,[NEWLINE]ella, amable, se detuvo por mí...[NEWLINE]En su carruaje solo íbamos nosotros[NEWLINE]y la Inmortalidad."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_PRESTIPLENIYE">
      <Text>"El dolor y el sufrimiento son inevitables para quienes son inteligentes y tienen un gran corazón. Creo que los hombres realmente grandes deben de sentirse muy tristes en la Tierra."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_PRIDE_AND_PREJUDICE">
      <Text>"No puedo concretar la hora, ni el sitio, ni la mirada, ni las palabras que pusieron los cimientos. Estaba ya medio enamorado de ti antes de saber que te quería."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_RAMAYAMA">
      <Text>"Valmiki el Poeta contuvo en una gota de agua, en su mano, todo el mundo en movimiento.[NEWLINE]Los dioses y santos del Cielo bajaron la mirada,[NEWLINE]Y Valmiki bajó la mirada y vio a los dioses en los albores del Tiempo."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_RED_BADGE_OF_COURAGE">
      <Text>"Deseaba vagamente caminar alrededor y alrededor del cuerpo, con ese impulso de los vivos de intentar leer en los ojos de los muertos la respuesta a la Gran Pregunta."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_REVIZOR">
      <Text>"Es inútil culpar al espejo si tu cara es deforme."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_ROSETTA">
      <Text>"... han sido muy beneficiados tanto los templos como los que viven en ellos, además de todos los que de él dependen, siendo un dios..."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_RUBAIYAT">
      <Text>El dedo en movimiento escribe, y, habiendo escrito,[NEWLINE]sigue su camino; ni toda tu piedad ni todo tu ingenio[NEWLINE]podrán hacerle volver a borrar ni media línea,[NEWLINE]ni todas tus lágrimas podrán lavar una sola palabra de lo escrito.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_RUNESTONE">
      <Text>"Yo digo como aquel otro, quien como por nueve generaciones después perdió la vida entre los Hreidgoter y murió entre ellos en consecuencia de su culpa."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_SAUL">
      <Text>"Y constará que aquí el mismísimo David[NEWLINE]rindiose ante el feroz Saúl...[NEWLINE]Marcha, oh, Israel, de tus pacíficas tiendas;[NEWLINE]Aléjate de ellos, oh, rey."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_SHINJUTEN_NO_AMIJIMA">
      <Text>"A oídos de los poseídos por el dios de la Muerte, razones y objeciones parecen quejas inútiles."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_SHUIHU_ZHUAN">
      <Text>"Hoy nuestro hermano pequeño, Chen Da, ha obrado en contra de lo que le aconsejábamos, ha ofendido a Su Excelencia y lo han encerrado en su honorable mansión. Como no tenemos manera de salvarlo, hemos venido a morir con él."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_THE_FAERIE_QUEENE">
      <Text>"No hay nada perdido que no pueda encontrarse si se busca."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_THE_GREAT_GATSBY">
      <Text>"Gatsby creía en la luz verde, en el futuro orgásmico que año tras año se aleja de nosotros. Nos eludió entonces, pero eso no importa... mañana correremos más deprisa, extenderemos más los brazos... Y una buena mañana...".</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_THE_LAST_OF_THE_MOHICANS">
      <Text>"Chingachgook aferró la mano que, con cálido sentimiento, el explorador había tendido sobre la tierra fresca. Y en esta actitud de amistad, esos hombres intrépidos inclinaron sus cabezas, tocándolas, mientras lágrimas abrasadoras caían a sus pies, regando la tumba de Uncas como gotas de lluvia."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_THE_RAVEN">
      <Text>"La persiana lancé afuera, y entró él sin mucha espera.[NEWLINE]Lució cuervo cual figura en conseja inmemorial.[NEWLINE]No me hizo Su Señoría la más simple cortesía,[NEWLINE]sino con aire de hidalgo o de dama señorial,[NEWLINE]subiose a mi busto de Palas colocado en el umbral [...]"</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_THE_SIGN_OF_THE_FOUR">
      <Text>"Una vez eliminas lo imposible; lo que queda, sea lo que sea y por improbable que parezca, debe de ser la verdad."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_THE_SKETCH_BOOK">
      <Text>"Y habría pasado buena vida con ello, pese al Demonio y sus obras, de no haberse cruzado en su camino un ser que a los mortales causa mayor perplejidad que los fantasmas y duendes y toda la raza de brujas juntas: una mujer."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_THE_TIME_MACHINE">
      <Text>"Creo que en aquel momento ninguno de nosotros creía mucho en la Máquina del Tiempo. De hecho, el Viajero del Tiempo era uno de aquellos hombres tan listos que no se puede creer en ellos: nunca tenías la sensación de verlo todo claro en él; siempre era de sospechar alguna sutil reserva, alguna inventiva al acecho detrás de esa franqueza tan lúcida."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_TRUE_STORY">
      <Text>"Recurro a la falsedad, pero una de la variedad más consecuente, puesto que ahora hago la única declaración que de mí se puede esperar: que soy un mentiroso. Y considero que esta es mi única defensa contra todas las imputaciones."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_TSUREZUREGUSA">
      <Text>"Lo más preciado de la vida es la incertidumbre. Dejar incompleto algo lo hace interesante y le da a uno la sensación de que tiene espacio para crecer."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_TWICE_TOLD_TALE">
      <Text>"En la confusión de nuestro mundo misterioso, los individuos se ajustan tan bien a un sistema y los sistemas entre sí como un todo que, al apartarse por un solo momento, un hombre teme arriesgarse a perder su puesto para siempre."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_UGETSU_MONOGATARI">
      <Text>"La luna riela en el río;[NEWLINE]el viento murmura al pino.[NEWLINE]larga noche, clara tarde...[NEWLINE]¿para qué?"</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_UNCLE_TOMS_CABIN">
      <Text>"Tom abrió los ojos y levantó la mirada hacia su amo.[NEWLINE]'Pobre y miserable criatura', dijo. 'No sabes hacer nada más. Te perdono, con toda la fuerza de mi alma.' Y se desvaneció por completo."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_URUBHANGA">
      <Text>"La suspicacia nunca la he podido entender[NEWLINE]porque soy un rey que sabe respetar la amistad[NEWLINE]que florece entre hombre y mujer."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_VIGNT_MILLE_LIEUES">
      <Text>"El capitán Nemo me indicó con la mano este montón prodigioso de marisco, y comprendí que aquella mina era verdaderamente inagotable, pues la fuerza creadora de la naturaleza supera al instinto destructor del hombre."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_VOYNA_I_MIR">
      <Text>"Puedes amar a una persona que te sea querida con el amor de los hombres, pero al enemigo solo se le puede amar con el amor de Dios."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_WAGAHAI_WA_NEKO">
      <Text>"Viviendo como vivo con seres humanos, cuanto más los observo, más obligado me veo a concluir que son interesados."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_WALDEN">
      <Text>"Me fui a los bosques porque quería vivir propiamente, afrontar solo los hechos esenciales de la vida y ver si podía aprender lo que esta tenía que enseñarme, no fuera que, cuando estuviera a punto de morir, descubriera que no había vivido."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_WONDERFUL_WIZARD_OF_OZ">
      <Text>"–Oh, es usted un hombre muy malo.[NEWLINE]–Ah, no, querida. Soy un hombre muy bueno, pero sí que soy un mago muy malo.</Text>
    </Row>
  </Language_ES_ES>
</GameData>