<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!--Generated with LocalizationBuddy.-->
<!--Copyright Firaxis Games 2010-->
<!--All Rights Reserved-->
<GameData>
  <Language_ES_ES>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_BUFFALO_HORNS">
      <Text>El mantenimiento de las unidades de cuerpo a cuerpo cuesta un 50% menos. Todas las unidades requieren un 25% de experiencia menos para ganar su siguiente ascenso.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_BUFFALO_HORNS_SHORT">
      <Text>Iklwa</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_CARNIVAL">
      <Text>El rendimiento de Turismo [ICON_TOURISM] es del 100% durante sus Edades de Oro. Gana Grandes artistas, músicos y escritores un 50% más rápido durante sus Edades de Oro.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_CARNIVAL_SHORT">
      <Text>Carnaval</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_CONVERTS_LAND_BARBARIANS">
      <Text>Tras derrotar a una unidad bárbara que se encuentre en un Campamento, hay un 67% de probabilidad de que ganes 25 de Oro [ICON_GOLD] y se unan a ti. Pagas un 25% menos por el mantenimiento de las unidades terrestres.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_ENHANCED_CULTURE">
      <Text>Las bonificaciones de tema de Museo y de Gran maravilla del mundo se doblan en su capital.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_ENHANCED_CULTURE_SHORT">
      <Text>Ciudad de la Luz</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_EXTRA_TRADE">
      <Text>La diversidad de recursos aporta el doble de Oro [ICON_GOLD] a Portugal en las rutas comerciales.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_EXTRA_TRADE_SHORT">
      <Text>Mare Clausum</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_FIGHT_WELL_DAMAGED">
      <Text>Las unidades luchan como si estuvieran en plena forma, aunque hayan recibido daño. +1 a Cultura [ICON_CULTURE] por cada barco pesquero y +2 a Cultura [ICON_CULTURE] por cada Atolón.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_GATEWAY_AFRICA">
      <Text>Recibe +3 de Oro [ICON_GOLD] y +1 de Cultura [ICON_CULTURE] por cada ruta comercial con una civilización o una ciudad-estado distinta. El dueño de la ruta comercial recibe +2 de Oro [ICON_GOLD] por cada ruta con destino a Marruecos.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_GATEWAY_AFRICA_SHORT">
      <Text>Puerta hacia África</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_GREAT_EXPANSE">
      <Text>Las ciudades recién fundadas comienzan con más territorio. Las unidades reciben una bonificación de combate al luchar en su territorio.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_GREAT_EXPANSE_SHORT">
      <Text>Gran extensión</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_LAND_TRADE_GOLD2">
      <Text>Las Caravanas amplían su alcance un 50%. Tus rutas comerciales propagan la religión de la ciudad de origen con el doble de eficacia. Se duplican los recursos de Petróleo [ICON_RES_OIL].</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_LAND_TRADE_GOLD2_SHORT">
      <Text>Naves del desierto</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_SLAYER_OF_TIAMAT">
      <Text>Cuando conquistes una ciudad, ganarás una tecnología gratis que haya descubierto su dueño. Ganar una ciudad mediante un Acuerdo de Intercambio no cuenta, y solo puede darse una vez por ciudad enemiga.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_SLAYER_OF_TIAMAT_SHORT">
      <Text>Tesoros de Nínive</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_SOLIDARITY">
      <Text>Recibe una Política social gratis cuando avances a la siguiente época.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_SOLIDARITY_SHORT">
      <Text>Solidaridad</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_SPICE">
      <Text>Cada una de las 3 primeras ciudades fundadas en continentes diferentes al de inicio de Indonesia proporciona 2 recursos de lujo únicos (y nunca pueden ser arrasadas).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_SPICE_SHORT">
      <Text>Isleños especieros</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_SUPER_CITY_STATE">
      <Text>No puede conseguir colonos ni anexionarse ciudades. Duplica la cantidad normal de rutas comerciales disponibles. Un Mercader de Venecia aparecerá tras investigar la Óptica. Puede comprar en ciudades títere.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_SUPER_CITY_STATE_SHORT">
      <Text>Serenissima</Text>
    </Row>
  </Language_ES_ES>
</GameData>