<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!--Generated with LocalizationBuddy.-->
<!--Copyright Firaxis Games 2010-->
<!--All Rights Reserved-->
<GameData>
  <Language_ES_ES>
    <Row Tag="TXT_KEY_BARBARIAN_NAVALUNITS_HEADING3_BODY">
      <Text>Los campamentos bárbaros costeros pueden crear unidades navales (una vez más, iguales a los de la civilización con la tecnología más avanzada). Estas unidades amenazarán tu costa, destruirán las mejoras navales y atacarán a las desventuradas unidades terrestres que se acerquen demasiado al litoral. Es importante mantener una armada para sacártelos de encima, aunque la mejor manera de detener estos ataques es destruir los campamentos costeros que haya cerca.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_CATHEDRAL_STRATEGY">
      <Text>Solo se puede construir en una ciudad que tenga la creencia de las Catedrales. Construye este edificio adquiriéndolo con Fe [ICON_PEACE].</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_GRAND_TEMPLE_TEXT">
      <Text>El Gran Templo es un enclave sagrado para los devotos de una religión concreta. Estos templos suelen exhibir elementos arquitectónicos grandiosos e inscripciones ornamentadas que aguantan el paso de los siglos conformando un testamento de la fe de los practicantes de dicha religión. Aunque no hay consenso acerca de cuál de de los numerosos templos que se encuentran por el mundo es el más antiguo, muchos creen que el Göbekli Tepe, ubicado en la Turquía de hoy en día y construido hace unos 12.000 años, es el primera edificio religioso erigido por el hombre que se haya descubierto nunca.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_HYDRO_PLANT_STRATEGY">
      <Text>La Central hidráulica es un edificio de mediados de la partida que solo se puede construir en una ciudad adyacente a un río. Aumenta el régimen de Producción [ICON_PRODUCTION] de todas las casillas que explote una ciudad y que se encuentren también junto al río. Construir la Central hidráulica consume 1 de Aluminio [ICON_RES_ALUMINUM]. </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_INTELLIGENCE_AGENCY_TEXT">
      <Text>Una Agencia de inteligencia nacional concede recursos estatales para la consecución de información y datos de inteligencia vitales para la seguridad y la defensa nacional. Estas agencias hacen todo tipo de operaciones secretas, desde espionaje e infiltración hasta la valoración de peligros para la defensa nacional y propuestas de respuesta. La Central Intelligence Agency (CIA) de los Estados Unidos es quizá la más famosa de las agencias de inteligencia del mundo, pues su programa ha influido continuamente en los asuntos mundiales desde hace décadas.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_MOSQUE_STRATEGY">
      <Text>Solo se puede construir en una ciudad que tenga la creencia de las Mezquitas. Construye este edificio adquiriéndolo con Fe [ICON_PEACE].</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_MUGHAL_FORT_STRATEGY">
      <Text>El Fuerte mogol es un edificio militar de la Época Medieval que aumenta en 7 la potencia de defensa de una ciudad y en 25 sus puntos de golpe, y proporciona algo de Cultura [ICON_CULTURE] cada turno. Es el edificio exclusivo indio y sustituye al Castillo. Después de aprender Vuelo, también concede a la ciudad un +2 a Turismo [ICON_TOURISM]. La ciudad debe tener unas Murallas para poder construir un Fuerte mogol.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_PAGODA_STRATEGY">
      <Text>Solo se puede construir en una ciudad que tenga la creencia de las Pagodas. Construye este edificio adquiriéndolo con Fe [ICON_PEACE].</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CITIES_ATTACKINGRANGEDUNITS_HEADING3_BODY">
      <Text>
        Aunque puedes atacar una ciudad y desgastarla con unidades de combate a distancia, sólo podrás capturarla si mueves una unidad de cuerpo a cuerpo dentro de ella. De modo similar, las unidades aéreas y las acuáticas de ataque a distancia no pueden capturar una ciudad, aunque pueden desgastar sus defensas hasta hacer que desaparezcan.
      </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CITYSTATE_ALLIES_HEADING4_BODY">
      <Text>Si estás aliado con una ciudad-estado, recibirás los mismos beneficios que recibirías por su amistad, solo que más fuertes. Además, la ciudad-estado te dará todos sus recursos de lujo y estratégicos. Solo una civilización puede ser aliada de una ciudad-estado a la vez: si hay varios candidatos, el que tenga más PI será su aliado.[NEWLINE][NEWLINE]Además, si estás aliado con una ciudad-estado, puedes pagarles para mejorar un recurso, lo que hace que este pase a estar disponible para ti. Para ello, haz un clic en "Hacer regalo", dentro de la pantalla de la ciudad-estado, y otro clic en "200 de Oro [ICON_GOLD] - Mejorarás un recurso". Selecciona la casilla con el recurso que te gustaría mejorar y la mejora se colocará de inmediato.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CITYSTATE_FRIENDS_HEADING4_BODY">
      <Text>
        Si una ciudad-estado y tú sois "amigos", esta te hará regalos periódicamente (una ciudad estado culta te dará Cultura; una marítima, Alimentos; una militarista, unidades militares; una mercantilista, Felicidad; y una religiosa, Fe).
      </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CITYSTATE_INFLUENCELEVELS_HEADING3_BODY">
      <Text>Hay cuatro niveles de Influencia con las ciudades-estado: guerra, neutralidad, amigos y aliados.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_ANTWERP_TEXT">
      <Text>La ciudad de Amberes se encuentra en Bélgica, una nación del centro de Europa en lo que hoy se denomina Países Bajos. Se cree que los francos fundaron Amberes en el siglo IV, en la zona que el siglo anterior ocupaba un campamento romano. Amberes creció con el paso de los años gracias al esfuerzo de varios reinos gobernantes, y en el siglo XVI ya se había convertido en la ciudad más rica de Europa, así como en un importante centro comercial de todo el mundo.[NEWLINE][NEWLINE]Durante los años más prósperos como centro económico, Amberes acogía a comerciantes y banqueros internacionales que emigraban a la creciente ciudad, trayendo con ellos las artes y la cultura del extranjero. Aunque la ciudad disfrutó de un periodo de calma y prosperidad, el tumulto de la Reforma Protestante y la creciente influencia de la cercana Ámsterdam en el siglo XVIII provocaron un rápido declive económico y de población en Amberes.[NEWLINE][NEWLINE]En el siglo XX la ocuparon los alemanes, y los Aliados no la liberarían hasta varios años más tarde. Desgraciadamente para sus habitantes, Alemania castigó la zona con bombardeos de cohetes V-2 para cortar el flujo de suministros que llegaba al puerto. Buena parte de Amberes quedó destrozada y la ciudad tardaría varias décadas en recuperar su importancia en Europa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BUILDINGS_AMPHITHEATER_TEXT">
      <Text>El anfiteatro es un recinto destinado a la representación de obras teatrales, la práctica de eventos deportivos y conciertos al aire libre. Los antiguos romanos construyeron cientos de anfiteatros que consagraban los combates de gladiadores, exhibiciones y ejecuciones públicas.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BUILDINGS_BOMB_SHELTER_TEXT">
      <Text>Como el nombre sugiere, un refugio antiaéreo es una estructura diseñada para soportar el daño causado por las bombas y otras armas explosivas. Aunque algunos de estos refugios estaban destinados a la protección contra los bombardeos aéreos, otros se construían bajo tierra con la esperanza de ofrecer cobijo contra un hipotético ataque nuclear. Se podían usar diversos materiales en función del objetivo del refugio; el más común era el hormigón armado.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BUILDINGS_CATHEDRAL_TEXT">
      <Text>La catedral es una especie de iglesia cristiana cuya diferencia es la presencia de un trono de obispo. El término latín "cathedra" significa "silla", en referencia al propio trono, y la catedral es el edificio que lo contiene. La mayoría de las catedrales exhiben un estilo arquitectónico único comparado con el de las construcciones circundantes, lo que las hace destacar. Aunque su principal uso es el religioso, las catedrales también cumplen diversas funciones sociales dentro de la comunidad.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BUILDINGS_CONSTABLE_TEXT">
      <Text>Una de las primeras descripciones del cometido de un condestable nos llegó de la mano de Brancton, un jurista inglés que, entre 1220 y 1250, escribió: "En cualquiera manera o día que llegara, es deber del condestable anotar todo ordenadamente, puesto que debe registrar las cosas que viera, pero sin juzgarlas, porque no hay juicios en la Torre ya que falta el tercer elemento de un proceso judicial; a saber: un juez y una jurisdicción. Así, es su deber recoger hechos, no juicios ni leyes".</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BUILDINGS_MOSQUE_TEXT">
      <Text>La mezquita sirve como lugar de adoración tradicional para los partidarios del Islam. La mezquita más grande del mundo, la Madjid al-Haram, se construyó en La Meca, en Arabia Saudí, en torno al 638 d. C. La Madjid al-Haram, también llamada Gran Mezquita, incluye el enclave de la Kaaba, el lugar más sagrado de la religión islámica.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BUILDINGS_PAGODA_TEXT">
      <Text>La pagoda, un edificio común de toda Asia, es una torre con un estilo arquitectónico peculiar que la dota de varias terrazas con saledizos y un puntal prominente en la parte superior. La mayoría de las pagodas se asocian a la religión budista, pues fueron construidas en o dentro de complejos de templos dedicados a Buda para alojar reliquias sagradas.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BUILDINGS_POLICE_STATION_TEXT">
      <Text>La comisaría constituye una base de operaciones para la policía local; suele incluir oficinas, un pequeño calabozo, salas de interrogatorio y zonas para el almacenaje de pruebas. En algunas regiones, una oficina central de mayor tamaño puede cumplir varios de esos cometidos, mientras que las comisarías secundarias, de menor tamaño, hacen las veces de puesto principal para los departamentos de policía local.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BUILDINGS_RECYCLING_CENTER_TEXT">
      <Text>Un centro de reciclaje es un punto de recogida de materiales reciclables de uso doméstico o comercial. En muchas comunidades, los productos reciclables se recogen junto a la basura y se transportan hasta los centros de reciclaje para ser almacenados. En la mayoría de los casos, estos materiales se descomponen, se empacan y se envían a otros lugares para procesarlos y convertirlos en otros productos.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BUILDINGS_SHRINE_TEXT">
      <Text>Los santuarios son monumentos sagrados que suelen construirse para conmemorar ciertos iconos culturales o personajes religiosos. Los santuarios, presentes en la práctica totalidad de las confesiones religiosas de todo el mundo, desempeñan un papel importante en las ceremonias religiosas de adoración pública y privada.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BUILDINGS_STELE_TEXT">
      <Text>Una estela es una gran losa de piedra o madera erecta que hace las veces de monumento destinado a conmemorar victorias bélicas, grandes líderes o, en ocasiones, a delimitar fronteras. Las estelas se encuentran a lo largo y ancho de Etiopía y las regiones circundantes, y a menudo contienen intrincadas inscripciones con los detalles de la persona o el evento conmemorado. El Obelisco de Aksum, una de estas estelas, se construyó a mediados del siglo IV d. C. en la ciudad etíope de Aksum, pero más tarde se desmanteló y transportó a Italia durante la ocupación de Etiopía por parte de las fuerzas de Mussolini. Esta estela de 24 metros y 150 toneladas fue devuelta a Etiopía y ensamblada de nuevo en 2008 como parte de un programa educativo, científico y cultural de las Naciones Unidas.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_CAHOKIA_TEXT">
      <Text>Cahokia, que se encuentra en la zona sur del estado norteamericano de Illinois, fue una antigua ciudad formada por más de cien túmulos construidos en torno al 700 d. C. por la cultura nativa misisipiana. Cahokia y sus más de 2.200 acres conforman la ciudad nativa más grande al norte de México. Ya en los primeros momentos de su historia, esta ciudad constituyó un importante núcleo económico del río Mississippi que permitía intercambiar bienes y servicios entre enclaves alejados.[NEWLINE][NEWLINE]El más grande de los 70 a 80 montículos que quedan hoy en día es el "Túmulo del Monje", que se extiende por una zona casi tan amplia como la de la Gran Pirámide de Gizeh. Aunque se cree que el enclave fue abandonado hace 600 años, unos colonos europeos, incluyendo un grupo de monjes franceses, poblaron la zona a principios del siglo XIX (los monjes que dieron nombre al túmulo).[NEWLINE][NEWLINE]Hoy, Cahokia es Patrimonio de la Humanidad de la UNESCO y cada año la visitan varios cientos de miles de turistas de todo el mundo; mientras, los arqueólogos siguen trabajando en la zona para ampliar su investigación y realizar nuevos descubrimientos.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_COLOMBO_TEXT">
      <Text>Colombo, la ciudad más grande de la nación isleña de Sri Lanka, lleva mucho tiempo siendo un bullicioso núcleo comercial debido en gran parte a su posición estratégica entre rutas comerciales que conectan Asia, África y Oriente Medio. Ya en la Antigüedad, los comerciantes que navegaban desde Grecia, Roma y China se detenían en el puerto natural de Colombo en sus largos viajes.[NEWLINE][NEWLINE]El algún momento del siglo VIII d. C., unos colonos y comerciantes árabes interesados en obtener beneficios del puerto se asentaron permanentemente en la zona de Colombo. Sin embargo, la economía del lugar no prosperaría hasta 600 años más tarde, con la llegada de los exploradores portugueses. Colombo cobró una gran importancia estratégica y económica para varios imperios a partir de los primeros años del siglo XVI, y la ciudad cambio de manos portuguesas a holandesas para, todavía más tarde, acabar en manos inglesas.[NEWLINE][NEWLINE]En la actualidad, Colombo y su puerto son fundamentales para la economía global de Sri Lanka, pues una gran parte de las importaciones y exportaciones del país pasan por esta ciudad.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_COMPOSITE_BOWMAN_TEXT">
      <Text>El compuesto, el más sofisticado de los arcos, se diferencia del resto de modelos tradicionales en que está construido con varias capas de huesos, cuernos u otros materiales pegados juntos para formar un arco muy fuerte y potente. Se cree que el arco compuesto procede de las tribus nómadas de Asia y que se inventó en algún momento del primer o segundo milenio a. C.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_DAWN_ETHIOPIA_TEXT">
      <Text>
        Bendito seáis, Haile Selassie, honorable y justo emperador de Etiopía. Vuestro legado como uno de los grandes gobernantes de Etiopía y líder espiritual del movimiento rastafari solo es ensombrecido por la influencia que ejercisteis en la diplomacia y la cooperación política mundial. Al introducir la primera constitución escrita en Etiopía, plantasteis la semilla de la democracia que habría de germinar en los siguientes años, y vuestro infinito conocimiento de la política mundial permitió a Etiopía obtener un asiento en las Naciones Unidas. Encabezasteis la reforma y la modernización de la nación durante vuestro reinado y cambiasteis el curso de la historia etíope para siempre.[NEWLINE][NEWLINE]Respetado rey, en el pasado vuestra prudente actitud protegió al pueblo de los múltiples conflictos que asolan a las naciones de los hombres y ahora el reino vuelve a acudir a vos en busca de la paz. ¿Lideraréis a vuestra gente con valor y autoridad para llevarla hasta una nueva edad? ¿Levantaréis una civilización que resista el paso del tiempo?
      </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_ETHIOPIA_FACTOID_HEADING">
      <Text>Hechos curiosos</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_ETHIOPIA_FACTOID_TEXT">
      <Text>El calendario ge'ez que se usa en Etiopía se basa en el calendario copto del antiguo Egipto. Gracias al ge'ez, Etiopía es la única nación del mundo cuyo año tiene trece meses.[NEWLINE][NEWLINE]La leyenda asegura que los efectos estimulantes del café se descubrieron por primera vez en Etiopía, cuando un cabrero llamado Kaldi observó a sus cabras excitadas tras comer las bayas de una planta de café.[NEWLINE][NEWLINE]Addis Abeba, la capital de Etiopía, es una de las ciudades que se encuentra a más altitud del mundo, pues está enclavada a 2.400 metros sobre el nivel del mar.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_ETHIOPIA_HEADING_1">
      <Text>Historia</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_ETHIOPIA_HEADING_10">
      <Text>Ocupación italiana</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_ETHIOPIA_HEADING_11">
      <Text>El Derg</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_ETHIOPIA_HEADING_12">
      <Text>La Etiopía actual</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_ETHIOPIA_HEADING_2">
      <Text>Geografía y clima</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_ETHIOPIA_HEADING_3">
      <Text>Orígenes del desarrollo humano</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_ETHIOPIA_HEADING_4">
      <Text>Prehistoria</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_ETHIOPIA_HEADING_5">
      <Text>Los primeros reinos</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_ETHIOPIA_HEADING_6">
      <Text>La restauración de la dinastía salomónica</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_ETHIOPIA_HEADING_7">
      <Text>La invasión islámica</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_ETHIOPIA_HEADING_8">
      <Text>La Era de los Príncipes</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_ETHIOPIA_HEADING_9">
      <Text>Haile Selassie</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_ETHIOPIA_TEXT_1">
      <Text>Etiopía, hogar de antiguos imperios que datan de los últimos siglos del primer milenio a. C., tiene una historia episódica cuyo elemento conductor es el gobierno de grandes reyes y emperadores. Etiopía, una de las pocas naciones africanas que logró evitar las aspiraciones coloniales de Europa, conservó su soberanía hasta bien entrado el siglo XX y permaneció independiente hasta la invasión de las fuerzas italianas dirigidas por Mussolini en 1935. Fue en aquella época cuando el destacado emperador Haile Selassie colocó a Etiopía en el primer plano de la política internacional, soportó los conflictos de la II Guerra Mundial e hizo todo lo posible para que el país adoptara una reforma modernizadora y progresista.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_ETHIOPIA_TEXT_10">
      <Text>En 1935, el régimen fascista italiano dirigido por Benito Mussolini invadió Etiopía y reclamó aquel territorio como provincia italiana. Etiopía se enfrentaba a una fuerza militar superior y no pudo rechazar la invasión; en 1936, Mussolini había declarado la fundación de un Imperio Italiano que incluía el territorio etíope ocupado. Durante este periodo de ocupación, Haile Selassie se vio obligado a exiliarse en Gran Bretaña, denunciando la situación de Etiopía ante la Sociedad de Naciones y el uso que las tropas italianas habían hecho del gas mostaza contra soldados y ciudadanos etíopes por igual. A pesar de su denuncia, no consiguió ninguna ayuda internacional y pasaron años antes de que la Campaña de África Oriental británica de la II Guerra Mundial pusiera fin a la ocupación italiana. Tras la derrota italiana, Haile Selassie regresó a su trono como emperador de Etiopía y gobernó con éxito durante casi 40 años antes de que llegara una nueva amenaza.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_ETHIOPIA_TEXT_11">
      <Text>En 1974, un golpe de estado dirigido por los comunistas quitó el poder de las manos de Haile Selassie, que acabó preso dentro del palacio real. El grupo que lo había derrocado, denominado Derg, formó el Consejo Administrativo Militar Provisional de la Etiopía socialista y gobernó con puño de hierro. Selassie murió misteriosamente en prisión, un tema controvertido que todavía es objeto de debate. Como el Derg y sus ideales comunistas no contaban con un apoyo universal, el golpe de estado también supuso el inicio de una guerra civil. Este gran conflicto, que se prolongó durante 15 años, sesgó las vidas de cientos de miles de inocentes. En 1991, el Frente Democrático Revolucionario del Pueblo Etíope logró derrocar al gobierno, adoptó una nueva constitución y un gobierno elegido democráticamente.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_ETHIOPIA_TEXT_12">
      <Text>La nación que hoy conocemos como República Democrática Federal de Etiopía, el segundo país más poblado de África, se enfrenta a una serie de graves problemas socio-económicos. El aislamiento geográfico de algunos grupos del país dificulta la educación y, en muchos casos, las necesidades básicas de la vida. Aunque la nación organiza elecciones plurales, la corrupción que reina dentro del gobierno es un constante motivo de preocupación, y su represión ha sido objeto de condena internacional en los últimos años por el asesinato de manifestantes y miembros de partidos de la oposición.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_ETHIOPIA_TEXT_2">
      <Text>Etiopía, la décima nación más grande de África, se extiende por la mayor parte del Cuerno de África, encajado en la costa noreste del continente. En la geografía de Etiopía, biseccionada por el Gran Valle del Rift, predominan mesetas muy elevadas y cordilleras dispersas. Etiopía se encuentra sobre la placa tectónica africana, que lleva millones de años separándose, y ha sido objeto de frecuentes terremotos a lo largo de su historia. En el país también existen varias docenas de volcanes activos y dormidos, como el Erta Ale, uno de los pocos volcanes del mundo con un lago de lava permanente en su cumbre. El clima de Etiopía es muy variado, aunque el conjunto del país se encuentra en la zona tropical, con muchas lluvias durante el monzón veraniego y un invierno seco y templado.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_ETHIOPIA_TEXT_3">
      <Text>Durante mucho tiempo, el Gran Valle del Rift que atraviesa la parte central de Etiopía ha sido considerado el lugar de nacimiento del desarrollo de la humanidad. Se han descubierto muchos fósiles en el valle, en especial el famoso esqueleto llamado "Lucy," al que calculan tres millones de años de edad. Estos primeros homínidos luego se convertirían en el homo sapiens, que vivió en Etiopía en pequeños grupos hace más de 100.000 años.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_ETHIOPIA_TEXT_4">
      <Text>Ya en el décimo milenio a. C., Etiopía estaba habitada por grupos tribales que subsistieron recurriendo a formas primitivas de agricultura y ganadería. Más tarde, durante la cúspide de la civilización egipcia, los comerciantes de ambas naciones establecieron rutas comerciales para intercambiar oro, obsidiana, marfil y otros materiales preciosos. Estos primeros habitantes de Etiopía vivían en el misterioso territorio que hoy llamamos Punt, y descubrieron muchas de las primeras prácticas de agricultura que aún hoy siguen siendo parte de la cultura etíope.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_ETHIOPIA_TEXT_5">
      <Text>Nos han llegado muchos documentos acerca del poderoso reino de Aksum, el más avanzado de los etíopes, pero eso también supone adentrarnos en terreno de leyendas. Se fundó aproximadamente en el siglo IV a.C. y prosperó hasta convertirse en un importante centro de comercio durante los siguientes cinco siglos. Los valiosos recursos de olíbano y mirra, cosechados de los árboles de Etiopía, aportaron grandes riquezas a la ciudad de Aksum y a sus habitantes. Gracias a la exportación de estos bienes y al lucrativo comercio de marfil y diversos metales preciosos, Aksum fue una parte importante de las rutas comerciales que conectaban Egipto, Roma y la India, lo suficiente como para financiar la acuñación de monedas en Aksum con el fin de apoyar la floreciente economía local.[NEWLINE][NEWLINE]Sin embargo, tras siglos de prosperidad, la leyenda dice que la caída del imperio se produjo a manos de una reina rebelde llamada Judith. Según cuenta la historia, Aksum había sido un bastión de la cristiandad durante mucho tiempo, pero la reina judía Judith ansiaba conquistar el trono, y supuestamente lo consiguió destrozando el país antes de asesinar a la familia real de Aksum. Aunque la historia de la vida de Judith y su breve reinado es misteriosa y controvertida, se sabe con certeza que el declive de Aksum coincidió con la época en la que se cree que llegó a la zona, en el siglo X d.C.[NEWLINE][NEWLINE]La Dinastía Zagüe, fundada a principios del siglo XII tras la caída de Aksum, fue la primera dinastía del Imperio Etíope, que habría de controlar la nación hasta bien entrado el siglo XX. Aunque la dinastía Zagüe solo ostentó el poder durante poco más de un siglo, contribuyó sobremanera a la propagación del cristianismo por toda Etiopía, lo que tuvo una gran influencia en el futuro del país.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_ETHIOPIA_TEXT_6">
      <Text>En el 1270 d. C., la monarquía que habría de controlar Etiopía durante los siguientes siglos surgió bajo el liderazgo del emperador Yekuno Amlak, fundador de la Dinastía Salomónica. Los gobernantes de esta dinastía atribuían su linaje a Salomón, el rey bíblico, y la reina Makeda. Según cuenta la leyenda, en el siglo X a. C., la reina Makeda salió de su reino de Saba (que se cree pertenecía a la Etiopía moderna) con destino a Israel para aprender de la famosa sabiduría del rey Salomón. Aunque los relatos difieren al describir la relación que mantuvo con Salomón, Makeda dio a luz a un hijo llamado Menelik. Se dice que, tras recibir educación en la corte de Salomón, Menelik regresó a Etiopía y se llevó consigo el legendario Arca de la Alianza como regalo de Salomón. Menelik I gobernó en torno al 950 a. C. y a él se debe la herencia bíblica que los posteriores emperadores etíopes consideraron sagrada.[NEWLINE][NEWLINE]Casi 2.000 años después del reinado de Menelik, Yekuno Amlak aseguró haber establecido una clara conexión entre sus padres y el legendario emperador a través de varios parientes. Esta reformada Dinastía Salomónica conservó el trono de Etiopía durante más de cinco siglos, hasta el reinado de Haile Selassie en los años setenta. Los emperadores salomónicos, que contaban con un gran apoyo de la influyente iglesia ortodoxa etíope (que todavía asegura conservar el Arca de la Alianza), disfrutaron de una relativa estabilidad durante su gobierno, a pesar de los diversos intentos de incursiones realizados desde el exterior del país.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_ETHIOPIA_TEXT_7">
      <Text>A mediados del siglo XVI, Etiopía colindaba con el cada vez más poderoso sultanato islámico de Adel, encabezado por el imán Ahmad ibn Ibrahim, que recibía el apodo de "Gran Zurdo". En 1529, este imán inició una guerra sagrada contra los cristianos de Etiopía que se prolongó durante 15 años y en la que Ahmad logró barrer casi todo el reino, anexionándose grandes zonas del territorio etíope.[NEWLINE][NEWLINE]Tras sufrir cuantiosas pérdidas, el Imperio Etíope se vio obligado a pedir ayuda a los portugueses para rechazar a los ejércitos islámicos. Los exploradores y misioneros de Portugal habían llegado a Etiopía en las décadas anteriores con la intención de convertir a sus habitantes al catolicismo, y ya estaban librando una guerra propia contra los otomanos islámicos. Tras un largo conflicto que acabó con los otomanos ayudando a Adel, la guerra finalizó en 1543, con la muerte del imán Ahmad y del general portugués Cristóvão da Gama. Etiopía intentó recuperarse de la guerra, pero la rápida propagación del catolicismo en las regiones circundantes provocó conflictos internos con la iglesia ortodoxa etíope, que estaba perdiendo su firme control de la nación.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_ETHIOPIA_TEXT_8">
      <Text>El periodo del siglo XVIII llamado Zamana Mesafent, o "Era de los Príncipes", estuvo caracterizado por una casi constante agitación interna en Etiopía. El desarrollo de facciones religiosas enfrentadas y las constantes disputas regionales provocaron la pérdida del control por parte del gobierno central. Surgían batallas entre príncipes, caudillos y nobles; cada uno intentaba dividir la región y aumentar su poder personal mientras los habitantes de Etiopía se veían obligados a soportar los estragos que causaban estos conflictos inútiles.[NEWLINE][NEWLINE]El emperador que por fin acabó con la Era de los Príncipes fue Kassa Hailu, que se había hecho famoso como forajido y salteador. Tras reunir un ejército y conseguir una considerable riqueza con sus operaciones de contrabando, Kassa Hailu obtuvo el apoyo popular al compartir su dinero con los pobres. Tras unir varias provincias descentralizadas y conseguir un apoyo notable, fue coronado emperador en 1855 y asumió el nombre de Teodoro II. Tras su coronación, Etiopía se estabilizó y para muchos su reinado marca el principio de la Etiopía moderna.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_ETHIOPIA_TEXT_9">
      <Text>Quizá el más recordado de los grandes emperadores de Etiopía sea Haile Selassie, que ascendió al trono en 1930 y no tardó en convertir a Etiopía y su pueblo en un foco de atención mundial. Durante su reinado avanzó mucho en la abolición de la esclavitud, una idea que muchos de sus predecesores habían sugerido, pero nunca realizado. El emperador Selassie también se interesó en modernizar su nación, poniendo fin a muchas de las políticas feudales que todavía se practicaban en Etiopía.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_ETHIOPIA_TITLE">
      <Text>Etiopía</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_FEATURES_MT_KAILASH_TEXT">
      <Text>El pico del monte Kailas, que se encuentra en el Himalaya del Tíbet, es sagrado para varias religiones, especialmente para los hinduistas. Se cree que es el hogar de Shiva, que habita en la montaña en un estado de gracia eterna. Se dice que la peregrinación al monte Kailas es una de las más difíciles, pues las duras condiciones disuaden a muchos peregrinos y no se puede acceder a la montaña usando los medios de transporte modernos.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_FEATURES_MT_SINAI_TEXT">
      <Text>El Monte Sinaí, que se encuentra en la península egipcia del mismo nombre, es uno de los lugares más sagrados para los devotos del judaísmo, el cristianismo y el Islam. Se cree que fue el lugar en el que Dios entregó a Moisés los Diez Mandamientos durante el éxodo israelí de Egipto, convirtiendo el monte en un lugar importante para los peregrinos de todo el mundo.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_FEATURES_SRI_PADA_TEXT">
      <Text>El Pico de Adán, cuya cima cónica se eleva por encima de Sri Lanka, es una montaña sagrada para varias religiones por la "huella" que se encuentra en su cumbre. La huella, una gran hendidura en una formación rocosa de la cima, ha sido asociada a Buda, Shiva y Adán, el personaje bíblico, lo que ha suscitado la veneración de los budistas, hinduistas y seguidores del Islam. Cada año llegan miles de peregrinos que, tras horas de caminata, suben para rendir honores en el enclave sagrado.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_FEATURES_ULURU_TEXT">
      <Text>Durante el pasado siglo, esta enorme formación de arenisca a la que popularmente llaman "Ayers Rock" se ha convertido en una de las enseñas más características de Australia. Mucho antes de que fuera descubierta por unos exploradores ingleses a finales del siglo XIX, la montaña se llamaba "Uluru", el nombre que le daban las tribus indígenas locales, que tienen diferentes leyendas acerca de su creación y significado. Fue declarada Patrimonio de la Humanidad de la UNESCO en 1987, lo que supuso un aumento inmediato del turismo: cada año llegan cientos de miles de visitantes.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_GALLEASS_TEXT">
      <Text>La galeaza fue un tipo de embarcación de guerra cuya popularidad se disparó durante el siglo XVI. Los diseños de la galera tradicional se modificaron para dotarla de armas más pesadas. Una galeaza típica comenzaba su andadura como un barco mercante de remos, que luego se mejoraba con mástiles para velas. Estas dos formas de propulsión y el diseño de las galeazas permitían a los barcos conservar casi toda la velocidad por la que las galeras eran famosas y a la vez transportar las armas pesadas con las que rechazaban a los enemigos.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_GATLINGGUN_TEXT">
      <Text>La ametralladora Gatling, precursora de la ametralladora moderna, la inventó en 1861 el estadounidense Richard Gatling con la esperanza de disminuir el tamaño de los ejércitos y demostrar lo inútil que es la guerra. Contaba un diseño de varios cañones giratorios, con una manivela de acción manual para mover el mecanismo. Cuando un cañón entraba en posición de disparo, expulsaba el casquillo gastado, cargaba una nueva bala y el cañón previo pasaba a enfriarse. De esta manera, podía mantener una cadencia de fuego alta sin sobrecalentarse. Lo que a la ametralladora Gatling le faltaba en precisión lo compensaba con creces con su letalidad.[NEWLINE][NEWLINE]Aunque el ejército de los Estados Unidos no la adoptó oficialmente hasta 1866, la utilizaron por primera vez en combate en la Guerra de Secesión las fuerzas de la Unión. Posteriormente se vio en acción en la Guerra del Pacífico entre Perú y Chile (1879-1883), lo que convenció a los ejércitos europeos de su utilidad contra las masas de enemigos. En una década, todas las grandes potencias adoptaron la ametralladora Gatling, que utilizaron con gran eficacia para expandir sus imperios coloniales contra pueblos nativos como los ndebele, zulúes, beduinos, turcomanos y bóxers. En la primera década del siglo XX, el diseño de ametralladoras accionadas a gas hizo que la Gatling quedara obsoleta. El ejército de los Estados Unidos retiró del servicio todos los modelos de esta ametralladora en 1911, y poco después hicieron lo mismo los ejércitos europeos.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_GREAT_ADMIRAL_TEXT">
      <Text>Los "Grandes almirantes" ofrecen el liderazgo necesario para dirigir y alcanzar la victoria en mar abierto con sus poderosas armadas. Planifican, implementan y ejecutan complejas maniobras que les permiten mantener su superioridad naval, y proporcionan la seguridad costera que necesitan todas las civilizaciones. </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_GREAT_WAR_INFANTRY_TEXT">
      <Text>Con el siglo XX llegaron dos de las guerras más mortales y destructivas de la historia de la humanidad. Fue una época en la que se realizaron verdaderos progresos en el arte de matar y la infantería de la I Guerra Mundial se enfrentó a las atrocidades que los científicos de todo el mundo lograron imaginar. Armados con poco más que un fusil de cerrojo y un uniforme, estos valerosos soldados soportaron los horrores de la guerra de trincheras para defender sus hogares y a sus familias.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_HONG_KONG_TEXT">
      <Text>Hong Kong, una ciudad-estado en su forma más pura, es una enorme ciudad ubicada en la costa sur de China. La isla de Hong Kong y sus territorios circundantes, que hoy acogen a más de siete millones de residentes, fueron el lugar elegido por muchos pequeños asentamientos, incluyendo algunos construidos por exploradores extranjeros. Durante el reinado de la Dinastía Qing china en el siglo XIX, las relaciones comerciales con Inglaterra empeoraban con la creciente preocupación que suscitaba la importación de opio indio a China. Gran Bretaña esperaba compensar sus cada vez más costosas importaciones de té chino exportando cada vez mayores cantidades de opio de sus colonias indias a China, pero los Qing protestaron e intentaron hacerse con los envíos de opio, dando pie a la Primera Guerra del Opio en 1839.[NEWLINE][NEWLINE]Gran Bretaña, una de las principales potencias navales de la época, derrotó fácilmente a las fuerzas chinas y ocupó la isla de Hong Kong. Tras casi 3 años de conflicto, la firma del Tratado de Nankín en 1842 garantizó varios beneficios a los británicos, entre ellos el control de Hong Kong. Tras prosperar como colonia británica durante más de siglo y medio, Hong Kong por fin fue devuelto a China en 1997, tras un traspaso de poderes pacífico que creó la región administrativa especial de Hong Kong. La Hong Kong actual se caracteriza por un denso paisaje urbano y su horizonte plagado por docenas de rascacielos y estructuras muy iluminadas. A pesar del sistema comunista de la República Popular China, Hong Kong conserva un sistema de gobierno autónomo que favorece el comercio libre, y la ciudad se ha convertido en uno de los principales núcleos económicos del mundo.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_IMPROVEMENTS_CAMP_TEXT">
      <Text>La caza de animales salvajes es una de las primeras maneras que tenía el hombre primitivo de obtener recursos del mundo que le rodeaba. El campamento de caza permite acceder a los recursos de los Ciervos, las Pieles, las Trufas y el Marfil. </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_IMPROVEMENTS_CITADEL_TEXT">
      <Text>Una ciudadela es una recia fortificación que solo puede construir un Gran general, normalmente cerca de una ciudad o de una parcela especialmente defendible. La Acrópolis de Atenas, en Grecia, es una muestra temprana de ciudadela imponente. Tales fortificaciones eran casi imposibles de tomar con un ataque directo y podían resistir asedios prolongados antes de caer. Puedes construir una Ciudadela en cualquier lugar de tu territorio o directamente adyacente con él. Tras construirla, tus fronteras culturales se expandirán en una casilla de radio alrededor de ella. Si tus nuevas fronteras culturales entran en casillas que ya son de otra civilización, habrá una penalización diplomática. Cualquier unidad que se encuentre en una Ciudadela recibe una bonificación defensiva del 100%. Además, cualquier unidad enemiga que termine su movimiento a su lado recibe 3 de daño.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_IMPROVEMENTS_FISHINGBOATS_TEXT">
      <Text>Los barcos pesqueros permiten a una civilización obtener los valiosos recursos que representan los Cangrejos, la Pesca, las Perlas y las Ballenas. Para crear barcos de pesca, debes construir un barco faenero en una ciudad costera (después de que tu civilización haya aprendido la tecnología necesaria). Cuando se construyen barcos pesqueros, los barcos faeneros se consumen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_IMPROVEMENTS_HOLY_SITE_TEXT">
      <Text>Los lugares sagrados son enclaves con un significado religioso especial como testamento de los dioses, profetas o tradiciones de una religión específica. A menudo son el destino de peregrinaciones religiosas y suelen ser visitados por fieles deseosos de presentar sus respetos al dios, con la esperanza reforzar su conexión divina.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_INQUISITOR_TEXT">
      <Text>Los inquisidores actuaron en toda Europa como parte de un denodado esfuerzo por eliminar a los enemigos de la iglesia católica. Aquellos a los que la Inquisición declaraba herejes solían ser torturados y ejecutados por los crímenes que supuestamente habían cometido, ya que no era fácil defenderse de la acusación de un inquisidor.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_JERUSALEM_TEXT">
      <Text>El frecuentemente polémico debate sobre Jerusalén, ciudad santa para los seguidores del Islam, el judaísmo y el cristianismo, duró décadas desde que fue elegida capital de Israel. Jerusalén es una de las ciudades más antiguas del mundo, pues algunas de sus zonas fueron construidas hace 6.000 años. A lo largo de su tumultuosa historia, ha sido asediada muchas veces por parte de imperios remotos y reinos próximos por igual, todos ellos interesados en arrebatarse la ciudad unos a otros.[NEWLINE][NEWLINE]Se dice que la Ciudad de David, la zona más antigua de Jerusalén, fue fundada por el legendario rey David en el primer milenio a. C. Durante los siguientes siglos fueron llegando inmigrantes y refugiados mientras diversos reyes y emperadores ampliaban la ciudad. Cuando los califatos islámicos asumieron el poder en el siglo VI d. C., Jerusalén ya había pasado por manos macedonias, romanas y bizantinas.[NEWLINE][NEWLINE]El siglo pasado ha sido, posiblemente, el más controvertido de la historia de Jerusalén a partir de la fundación del estado judío de Israel y la subsiguiente anexión de Jerusalén por parte de Israel tras la Guerra de los Seis Días. Desde entonces, el control que Israel ostenta de Jerusalén ha sido uno de los principales obstáculos para la resolución del longevo conflicto con los palestinos.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_LA_VENTA_TEXT">
      <Text>Los arqueólogos creen que el antiguo asentamiento olmeca de La Venta, situado en el centro de México, era un importante centro cultural que también fue protagonista del comercio en la región. Las estructuras de La Venta son únicas porque en los alrededores no había piedras disponibles para la construcción, así que los olmecas construyeron todo con arcilla y tierra. Aunque buena parte del enclave se ha perdido, lo que se ha excavado indica que La Venta tuvo importancia ceremonial para los olmecas. Muchos monumentos y esculturas adornan el complejo, y también se han descubierto tumbas y altares. Cuatro de las "cabezas colosales" características de los olmecas más famosas se encuentran en La Venta. Los arqueólogos no pueden más que teorizar cómo los olmecas conseguían estas piedras de varias toneladas para realizar sus tallas. Desgraciadamente, dadas las construcciones que se están llevando a cabo en la zona, parece poco probable que en un futuro próximo se realicen nuevas excavaciones en esta región.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_MACHINE_GUN_TEXT">
      <Text>Los soldados emplean potentes armas de fuego automáticas capaces de realizar un fuego intenso de supresión, emitiendo varios cientos de balas por minuto. La ametralladora Gatling, predecesora de muchos modelos de ametralladoras actuales, fue inventada en Estados Unidos durante el siglo XIX. Más tarde se desarrolló este diseño y apareció la ametralladora Maxim, la primera automática.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_MANILA_TEXT">
      <Text>Aunque los datos históricos de las primeras etapas de la historia de Manila son limitados, en algún momento del siglo X se fundó la primera "versión" del asentamiento que habría de convertirse en la futura capital de Filipinas. La llegada del conquistador español Miguel López de Legazpi en 1571 supuso la destrucción de los asentamientos existentes, y la ciudad que se reconstruyó recibió el nombre de Manila. Durante los siguientes 300 años, Manila y las Islas Filipinas permanecieron bajo control español. En 1898, España rindió los territorios de las Filipinas a Estados Unidos después de la Guerra de Cuba.[NEWLINE][NEWLINE]El puerto de Manila, cuyo nombre no es otro que "Puerto de Manila", es uno de los puertos marinos más ajetreados del mundo, y la principal entrada y salida de mercancías de las Filipinas. Se exporta una amplia variedad de productos: desde alimentos a bienes locales, productos químicos e industriales, pues la prosperidad de la economía filipina depende mucho del puerto de su capital. El turismo también es un componente importante de la economía local, pues llegan visitantes de todas partes del mundo para ver el histórico distrito amurallado denominado Intramuros.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_MARINE_TEXT">
      <Text>Los fieles marines, cuyo destino inicial eran las operaciones anfibias, han progresado hasta desempeñar diversos papeles de gran importancia dentro del ejército. Suelen trabajar en estrecha colaboración con la armada; se han empleado marines con diversas especialidades en conflictos de todo el mundo durante décadas.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_MEHAL_SEFARI_TEXT">
      <Text>Los Mehal Sefaris eran una unidad de élite de guardias imperiales que protegían a los emperadores de Etiopía en los siglos XIX y XX. Comenzaron siendo los guardaespaldas personales de los emperadores etíopes antes de popularizarse como una brigada formidable del ejército. Se trata de unidades especializadas de infantería, caballería, artillería y francotiradores que adquirían su estatus de unidades de élite gracias a un riguroso entrenamiento y a un equipo moderno.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_MILAN_TEXT">
      <Text>La ciudad de Milán, fundada por los celtas en el IV a. C., prosperó hasta convertirse en uno de los centros culturales más importantes del Renacimiento italiano.[NEWLINE][NEWLINE]Tras ser conquistada por los romanos aproximadamente en el 222 a. C., Milán llegaría a convertirse en una de las tres capitales del Imperio Romano durante la tetrarquía del emperador Diocleciano. Tras la caída de los romanos, este importante bastión del norte de Italia pasó de mano en mano, perteneció a diversos reyes e imperios, y no dejó de prosperar.[NEWLINE][NEWLINE]Uno de los múltiples aspectos notables de la historia de Milán es su aportación cultural. Como parte fundamental del Renacimiento italiano, en Milán vivieron muchos grandes artistas que crearon algunas de las obras más grandiosas de este periodo histórico. El más famoso quizá sea el polifacético Leonardo da Vinci, que pasó buena parte de su vida trabajando y estudiando en la ciudad.[NEWLINE][NEWLINE]En el presente, Milán sigue siendo uno de los principales centros culturales del mundo, sobre todo en el campo de la moda y del diseño. Milán también es uno de los centros comerciales más importantes de Italia, pues buena parte de la infraestructura de transporte del país pasa por la ciudad, y hay muchas multinacionales manufactureras y de telecomunicaciones que tienen aquí sus oficinas.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_MISSIONARY_TEXT">
      <Text>Los misioneros son miembros de un grupo religioso o de una secta que son enviados al extranjero para propagar el mensaje de su religión. Aunque su misión principal consiste en compartir su filosofía religiosa y conseguir nuevos adeptos, también suelen ofrecer otros servicios beneficiosos en las zonas que visitan, ayudando a los necesitados a través de la fundación de hospitales, escuelas y otros programas de bienestar social. </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_MOMBASA_TEXT">
      <Text>Aunque los datos históricos acerca de la fundación de Mombasa son conflictivos, se cree que la que hoy es la segunda ciudad más grande de Kenia apareció en algún momento del siglo X d. C. En la Edad Media, Mombasa se había convertido en una floreciente ciudad cuya economía se basaba principalmente en la exportación de marfil. Sin embargo, también contaba con una amplia red de plantaciones de cocos, anacardos y mijo, que luego se enviaban por las rutas comerciales que cruzaban el océano Índico. Kilindini, el puerto de Mombasa, es el único puerto internacional de Kenia, lo que ha permitido que la ciudad se convierta en un centro de comercio esencial de la nación. En la actualidad, la mayor parte de las exportaciones de Mombasa siguen siendo de naturaleza agrícola: café, té y cereales.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_PRAGUE_TEXT">
      <Text>La ciudad de Praga, capital de la República Checa, famosa por las contribuciones culturales que ha realizado durante el milenio pasado, comenzó siendo un asentamiento menor a mediados del siglo VIII que prosperó hasta convertirse en la gran zona metropolitana de más de un millón de habitantes que es en la actualidad.[NEWLINE][NEWLINE]Durante el siglo XIV, Praga prosperó como sede de poder de Carlos IV de Alemania, emperador del Sacro Imperio. Muchas de las atracciones de la ciudad se construyeron durante su reinado, como la famosa catedral gótica de San Vito. Además de por el aumento de su población, Praga también se expandió como centro económico durante esta época, pues recibía a comerciantes y hombres de negocios de toda Europa.[NEWLINE][NEWLINE]Sus famosos museos y demás atracciones culturales convierten a Praga en un destino turístico popular. Según las estimaciones, más de tres millones de visitantes disfrutan del casco antiguo de Praga todos los años.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_PRIVATEER_TEXT">
      <Text>En tiempos de guerra, las patentes de corso daban libertad a los capitanes corsarios para atacar barcos mercantes extranjeros. Las principales potencias colonias de los siglos XVI al XIX, especialmente Gran Bretaña y España, recurrieron a los corsarios. Como las coronas no solían pagar a los capitanes ni a la tripulación de estos navíos, estos se quedaban con parte de los botines capturados a las flotas enemigas, lo que creaba una frontera difusa entre estos corsarios y los simples piratas.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_RESOURCE_CITRUS_TEXT">
      <Text>Los cítricos, en especial la naranja, la lima y el pomelo, llevan formando parte fundamental de la dieta humana desde la Antigüedad. El cultivo de estas plantas cítricas se inició alrededor del sudeste asiático y se popularizó en todo el mundo. El escorbuto, una deficiencia de vitamina C endémica entre los marineros, empezó a convertirse en un grave problema en el s. XV. Siguió azotando a los barcos durante toda la época de los descubrimientos hasta la introducción de los tratamientos de zumo de lima y col fermentada en el s. XVIII. Aunque en realidad era la vitamina C, la mayoría de los marineros creía que el ácido de los cítricos evitaba la enfermedad; en cualquier caso, el resultado era una tripulación más sana.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_RESOURCE_COPPER_TEXT">
      <Text>Este metal blando de tintes anaranjados llamado cobre se ha utilizado durante siglos para fabricar de todo, desde armas y monedas a circuitos y cables eléctricos en la actualidad. El cobre tiene varias cualidades únicas, entre las que se encuentra su resistencia a muchas formas de bacterias, que lo convierte en idóneo para su uso en fontanería o para fabricar artículos con los que el ser humano entra en contacto directo, como los pomos de las puertas. El cobre también es valioso por las aleaciones que produce cuando se mezcla con otros metales: el cobre y el estaño producen bronce, mientras que el latón, muy parecido, es una mezcla de cobre con zinc.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_RESOURCE_CRAB_TEXT">
      <Text>Los cangrejos, unos crustáceos provistos de pinzas que habitan en el fondo marino, suelen consumir cualquier cosa que encuentran. Hay más de 800 especies en todo el mundo y se han convertido en la comida típica de algunas zonas, pues constituyen uno de los recursos marinos más abundantes. Entre las variedades más populares se encuentra el cangrejo azul, que se produce en la bahía de Chesapeake, en Maryland, del cual se consumen más de cincuenta millones de kilogramos anuales.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_RESOURCE_JEWELRY_TEXT">
      <Text>Con "joyas" nos referimos a artículos de oro, plata, piedras preciosas y otros materiales valiosos que se llevan con el propósito de adornarse. Las antiguas formas de joyas descubiertas en África indican que estos ornamentos se usaron ya hace más de 50.000 años, cuando se llevaban abalorios, conchas y huesos para embellecerse. En los últimos 5.000 años, el oro ha sido el material principal que se ha usado para hacer joyas, ya que su naturaleza maleable y su elegancia inconfundible permitieron diseños cada vez más complejos que hablaban por sí solos de la riqueza de quien los llevara.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_RESOURCE_PORCELAIN_TEXT">
      <Text>La porcelana, aparecida por primera vez en China hace casi 3.000 años, es un tipo de material que se forma cociendo un compuesto para crear recipientes semitranslúcidos de diversas formas y tamaños. Los artistas y artesanos pasaron siglos desarrollando las técnicas que permitieron controlar tanto las cualidades estéticas como la resistencia física y la usabilidad de los objetos de porcelana. Al haberse originado en China, en el culmen de su popularidad, la vajilla de porcelana se conoció simplemente como "china" en algunos países europeos.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_RESOURCE_SALT_TEXT">
      <Text>La sal, necesaria para la vida humana, se encuentra en todo el mundo en entornos naturales y artificiales. Hace miles de años se usaba para preservar la comida antes de la invención de la refrigeración artificial. La evaporación es el método de producción de sal más habitual: el sol evapora el agua de las salinas, unos grandes estanques de agua poco profundos, dejando un residuo salino que es recogido.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_RESOURCE_TRUFFLES_TEXT">
      <Text>Las trufas, una exquisitez cara y poco frecuente, son el fruto de una familia de setas que crecen bajo tierra. Su penetrante aroma y sabor intenso las hace apropiadas para sazonar comidas de muchas cocinas internacionales. Uno de los aspectos más atípicos de las trufas es el método de adquisición: el "cerdo trufero". Estos cerdos se entrenan específicamente para encontrar trufas bajo tierra y no comérselas una vez que las hallan. Su aguzado sentido del olfato les convirtió en expertos buscadores ya desde la época romana.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_SEA_BEGGAR_TEXT">
      <Text>Los "mendigos del mar", o watergeuzen, fueron un grupo de corsarios que se opusieron al control español de los Países Bajos durante la Guerra de los Ochenta Años. El nombre procede de un grupo de nobles holandeses que acudieron al palacio de la duquesa de Parma con una lista de agravios y solicitudes. Los consejeros de la duquesa se refirieron a ellos como "mendigos" y se quedaron con ese nombre.[NEWLINE][NEWLINE]En 1569, Guillermo de Orange entregó permisos oficiales a los mendigos y se equiparon un total de 84 barcos. Al principio, estos mendigos del mar se limitaron a saqueos básicos, pero llevados por la desesperación, atacaron un enclave español a pesar de su guarnición. Inspirados por su victoria, comenzaron una campaña más atrevida y capturaron otras ciudades costeras. El éxito de los mendigos del mar fue inspirador para el resto de Holanda, que comenzó a rebelarse. Hoy se considera que la toma de la guarnición española de Brielle por parte de los mendigos del mar fue el inicio de la guerra de independencia holandesa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_SPECIALTERRAIN_HILLS_TEXT">
      <Text>La Colina aumenta la productividad de una ciudad cercana. También concede importantes bonificaciones en combate a las unidades que se encuentren en ella.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_SPECIALTERRAIN_MOUNTAINS_TEXT">
      <Text>La Montaña es infranqueable, excepto para las unidades aéreas y las cartaginesas (después de conseguir un Gran general) Las casillas donde está no proporcionan nada a las ciudades.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_TERRAIN_DESERT_TEXT">
      <Text>Por lo general, los hexágonos de Desierto son completamente inútiles. No dan beneficios a las ciudades (a menos que contenga un oasis o un recurso, claro).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_TERRAIN_GRASSLAND_TEXT">
      <Text>Por lo general, la Pradera es el tipo de terreno que más Alimentos produce. Las ciudades que se construyen cerca de ellas suelen crecer más rápido que las demás.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_TRIPLANE_TEXT">
      <Text>El triplano, cuyo nombre procede del sistema triple de alas que utilizaba su diseño, se utilizó con diversos grados de éxito durante la I Guerra Mundial. El más famoso de la guerra, el Fokker Dr.I, fue muy popular entre las fuerzas aéreas alemanas y alcanzó la fama al ser la aeronave elegida por el legendario Barón Rojo. Aunque los ingenieros diseñaron muchas variaciones del triplano, los progresos realizados en el biplano tradicional dejaron obsoleto al triplano una década después de su invención.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_VALLETTA_TEXT">
      <Text>La Valeta, la capital de la República de Malta, una isla situada al sur de Sicilia en el mar Mediterráneo, fue fundada por Jean Parisot de la Valette, Gran Maestre de la Orden de Malta. El rey español Carlos I entregó la isla de Malta a los Caballeros Hospitalarios, una orden militar cristiana, en 1530 durante el apogeo del poder del Imperio Otomano islámico. Ello provocó el famoso asedio de Malta en 1565, cuando los otomanos intentaron invadir la isla y derrotar a los caballeros. La Orden de Malta consiguió rechazar la invasión y construyó una nueva ciudad fortificada para asegurar el enclave frente a futuros ataques. La Valeta se fundó en la línea costera de Malta, un enclave ideal que ofrecía acceso fácil a dos puertos importantes. El Gran Puerto, tal como se denomina hoy, es el puerto más importante de Malta, pues gestiona la mayor parte de las importaciones y exportaciones de la república.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_VATICAN_CITY_TEXT">
      <Text>La ciudad-estado amurallada del Vaticano se estableció oficialmente en 1929 como epicentro de la Iglesia católica y sus millones de devotos que hoy tiene en todo el mundo. Se fundó para resolver los conflictos entre el Papa y el Reino de Italia acerca de la tierra y el control de Roma; los Pactos de Letrán allanaron el terreno para la formación de una ciudad estado independiente dentro de los límites de la propia Roma. Como soberano de la Ciudad del Vaticano, el Papa es el único monarca absoluto que queda en Europa y mantiene una autoridad suprema sobre todas las secciones del gobierno vaticano. La ciudad es famosa por las numerosas obras de arte que contienen sus museos y catedrales. La Basílica de San Pedro y la Capilla Sixtina quizá sean los lugares famosos del Vaticano, y exhiben obras de Miguel Ángel, Rafael y Botticelli.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_WITTENBERG_TEXT">
      <Text>
        La ciudad de Wittenberg, un pequeño asentamiento en Alemania central, tiene una gran relevancia histórica al ser la cuna de la Reforma Protestante que instigó Martín Lutero en el s. XVI. Aunque la ciudad estaba bien establecida dentro del Sacro Imperio Romano como sede del Elector de Sajonia, fue la revuelta de Lutero la que convirtió Wittenberg en el foco de atención.[NEWLINE][NEWLINE]Cuando enseñaba Teología en la universidad de Wittenberg, Martín Lutero expresó por primera vez su desagrado por la venta de indulgencias (pagar a la Iglesia Católica por el perdón de un pecado). En 1517, Martín Lutero clavó sus famosas "noventa y cinco tesis" en la puerta de la iglesia del palacio de Wittenberg, lo que supuso el inicio de la Reforma Protestante en Europa. Aunque costó más de un siglo que se apagaran las llamas de las guerras religiosas que prendió la Reforma, Wittenberg se recuerda como cuna de la disidencia de Martín Lutero.[NEWLINE][NEWLINE]En épocas más recientes, Wittenberg se vio consumida por el conflicto de la Segunda Guerra Mundial, aunque gran parte de su centro histórico se salvó de la devastadora campaña de bombardeos aliados. Acabada la guerra, los soviéticos la ocuparon y convirtieron en parte de Alemania del Este hasta la reunificación de Alemania en 1990.
      </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_WWI_BOMBER_TEXT">
      <Text>Cuando estalló la I Guerra Mundial, varias naciones, incluyendo Gran Bretaña, Francia y Alemania, habían experimentado con el concepto del bombardeo con explosivos desde aeroplanos. Al principio de la guerra se lanzaron bombas desde todos los tipos de aeronaves, incluyendo las de reconocimiento y los cazas. El Voisin III, uno de los primeros bombarderos que se utilizaron en la guerra, fue diseñado por el fabricante francés Gabriel Voisin. Partía del diseño estándar de un biplano para reforzarlo con una estructura de acero que le permitía cargar bombas de más de 150 kilos. </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_WWI_TANK_TEXT">
      <Text>El tanque, ideado por los ingenieros británicos de la I Guerra Mundial como solución a las constantes situaciones de estancamiento que provocaban la proliferación de la guerra de trincheras, se convirtió en un componente fundamental de la guerra terrestre. Aunque los primeros diseños de tanques demostraron ser demasiado pesados y voluminosos, ambos bandos experimentaron con diversos conceptos de tanques durante la guerra. La fiabilidad, el peso y la maniobrabilidad eran los principales obstáculos que intentaron superar con el método de ensayo y error.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_YEREVAN_TEXT">
      <Text>Podemos rastrear la fundación de Ereván, una de las ciudades más antiguas del mundo y la capital actual de Armenia, en la fortaleza de Erebuni que construyó el rey Argishti I de Urartu en el 782 a. C. Desde entonces, Ereván ha caído en manos de muchos imperios poderosos. Fue conquistada durante las invasiones árabes del siglo IV d. C, periodo durante el cual se convirtió en una parada importante en las rutas de caravanas que conectaban Europa con Asia. En la actualidad, Ereván es famosa por la multitud de fábricas que hay en la ciudad, que producen un 50% del total de la producción industrial de Armenia. Estas industrias de maquinaria pesada, químicos, materias primas y productos textiles han sido fundamentales para la próspera economía de la ciudad. Ereván también desempeña un papel importante en la reputación de Armenia como país productor de alcohol de gran calidad, pues la ciudad acoge a muchas fábricas.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_ZANZIBAR_TEXT">
      <Text>Zanzíbar, ubicada en la región del este de África que antes se conocía como "islas de las Especias", se encuentra en Tanzania y desde siempre ha suscitado el interés de los comerciantes que navegaban por el mundo. En un determinado momento, Zanzíbar fue el mayor productor mundial de clavo y otras especias, como nuez moscada y canela. En la actualidad, Zanzíbar depende mucho del turismo, que proporciona unos ingresos estables que se suman a los de las industrias agrícolas.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_ZURICH_TEXT">
      <Text>La historia de Zúrich, la ciudad más grande de la actual Suiza, se remonta hasta la época de los romanos, quien se cree fundaron una pequeña fortaleza que se acabaría convirtiendo en la ciudad hace unos 2.000 años. Zúrich no se transformó en un importante centro de comercio y negocios internacionales hasta el siglo XVIII, con la planificación de expansiones enormes y el crecimiento exponencial de la ciudad.[NEWLINE][NEWLINE]En la actualidad, es un centro económico fundamental de Suiza y Europa, pues muchos de los bancos e instituciones financieras más potentes del mundo tienen sus oficinas centrales en la ciudad. La bolsa de Suiza, que existe desde hace más de 150 años, también mantiene su sede en Zúrich.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_SELASSIE_FACT_1">
      <Text>Haile Selassie fue la primera persona de origen africano en ser portada de la revista Time, poco después de su coronación, en 1930. También fue elegido "Hombre Time del Año" en 1935.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_SELASSIE_FACT_2">
      <Text>De los muchos rumores que rodearon la muerte de Selassie, un informe recurrente asegura que se descubrieron sus huesos enterrados en el palacio imperial bajo un aseo.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_SELASSIE_HEADING_1">
      <Text>Historia</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_SELASSIE_HEADING_2">
      <Text>Vida inicial y política</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_SELASSIE_HEADING_3">
      <Text>Emperador en el exilio</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_SELASSIE_HEADING_4">
      <Text>Retorno al poder</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_SELASSIE_HEADING_5">
      <Text>Décadas de gobierno</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_SELASSIE_HEADING_6">
      <Text>Prisión y muerte</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_SELASSIE_HEADING_7">
      <Text>Dios rastafari</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_SELASSIE_HEADING_8">
      <Text>El juicio de la historia</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_SELASSIE_LIVED">
      <Text>1892 - 1975 d. C.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_SELASSIE_NAME">
      <Text>Haile Selassie</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_SELASSIE_SUBTITLE">
      <Text>Líder de Etiopía</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_SELASSIE_TEXT_1">
      <Text>Haile Selassie, el "León conquistador de la tribu de Judá", "Rey de Reyes" y "Elegido de Dios", gobernó Etiopía como emperador durante casi 40 años en el siglo XX. El hombre que llegó a ser conocido como Haile Selassie nació siendo Tafari Makonnen en 1892, y dedicó su vida a proteger los intereses de Etiopía y a colocar a su nación en el primer plano de la política africana. Intentó modernizar la nación, reformó las antiguas prácticas feudales y trabajó incansablemente para que Etiopía fuera reconocida en el panorama mundial. Su legado político solo queda ensombrecido por su papel de mesías de la religión rastafari, cuyos seguidores lo veneran como el dios que guiará a los rastas de vuelta a su hogar de Etiopía.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_SELASSIE_TEXT_2">
      <Text>Como hijo de un gobernador provincial, Haile Selassie pasó sus años de formación bajo la tutela de varios mentores elegidos por su padre, entre ellos un monje influyente llamado Abba Samuel. Su educación continuó, fue hallado apto para gobernar varias provincias menores y a los 17 años ya se había convertido en un político prometedor. Durante el tiempo que pasó como gobernador, Selassie destacó como pensador progresista que introdujo políticas que redujeron el control feudal de los nobles, aumentando la autoridad del gobierno central.[NEWLINE][NEWLINE]En 1916, Haile Selassie fue nombrado regente plenipotenciario a las órdenes de la emperatriz Zewdito, lo que le dejaba en una aparente posición de heredero al trono. Contaba con el apoyo de conservadores y progresistas por igual, pero el de estos últimos no hizo más que aumentar después de su último nombramiento, para disgusto de la emperatriz, que era conservadora. Aunque la emperatriz Zewdito era la líder nominal de Etiopía, como regente, Selassie se encargaba de buena parte de la administración gubernamental. Durante este periodo, Selassie aseguró un lugar para Etiopía en la Sociedad de Naciones gracias a sus esfuerzos tendentes a la abolición de la esclavitud.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_SELASSIE_TEXT_3">
      <Text>La influencia y el apoyo popular de Haile Selassie no hacían más crecer y la emperatriz tuvo que enfrentarse a él. En 1928, intentó quitárselo de en medio acusándolo de traición, pero su iniciativa no encontró suficiente respaldo. La popularidad de Selassie estaba por las nubes y obtuvo muchos apoyos dentro del ejército, lo que dejó a Zewdito con pocos medios para sustentar sus afirmaciones. El resultado de esta confrontación fue que Zewdito se vio obligada a nombrar rey de Etiopía a Haile Selassie, un título inferior al suyo, pero que reconocía su creciente autoridad en la nación. La emperatriz murió por causas inexplicables al cabo de solo dos años, dejando el trono vacante para Selassie. Comenzó a usar el nombre de Haile Selassie, que significa "poder de la Trinidad" en el idioma amárico que se habla en Etiopía, después de la coronación, en 1930. Al poco de sentarse en el trono desempeñó un papel fundamental en la elaboración de la primera constitución escrita de Etiopía, un cometido que, según afirmaría más tarde en su autobiografía, había planeado cuando fue regente.[NEWLINE][NEWLINE]En 1935, el régimen italiano dirigido por Benito Mussolini declaró la guerra e invadió Etiopía. El conflicto se denominó Segunda Guerra Ítalo-Etíope (la primera se había producido a finales del siglo XVIII). Tras unos breves combates entre las fuerzas italianas y etíopes, incluyendo varias batallas dirigidas por el propio Selassie, Italia logró ocupar y posteriormente anexionarse la nación africana.[NEWLINE][NEWLINE]Haile Selassie tuvo que exiliarse como consecuencia de la conquista italiana, pero no antes de defender el caso de Etiopía ante la Sociedad de Naciones. A pesar de su apasionado discurso contra el fascismo italiano, sus peticiones cayeron en saco roto. Pasó los cinco años siguientes en Inglaterra y desde allí siguió criticando la ocupación italiana para conseguir apoyos entre la comunidad internacional con el objeto de recuperar su país.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_SELASSIE_TEXT_4">
      <Text>Por fin, con el inicio de la II Guerra Mundial, los británicos intentaron liberar Etiopía durante la campaña del África oriental. Este ejército de liberación, ayudado por unidades selectas etíopes, se denominó Gideon Force y fue clave en la recuperación de Etiopía. Los italianos se rindieron en 1942 y tuvieron que reconocer la soberanía etíope; Haile Selassie regresó a la capital de Addis Abeba. A pesar del poco apoyo que encontró en la Sociedad de Naciones, Selassie fue uno de los principales promotores de las Naciones Unidas, con sus mayores previsiones para la seguridad internacional, y se aseguró la participación de Etiopía como miembro fundador.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_SELASSIE_TEXT_5">
      <Text>Durante los siguientes años, Selassie siguió modernizando Etiopía con reformas y potenciando la política y el reconocimiento internacional. En los años sesenta, dirigió la Organización para la Unidad Africana, predecesora de la moderna Unión Africana. Con el objeto de fomentar la solidaridad entre los estados independientes del continente africano, creyó que una voz unificada reforzaría al pueblo de África. Aunque intentó que fuera algo más que una entidad ideológica, la ausencia de un cuerpo militar que la respaldara dejaba a la organización con poca autoridad y poder.[NEWLINE][NEWLINE]Selassie también quiso mejorar el bienestar de su pueblo trabajando con la comunidad internacional. Aunque su éxito al intentar desposeer a la nobleza de sus tierras fue limitado, la iniciativa motivó la creación de un movimiento que perpetuó la causa. También realizó reformas para facilitar el acceso a las instituciones educativas y programas económicos que aseguraron un sistema impositivo justo. A pesar de la buena voluntad desde la que emanaban estas iniciativas, los intentos de Selassie de aumentar su propio poder a través de reformas constitucionales suscitaron una oposición cada vez más visible.[NEWLINE][NEWLINE]A finales de los sesenta, los ideales marxistas prendieron en Etiopía y las hambrunas y las sequías de principios de los setenta supusieron una caída de la popularidad de Selassie. Una crisis económica que provocó una inflación rampante fue su golpe de gracia, pues tras conservar su puesto a duras penas hasta 1974, fue depuesto y arrestado por un grupo militar marxista al que llamaban Derg.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_SELASSIE_TEXT_6">
      <Text>Haile Selassie murió misteriosamente en 1976 mientras vivía bajo arresto domiciliario. Los informes acerca de la causa son contradictorios: el informe oficial del ejército asegura que murió por culpa de una enfermedad, pero muchos siguen creyendo que fue asesinado por sus captores. Tuvieron que pasar 25 años hasta que Haile Selassie fuera objeto de un funeral propio de su condición, en noviembre del 2000.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_SELASSIE_TEXT_7">
      <Text>El movimiento rastafari deriva de las palabras del activista jamaicano Marcus Garvey, cuya perspectiva filosófica creó los cimientos de la religión tal como la conocemos hoy. Esta religión considera que las palabras de Garvey, "Buscad en África la coronación del rey negro, pues él será nuestro redentor", constituían una profecía que se cumplió con la coronación de Haile Selassie in 1930. Aunque Selassie era cristiano ortodoxo, nunca confirmó ni negó su estatus de mesías rastafari, y durante su visita a Jamaica de 1966 fue recibido por decenas de miles de fieles rastafaris.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_SELASSIE_TEXT_8">
      <Text>Hoy, Haile Selassie es aceptado mundialmente como un elocuente estadista y un líder apasionado que se enfrentó a muchas dificultades durante su reinado, a pesar de las cuales intentó mejorar el bienestar de su pueblo y la estabilidad de su nación. Las ideas de Selassie acerca de la cooperación y la diplomacia internacional fueron influyentes no solo en el futuro de Etiopía y de África como conjunto, sino también en toda la comunidad internacional.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_SELASSIE_TITLES_1">
      <Text>Emperador de Etiopía</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_COMBAT_ENTERTERRITORY_HEADING3_BODY">
      <Text>Entrar en el territorio de una civilización con la que no se tiene un Acuerdo de Apertura de Fronteras es un acto de guerra (a menos que lo haga un Misionero o un Gran profeta). Aparecerá una ventana emergente en la que se te pedirá que confirmes el movimiento. Ten en cuenta que cruzar las fronteras de una ciudad-estado no es un acto de guerra, por lo que no aparecerá dicha ventana.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_COMBAT_GREATGENERALS_HEADING2_BODY">
      <Text>Los Grandes generales son "Grandes personajes" duchos en el arte de la guerra. Conceden bonificaciones al combate, tanto defensivas como ofensivas a todas las unidades amistosas que haya a dos casillas de distancia o menos. Un Gran general, por sí mismo, no es una unidad de combate, por lo que es mejor que lo apiles con una que sí lo sea para protegerlo. Si una unidad enemiga llega a entrar en una casilla en la que hay un Gran general sin proteger, lo destruirá automáticamente.[NEWLINE][NEWLINE]Un Gran general concede una bonificación al combate de un 15% a las unidades que se encuentren en su casilla y a todas las unidades terrestres que se encuentren hasta a dos casillas de él.[NEWLINE][NEWLINE]Los Grandes generales se crean cuando tus unidades han estado en combate; también se pueden generar si desbloqueas la política social del Código del Guerrero. Consulta el apartado sobre Grandes personajes para obtener más información.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_COMBAT_MULTIPLECOMBAT_HEADING3_BODY">
      <Text>Las unidades reciben una bonificación al ataque "por flanqueo" de un 15% por cada unidad que se encuentre adyacente con el objetivo. Algunos ascensos y políticas sociales conceden a la unidad atacante más bonificaciones, aparte de las básicas por flanqueo. Estas bonificaciones pueden ser increíblemente fuertes cuando participan suficientes unidades. Por lo general, cuantas más unidades haya "agrupadas" contra el objetivo, mejor.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_COMBAT_NAVAL_HEADING2_BODY">
      <Text>Al igual que con las unidades terrestres, hay unidades navales militares y civiles, así como de combate a distancia y de combate cuerpo a cuerpo. Los Barcos faeneros quedan destruidos cuando los atacan los Bárbaros y otras civilizaciones o ciudades-estado. Todas las unidades "embarcadas" son débiles, aunque pueden resistir uno o dos golpes. [NEWLINE][NEWLINE]Las unidades navales de combate a distancia pueden atacar a otras unidades navales y a cualquier unidad terrestre que tengan a su alcance y que puedan ver.[NEWLINE][NEWLINE]Las unidades navales de combate cuerpo a cuerpo pueden atacar directamente a otras unidades navales, además de a las ciudades costeras. No obstante, hay ciertas unidades navales de las últimas épocas que merecen especial atención: el Portaaviones, el Crucero portamisiles y el Submarino. Para más detalles, puedes verlas haciendo clic en la pestaña "Unidades" de la Civilopedia.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_COMBAT_SPECIALCITYCAPTURE_HEADING4_BODY">
      <Text>Las unidades de combate a distancia (terrestre, navales o Misiles) no pueden capturar una ciudad, aunque pueden debilitarla considerablemente antes de que una unidad de combate cuerpo a cuerpo entre en ella.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_DIPLOMACY_RESEARCHAGREE_HEADING3_BODY">
      <Text>Cuando hayas conseguido la tecnología de la Educación, podrás firmar un Acuerdo de Investigación con otra civilización, siempre y cuando ambas tengáis una Embajada y una declaración de amistad. Los acuerdos de investigación cuestan Oro a las dos partes (si no tienes el Oro necesario, no puedes formar parte de él).[NEWLINE][NEWLINE]Un Acuerdo de Investigación dura 30 turnos a velocidad estándar. Cuando se termine, ganarás una Investigación igual a la producida entre tú y tu aliado durante el acuerdo. No obstante, de tu aliado no podrás obtener más Investigación de la que hayas producido para ti.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_ERA_FUTURE">
      <Text>Era información</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_ERA_FUTURE_STRATEGY">
      <Text>La Era de la información</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_RELIGION_CHRISTIANITY_PEDIA">
      <Text>El Catolicismo romano es la teología y la doctrina de la Iglesia Cristiana bajo los auspicios de la Santa Sede, el papado que se encuentra en Roma. Según los estudiosos, el Catolicismo se distingue de otras ramas del Cristianismo por su compromiso con las tradiciones de la Iglesia Católica, los sacramentos y la contemplación del clero como intérprete de la Biblia.[NEWLINE][NEWLINE]La primera aparición conocida del término "Iglesia Católica" se debe a Ignacio de Antioquía , alrededor del año 107 d. C. La iglesia primitiva se organizó en torno a la autoridad de tres patriarcas: los de Roma, Alejandría y Antioquía, a los que posteriormente se añadirían los de Constantinopla y Jerusalén. El patriarca de Roma reclamó una autoridad especial en base a su relación con san Pedro y la ciudad. Durante 1.000 años, el catolicismo romano dominó Europa, hasta el Gran Cisma de 1054, que dio lugar a la Ortodoxia de Oriente. Unos 500 años más tarde, se dio otra división importante entre la cristiandad con la Reforma protestante, que vio cómo muchos europeos rechazaban las enseñanzas católicas en favor de una expresión más personal de la fe.[NEWLINE][NEWLINE]En la actualidad, la Iglesia Católica romana considera que los que no comulgan con el Vaticano "no son católicos", pero tolera interpretaciones diferentes de la Biblia. El Catolicismo romano sigue siendo la mayor iglesia cristiana, con más de mil millones de fieles en todo el mundo.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PEDIA_A_OR_B">
      <Text>{@1_a} o {@2_b}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PEDIA_BELIEFS_CATEGORY_1">
      <Text>Religiones</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PEDIA_BELIEFS_CATEGORY_2">
      <Text>Creencias de panteón</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PEDIA_BELIEFS_CATEGORY_3">
      <Text>Creencias de fundador</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PEDIA_BELIEFS_CATEGORY_4">
      <Text>Creencias de devoto</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PEDIA_BELIEFS_CATEGORY_5">
      <Text>Creencias de potenciación</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PEDIA_BELIEFS_HOMEPAGE_BLURB">
      <Text>"Para el hombre, la fe es una necesidad. Ay de aquel que no crea en nada."[NEWLINE] - Víctor Hugo</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PEDIA_BELIEFS_HOMEPAGE_LABEL1">
      <Text>Religión</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PEDIA_BELIEFS_HOMEPAGE_TEXT1">
      <Text>La religión, como reflejan las grandes fes del mundo, ha sido uno de los factores más importantes en el progreso de la cultura y la historia humanas. Ha sido la base de grandes obras de arte, de maravillas y de unidad, pero también la causa de guerras e intolerancia. En Civilization V, la religión concede ventajas a tu pueblo en la forma de "creencias", que posteriormente distinguirán a tu civilización de las demás.[NEWLINE][NEWLINE]Desde la selección de la simple doctrina de un "panteón" hasta el desarrollo de una sofisticada "religión potenciada", es importante que, para tener éxito, hagas elecciones acertadas respecto a la fe que seguirán tus gentes. Como representan los "puntos de Fe", los Grandes profetas, Misioneros, Inquisidores, Lugares sagrados y edificios religiosos de tus ciudades pueden contribuir enormemente en tus avances hacia la victoria.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PEDIA_BELIEFS_PAGE_LABEL">
      <Text>Página de inicio de las religiones</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PEDIA_CATEGORY_15_LABEL">
      <Text>Religión</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PEDIA_DEFENSE_HITPOINTS">
      <Text>+{1_DefenseHP} PG</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PEDIA_PROMOTION_ANTI_AIR">
      <Text>Bonificación contra Aviones/Helicópteros (150)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PEDIA_PROMOTION_ANTI_FIGHTER">
      <Text>Bonificación contra Cazas (33)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PEDIA_PROMOTION_ANTI_HELICOPTER">
      <Text>Bonificación contra Helicópteros (150)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PEDIA_PROMOTION_ANTI_SUBMARINE_I">
      <Text>Bonificación contra Submarinos (33)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PEDIA_PROMOTION_ANTI_TANK">
      <Text>Bonificación contra Tanques (100)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PEDIA_PROMOTION_CITY_ASSUALT">
      <Text>Bonificación contra ciudades (300)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PEDIA_PROMOTION_CITY_PENALTY">
      <Text>Penalización al atacar ciudades (33)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PEDIA_PROMOTION_CITY_SIEGE">
      <Text>Bonificación contra ciudades (200)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PEDIA_PROMOTION_DEFENSE_PENALTY">
      <Text>Penalización a la Defensa (33)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PEDIA_PROMOTION_HEAL_IF_DESTROY_ENEMY">
      <Text>Cura 50 de daño si mata una unidad</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PEDIA_PROMOTION_JAGUAR">
      <Text>Bonif. al combate Bosque/Selva (33)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PEDIA_PROMOTION_MOHAWK">
      <Text>Bonif. al combate Bosque/Selva (33)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PEDIA_PROMOTION_MOUNTED_PENALTY">
      <Text>Penal. contra unidades montadas (33)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PEDIA_PROMOTION_PARTIAL_HEAL_IF_DESTROY_ENEMY">
      <Text>Cura 25 de daño si mata una unidad</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PEDIA_RELIGIOUS">
      <Text>Religiosa</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POP_CSTATE_GIFT_GOLD">
      <Text>Hacer regalo</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_RELIGION_BUDDHISM_PEDIA">
      <Text>El budismo, con más 350 millones de seguidores en todo el mundo, se basa en las enseñanzas del líder espiritual Siddhartha Gautama, el "Buda Supremo", que significa "el iluminado". Aunque es la figura central del budismo, a Buda no se le considera dios, ni presumió de una conexión divina. Buda enseñó a sus seguidores el camino hacia la iluminación basándose en su propia experiencia vital, característica esta que diferencia al budismo de muchas de las principales religiones del mundo.[NEWLINE][NEWLINE]Los mandatos principales del budismo, las Cuatro Nobles Verdades y el Noble Camino Óctuple, explican los medios por los que se puede alcanzar el Nirvana, un estado de paz frente al sufrimiento infinito. En su forma más sencilla, las Cuatro Nobles Verdades nos dicen que la vida es sufrimiento, que el sufrimiento surge de nuestro apego a los deseos y que el sufrimiento cesará cuando superemos esos deseos, pues es posible alcanzar la libertad del sufrimiento practicando el Noble Camino Óctuple. Como su nombre sugiere, hay ocho aspectos en el camino, cada uno de los cuales describe la práctica que ha de acometerse para comprender las Cuarto Nobles Verdades.[NEWLINE][NEWLINE]En la actualidad hay tres grandes escuelas de Budismo. Las mayores, Theravada y Mahayana creen que el medio principal para alcanzar la iluminación consiste en el estudio pormenorizado de las enseñanzas de Buda. La tercera, Vajrayana, es una escuela tántrica: propone acelerar el proceso de la iluminación a través del empleo del yoga, los mantras y otros rituales.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_RELIGION_CHRISTIANITY_PEDIA">
      <Text>El cristianismo, la religión más extendida del mundo, tiene más de dos mil millones de seguidores. Aunque su área de influencia se centra en Europa y las Américas, hay devotos en todas partes del mundo. Su sistema de creencias se basa en las enseñanzas de Jesucristo, que vivió aproximadamente desde el 6 a. C. hasta el 30 d. C.[NEWLINE][NEWLINE]Los cristianos creen que Jesús fue el hijo de Dios, venido al mundo para enseñar a la humanidad el camino hacia la salvación. El Nuevo Testamento de la Biblia recoge su nacimiento de la Virgen María, en Belén, así como los detalles de su vida y enseñanzas en la zona que hoy ocupan Israel y Palestina. Se dice que durante los años que pasó proclamando la palabra de Dios, Jesús realizó milagros y enseñó a sus seguidores a purificarse de los pecados. Dio vista a los ciegos, sanó a los enfermos y convirtió el agua en vino. La posterior traición de Judas y su crucifixión a menos de los romanos no hicieron más que propagar su fama, pues sus discípulos aseguran que se les apareció tres días después de su muerte, se alzó de su tumba y se elevó a los cielos.[NEWLINE][NEWLINE]Las vertientes más populares del cristianismo son la católica, la ortodoxa y la protestante. Aunque difieren en la interpretación de la Biblia y las enseñanzas de Jesús, todas comparten la creencia en la doctrina cristiana.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_RELIGION_CONFUCIANISM_PEDIA">
      <Text>El confucianismo es una religión basada en las enseñanzas del filósofo chino Confucio, que nació en el 551 a. C. El confucianismo se introdujo como filosofía ética y social y creció hasta reunir a los varios millones de seguidores que tiene hoy en día, concentrados fundamentalmente en las zonas de Asia oriental. Durante su vida, Confucio pretendía inspirar una creencia intensa en la moralidad personal, la responsabilidad social y la lealtad familiar, pues cada persona desempeña su papel en la sociedad. Como filosofía humanista, el confucianismo se centra en la capacidad que todo humano tiene para aprender, crecer y mejorar a través del comportamiento ético y la consideración hacia los demás.[NEWLINE][NEWLINE]Tras la muerte de Confucio, aproximadamente en el 479 a. C., sus enseñanzas se propagaron durante casi 200 años hasta que la dinastía Qin intentó suprimirlas. Los gobernantes Qin creían que el confucianismo era una amenaza directa a su autoridad y, como resultado, quemaron muchos libros, incluyendo algunos escritos por el propio Confucio. También destruyeron templos por todo el país, dejando poco espacio para los practicantes. A pesar de todo ello, se descubrió un escondite en el que un erudito había guardado varios manuscritos y la religión se revitalizó tras la caída de los Qin en el 206 a. C.[NEWLINE][NEWLINE]En la actualidad, hay eruditos en todo el mundo estudiando las obras del confucianismo. Aunque lo analizan más como una filosofía que como una religión tradicional, las diferencias entre ambas interpretaciones son borrosas.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_RELIGION_HINDUISM_PEDIA">
      <Text>El hinduismo, la religión más antigua que se sigue practicando, se basa en los llamados Vedas, una colección de cuatro manuscritos sánscritos que se escribieron hace unos 3.500 años. Hoy es la religión con más seguidores: sus más de mil millones de devotos se concentran fundamentalmente en la India.[NEWLINE][NEWLINE]Aunque no se puede atribuir el hinduismo a un único fundador, la religión ha crecido basándose en las escrituras de los Vedas, que se centran en una única fuerza integradora que gobierna todos los aspectos de nuestra existencia. Aunque hay muchos dioses del hinduismo reconocibles, fundamentalmente Shiva, Visnú y Brahmá, todos ellos forman una pequeña parte de un dios superior: el Dharma, o la "realidad definitiva", ley natural universal según la cual existen y dependen todas las cosas. Los hinduistas creen que la única forma de liberarse del ciclo infinito de reencarnaciones, muertes y renacimientos, pasa por la meditación y el descubrimiento de que dios está en todas las cosas. Los hinduistas también creen en el karma, según el cual, nuestros actos buenos y malos tienen una relación de causa y efecto en el progreso de nuestras vidas.[NEWLINE][NEWLINE]Aunque hay diversas sectas hinduistas que compiten entre ellas y las escuelas interpretan los manuscritos antiguos de forma diferente, no se consideran rivales; de hecho, comparten ideas y opiniones abiertamente.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_RELIGION_ISLAM_PEDIA">
      <Text>La segunda religión con más adeptos del mundo, el Islam, se fundamenta en que solo hay un dios verdadero, Alá, que ha hecho su voluntad en la Tierra a través de diversos profetas. El más importante de todos, Mahoma, escribió la palabra de Dios en el libro sagrado musulmán, el Corán.[NEWLINE][NEWLINE]Nacido en la ciudad de La Meca (en la actual Arabia Saudí) en el 570 d. C., Mahoma se crió en una familia de mercaderes y posteriormente trabajó de pastor. No obstante, a los 40 años tuvo visiones de Dios y registró meticulosamente sus palabras en el Corán. Desde ese momento, Mahoma predicó la palabra de Dios e instruyó a sus seguidores enseñándoles que el único camino a la salvación consiste en dedicarse por completo a Dios mediante la oración diaria y el cumplimiento estricto de las leyes fijadas por Él. Los cinco pilares del Islam, el sistema mediante el que se puede obtener la salvación, son que no hay más dios que Alá y Mahoma es su profeta; que debe rezarse diariamente a Dios en los cinco momentos fijados; que uno debe entregarse a los necesitados para ayudarlos; que debe ayunarse desde el amanecer al anochecer durante el mes sagrado del Ramadán; y que debe hacerse una peregrinación a La Meca, al menos una vez en la vida, durante el mes sagrado del Du l-hiyya.[NEWLINE][NEWLINE]Como ocurrió con la fundación de muchas religiones, Mahoma y sus seguidores se encontraron con una firme resistencia de las otras creencias. Pese a ello, el mensaje de Mahoma se extendió por Oriente Medio tras su muerte, en el 632 d. C. Desde entonces, el Islam se ha escindido en varias ramas enfrentadas, siendo las más mayoritarias la suní y la chií. Aunque unidas por sus creencias generales, estas confesiones difieren en la interpretación de quién debe liberar el Islam tras la muerte de Mahoma.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_RELIGION_JUDAISM_PEDIA">
      <Text>El judaísmo es la religión de los judíos, que fueron en origen un pueblo tribal que se concentró en la zona de Oriente Medio que circunda Jerusalén. Como una de las religiones más antiguas que aún se sigue practicando, se cree que apareció hará unos 3.500 años y que es una de las primeras religiones monoteístas. Pese a sus diferencias inherentes, muchos aspectos del judaísmo están estrechamente emparentados con el cristianismo y el Islam, pues todas ellas se consideran religiones "abrahámicas", es decir, provenientes de Abraham.[NEWLINE][NEWLINE]El pilar central del judaísmo es la Torá, el nombre que dan los judíos a los cinco primeros libros de la Biblia (el Pentateuco cristiano). La tradición judía dije que la Torá le fue revelada a Moisés en el monte Sinaí, y detalla los medios por los que los judíos pueden vivir según la voluntad de Dios. Aunque los eruditos han debatido las doctrinas centrales del judaísmo durante siglos, los judíos creen que son el Pueblo Elegido, que Dios los ha escogido para pactar, y que Dios enviará a un mesías para devolver a todos los elegidos a Israel.[NEWLINE][NEWLINE]Aunque los judíos han sido perseguidos durante toda la historia y se han esparcido por el mundo en la llamada "diáspora", el judaísmo como religión ha pervivido y la fe en Dios que tienen los judíos no se ha derrumbado pese a las atrocidades cometidas contra ellos.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_RELIGION_PANTHEON_PEDIA">
      <Text>Placeholder</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_RELIGION_SHINTO_PEDIA">
      <Text>Sin ninguna figura fundadora ni ninguna doctrina central, el sintoísmo (o "Shinto") es la creencia espiritual del pueblo japonés que se basa en la conexión de una persona con el mundo y con el propio Japón. Uno de los aspectos centrales del sintoísmo es la adoración de los espíritus, llamados "kami", a los que se rinde tributo visitando altares. Aunque no se considera que los kami sean dioses, son espíritus o entes vinculados estrechamente a los humanos y pueden tener un efecto beneficioso durante el transcurso de la propia existencia. No obstante, el sintoísmo no se centra en la creencia en los kami, sino en el propio ritual de la devoción. Al presentar uno sus respetos a los kami en los altares, muestra interés y, por ello, los kami pueden traer beneficios a su vida. Aunque el sintoísmo ha sido una pieza central del Japón durante siglos, con más de 100 millones de seguidores en el Japón actual, no es una religión en el sentido tradicional de la palabra, sino una fe arraigada, propia del pueblo japonés.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_RELIGION_SIKHISM_PEDIA">
      <Text>Fundado en el siglo XV por el gurú Nanak Dev, el sijismo creció gracias a los esfuerzos de los sucesivos gurús sijs, que predicaron las virtudes de la paz, la igualdad y el servicio desinteresado. El sijismo cuenta con más de 20 millones de seguidores en la actualidad, que se encuentran principalmente en la región del Panyab, en la India. Los sijs creen en un solo dios, que no tiene forma física, piensan que todos los sijs pueden hablar directamente con Él y que todos son iguales ante Sus ojos.[NEWLINE][NEWLINE]Los sijs son famosos por su generosidad con los demás, ya que una de las principales doctrinas de su religión es que todos los hombres nacen iguales, con independencia de su raza, sexo o credo. A diferencia de otras religiones importantes, el sijismo considera que los actos al servicio de los demás son más importantes que cualquier forma de ritual. Los sijs también se comprometen a luchar contra las injusticias apoyando a todos los oprimidos, ya que la verdad y la paz deben prevalecer sobre cualquier otra cosa. Los sijs creen que, para conseguir la salvación, todo sij debe practicar la meditación con disciplina, ya que solo mediante la observancia personal y la concentración en Dios se puede alcanzar la salvación.[NEWLINE][NEWLINE]Los seguidores de la fe sij también tienen varias prohibiciones, entre las que se incluye la obligación de no cortarse el cabello, de no consumir ninguna sustancia embriagadora y, en especial, no seguir ningún ritual, superstición o peregrinación.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_RELIGION_TAOISM_PEDIA">
      <Text>El taoísmo es una religión única que se basa en las antiguas creencias y filosofías de los reinos chinos del s. II d. C. Aunque no se atribuye a una sola figura fundadora, el taoísmo creció a partir de los escritos del filósofo Lao Tse, que escribió el "Tao Te Ching" en el s. IV d. C. Zhang Daoling, el primer "Maestro Celestial", fundó la primera escuela de tao basada en la obra de Lao-Tse.[NEWLINE][NEWLINE]Zhang Daoling empezó a ganar adeptos rápidamente a medida que predicaba la filosofía de Lao-Tse y propagó la doctrina básica del tao. Uno de los aspectos más conocidos de esta religión, el Yin y el Yang, sostiene que el mundo está lleno de fuerzas complementarias en armonía y equilibrio, como pueden ser la luz y la oscuridad. Se anima a que los seguidores del taoísmo ejerciten la humildad, bondad y compasión en su vida cotidiana para poder mantener este equilibrio.[NEWLINE][NEWLINE]A lo largo de su historia, el taoísmo tuvo muchas sectas y ramas escindidas de la escuela principal, a medida que los elementos de la tradición china se colaron en su filosofía. Magia, alquimia y otras formas de fuerzas mágicas han formado parte de algunas escuelas de taoísmo desde sus primeros días. Aunque las estimaciones sobre el número de sus seguidores varían mucho, sigue habiendo muchos millones en China y en las zonas vecinas.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_RELIGION_TENGRIISM_PEDIA">
      <Text>La antigua religión del tengrianismo está ligada especialmente a los pueblos tribales del Asia central, incluidos hunos y mongoles. Se basa principalmente en la creencia en Tengri, el Dios Cielo, y Eje, la Madre Tierra, y es de carácter disperso, sin sacerdotes ni clérigos, y sin intentar convertir a los demás. Al centrarse en mantener la armonía con el entrono circundante, los adoradores de Tengri consideran sagrados los recursos de la Tierra, en particular el agua, que era muy escasa en las estepas de Asia central, donde se concentraba gran parte de esta religión. Aunque se cree que aún hay seguidores del tengrianismo en algunas partes de Asia, no se ha podido estimar su número con exactitud.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_RELIGION_ZOROASTRIANISM_PEDIA">
      <Text>El zoroastrismo, fundada hace unos 3.500 años en la zona que ocupa la moderna Irán, es una antigua religión que se basa en las enseñanzas del profeta Zaratustra. Aunque en su momento fue una de las mayores religiones del mundo, se estima que en la actualidad solo la siguen unas 200.000 personas, que viven principalmente en la India, Pakistán e Irán. Se considera que es una de las religiones monoteístas más antiguas, aunque los estudiosos lo discuten. Las creencias del zoroastrismo se centran en el dios creador Ahura Mazda, punto focal de la tradición y la adoración de esta fe. Se dice que Ahura Mazda reveló su sabiduría a Zaratustra, que difundió sus enseñanzas por la región. Los textos sagrados del zoroastrismo, conocidos en conjunto como el Avesta, contienen himnos que, según se dice, escribió el mismísimo Zaratustra.[NEWLINE][NEWLINE]Como ocurre con muchas religiones, el zoroastrismo esboza la manera en que debemos relacionarnos con el mundo que nos rodea, en este caso mediante buenos pensamientos y buenas obras. Se suele considerar erróneamente a los zoroastras como adoradores del fuego, en parte debido a la importancia de este elemento como símbolo en sus rituales. Para estos devotos, el fuego representa la luz de Ahura Mazda, y los creyentes rezan en la dirección de la luz, en vez de adorar al propio fuego.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_RESOURCE_JEWELRY_HELP">
      <Text>Las Joyas solo se pueden conseguir mediante una ciudad-estado mercantilista.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_RESOURCE_PORCELAIN_HELP">
      <Text>La Porcelana solo se puede conseguir mediante una ciudad-estado mercantilista.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SOCIALPOLICY_FREEDOM_HEADING3_BODY">
      <Text>La Igualdad concede bonificaciones a la producción de especialistas, Turismo y Cultura. La Igualdad se activa al completar 3 Fábricas o entrar en la Época Moderna y, no puede estar activa a la vez que la Autocracia o el Orden.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SPECIALISTSANDGP_GENERATING_HEADING3_BODY">
      <Text>
        Los Grandes artistas, ingenieros, mercaderes y científicos los crean en las ciudades los especialistas y maravillas que generan puntos de "Grandes personajes" (GP). Puede que una ciudad no proporcione puntos de Grandes personajes, que solo proporcione una clase de ellos o que proporcione varios. Se lleva la cuenta por separado de los puntos de GP de cada ciudad. Por ejemplo, puede que Kioto genere un punto de Gran artista y 2 de Gran ingeniero cada turno: después de tres turnos, tendrá 3 puntos de Gran artista y 6 de Gran ingeniero (los dos tipos de puntos no se suman entre sí).[NEWLINE][NEWLINE]Cuando una ciudad tiene bastantes puntos de GP de un tipo específico, gasta los puntos para generar un Gran personaje de ese tipo. Una vez creado, la cantidad necesaria para el siguiente Gran personaje aumentará en todas las ciudades de ese jugador.[NEWLINE][NEWLINE]Por ejemplo, pongamos que un jugador necesita 10 puntos de GP para conseguir un Gran personaje. Siguiendo el ejemplo anterior, en cinco turnos, Kioto tendrá bastantes puntos de Gran ingeniero como para crear uno. Después de hacerlo, le quedarán 0 puntos de Gran ingeniero y 5 de Gran artista, y la cantidad necesaria para conseguir el siguiente Gran personaje será de 15 puntos, digamos. Ocho turnos después, Kioto tendrá 13 puntos de Gran artista y 16 de Gran ingeniero, y generará otro Gran ingeniero.[NEWLINE][NEWLINE]Ten en cuenta que el edificio del Jardín aumenta la velocidad con la que generas Grandes personajes, y que la política social del "Código del Guerrero" genera de inmediato un Gran general.[NEWLINE][NEWLINE]Además, una vez entres en la Era Industrial, podrás gastar la Fe que no uses para comprar Grandes personajes en función de las ramas de política social que hayas abierto.
      </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SPECIALISTSANDGP_GREATPEOPLE_HEADING2_BODY">
      <Text>Hay nueve clases diferentes de Grandes personajes: los Grandes artistas, los Grandes músicos, los Grandes escritores, los Grandes ingenieros, los Grandes mercaderes, los Grandes científicos, los Grandes generales, los Grandes almirantes y los Grandes profetas. Los primeros seis son de funcionamiento similar, mientras que el Gran general, el Gran almirante y el Gran profeta son algo distintos: se generan de modo diferente y tienen efectos diferentes en el juego. Los Grandes generales y los Grandes almirantes conceden bonificaciones al combate terrestre y naval respectivamente, mientras que los Grandes profetas te permiten fundar una religión.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_ADVANCED_BALLISTICS_HELP">
      <Text>Te permite construir el [COLOR_POSITIVE_TEXT]Misil nuclear[ENDCOLOR], un arma aterradora que requiere Uranio [ICON_RES_URANIUM] y que es capaz de destruir unidades y ciudades. Además, te permite construir el [COLOR_POSITIVE_TEXT]Misil guiado[ENDCOLOR], una unidad barata de un solo uso que puede dañar a las unidades enemigas, y el [COLOR_POSITIVE_TEXT]Propulsor para naves espaciales[ENDCOLOR], una de las piezas de la nave espacial, necesaria para obtener una [COLOR_POSITIVE_TEXT]victoria científica[ENDCOLOR].</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_ARCHITECTURE_DESC">
      <Text>La arquitectura puede considerarse a la vez un arte y una ciencia. Engloba desde la planificación inicial y el diseño de un edificio hasta el proceso de construcción en sí, por lo que ha sido un elemento crucial del proceso de edificación desde la Antigüedad. Uno de los primeros tratados conocidos sobre la arquitectura y sus principios, "De Architectura", se debe al arquitecto romano Vitruvio, en el siglo I a. C. Es una colección de diez volúmenes que comprende todos los complejos detalles de los procesos de construcción romanos, por lo que no es de extrañar que hoy en día todo el mundo la considere un hito crucial en la evolución del proceso de diseño arquitectónico.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_ARCHITECTURE_HELP">
      <Text>Te permite construir varias maravillas que pueden aumentar tu Cultura [ICON_CULTURE], Ciencia [ICON_RESEARCH] y Felicidad [ICON_HAPPINESS_1].</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_ARCHITECTURE_QUOTE">
      <Text>[NEWLINE][TAB][TAB]"La arquitectura empieza donde termina la ingeniería."[NEWLINE] - Walter Gropius[NEWLINE][TAB]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_ASTRONOMY_HELP">
      <Text>Te permite construir la [COLOR_POSITIVE_TEXT]Carabela[ENDCOLOR], la primera unidad naval capaz de explorar los océanos, y el [COLOR_POSITIVE_TEXT]Observatorio[ENDCOLOR], que da un gran impulso a la Ciencia [ICON_RESEARCH]. Además, permite que las unidades terrestres embarcadas puedan cruzar las casillas de Océano.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_BALLISTICS_HELP">
      <Text>Te permite crear [COLOR_POSITIVE_TEXT]Cañones antiaéreos[ENDCOLOR], útiles para interceptar a los aviones enemigos, y la [COLOR_POSITIVE_TEXT]Ametralladora[ENDCOLOR], una unidad poderosa de una casilla de alcance.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_BALLISTICS_QUOTE">
      <Text>[NEWLINE][TAB][TAB]"Los hombres, como las balas, llegan más lejos cuanto más lisos."[NEWLINE] - Jean Paul[NEWLINE][TAB]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_BANKING_HELP">
      <Text>Te permite construir el [COLOR_POSITIVE_TEXT]Banco[ENDCOLOR], un edificio que aumenta la cantidad de Oro [ICON_GOLD] producido en una ciudad, además de la [COLOR_POSITIVE_TEXT]Gendarmería[ENDCOLOR], que obstaculiza la capacidad de robarte tecnología que tienen los espías.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_CHIVALRY_HELP">
      <Text>Te permite crear al [COLOR_POSITIVE_TEXT]Caballero[ENDCOLOR], una unidad montada rápida y poderosa. Además, te permite construir el [COLOR_POSITIVE_TEXT]Castillo[ENDCOLOR] para mejorar la Defensa [ICON_STRENGTH] de tus ciudades y firmar Acuerdos de protección.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_COMBINED_ARMS_DESC">
      <Text>La de las fuerzas combinadas es una doctrina militar que se adoptó por primera vez hace más de dos mil años y que supone combinar distintos tipos de unidades que se complementan en un esfuerzo por mejorar la eficacia general de la fuerza armada considerada globalmente. En la Antigüedad, esta táctica la usaron las grandes potencias, especialmente griegos y romanos, que coordinaron cuidadosamente la infantería ligera y pesada con la caballería y las armas a distancia para crear formaciones cohesionadas en las que compensaban las desventajas de unas unidades con los puntos fuertes de otras. En la actualidad, el auge del armamento aéreo ha llevado a variaciones aún más complejas del concepto tradicional de fuerzas combinadas. Aviones teledirigidos, misiles guiados por satélite y bombarderos capaces de volar a gran altura son solo unos cuantos ejemplos del creciente abanico armamentístico que tienen a su disposición los mandos militares modernos.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_COMBINED_ARMS_HELP">
      <Text>Te permite crear el [COLOR_POSITIVE_TEXT]Tanque[ENDCOLOR], una unidad blindada rápida y mortal, y el [COLOR_POSITIVE_TEXT]Cañón antitanque[ENDCOLOR], un arma especializada en derrotar a los blindados enemigos.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_COMBINED_ARMS_QUOTE">
      <Text>[NEWLINE][TAB][TAB]"La raíz del mal no está en la construcción de armas nuevas y más terribles. Está en el espíritu de conquista."[NEWLINE] - Ludwig von Mises[NEWLINE][TAB]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_COMBUSTION_HELP">
      <Text>Te permite crear el [COLOR_POSITIVE_TEXT]Carro de combate[ENDCOLOR], una unidad blindada increíblemente rápida y potente. También permite entrenar al [COLOR_POSITIVE_TEXT]Destructor[ENDCOLOR], un barco rápido capaz de cazar Submarinos.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_COMPUTERS_HELP">
      <Text>Te permite construir el [COLOR_POSITIVE_TEXT]Helicóptero de combate[ENDCOLOR], una unidad muy rápida especializada en detener a los aviones enemigos.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_CONSTRUCTION_HELP">
      <Text>Te permite crear el [COLOR_POSITIVE_TEXT]Saetero de poleas[ENDCOLOR], una poderosa unidad de combate a distancia, y construir el [COLOR_POSITIVE_TEXT]Estadio[ENDCOLOR], que mejora la Felicidad [ICON_HAPPINESS_1] del imperio y a su vez ayuda al crecimiento urbano y facilita la aparición de las Edades de Oro [ICON_GOLDEN_AGE]. También permite a los Trabajadores construir [COLOR_POSITIVE_TEXT]Aserraderos[ENDCOLOR] en las casillas de Bosque, lo que aumenta su Producción [ICON_PRODUCTION].</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_CURRENCY_HELP">
      <Text>Te permite construir varios edificios que aumentan el Oro [ICON_GOLD], como la [COLOR_POSITIVE_TEXT]Ceca[ENDCOLOR] y el [COLOR_POSITIVE_TEXT]Mercado[ENDCOLOR].</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_DRAMA_DESC">
      <Text>Dramaturgia y poesía son dos formas de expresión artística; la primera, expresada mediante el uso de una representación visual; la segunda, mediante la palabra escrita. La dramaturgia suele asociarse a las representaciones teatrales (obras, musicales y óperas), aunque en la actualidad estas formas tradicionales se han visto superadas por la televisión y las películas. La poesía se centra en el uso de la escritura para expresar tanto un significado literal como, frecuentemente, un mensaje subyacente evocador.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_DRAMA_HELP">
      <Text>Te permite construir el [COLOR_POSITIVE_TEXT]Anfiteatro[ENDCOLOR], que aumenta la Cultura [ICON_CULTURE].</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_DRAMA_QUOTE">
      <Text>[NEWLINE][TAB][TAB]"Un drama es como la vida, pero sin las partes aburridas."[NEWLINE] - Alfred Hitchcock[NEWLINE][TAB]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_ECOLOGY_HELP">
      <Text>Te permite construir la [COLOR_POSITIVE_TEXT]Central de energía solar[ENDCOLOR], un edificio que solo puede levantarse en ciudades o al lado de Desiertos y que aumenta la Producción [ICON_PRODUCTION]. También te permite construir el [COLOR_POSITIVE_TEXT]Centro de reciclaje[ENDCOLOR], que da más Aluminio [ICON_RES_ALUMINUM].</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_EDUCATION_HELP">
      <Text>Te permite construir la [COLOR_POSITIVE_TEXT]Universidad[ENDCOLOR], que impulsa la Ciencia [ICON_RESEARCH]. Además, proporciona capacidades que tienen que ver con la Ciencia [ICON_RESEARCH], como el [COLOR_POSITIVE_TEXT]Acuerdo de Investigación[ENDCOLOR], que es un trato especial que puede hacerse con otros jugadores de la partida.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_ELECTRICITY_HELP">
      <Text>Revela el Aluminio [ICON_RES_ALUMINUM], un recurso que usan muchas unidades de las últimas fases. Además, permite a las ciudades construir la [COLOR_POSITIVE_TEXT]Bolsa[ENDCOLOR], un edificio que aumenta el Oro [ICON_GOLD]. Además, te permite construir la [COLOR_POSITIVE_TEXT]Central hidráulica[ENDCOLOR], que aumenta la Producción [ICON_PRODUCTION] de las casillas que estén al lado de Ríos, y la [COLOR_POSITIVE_TEXT]Comisaría[ENDCOLOR], que obstaculiza la capacidad de robarte tecnología que tienen los espías.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_ELECTRONICS_HELP">
      <Text>Te permite construir el [COLOR_POSITIVE_TEXT]Portaaviones[ENDCOLOR], un barco capaz de transportar aviones, y el [COLOR_POSITIVE_TEXT]Acorazado[ENDCOLOR], una poderosa unidad de combate naval a distancia del juego tardío.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_ENGINEERING_HELP">
      <Text>Permite a las ciudades construir [COLOR_POSITIVE_TEXT]Acueductos[ENDCOLOR], lo que aumenta los Alimentos [ICON_FOOD] que se llevan a medida que tu ciudad crezca. También permite construir [COLOR_POSITIVE_TEXT]Fuertes[ENDCOLOR] en las casillas del mapa, que aumentan la Defensa de las unidades que se encuentren en ellos. Además, se añaden automáticamente Puentes a las Carreteras que cruzan Ríos, lo que permite a las unidades cruzarlos sin verse ralentizadas.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_FLIGHT_HELP">
      <Text>Te permite construir el [COLOR_POSITIVE_TEXT]Triplano[ENDCOLOR], una unidad aérea pensada para hacerse con el control de los cielos, y el [COLOR_POSITIVE_TEXT]Bombardero de la Gran Guerra[ENDCOLOR], que puede devastar unidades terrestres y ciudades.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_GUILDS_DESC">
      <Text>En las ciudades preindustriales, los artesanos solían formar asociaciones –o gremios– en función de su profesión. Estas instituciones estaban pensadas para proteger los secretos del oficio así como para aumentar la influencia y los ingresos de los artesanos. Se encuentran precedentes de los gremios ya en el siglo III a. C. en Roma y en la China de los han. En el año 300 d. C., la práctica de que los artesanos se asociaran ya se había extendido a la India Gupta y al Egipto de los Ptolomeo. En la Edad Media, las organizaciones gremiales ya se habían extendido por Europa desde Italia. Anales del siglo XII de París y Londres listan más de 100 gremios autorizados por las ciudades. En algunos casos, llegaron a ser tan importantes que se convirtieron en el órgano de gobierno de las ciudades, como indican las casas de germanía alemanas, suizas y holandesas.[NEWLINE][NEWLINE]Con el tiempo, lo gremios adoptaron el cometido de proteger la calidad de la institución e instruir en la artesanía, con una progresión de aprendiz a gran maestro que abarcaba toda una vida. Para asegurarse de la calidad de los productos, evolucionó el sistema de marcas que indicaba que el artículo había pasado los estándares del gremio y de las autoridades. No obstante, con el tiempo, el poder e influencia de los gremios fue declinando al fragmentarse con la llegada de nuevos oficios, los problemas de gobierno y los métodos de producción en masa. En Francia, por ejemplo, quedaron abolidos en 1791 por la ley Le Chapelier, y otros países pronto hicieron lo mismo. Aunque se vieron sustituidos en su mayor parte por los sindicatos durante la Era Industrial, aún quedan algunos gremios, especialmente en los campos cinematográfico, literario y artístico en general.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_GUILDS_HELP">
      <Text>Permite a los Trabajadores levantar el [COLOR_POSITIVE_TEXT]Puesto comercial[ENDCOLOR], que aumenta la producción de Oro [ICON_GOLD] en las casillas del mapa. Además, permite a las ciudades convertir la Producción [ICON_PRODUCTION] en Oro [ICON_GOLD], en vez de ponerse a trabajar en unidades o edificios.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_GUILDS_QUOTE">
      <Text>[NEWLINE][TAB][TAB]"Han llegado los comerciantes y mercaderes, con sus beneficios ya decididos..." - Sri Gurú Granth Sahib[NEWLINE][TAB]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_INDUSTRIALIZATION_DESC">
      <Text>La industrialización se contempla como la forma de transición de una sociedad agraria a una industrial, que suele ir acompañada de grandes cambios sociales y económicos en toda la comunidad. La Revolución Industrial, que empezó en Europa durante el s. XVIII, trajo enormes cambios en la manera en que la gente vivía el día a día. Debido a la disponibilidad de herramientas y máquinas cada vez más complejas, muchos oficios que antaño se habían reservado a los artesanos de más talento quedaron obsoletos con la llegada de las cadenas de montaje, en las que trabajaban una plétora de obreros sin ningún nivel de especialización.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_INDUSTRIALIZATION_HELP">
      <Text>Revela el [COLOR_POSITIVE_TEXT]Carbón[ENDCOLOR] [ICON_RES_COAL] y te permite construir la [COLOR_POSITIVE_TEXT]Fábrica[ENDCOLOR], un edificio que aumenta considerablemente la Producción [ICON_PRODUCTION] en las ciudades.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_INDUSTRIALIZATION_QUOTE">
      <Text>[NEWLINE][TAB][TAB]"La industrialización basada en la maquinaria, que ya se considera una característica de nuestra época, no es más que un aspecto de la revolución que comporta la tecnología."[NEWLINE] - Emily Greene Balch[NEWLINE][TAB]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_LASERS_HELP">
      <Text>Te permite construir el [COLOR_POSITIVE_TEXT]Blindado moderno[ENDCOLOR], una unidad blindada increíblemente rápida y potente, y el [COLOR_POSITIVE_TEXT]Caza a reacción[ENDCOLOR], el caza más potente del juego.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_METALLURGY_HELP">
      <Text>Te permite crear al [COLOR_POSITIVE_TEXT]Lancero montado[ENDCOLOR], una rápida unidad a caballo pensada para acabar con otras unidades montadas, y construir la [COLOR_POSITIVE_TEXT]Fábrica de armas[ENDCOLOR], que mejora la defensa de las ciudades.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_MILITARY_SCIENCE_HELP">
      <Text>Te permite crear la [COLOR_POSITIVE_TEXT]Caballería[ENDCOLOR], una unidad montada que puede plantar cara a las unidades de infantería fuertes, y la [COLOR_POSITIVE_TEXT]Academia militar[ENDCOLOR], que sube la experiencia de todas tus unidades.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_MOBILE_TACTICS_DESC">
      <Text>Las tácticas de movilidad son estrategias que aplican las fuerzas militares para permitir que las unidades rápidas y maniobrables entren y salgan del combate sin verse envueltas en un enfrentamiento en curso. Estas tácticas suelen usarlas las unidades de guerrilla, que están especializadas en ataques de hostigamiento dirigidos a desorientar a fuerzas más grandes.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_MOBILE_TACTICS_HELP">
      <Text>Te permite construir la [COLOR_POSITIVE_TEXT]Infantería mecanizada[ENDCOLOR], una unidad rápida y versátil del juego tardío que no precisa de recursos.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_MOBILE_TACTICS_QUOTE">
      <Text>[NEWLINE][TAB][TAB]"Todos los hombres son capaces de ver la táctica gracias a la cual conquisto, pero nadie es capaz de ver la estrategia de la que nace la victoria."[NEWLINE] - Sun Tzu[NEWLINE][TAB]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_NAVIGATION_HELP">
      <Text>Te permite construir la [COLOR_POSITIVE_TEXT]Fragata[ENDCOLOR], un poderoso barco de guerra del Renacimiento, y el [COLOR_POSITIVE_TEXT]Corsario[ENDCOLOR], una unidad exclusiva naval que puede ganar Oro [ICON_GOLD] por atacar ciudades costeras y capturar naves enemigas. Además, permite a las ciudades costeras construir el [COLOR_POSITIVE_TEXT]Puerto marítimo[ENDCOLOR], que aumenta la Producción [ICON_PRODUCTION] de los recursos marinos.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_PENICILIN_HELP">
      <Text>Te permite crear al [COLOR_POSITIVE_TEXT]Marine[ENDCOLOR], una unidad especializada en ataques anfibios. También te permite construir el [COLOR_POSITIVE_TEXT]Laboratorio médico[ENDCOLOR], un edificio que aumenta la aparición de [ICON_FOOD] en las ciudades.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_PHILOSOPHY_HELP">
      <Text>Te permite construir el [COLOR_POSITIVE_TEXT]Templo[ENDCOLOR], un edificio que aumenta la Fe [ICON_PEACE] producida en una ciudad.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_PLASTICS_HELP">
      <Text>Te permite construir el [COLOR_POSITIVE_TEXT]Laboratorio de investigación[ENDCOLOR], un edificio que aumenta la Ciencia [ICON_RESEARCH] en una ciudad, y la [COLOR_POSITIVE_TEXT]Infantería[ENDCOLOR], una unidad terrestre básica de las últimas fases del juego.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_POTTERY_HELP">
      <Text>Permite a las ciudades construir el [COLOR_POSITIVE_TEXT]Granero[ENDCOLOR], que proporciona Alimentos [ICON_FOOD] y ayuda a tus ciudades a crecer. También te permite construir el [COLOR_POSITIVE_TEXT]Santuario[ENDCOLOR], el primer edificio del juego que produce Fe [ICON_PEACE].</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_RADAR_HELP">
      <Text>Te permite construir el [COLOR_POSITIVE_TEXT]Bombardero[ENDCOLOR], una unidad aérea mortal capaz de sembrar la muerte a gran distancia, y el [COLOR_POSITIVE_TEXT]Caza[ENDCOLOR], una unidad aérea pensada para arrebatar el control de los cielos a los aviones enemigos. Además, te permite crear al [COLOR_POSITIVE_TEXT]Paracaidista[ENDCOLOR], una unidad de infantería tardía que es capaz de lanzarse en paracaídas tras las líneas enemigas.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_RADIO_HELP">
      <Text>Te permite construir la [COLOR_POSITIVE_TEXT]Torre de radiodifusión[ENDCOLOR], un edificio que aumenta mucho la producción cultural [ICON_CULTURE] de una ciudad.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_REFRIGERATION_HELP">
      <Text>Te permite construir el [COLOR_POSITIVE_TEXT]Submarino[ENDCOLOR], un buque invisible para todas las unidades, excepto para los Destructores y otros Submarinos, y el [COLOR_POSITIVE_TEXT]Estadio[ENDCOLOR], que mejora la Felicidad [ICON_HAPPINESS_1] de la ciudad. También permite a los Barcos faeneros construir una Plataforma petrolífera.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_REPLACEABLE_PARTS_HELP">
      <Text>Te permite crear la [COLOR_POSITIVE_TEXT]Infantería de la Guerra Mundial[ENDCOLOR], la unidad terrestre básica, y la [COLOR_POSITIVE_TEXT]Base militar[ENDCOLOR], que aumenta la Defensa de la ciudad.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_ROBOTICS_HELP">
      <Text>La Robótica es una tecnología importante para la carrera espacial, pues te permite construir la [COLOR_POSITIVE_TEXT]Fábrica de naves espaciales[ENDCOLOR], un edificio que acelera la construcción de las piezas de la nave espacial. Además, te permite construir el [COLOR_POSITIVE_TEXT]Crucero portamisiles[ENDCOLOR], una unidad naval capaz de llevar 3 misiles y de detectar a los Submarinos enemigos.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_ROCKETRY_HELP">
      <Text>La Cohetería es una tecnología importante que te permite construir el [COLOR_POSITIVE_TEXT]Programa Apollo[ENDCOLOR], un proyecto necesario para obtener la [COLOR_POSITIVE_TEXT]victoria científica[ENDCOLOR]. Además, te permite construir las unidades militares de la [COLOR_POSITIVE_TEXT]Artillería lanzacohetes[ENDCOLOR] y el [COLOR_POSITIVE_TEXT]Misil tierra-aire móvil[ENDCOLOR], una unidad muy rápida especializada en detener a los aviones enemigos.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_SCIENTIFIC_THEORY_HELP">
      <Text>Te permite construir la [COLOR_POSITIVE_TEXT]Escuela pública[ENDCOLOR], que aumenta la Ciencia [ICON_RESEARCH] en las ciudades.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_STEALTH_HELP">
      <Text>Te permite construir el [COLOR_POSITIVE_TEXT]Bombardero invisible[ENDCOLOR], la unidad de combate a distancia más potente del juego.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_STEAM_POWER_HELP">
      <Text>Te permite construir el [COLOR_POSITIVE_TEXT]Buque blindado[ENDCOLOR], un poderoso barco de guerra especialmente apto para recorrer las aguas costeras.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_STEEL_HELP">
      <Text>Te permite crear al [COLOR_POSITIVE_TEXT]Soldado con espada larga[ENDCOLOR], una mortífera unidad medieval de combate cuerpo a cuerpo, y el [COLOR_POSITIVE_TEXT]Polvorín[ENDCOLOR], que sube la experiencia de todas tus unidades.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_TELECOM_DESC">
      <Text>La telecomunicación permite la transmisión de datos e información a grandes distancias empleando diversos tipos de aparatos de señales. Las primeras formas de una comunicación primitiva a distancia, las señales mediante humo y banderas, acabaron por dar paso a los telégrafos y, finalmente, al teléfono. La investigación científica y la ingeniería, especialmente en los últimos 30 años, han traído grandes adelantos en nuestra capacidad para comunicarnos globalmente. Los satélites en órbita nos permiten transmitir datos hasta las zonas más remotas de la Tierra. Televisión, Internet, los teléfonos móviles y los GPS ya están completamente integrados en la vida diaria de millones de personas en el mundo gracias a la investigación en telecomunicaciones.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_TELECOM_HELP">
      <Text>Te permite construir el [COLOR_POSITIVE_TEXT]Submarino nuclear[ENDCOLOR], una unidad naval invisible para todas las unidades y que también puede llevar Misiles. Además, permite construir el [COLOR_POSITIVE_TEXT]Refugio antiaéreo[ENDCOLOR], que reduce mucho la pérdida de población en caso de un ataque nuclear.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_TELECOM_QUOTE">
      <Text>[NEWLINE][TAB][TAB]"Cuanto más elaborados son nuestros medios de comunicación, menos nos comunicamos."[NEWLINE] - J.B. Priestly[NEWLINE][TAB]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_THE_WHEEL_HELP">
      <Text>Te permite crear al [COLOR_POSITIVE_TEXT]Arquero en carro[ENDCOLOR], una unidad montada de combate a distancia rápida y poderosa que requiere Caballos [ICON_RES_HORSE], y el [COLOR_POSITIVE_TEXT]Molino de agua[ENDCOLOR], que da a tu ciudad más Alimentos [ICON_FOOD] y Producción [ICON_PRODUCTION] si está al lado de un río. Además, permite a los Trabajadores tender [COLOR_POSITIVE_TEXT]Carreteras[ENDCOLOR], lo que permite a las unidades cruzar más rápido el mapa y proporciona más Oro [ICON_GOLD] cuando comunicas las ciudades con tu capital.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_THEOLOGY_HELP">
      <Text>Te permite construir un montón de maravillas y edificios especializados que aumentan tu producción de Fe [ICON_PEACE] y tu capacidad de crear nuevos Grandes personajes [ICON_GREAT_PEOPLE].</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_TRAPPING_HELP">
      <Text>Permite a los Trabajadores construir [COLOR_POSITIVE_TEXT]Campamentos[ENDCOLOR] sobre los recursos de Ciervos [ICON_RES_DEER], Marfil [ICON_RES_IVORY], Pieles [ICON_RES_FUR] y Trufas [ICON_RES_TRUFFLES].</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_WRITING_HELP">
      <Text>Te permite construir el primer edificio científico [ICON_RESEARCH], la [COLOR_POSITIVE_TEXT]Biblioteca[ENDCOLOR], que ayuda a tu imperio a investigar nuevas tecnologías más rápidamente. Además te permite abrir Embajadas en otras civilizaciones.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_CAVALRY_STRATEGY">
      <Text>Las unidades montadas de Caballería son devastadoras contra las unidades de combate cuerpo a cuerpo, a distancia y las armas de asedio. Úsalas para destruir a los Mosquetes y atravesar las líneas enemigas con su capacidad para moverse después de atacar.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_FRIGATE_STRATEGY">
      <Text>La Fragata es la primera unidad naval que hay disponible después de la Carabela. Su Movimiento, Fuerza de combate y Fuerza de combate a distancia son superiores a los de la antigua unidad naval. La Fragata puede limpiar el mar de las Carabelas, Trirremes y unidades Bárbaras que sigan a flote. </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_GERMAN_PANZER_STRATEGY">
      <Text>El Panzer es la unidad exclusiva alemana que sustituye al Tanque y es más fuerte y rápido que este. Además, es capaz de moverse después del combate, lo que le permite abrir enormes agujeros en las líneas enemigas y atravesarlas antes de que el enemigo pueda taparlos. </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_HELICOPTER_GUNSHIP_STRATEGY">
      <Text>El Helicóptero de combate es una unidad aérea mortífera que, en muchos aspectos, funciona como cualquier unidad terrestre, excepto en que no puede capturar ciudades. Su 6 de Movimiento hace que sea extremadamente rápido y pueda moverse por encima de todos los tipos de terreno, incluyendo Montañas, como si estuviera despejado, pero debe embarcar para cruzar masas de agua. También recibe una gran bonificación al combate contra Tanques.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_LANCER_STRATEGY">
      <Text>El Lancero montado es la unidad a caballo del Renacimiento y viene después del Caballero y antes que la unidad de Caballería. Es más rápido y fuerte que el Caballero y muy capaz de barrer a esta unidad, antaño poderosa, del mapa. El Lancero montado puede incluso acabar con la unidad de Caballería cuando aparezca.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_LONGSWORDSMAN_STRATEGY">
      <Text>El Soldado con espada larga es la unidad de combate de infantería típica del Medievo. Es más poderoso que el Caballero, pero mucho más lento. Y también supera al Piquero, pero no recibe bonificaciones contra unidades montadas. Usa Soldados con espada larga y Catapultas para atacar las ciudades enemigas.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_MODERN_ARMOR_STRATEGY">
      <Text>El Blindado moderno es muy parecido a su predecesor, el Tanque, solo que perfeccionado. Es mucho más fuerte que este y tiene todas sus capacidades, como la de moverse después de atacar.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_MUSKETMAN_STRATEGY">
      <Text>El Mosquete es la primera unidad de pólvora del juego y sustituye a todos los soldados de infantería anteriores: Soldados con espada larga, Piqueros, etc. Sin embargo, no es una unidad de combate a distancia y no puede atacar a un enemigo que esté a más de un hexágono de distancia.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_NUCLEAR_SUBMARINE_STRATEGY">
      <Text>El Submarino nuclear es más fuerte y resistente que el modelo anterior. Además, resulta invisible para casi todas las unidades y puede ver a otros Submarinos. Y, lo que es más importante, los Submarinos nucleares pueden llevar Misiles dirigidos y nucleares. Al igual que los submarinos normales, los nucleares son vulnerables a los Destructores, Cruceros portamisiles y Submarinos enemigos, por lo que debes enviar a otras unidades en avanzadilla para asegurarte de que la costa esté despejada.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_SONGHAI_MUSLIMCAVALRY_STRATEGY">
      <Text>Es una unidad exclusiva de Songhai que sustituye al Caballero. Tiene las mismas estadísticas que este, pero es bastante mejor atacando ciudades. La Caballería mandekalu puede moverse después de atacar. Su velocidad hace difícil que el enemigo pueda construir una línea defensiva antes de que la Caballería mandekalu alcance su objetivo.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_SUBMARINE_STRATEGY">
      <Text>El Submarino es un buque especializado antibarcos. Resulta invisible para todas las unidades (excepto para los Destructores, Cruceros portamisiles y otros Submarinos) hasta que ataca o se encuentra adyacente con otra unidad. El Submarino puede entrar en hexágonos de Hielo. Úsalo para patrullar por aguas enemigas y hundir sus barcos o proteger los tuyos de los Submarinos enemigos. </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_TANK_STRATEGY">
      <Text>El Tanque es una unidad terrestre extremadamente poderosa y móvil. Puede moverse después del combate, lo que le permite abrir enormes agujeros en las líneas enemigas y ocupar los hexágonos que queden vacíos.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNITS_COMBATSTRENGTH_HEADING3_BODY">
      <Text> La Fuerza de combate (FC) de una unidad determina lo poderosa que es en combate. El Guerrero, la unidad de combate más temprana que hay disponible, tiene 8 de FC. Las unidades civiles (las que no son de combate, como Colonos o Trabajadores) tienen 0 (cero) de FC. Si cualquier unidad militar las ataca, serán derrotadas (capturadas o destruidas).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNITS_NAVAL_HEADING3_BODY">
      <Text>Las navales son unidades que pueden moverse por hexágonos de agua. No pueden entrar en casillas de tierra, salvo que sean ciudades costeras. Según del tipo que sea, una unidad naval puede estar limitada a navegar por aguas costeras o puede adentrarse en casillas de aguas oceánicas profundas. Las unidades navales pueden ser de combate cuerpo a cuerpo o a distancia.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_ALHAMBRA_DESC">
      <Text>Ubicada en el sur de España, la Alhambra es un complejo palaciego de la Dinastía Nazarí, que controlaba la zona a mediados del s. XIV. Empezó a construirse alrededor del 1238 d. C. bajo el mandato de Ben Al-Hamar y sus sucesores la continuaron. Recibe su nombre por el color rojo de sus murallas, pues Alhambra podría traducirse como "fortaleza roja". Famosa por su estilo arquitectónico andalusí, cuenta con tallas elaboradas e innumerables ejemplos de los intrincados dibujos entrelazados, denominados "arabescos", que son predominantes en el arte islámico. Aunque en la actualidad quedan muchas muestras de su estilo original, gran parte del palacio y su interior se reconstruyeron durante el auge del catolicismo en España.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_ALHAMBRA_QUOTE">
      <Text>[NEWLINE][TAB][TAB]"La Justicia es una fortaleza inexpugnable, construida en la cima de una montaña que no puede derribar ni la violencia de los torrentes ni demoler la fuerza de los ejércitos."[NEWLINE]- Joseph Addison[NEWLINE][TAB]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_CN_TOWER_DESC">
      <Text>La Torre CN de Toronto, Canadá, que en su momento fue la torre independiente más alta del mundo, sigue siendo una de las estructuras más elevadas. La Canadian National Railway Company (por eso se la bautizó como CN) construyó esta torre de comunicación en 1976 y desde entonces se ha convertido en el símbolo de Toronto y en una de las principales atracciones turísticas de la ciudad. Se sigue usando fundamentalmente para televisión y radio, aunque algunos de los mejores arquitectos del siglo XX la consideran una de las "siete maravillas del mundo moderno".</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_CN_TOWER_QUOTE">
      <Text>[NEWLINE][TAB][TAB]"Nada viaja más deprisa que la luz, con la posible excepción de las malas noticias, que obedecen sus propias leyes."[NEWLINE]- Douglas Adams[NEWLINE][TAB]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_GREAT_FIREWALL_QUOTE">
      <Text>[NEWLINE][TAB][TAB]"La desconfianza y la precaución son las madres de la seguridad."[NEWLINE]- Benjamin Franklin[NEWLINE][TAB]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_GREAT_FIREWALL_TEXT">
      <Text>El Gran firewall es un programa restrictivo de seguimiento y censura de Internet que se usa para controlar el flujo de información disponible en ella para el pueblo de una civilización. Al limitar el acceso público a la información posiblemente perniciosa que hay disponible online, las agencias gubernamentales pueden limitar las posibles reacciones violentas y las disensiones respecto a las políticas y los programas de gobierno impopulares.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_HUBBLE_DESC">
      <Text>El Telescopio espacial Hubble, bautizado en nombre del astrónomo norteamericano Edwin Hubble, ha demostrado ser una de las herramientas de investigación astronómica más importantes del mundo. Desde que se lanzó en 1990 no ha dejado de enviar imágenes impactantes de constelaciones y nebulosas remotas, llamando la atención de los astrónomos y del público en general. Como es el único telescopio que puede ser reparado por astronautas, se ha ido ampliando la vida útil del Hubble gracias a una serie de misiones espaciales. Sin embargo, a pesar de su notable legado, el Hubble será sustituido en 2018 por el telescopio espacial James Webb, mucho más avanzado.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_HUBBLE_QUOTE">
      <Text>[NEWLINE][TAB][TAB]"La maravilla no es que haya tantas estrellas, sino que el hombre haya podido verlas."[NEWLINE]- Anatole France[NEWLINE][TAB]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_LEANING_TOWER_DESC">
      <Text>La famosa torre campanario a la que popularmente se llama "Torre inclinada de Pisa" se encuentra en la Piazza del Duomo ("plaza de la catedral") de la ciudad de Pisa, en Italia, y ya hace varios siglos que perdió la verticalidad completa. Su construcción se inició en el año 1173 y pronto se hizo evidente que el suelo inestable y los cimientos insuficientes no bastarían para evitar su hundimiento. Tras dejarla incompleta durante casi un siglo, se retomó la construcción a finales del XIII, y el último piso se finalizó en 1372. En la torre hay siete campanas, cada una de las cuales tañe una nota musical diferente.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_LEANING_TOWER_QUOTE">
      <Text>[NEWLINE][TAB][TAB]"No aplaudan muy fuerte, es un edificio muy viejo."[NEWLINE]- John Osborne[NEWLINE][TAB]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_MOSQUE_OF_DJENNE_DESC">
      <Text>La Gran Mezquita de Djenné, el mayor edificio de adobe del mundo, se encuentra en la república africana de Malí. Se cree que el sultán Koi Kunboro la construyó en algún momento del siglo XIII y desde entonces ha sido destruida y reconstruida varias veces. La versión de adobe y mortero que nos ha quedado se erigió en el año 1906 gracias a la suma de los esfuerzos de la comunidad. El pueblo actual de Djenné sufraga el mantenimiento de la mezquita con un festival anual.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_MOSQUE_OF_DJENNE_QUOTE">
      <Text>[NEWLINE][TAB][TAB]"Con la magnificencia de la eternidad ante nosotros, dejad que el tiempo, con todas sus fluctuaciones, mengüe en su propia pequeñez."[NEWLINE]- Thomas Chalmers[NEWLINE][TAB]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_NEUSCHWANSTEIN_DESC">
      <Text>El castillo de Neuschwanstein fue encargado por Luis II de Baviera, el "Rey Loco", a finales del siglo XIX, y desde entonces se ha convertido en la encarnación de los castillos de los cuentos de hadas de la literatura infantil. Luis, famoso por su naturaleza solitaria, pretendía emplearlo como lugar de retiro, y por ello lo mandó erigir en una colina cerca de la ciudad alemana de Füssen. Tras su muerte, el castillo se convirtió en una popular atracción turística y sirvió de inspiración para el castillo de la Bella Durmiente que creó Walt Disney.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_NEUSCHWANSTEIN_QUOTE">
      <Text>[NEWLINE][TAB][TAB]"[...] El lugar es uno de los más bellos que pueda encontrarse, sagrado e inexpugnable, un templo digno del divino amigo que ha traído la salvación y la verdadera bendición al mundo."[NEWLINE]- Rey Luis II de Baviera[NEWLINE][TAB]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_PETRA_DESC">
      <Text>El enclave de Petra, uno de los ejemplos más famosos de arquitectura esculpida en la roca del mundo, se construyó en Jordania en torno al año 1000 a.C. Muchas estructuras dotadas de grabados detallados se han tallado directamente en los muros de arenisca de los cañones desérticos que rodean la zona, pues Petra fue la capital de los nabateos, un pueblo nómada. La más famosa de sus estructuras, el célebre Al-Khazneh, o "Tesoro de Petra", ha aparecido en numerosas películas, como "Indiana Jones y la última Cruzada", en la que representa el lugar en el que se custodia el Santo Grial.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_PETRA_QUOTE">
      <Text>[NEWLINE][TAB][TAB]"[...] Aquel que beba el agua que yo le daré, dice el Señor, llevará dentro de él un manantial de vida eterna. Deja que me lleven hasta tu montaña santa y al lugar donde moras a través del desierto y de la montaña hasta el cañón de la Media Luna..."[NEWLINE]- Indiana Jones[NEWLINE][TAB]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_TERRACOTTA_ARMY_DESC">
      <Text>El ejército de terracota del emperador Qin Shi Huang, desenterrado por unos campesinos chinos en el año 1974, se ensambló para acompañar al emperador en su tumba. En el siglo III a. C. se crearon miles de estatuas de barro de tamaño humano que representaban a soldados con características únicas que se añadieron durante el proceso de fabricación. Se colocaron en una correcta formación militar a lo largo de una serie de pozos que se excavaron en la tumba. Están acompañados por caballos, carros y caballería, todo ello tallado con gran profusión de detalles.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_TERRACOTTA_ARMY_QUOTE">
      <Text>[NEWLINE][TAB][TAB]"Trata a tus soldados como a tus propios hijos y te seguirán hasta el valle más profundo. Trátalos como a tus hijos favoritos y estarán a tu lado hasta la muerte."[NEWLINE]- Sun Tzu[NEWLINE][TAB]</Text>
    </Row>
  </Language_ES_ES>
</GameData>