<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!--Generated with LocalizationBuddy.-->
<!--Copyright Firaxis Games 2010-->
<!--All Rights Reserved-->
<GameData>
  <Language_ES_ES>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_AMPHIB_WARLORD">
      <Text>Se recibe el triple de Oro [ICON_GOLD] de los Campamentos bárbaros y por saquear ciudades. Las unidades terrestres reciben los ascensos de Canoas de guerra y Anfibia, lo que les da más fuerza cuando están embarcadas.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_ANNEX_CITY_STATE">
      <Text>Puede gastar Oro [ICON_GOLD] para anexionarse o convertir en títere a una ciudad-estado que haya sido aliada durante 5 turnos.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_ANNEX_CITY_STATE_SHORT">
      <Text>Matrimonio de estado</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_BONUS_AGAINST_TECH">
      <Text>+20% de bonificación al combate al luchar contra unidades de una civilización con más ciudades que Etiopía.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_BONUS_AGAINST_TECH_SHORT">
      <Text>Espíritu de Adua</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_DIPLOMACY_GREAT_PEOPLE">
      <Text>Gana 90 de Influencia [ICON_INFLUENCE] por cada Gran personaje que regale a la ciudad-estado. Al declarar su amistad, Suecia y su amiga ganan una bonificación del +10% a la generación de Grandes personajes.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_DIPLOMACY_GREAT_PEOPLE_SHORT">
      <Text>Premio Nobel</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_EXTRA_BELIEF">
      <Text>Elige una creencia más de lo habitual al fundar una religión.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_EXTRA_BELIEF_SHORT">
      <Text>Patriarca de Constantinopla</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_FAITH_FROM_NATURE">
      <Text>+1 a Fe [ICON_PEACE] por cada ciudad que tenga adyacente una casilla de Bosque sin mejorar. La bonificación aumenta a +2 a Fe [ICON_PEACE] en las ciudades que tengan adyacentes tres casillas o más de Bosque sin mejorar.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_FAITH_FROM_NATURE_SHORT">
      <Text>Tradición druídica</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_LONG_COUNT">
      <Text>Tras investigar la Teología, se recibe un Gran personaje adicional al final de cada ciclo de la Cuenta Larga maya (394 años). Cada personaje extra solo se puede elegir una vez.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_LONG_COUNT_SHORT">
      <Text>Larga Cuenta</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_LUXURY_RETENTION">
      <Text>Conserva un 50% de los beneficios de Felicidad [ICON_HAPPINESS_1] por un recurso de lujo si se vende el último ejemplar del mismo.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_LUXURY_RETENTION_SHORT">
      <Text>Compañía Holandesa de las Indias Orientales</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_PHOENICIAN_HERITAGE">
      <Text>Todas las ciudades costeras reciben un Puerto gratis. Tras ganar el primer Gran general, las unidades pueden cruzar Montañas, pero reciben 50 PG de daño si terminan el turno en una. </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_PHOENICIAN_HERITAGE_SHORT">
      <Text>Herencia fenicia</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_RAZE_AND_HORSES">
      <Text>Arrasa ciudades al doble de velocidad. Toma prestados los nombres de ciudades de otras civilizaciones del juego. Empieza con la tecnología de la Ganadería. +1 a la Producción [ICON_PRODUCTION] por Pastizal.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_RAZE_AND_HORSES_SHORT">
      <Text>Azote de Dios</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_SEVEN_CITIES">
      <Text>Oro [ICON_GOLD] adicional por descubrir una Maravilla natural (aumenta si, además, eres el primero en descubrirla). Se doblan la Cultura [ICON_CULTURE], la Felicidad [ICON_HAPPINESS_1] y los rendimientos por casilla de las Maravillas naturales.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_SEVEN_CITIES_SHORT">
      <Text>Las Siete ciudades de Cíbola</Text>
    </Row>
  </Language_ES_ES>
</GameData>