<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!--Generated with LocalizationBuddy.-->
<!--Copyright Firaxis Games 2010-->
<!--All Rights Reserved-->
<GameData>
  <Language_FR_FR>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_CITYSTATE_CONNACHT">
      <Text>Connacht</Text>
      <Gender>masculine</Gender>
      <Plurality>1</Plurality>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_CITYSTATE_CONNACHT_ADJ">
      <Text>de Connacht</Text>
      <Gender>masculine</Gender>
      <Plurality>1</Plurality>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_CITYSTATE_GALLOWAY">
      <Text>Galloway</Text>
      <Gender>masculine</Gender>
      <Plurality>1</Plurality>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_CITYSTATE_GALLOWAY_ADJ">
      <Text>de Galloway</Text>
      <Gender>masculine</Gender>
      <Plurality>1</Plurality>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_CITYSTATE_GWYNEDD">
      <Text>Gwynedd</Text>
      <Gender>masculine</Gender>
      <Plurality>1</Plurality>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_CITYSTATE_GWYNEDD_ADJ">
      <Text>de Gwynedd</Text>
      <Gender>masculine</Gender>
      <Plurality>1</Plurality>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_CITYSTATE_MEATH">
      <Text>Meath</Text>
      <Gender>masculine</Gender>
      <Plurality>1</Plurality>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_CITYSTATE_MEATH_ADJ">
      <Text>de Meath</Text>
      <Gender>masculine</Gender>
      <Plurality>1</Plurality>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_CITYSTATE_MUNSTER">
      <Text>Munster</Text>
      <Gender>masculine</Gender>
      <Plurality>1</Plurality>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_CITYSTATE_MUNSTER_ADJ">
      <Text>de Munster</Text>
      <Gender>masculine</Gender>
      <Plurality>1</Plurality>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_CITYSTATE_NORTHUMBRIA">
      <Text>Northumbrie</Text>
      <Gender>feminine</Gender>
      <Plurality>1</Plurality>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_CITYSTATE_NORTHUMBRIA_ADJ">
      <Text>de Northumbrie</Text>
      <Gender>masculine</Gender>
      <Plurality>1</Plurality>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_CITYSTATE_POWYS">
      <Text>Powys</Text>
      <Gender>masculine</Gender>
      <Plurality>1</Plurality>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_CITYSTATE_POWYS_ADJ">
      <Text>de Powys</Text>
      <Gender>masculine</Gender>
      <Plurality>1</Plurality>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_CITYSTATE_SCOTLAND">
      <Text>Écosse</Text>
      <Gender>feminine:vowel</Gender>
      <Plurality>1</Plurality>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_CITYSTATE_SCOTLAND_ADJ">
      <Text>Écossais|Écossaise|Écossais|Écossaises</Text>
      <Gender>masculine:vowel|feminine:vowel|masculine:vowel|feminine:vowel</Gender>
      <Plurality>1|1|2|2</Plurality>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_VIKING_SCENARIO_CITYSTATE_CONNACHT_DESC">
      <Text>Les grands complexes de tombes du nord-est de l'Irlande confirment la présence d'êtres humains dans la région depuis la fonte des glaciers, à la fin de l'ère glaciaire. Les légendes irlandaises racontent que quand les Tuatha Dé Danann envahirent le pays et affrontèrent les Fir Bolg, ils furent si impressionnés par ces derniers qu'ils leur accordèrent un quart de l'île : la région qui allait devenir le royaume de Connacht.[NEWLINE][NEWLINE]La région est mentionnée pour la première fois vers le VIe siècle dans les Annales d'Ulster, qui évoquent la mort d'importants seigneurs du royaume. Les Vikings arrivèrent dans le Connacht au début du IXe siècle, et c'est à cette époque que Conchobar mac Taidg Mor prit la tête du royaume. Les O Conchobair dirigèrent le Connacht jusqu'au milieu du XVe siècle. Les dirigeants du Connacht étaient souvent en guerre contre les autres royaumes irlandais, ainsi que contre les colonisateurs britanniques et vikings.[NEWLINE][NEWLINE]Le Connacht compte deux mystérieux mégalithes : la pierre de Turoe et la pierre de Castlestrange. Ces pierres sont recouvertes d'inscriptions gravées dont le style est traditionnellement associé à celui que l'on retrouve en Europe continentale pendant l'Âge de Fer. Il est probable que les pierres aient été acheminées en Irlande et déplacées plusieurs fois en fonction des invasions. </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_VIKING_SCENARIO_CITYSTATE_GALLOWAY_DESC">
      <Text>À l'extrémité sud-ouest de l'Écosse se trouve le Gall-Ghaidhealaibh, la terre des Gaëls étrangers. Sa côte sauvage et sa frontière nord semée de collines l'isolent du reste du pays, mais la région figure pourtant sur la carte de la région dessinée par Ptolémée. Si l'on sait que les habitants de Galloway étaient appelés Novantae par les Romains et que Saint Ninien y bâtit une église, la plus grande partie de l'histoire de la région est enveloppée dans la légende. Les poètes gallois pensaient que l'un des trois trônes du roi Arthur se trouvaient à Galloway, en un lieu appelé Pen Rhionydd.[NEWLINE][NEWLINE]Vers la fin du VIIe siècle, Galloway fut repris aux Britanniques par le royaume de Bernicie. Les autochtones furent chassés des plaines arables et forcés de s'installer dans les collines. L'isolement de la région en faisait une proie facile pour les Vikings et les Irlandais (tout particulièrement les Vikings irlandais), qui n'avaient en effet qu'à traverser la mer d'Irlande.[NEWLINE][NEWLINE]Les Norvégiens-Gaëls, également appelés Gall-Gaedhil, sont les plus célèbres habitants de Galloway. Ils contrôlaient la mer d'Irlande et avaient des bases tout le long de la côte. S'ils parlaient la même langue que le peuple écossais naissant, le gaélique, leurs peuples ne se mélangeaient pas. Les Norvégiens-Gaëls n'hésitaient pas à prendre la mer pour mener des raids sanglants sur les côtes britanniques. Du fait de leur isolement géographique, les Seigneurs de Galloway régnaient sans partage sur la région. Leur règne commença avec Suibhne mac Cináeda au début du Xe siècle, et continua jusqu'au XIIe siècle. Bien qu'officiellement sous l'égide du roi d'Écosse, ils payaient ou non le tribut selon le pouvoir dont ils jouissaient.[NEWLINE][NEWLINE]Cet isolement et la nature du peuple de Galloway firent que la "loi de Galloway" perdura pendant deux siècles. </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_VIKING_SCENARIO_CITYSTATE_GWYNEDD_DESC">
      <Text>Par le nom de "Venedotia", les Romains désignaient les Ordovices, les Gangani et les Deceangli, mais les territoires montagneux de la mer d'Irlande n'étaient pas sous leur contrôle. Alors que l'hégémonie des Romains en territoire britannique décline, le légendaire Cunedda de Lothia fonde le royaume de Gwynedd, dont le nom signifierait "le pays des seigneurs de guerre".[NEWLINE][NEWLINE]Gwynedd prit rapidement de l'importance parmi les petits autres royaumes du pays de Galles. Maelgwyn le Grand, décrit par Gildas comme l'un des cinq plus grands rois britanniques, fut notamment l'objet de nombreux mythes et légendes. Gildas lui donna le curieux surnom de "Dragon de l'île", dont dérive probablement le célèbre titre "Pendragon". La mort de Maelgwyn en 547 marqua le début d'une série de guerres de succession. Gwynedd forma une alliance avec le Powys pour affronter les Angliens au début du VIe siècle. En 633, Cadwallon ap Cadfan lança un assaut sur la Northumbrie, laissant derrière lui une ville de York dévastée. Son fils Cadwaladr Fendigad et lui furent les deux derniers Hauts-rois de Grande-Bretagne.[NEWLINE][NEWLINE]La maison de Cunedda disparut au début du VIIIe siècle. La maison d'Aberffraw (aux liens ancestraux avec la maison de Cunedda) prit alors la relève, affronta les invasions vikings et irlandaises, dirigea le royaume de Powys et affronta les autres grandes familles galloises. Elle fut renversée par Howell le bon, qui modernisa le royaume en s'inspirant des royaumes progressistes du Wessex, qui avaient des lois codifiées et leur propre système monétaire.[NEWLINE][NEWLINE]Au moment de l'invasion normande, Gwynedd était à nouveau en proie aux luttes intestines qui divisaient la noblesse. Guillaume le Conquérant laissa à ses barons le soin de soumettre le pays de Galles. Mais l'autorité normande n'était guère reconnue par le peuple de Gwynedd, qui refusait d'oublier ses anciens rois. </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_VIKING_SCENARIO_CITYSTATE_MEATH_DESC">
      <Text>Pendant 1000 ans, le comté de Meath fut considéré comme le centre géographique et spirituel de l'Irlande. On pense que le royaume de Meath fut fondé au cours du Ier siècle par Tuathal Techtmar, ancêtre du grand Niall aux neuf otages. Tuathal se constitua un royaume à partir de territoires pris à l'Ulster, au Leinster, au Connacht et au Munster, et le baptisa Meath. Le royaume fut longtemps dirigé par la dynastie des Uí Néill, venue du sud.[NEWLINE][NEWLINE]Le comté de Meath était d'autant plus important pour les Hauts-roi d'Irlande du fait de la présence de la colline de Tara, un complexe de tumuli et de structures en terre datant de l'Âge de Fer et lieu de couronnement traditionnel des Hauts-rois. Lieu de rituels depuis le Néolitique, la colline de Tara fut le coeur spirituel de l'Irlande jusqu'au XIIe siècle. Son importance diminua ensuite avec l'avènement des Britanniques et l'essor du christianisme.[NEWLINE][NEWLINE]Que les Hauts-rois irlandais siègent ou non sur la colline de Tara, la position centrale de Meath et sa proximité avec les bases des Irlandais nordiques en faisait un royaume d'importance. C'est là qu'eut lieu la bataille de Clontarf, au cours de laquelle fut tué Brian Boru, le dernier grand Haut-roi d'Irlande. </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_VIKING_SCENARIO_CITYSTATE_MUNSTER_DESC">
      <Text>Munster, situé au sud-ouest de l'Irlande, fut l'un des cinq grands royaumes irlandais. D'après Ptolémée, le territoire appartenait à la tribu des Iverni. Selon la légende, Bodb Derg fut le second roi des Tuatha Dé Dânann et le premier roi de Munster, qui fut dirigé à partir du VIIe siècle par la dynastie des Eóganachta, suite aux batailles menées par Faílbe Flann mac Áedo Duib. Les Eóganachta devinrent plus tard l'un des plus importants clans d'Irlande, mais ne produisirent aucun Haut-roi.[NEWLINE][NEWLINE]L'invasion viking débuta au VIIIe siècle, et mena à la fondation des villes de Cork, Waterford et Limerick.[NEWLINE][NEWLINE]Brian Boru, dernier des grands Hauts-rois irlandais, s'autoproclama roi de Munster avant même d'en reprendre le contrôle aux Uí Néill. Ses descendants, les O'Brian, dirigèrent le royaume jusqu'à sa dissolution au début du XIIe siècle.[NEWLINE][NEWLINE]En 1118, Munster s'était divisé, constituant ainsi trois royaumes plus petits : Thomond, Desmond et Omond. </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_VIKING_SCENARIO_CITYSTATE_NORTHUMBRIA_DESC">
      <Text>Les royaumes voisins du Deira et de la Bernicie furent réunis lorsque le roi Aethelfrith de Bernicie conquit le Deira en 604. Il ne profita guère de sa victoire puisqu'il fut tué en 616. Edwin, fils de l'ancien roi de Deira, fut alors couronné roi des deux territoires. Il fallut pourtant attendre l'arrivée sur le trône du roi Oswald en 634 pour que la Northumbrie devienne officiellement un seul royaume anglien. Oswald fut également à l'origine d'une extension du royaume et de sa christianisation, qu'il mena avec l'aide de l'évêque Aidan d'Iona.[NEWLINE][NEWLINE]La Northumbrie était souvent en guerre contre la Mercie, et Oswald fut tué au combat en 650. Les Pictes vainquirent les Northumbriens en 685. Le règne d'Aldfrith apporta une courte période de stabilité, mais la Northumbrie avait perdu son prestige et sa puissance, et fut conquise par les frères danois Halfdan Ragnarsson et Ivar Ragnarsson, dit le Désossé. Aelle de Northumbrie régna ensuite pendant quelques années avant d'être renversé par les Danois. Le Northumbrie fut alors sous le joug des envahisseurs vikings, qui placèrent à sa tête plusieurs rois successifs, jusqu'à la mort d'Éric Ier, dit "Hache sanglante", en 954. À partir de cette période, la Northumbrie n'est plus un royaume, mais un comté, celui de Northumberland.[NEWLINE][NEWLINE]Guillaume le Conquérant, voyant dans la Northumbrie un excellent rempart contre les attaques venues du Nord et un symbole de la résistance à son pouvoir, tenta d'installer l'un de ses barons à sa tête, mais ce dernier et 700 de ses serviteurs furent massacrés dans la ville de Durham. Guillaume lança alors une campagne punitive contre la Northumbrie qu'il divisa en deux : un comté situé à Durham, et la région du Northumberland. Les Normands bâtirent la ville de Newcastle dans le but de sécuriser leur contrôle sur ce nouveau territoire, contrôle qui fut de courte durée. Les territoires de Northumbrie devinrent alors, et pour de longues années, une zone de résistance contre le pouvoir du Sud et de combat aux frontières contre les Scots du Nord.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_VIKING_SCENARIO_CITYSTATE_POWYS_DESC">
      <Text>L'Empire romain, qui contrôlait la zone située entre les montagnes cambriennes et les Midlands de l'ouest, construisit une capitale, Viroconium Cornoviorum, à l'endroit où se trouve aujourd'hui le village de Wroxeter. Pendant la période de l'Âge sombre, alors que l'hégémonie romaine faiblissait en Bretagne (qui devint plus tard la Grande-Bretagne), un nouvel État apparut sur les territoires des Ordovices et des Cornovii, situés dans cette même région. Au milieu du Ve siècle, le Powys était solidement établi en tant que royaume de Bretagne.[NEWLINE][NEWLINE]La première, et la plus grande, des maisons dirigeantes du Powys fut Gwerthrynion, fondée par le grand seigneur de guerre Vortigern, qui inspira plus tard le personnage du roi Arthur, dont les légendaires aventures ont contribué à développer l'aura mythique du royaume du Powys.[NEWLINE][NEWLINE]Au début du VIe siècle, le Powys fut dévasté par les Northumbriens et certaines régions furent annexées par leurs anciens alliés du royaume de Mercie. Le Powys répliqua et parvint à reprendre des territoires aux Anglais. Au VIIe siècle, un accord permit finalement d'établir une frontière entre les deux royaumes, matérialisée par la digue d'Offa. Celle-ci marque aujourd'hui encore la frontière entre le pays de Galles et l'Angleterre.[NEWLINE][NEWLINE]Le Powys fut finalement absorbé par le royaume de Gwynedd à la mort du dernier roi Gwerthyrnion en 855. Lorsque Howell le Bon devint roi de Gwynedd en 942, il dirigeait déjà la plupart des territoires qui composent l'actuel Pays de Galles. Des mesures politiques judicieuses et des réformes juridiques permirent à ses royaumes de devenir de grandes puissances de la région. Il fut ainsi à l'origine de la codification de la loi galloise et de la création de la première pièce de monnaie galloise depuis l'Âge de Bronze. À sa mort, le Powys revint à l'un de ses fils, mais c'est son petit-fils Maredudd ab Owain qui réunit le grand royaume de Galles.[NEWLINE][NEWLINE]Le pouvoir des grandes familles galloises finit par décliner et des envahisseurs irlandais et vikings s'emparèrent du trône. Ils furent renversés par des descendants des anciennes maisons. Au moment de l'invasion normande, le territoire était en proie à de perpétuelles guerres intestines. Guillaume le Conquérant laissa à ses barons le soin de s'occuper de la région, qu'ils divisèrent complètement.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_VIKING_SCENARIO_CITYSTATE_SCOTLAND_DESC">
      <Text>Le nord de la Bretagne est peuplé depuis la fin de l'ère glaciaire, soit environ 8500 ans avant l'arrivée des Romains. Des ruines néolithiques en Écosse datant d'avant celles de Skara Brae sur l'île des Orcades ont été découvertes, et des recherches archéologiques ont mis au jour des vestiges de villages fortifiés et ainsi permis de confirmer la présence de communautés guerrières pendant l'Âge de Fer.[NEWLINE][NEWLINE]Les Calédoniens combattirent sans relâche les Romains, les obligeant à abandonner leurs forts et leurs avant-postes, derrière le mur d'Hadrien. La région fut plus tard occupée par les Pictes, puis par les Bretons jusqu'à l'Âge sombre, lorsque les Irlandais, les Anglo-saxons et les Vikings envahirent le territoire et y établirent des bases permanentes. Saint Ninien introduisit le christianisme dans la région vers 450, bien qu'il semble que les Pictes ne l'aient pas reconnu avant l'arrivée de Saint Colomba en 563.[NEWLINE][NEWLINE]Selon la légende, les Pictes auraient été trahis par le roi des Scots, Kenneth Mac Alpin. Celui-ci aurait invité le roi picte Drest et ses nobles à un festin, au cours duquel il les aurait fait boire pour les jeter dans des fosses garnies de pieux. La vérité est moins palpitante : Mac Alpin prit les trônes des deux royaumes et les rassembla sous le nom de royaume d'Alba.[NEWLINE][NEWLINE]Le royaume d'Alba fut à l'origine de l'Écosse actuelle. Des batailles permirent d'annexer le royaume de Strathclyde et de repousser la frontière sud jusqu'à la rivière Tweed, qui marque aujourd'hui la frontière sud-est de l'Écosse.[NEWLINE][NEWLINE]Vers 1039, le roi Duncan lança une expédition afin de conquérir les territoires de son rival Macbeth. Celle-ci fut un échec total. Duncan fut tué au combat et Macbeth devint roi des Scots. Le conflit entre Duncan et Macbeth inspira bien plus tard la pièce de Shakespeare. Celle-ci est d'ailleurs historiquement exacte, à l'exception de quelques détails comme l'âge des deux protagonistes principaux, leur relation et la chronologie des événements. Le fait que le fils de Duncan, Malcom, succède à Macbeth sur le trône d'Écosse est en revanche exact. Il est à noter que la pièce fut écrite pour le roi James. Une réinterprétation de l'Histoire pour correspondre aux intérêts de ce prestigieux commanditaire est largement compréhensible.[NEWLINE][NEWLINE]
Lorsque Guillaume le Conquérant envahit la Bretagne, Edgar Aethling se réfugia en Écosse, espérant en conquérir le sud, mais en 1072, Guillaume avait envahi l'Écosse et obligé Malcom, devenu roi en 1057, à lui payer un tribut et à lui livrer des otages.</Text>
    </Row>
  </Language_FR_FR>
</GameData>