<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!--Generated with LocalizationBuddy.-->
<!--Copyright Firaxis Games 2010-->
<!--All Rights Reserved-->
<GameData>
  <Language_FR_FR>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_ALLY_GAINED">
      <Text>Des unités militaires de {1_CityStateName} ont rejoint votre armée !</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_ALLY_LOST">
      <Text>Les unités militaires de {1_CityStateName} rentrent chez elles.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_BRIEFING">
      <Text>Info</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_BUILDING_COURTHOUSE_HELP">
      <Text>Donne 5 [ICON_GOLD] Or par tour. Six cours doivent être construites avant que le Livre du Jugement Dernier, aussi appelé Domesday Book, ne soit achevé. Elles ne peuvent être construites que dans une ville située à au moins 8 cases de Londres, et sous contrôle de l'Angleterre anglo-saxonne.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_BUILDING_COURTHOUSE_PEDIA">
      <Text>La cour du comté, mise en place sous le règne de Guillaume le Conquérant pour calculer les taxes, rassemblait des villageois et des seigneurs locaux pour établir une sorte de recensement national. La cour du comté était abhorrée par le peuple anglais, qui déclarait ses terres et son bétail à contrecoeur aux officiers du roi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_BUILDING_COURTHOUSE_STRATEGY">
      <Text>Construisez une cour du comté pour organiser le recensement de ce comté anglais. La construction achevée, vous encaisserez les taxes versées par les habitants de cette région. Quand 6 cours seront construites, vous pourrez créer le Livre du Jugement Dernier à Londres et achever votre conquête de l'Angleterre.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_BUILDING_NATIONAL_COLLEGE_HELP">
      <Text>Remportez le scénario en créant ce livre à Londres. Vous ne pouvez pas le créer avant d'avoir construit 6 cours du comté dans votre Empire.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_BUILDING_NATIONAL_COLLEGE_PEDIA">
      <Text>Le Livre du Jugement Dernier, qui répertorie les terres et le bétail du peuple anglais sous le règne de Guillaume le Conquérant, fut écrit lors du recensement de 1085. Conçu par Guillaume le Conquérant pour calculer les taxes impayées sous le règne d'Édouard le Confesseur, le Livre du Jugement Dernier doit son nom au caractère définitif des informations qui y étaient inscrites par les officiers du roi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_BUILDING_NATIONAL_COLLEGE_STRATEGY">
      <Text>Quand la merveille du Livre du Jugement Dernier sera terminée, votre recensement de l'Angleterre sera achevé, et vous contrôlerez ces terres. Créez ce livre pour remporter le scénario. </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_CIV_DENMARK_HEADING_1">
      <Text>Histoire</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_CIV_DENMARK_TEXT_1">
      <Text>Le Royaume du Danemark, qui prospéra entre les VIIIe et XIe siècles durant l'apogée de l'âge Viking, se retrouva au coeur d'une guerre interminable contre la Norvège au début du XIe siècle. Harald Hardråde, roi de Norvège, tenta de s'emparer du Danemark après la mort du roi Magnus en 1047. Il devint l'ennemi numéro un du roi danois Sven II. Après 15 ans de joutes militaires, ils décidèrent de faire la paix pour éviter une guerre sans fin.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_CIV_ENGLAND_HEADING_1">
      <Text>Histoire</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_CIV_ENGLAND_TEXT_1">
      <Text>À la mort d'Edouard le Confesseur en 1065, Harold Godwinson se voit confier le trône anglais par l'assemblée des notables qui dirige le royaume, le Witenagemot. Peu de temps après, le roi de Norvège Harald Hardråde et Guillaume, duc de Normandie, tentèrent d'envahir l'Angleterre. Ces attaques changèrent la situation politique du pays. Quelques semaines après avoir vaincu Harald lors de la bataille de Stamford Bridge en septembre 1066, Godwinson dut rapidement réunir ses troupes et se diriger vers le sud pour affronter Guillaume. Mais les hommes de Godwinson n'étaient pas assez nombreux pour faire face aux troupes normandes, qui écrasèrent les troupes d'Harald lors de la bataille d'Hastings, en 1066. C'est au cours de cette bataille que mourut le roi Harold. L'Angleterre se retrouva alors à la merci de ses attaquants.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_CIV_NORMANDY_HEADING_1">
      <Text>Histoire</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_CIV_NORMANDY_TEXT_1">
      <Text>Le Duché de Normandie, formé dans la région française de Rouen, fut colonisé par les Vikings de Scandinavie à la fin du IXe siècle. Officiellement créé lors du Traité de Saint-Clair-sur-Epte en 911, le territoire fut cédé au chef viking Rollo par le roi de France Charles III, ébauchant ainsi les frontières de ce qui allait devenir la Normandie. Guillaume le Conquérant, duc de Normandie, fut son plus célèbre dirigeant. Il accéda au trône d'Angleterre en 1066.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_CIV_NORWAY_HEADING_1">
      <Text>Histoire</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_CIV_NORWAY_TEXT_1">
      <Text>Le roi norvégien Harald Sigurdsson, dit "le dernier des Vikings", organisa au XIe siècle de nombreuses campagnes militaires contre le Danemark, afin de s'emparer du trône. À la mort du roi Magnus en 1047, Harald affirma que le pouvoir accordé à Sven II n'était pas légitime. Les deux rois devinrent ennemis. Harald lança plusieurs attaques mais ne parvint pas à détrôner Sven. Il décida alors de briguer le trône d'Angleterre. Il envahit le pays en 1066 et mourut lors de la bataille de Stamford Bridge, vaincu par Harold Godwinson.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_CIV5_DAWN_VIKING_TEXT">
      <Text>Gloire à vous, grand chef viking ! Édouard le Confesseur, roi d'Angleterre, est mort ! Le saxon Harold Godwinson, l'homme le plus puissant du pays après le roi, n'a guère tardé à prendre sa place sur le trône. Mais il risque de ne pas y rester longtemps : Guillaume de Normandie, Harald Hardråde de Norvège et le roi Sven du Danemark se réclament eux aussi du royal siège. Saurez-vous incarner l'un de ces seigneurs vikings et devenir le nouveau roi d'Angleterre ? Préparez vos navires et prouvez au monde entier que vous êtes un guerrier digne d'Odin.[NEWLINE][NEWLINE]CONDITIONS DE VICTOIRE[NEWLINE]Pour remporter le scénario, il vous faut achever la merveille du Livre du Jugement Dernier à Londres avant la fin du temps imparti. Vous devez construire 6 cours du comté dans des villes précédemment sous contrôle anglo-saxon pour pouvoir vous atteler à la création du Livre. La cour du comté ne peut être construite que dans les villes situées à au moins 8 cases de Londres.[NEWLINE][NEWLINE]RÈGLES SPÉCIALES[NEWLINE]
Les 4 principaux pouvoirs sont liés les uns aux autres durant les combats pendant tout le scénario. Science, Politique et Bonheur sont désactivés. Vous ne gagnerez aucune nouvelle technologie ou doctrine durant le jeu. Les villes contrôlées ou conquises peuvent évoluer sans limitation indépendamment du Bonheur. Si vous gagnez une cité-état alliée, vous prenez le contrôle de ses unités militaires le temps de l'alliance. Toutes les unités bénéficient de la promotion "Embarcation défensive".</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_DESC">
      <Text>Le roi Édouard le Confesseur est mort ! Le trône d'Angleterre est vacant ! Parviendrez-vous à mener vos guerriers à la victoire face aux autres prétendants vikings ?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_LEADER_GODWINSON_HEADING_1">
      <Text>Histoire</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_LEADER_GODWINSON_LIVED">
      <Text>Env. 1022 - 1066</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_LEADER_GODWINSON_NAME">
      <Text>Harold Godwinson</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_LEADER_GODWINSON_SUBTITLE">
      <Text>Roi d'Angleterre</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_LEADER_GODWINSON_TEXT_1">
      <Text>Harold Godwinson fut roi d'Angleterre pendant quelques mois, de janvier 1066 jusqu'à la défaite de la bataille de Hastings, en octobre de la même année. Il fut le dernier des rois anglo-saxons. Après avoir repoussé l'invasion de Harald Hardråde au nord, Godwinson et son armée furent anéantis moins d'un mois plus tard, au terme d'une bataille d'un jour contre les forces de Guillaume le Conquérant. La légende dit qu'il est mort d'une flèche dans l'oeil.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_LEADER_HARDRADA_HEADING_1">
      <Text>Histoire</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_LEADER_HARDRADA_LIVED">
      <Text>Env. 1015 - 1066</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_LEADER_HARDRADA_NAME">
      <Text>Harald Hardråde</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_LEADER_HARDRADA_SUBTITLE">
      <Text>Roi de Norvège</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_LEADER_HARDRADA_TEXT_1">
      <Text>Harald Sigurdsson, également connu sous le nom de Harald Hardråde ou Harald "l'Impitoyable", fut roi de Norvège de 1047 à 1066. Il mena une invasion contre l'Angleterre et fut vaincu lors de la bataille du pont de Stamford en 1066, qui marque officieusement la fin de l'ère viking.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_LEADER_SWEYN_HEADING_1">
      <Text>Histoire</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_LEADER_SWEYN_LIVED">
      <Text>Env. 1019 - 1075</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_LEADER_SWEYN_NAME">
      <Text>Sven II</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_LEADER_SWEYN_SUBTITLE">
      <Text>Roi du Danemark</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_LEADER_SWEYN_TEXT_1">
      <Text>Sven II fut roi du Danemark de 1047 à 1074. La rivalité de longue date avec Harald Hardråde de Norvège (qui tenta à plusieurs reprises de conquérir le Danemark) fut à l'origine de nombreuses batailles. Sven eut plus de 20 enfants, dont 5 se succédèrent pacifiquement sur le trône pendant les 60 ans qui suivirent sa mort.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_LEADER_WILLIAM_HEADING_1">
      <Text>Histoire</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_LEADER_WILLIAM_LIVED">
      <Text>Env. 1028 - 1087</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_LEADER_WILLIAM_NAME">
      <Text>Guillaume le Conquérant</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_LEADER_WILLIAM_SUBTITLE">
      <Text>Duc de Normandie</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_LEADER_WILLIAM_TEXT_1">
      <Text>Guillaume Ier, dit Guillaume le Conquérant, mena la conquête de l'Angleterre par les Normands et en fut le premier roi normand. Après avoir vaincu l'armée de Harold Godwinson lors de la bataille de Hastings en octobre 1066, il écrasa la résistance anglaise et monta sur le trône où il resta pendant plus de 20 ans, jusqu'à sa mort en 1087.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_LONDON_STATUS">
      <Text>Contrôle de Londres : {1_CivilizationName}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_NEW_RECRUITS">
      <Text>Les nouvelles recrues ont entendu parler de trésors et de terres disponibles en Angleterre. Vous trouverez {1_NumUnits} nouvelles unités à proximité de votre capitale.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_SHIRE_COURT_STATUS">
      <Text>Cours du comté construites : {1_NumBuildings}/6</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_TAX_COLLECTION">
      <Text>Les collecteurs d'impôts sont rentrés des comtés anglais, avec en leur possession, {1_GoldCollected} [ICON_GOLD] Or.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_TITLE">
      <Text>1066 : année de la destinée viking</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_TRAIT_CITY_STATE_FRIENDSHIP_SHORT">
      <Text>Alliés britanniques</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_TURNSREMAINING">
      <Text>Tours restants : {1_TurnsRemaining}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILD_MOTTE_BAILEY">
      <Text>Créer un château à motte</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILD_MOTTE_BAILEY_HELP">
      <Text>La [ICON_STRENGTH] puissance défensive de toute unité présente sur cette case augmente de 100%. Les unités ennemies terminant leur tour sur une case adjacente au château à motte perdent 3 PV. Cette unité ne disparaît PAS lors de la construction du château à motte.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILD_MOTTE_BAILEY_REC">
      <Text>Le château à motte augmente la [ICON_STRENGTH] défense de toute unité militaire en poste sur la case et fait perdre des PV aux unités ennemies qui terminent leur tour sur une case adjacente.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_IMPROVEMENTS_HADRIANS_WALL_TEXT">
      <Text>Le mur d'Hadrien doit son nom à l'empereur Hadrien, qui ordonna sa construction en l'an 122. Il s'agit d'une fortification massive marquant la frontière du nord de l'Angleterre. Long de 117 kilomètres, le mur va de Bowness-on-Solway, sur la côte Ouest, à Wallsend (la forteresse romaine Segedunum y a été construite), sur la côte Est. Au cours des années suivant sa construction, le mur, principalement fait de calcaire, fut renforcé par une douzaine d'imposantes forteresses, hébergeant chacune jusqu'à 1000 soldats romains.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_IMPROVEMENTS_MOTTE_BAILEY_HELP">
      <Text>Construit par les spadassins normands, le château à motte augmente de 100% la [ICON_STRENGTH] puissance défensive de toute unité présente sur cette case. Toute unité ennemie qui termine son tour sur une case adjacente au château à motte perd 3 PV.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_IMPROVEMENTS_MOTTE_BAILEY_TEXT">
      <Text>D'abord considérée comme une invention normande du Xe siècle, le château à motte est une sorte de château fort primitif, construit sur un tas de terre obtenu en creusant une tranchée autour du site de construction. Une élévation, ou une motte, était ensuite construite, sur laquelle un château était érigé. Une cour intérieure entourait le château, généralement elle-même encerclée par un large mur. On trouvait dans cette cour une caserne, les quartiers des serviteurs, et des entrepôts. Chaque unité postée dans un château à motte bénéficie d'un bonus de puissance défensive de 100%. Toute unité ennemie qui termine son tour sur une case adjacente au château à motte perd 3 PV.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_UNITS_NORMAN_KNIGHT_TEXT">
      <Text>Les chevaliers normands qui ont participé à la conquête de l'Angleterre au XIe siècle étaient vêtus de cottes de mailles appelées hauberts et portaient un casque conique conçu (théoriquement) pour résister aux flèches. La particularité des chevaliers normands était leurs boucliers : très allongés, ils servaient à protéger les jambes des soldats montés en situation de combats rapprochés.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_UNITS_SAXON_HUSCARL_TEXT">
      <Text>Les housecarls anglo-saxons, les équivalents médiévaux de nos gardes du corps, étaient des soldats entraînés de façon professionnelle et bien indemnisés au service du roi et de la noblesse. Redoutable force défensive aux XIe et XIIe siècles, les housecarls étaient équipés de longues cottes de mailles descendant jusqu'aux hanches ("byrnies") et de haches d'armes.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_IMPROVEMENT_HADRIANS_WALL">
      <Text>Mur d'Hadrien</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_IMPROVEMENT_MOTTE_BAILEY">
      <Text>Château à motte</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_CASTLE_BUILDERS">
      <Text>Les spadassins peuvent construire l'unique amélioration du château à motte. La durée de construction est égale à celle d'un fort.
</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_CASTLE_BUILDERS_SHORT">
      <Text>Bâtisseurs de châteaux</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_HELP_NORMAN_KNIGHT">
      <Text>Puissante unité montée médiévale. Vulnérable aux piquiers. Possède la promotion Blitz. Le chevalier normand est exclusif aux Normands. Remplace le chevalier standard.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_HELP_SAXON_HUSCARL">
      <Text>Puissante unité de combat médiévale. Efficace face aux unités montées et aux unités d'attaque à distance. Possède les promotions Couverture I et Bonus contre les unités montées (50). Les housecarls sont exclusifs aux Anglais. Remplace le spadassin à épée longue.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_NORMAN_KNIGHT_STRATEGY">
      <Text>Le chevalier normand est l'unité exclusive aux Normands, et remplace le chevalier standard. Il s'agit du chevalier standard équipé de la promotion Blitz, ce qui lui permet d'attaquer plus d'une fois par tour.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_SAXON_HUSCARL_STRATEGY">
      <Text>Le housecarl est l'unité exclusive à l'Angleterre anglo-saxonne, et remplace le spadassin à épée longue. Possède les promotions Couverture I et Bonus contre les unités montées (50) et peut bâtir des murs de protection en cas d'attaque.</Text>
    </Row>
  </Language_FR_FR>
</GameData>