<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!--Generated with LocalizationBuddy.-->
<!--Copyright Firaxis Games 2010-->
<!--All Rights Reserved-->
<GameData>
  <Language_FR_FR>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_DENMARK_BERSERKER_HEADING">
      <Text>Berserker</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_DENMARK_BERSERKER_HELP">
      <Text>Puissante unité terrestre de première ligne du Moyen Âge spécialisée dans les attaques venues de la mer. Peut être construite uniquement par le Danemark. Remplace le spadassin à épée longue, mais est disponible plus tôt.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_DENMARK_BERSERKER_STRATEGY">
      <Text>Le berserker est l'une des deux unités exclusives aux Danois, et remplace le spadassin à épée longue. Mouvement +1 [ICON_MOVES] par rapport au spadassin à épée longue. Possède la promotion Amphibie, qui lui permet d'attaquer des cibles terrestres depuis une case côtière sans pénalité. Disponible après avoir étudié le moulage plutôt que l'acier.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_DENMARK_BERSERKER_TEXT">
      <Text>    
    Les berserkers de la Grande Armée faisaient partie des unités les plus redoutées de la fin du IXe siècle. L'immense armée viking, constituée de berserkers, guerriers et marins, fut formée pour mener une série d'attaques sur Paris et Rouen entre 845 et 850, qui lui ont permis d'affiner ses tactiques et au cours desquelles de nouveaux soldats ont rejoint ses rangs. En 865, l'armée accoste à l'est des Îles Britanniques avec pour objectif de toutes les conquérir. Un an plus tard, elle conquiert le royaume de Northumbrie, puis le royaume d'East Anglia en 870 et la Mercie en 874. Les colons qui accompagnent la Grande Armée fondent le royaume d'York en 878 sur des terres dévastées. La Grande Armée est finalement vaincue en 878. Ses membres encore vivants s'installent en East Anglia, en Essex et en Mercie.
   </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_DENMARK_FACTOID_HEADING">
      <Text>Danemark - Le saviez-vous ?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_DENMARK_FACTOID_TEXT">
      <Text>"Il y a quelque chose de pourri au Royaume du Danemark"... Cette célèbre citation du Hamlet de Shakespeare fait référence à la mauvaise gestion politique de Claudius, le roi fratricide inventé par le dramaturge, meurtrier du père de Hamlet, son propre frère.[NEWLINE][NEWLINE]Le Wienerbrod (littéralement "pain viennois"), si populaire au Danemark, est tant associé à la culture danoise qu'on l'appelle "Danish pastry" ("pâtisserie danoise") dans les pays anglo-saxons. Il a pourtant été inventé par des pâtissiers autrichiens, embauchés en renfort pendant une grève des pâtissiers danois en 1850.[NEWLINE][NEWLINE]Le terme "Danegeld", qui signifie littéralement "or des Danois", désignait à l'origine une taxe mise en place par les rois de France et d'Angleterre destinée à payer les Vikings afin qu'ils n'attaquent pas leurs territoires. De nos jours, ce terme est encore utilisé en anglais pour désigner toute forme de paiement à caractère coercitif.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_DENMARK_HEADING_1">
      <Text>Histoire</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_DENMARK_HEADING_2">
      <Text>Géographie et climat</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_DENMARK_HEADING_3">
      <Text>Premières années et origines</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_DENMARK_HEADING_4">
      <Text>L'ère viking</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_DENMARK_HEADING_5">
      <Text>Création du royaume</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_DENMARK_HEADING_6">
      <Text>Histoire - Suite</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_DENMARK_HEADING_7">
      <Text>Deuxième Guerre mondiale</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_DENMARK_HEADING_8">
      <Text>Danemark moderne</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_DENMARK_HEADING_9">
      <Text>Personnalités culturelles</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_DENMARK_SKI_INFANTRY_HEADING">
      <Text>Infanterie à ski norvégienne</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_DENMARK_SKI_INFANTRY_HELP">
      <Text>Puissante unité terrestre de première ligne de milieu de jeu spécialisée dans les opérations dans la neige, la toundra et les collines. Peut être construite uniquement par le Danemark. Remplace le fusilier.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_DENMARK_SKI_INFANTRY_STRATEGY">
      <Text>L'infanterie à ski norvégienne est l'une des deux unités exclusives aux Danois. Elle se déplace deux fois plus vite dans la neige, la toundra et les collines. Elle bénéficie également d'un bonus de +25% lorsqu'elle combat sur l'un de ces trois terrains, à condition qu'il n'y ait ni forêt ni jungle.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_DENMARK_SKI_INFANTRY_TEXT">
      <Text>
Ces intrépides soldats furent largement utilisés par le Danemark, au cours des assauts contre l'armée suédoise pendant les guerres napoléoniennes entre 1807 et 1814. Ces soldats, dont la vitesse de déplacement égalait celle de la cavalerie légère, étaient capables de progresser en montagne ou dans des zones enneigées, forestières comme rocheuses, bien plus rapidement que n'importe quelle unité à pied ou à cheval. Ils étaient parfois amenés à tirer des cargaisons de ravitaillement ou des escouades de soldats sur des terrains recouverts de neige et dépourvus de routes, où les déplacements à cheval étaient impossibles. Les premières mentions des soldats-skieurs datent du XIIIe siècle.[NEWLINE][NEWLINE]Il existe encore aujourd'hui des soldats-skieurs dans la Marine danoise. Leur spécialité leur permet de couvrir de vastes zones au nord et à l'est du Groenland, où le terrain est impraticable pour les autres types de transport. En Norvège, tous les soldats de l'armée bénéficient encore d'un entraînement au combat à skis. L'épreuve sportive du biathlon a d'ailleurs été inspirée et développée à partir de leurs itinéraires de patrouille et d'entraînement.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_DENMARK_STATBOX">
      <Text>[NEWLINE]        Dirigeant : Harald Ier Blåtand[NEWLINE]        Unité exclusive : berserker[NEWLINE]        Unité exclusive : infanterie à ski[NEWLINE][NEWLINE]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_DENMARK_TEXT_1">
      <Text>Le royaume du Danemark fait partie des pays nordiques du nord de l'Europe et regroupe le Danemark, le Groenland et les Îles Féroé. C'est l'un des plus anciens royaumes du monde et on en trouve mention dès les VIe et VIIe siècles, alors que les Danois n'étaient encore qu'une tribu dont les membres étaient éparpillés dans la région. Unis sous la bannière du roi Harald Ier Blåtand (Harald à la dent bleue), de nombreux Danois se sont installés en Angleterre et en Irlande pendant les invasions de l'ère viking. Pendant des siècles, depuis l'époque des explorations et des conquêtes vikings jusqu'à nos jours, les Danois ont été en première ligne des événements mondiaux.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_DENMARK_TEXT_2">
      <Text>Le Danemark est un petit pays (environ 15 fois plus petit que la France) situé en Europe du Nord. Avec la Norvège et la Suède, il fait partie de ce que l'on appelle la Scandinavie. Le territoire est constitué de plusieurs centaines de petites îles. La péninsule du Jutland, le plus grand des territoires du pays, partage une frontière avec l'Allemagne, ce qui en fait le seul pays scandinave à avoir une connexion directe avec l'Europe continentale.[NEWLINE][NEWLINE]Le Danemark est un pays remarquablement plat : le point culminant s'élève à seulement 171 m au-dessus du niveau de la mer. Il bénéficie d'un climat maritime tempéré, avec des hivers et des étés doux, ainsi que des températures et des précipitations moyennes.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_DENMARK_TEXT_3">
      <Text>Pendant l'ère glaciaire, le territoire qui correspond aujourd'hui au Danemark était presque entièrement recouvert de formations glaciaires. Lorsque celles-ci commencèrent à fondre, vers 12 000-14 000 av. J.-C., de petits groupes de chasseurs-cueilleurs s'installèrent dans la région, et survécurent essentiellement en chassant le renne. Ils avaient un mode de vie nomade et se déplaçaient en fonction des saisons, en suivant les mouvements migratoires des animaux qu'ils chassaient.[NEWLINE][NEWLINE]La population de la région augmentait progressivement, alors que les immigrants s'installaient plus au nord, apportant des connaissances de plus en plus précises en matière d'agriculture. Dès 3000 av. J.-C., les fermiers commencèrent à abattre de larges zones de forêts tempérées, composées d'arbres à feuilles caduques, qui proliféraient sur tout le territoire, comme en témoignent les nombreuses haches à lame en silex découvertes un peu partout dans le pays au cours de fouilles archéologiques.[NEWLINE][NEWLINE]La tradition des "dolmens" (qui deviendront plus tard des "allées couvertes" ou "dolmens en allée") est apparue à cette période. Les dolmens sont des monuments funéraires constitués de plusieurs grosses pierres alignées à la verticale et surmontées d'une autre large pierre. Ces tombeaux sont les ancêtres des allées couvertes, structures mégalithiques constituées d'une entrée étroite bordée de part et d'autre par de grosses pierres et menant à une "chambre" recouverte de terre ou de pierres. On pense que la construction de ces tombeaux mégalithiques nécessitait plusieurs années de travail à des communautés entières. Certaines des structures découvertes ne renfermaient pas de restes humains, ce qui explique le fait que les archéologues n'ont pu à ce jour établir avec certitude leur raison d'être.[NEWLINE][NEWLINE]Ces structures funéraires ont encore évolué pendant l'Âge de Bronze danois, époque à laquelle sont apparus les "tumuli" (singulier : "tumulus"), que l'on associe aujourd'hui à la civilisation viking. C'est également à cette période que la hache de combat, la légendaire arme des Vikings, a troqué sa lame en silex contre une lame en bronze. Si le Danemark ne disposait pas de ressources en cuivre suffisantes pour fabriquer du bronze, ce matériau fut acheminé en grande quantité dans le pays via le commerce et les conquêtes, ce qui a permis aux Danois de développer l'art de la forge. Au VIIIe siècle, on produisait du fer facilement et les Viking étaient équipés de leur arme de choix.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_DENMARK_TEXT_4">
      <Text>À partir de la fin du VIIIe siècle, les Vikings du Danemark, de Norvège et de Suède traversaient chaque printemps la Mer du Nord et lançaient des raids contre l'Angleterre, la France, l'Espagne et même au-delà vers l'orient. Le célèbre raid, en 793, contre le monastère chrétien de Lindisfarne, situé sur la côte est de la Northumbrie (Angleterre) est le premier raid viking connu et marque officieusement le début de l'ère viking.[NEWLINE][NEWLINE]Le légendaire Ragnarr Loðbrók, qui a remonté la Seine en 845, menacé Paris de destruction et obtenu 7000 livres d'argent pour épargner la ville, a permis d'asseoir la réputation des Vikings comme fléau de l'Europe jusqu'au XIe siècle. Ragnarr avait, semble-t-il, l'habitude de sacrifier ses prisonniers en l'honneur des dieux scandinaves, ce qui terrifiait les dirigeants européens de culture chrétienne, qui n'hésitaient pas à payer des sommes de plus en plus importantes (le "Danegeld") pour s'assurer la paix.[NEWLINE][NEWLINE]La réussite des raids vikings reposait sur le savoir-faire des Scandinaves en matière de construction navale. L'utilisation des "langskip" ("navires longs", dont font partie les célèbres drakkars) et la maîtrise absolue et audacieuse de la navigation ont permis aux Vikings d'asseoir leur supériorité à cette époque. Leurs navires étaient équipés de voiles, utilisées en haute mer, et disposaient également de rames, qui offraient une manoeuvrabilité accrue à proximité des côtes ou pour remonter les fleuves. C'est cette polyvalence qui leur a permis de renverser de nombreuses bases européennes côtières.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_DENMARK_TEXT_5">
      <Text>Si le roi Gorm le Vieux a posé les fondations du royaume du Danemark, de 936 environ à sa mort en 958, c'est son fils, Harald Ier, qui a unifié le territoire et annexé certaines régions de la Norvège et de la Suède. Il a également oeuvré en faveur de la conversion du peuple danois au christianisme, une entreprise qu'ont continuée les rois suivants, notamment Canute le Grand et Sweyn II.[NEWLINE][NEWLINE]Canute (ou Knut) a régné de 1016 jusqu'à sa mort en 1035 et fut même, à un certain moment, roi d'Angleterre, du Danemark, de Norvège et de certaines parties de la Suède. La période où il régna sur l'Angleterre fut cruciale. Des moines anglais furent ainsi envoyés au Danemark en mission religieuse. Pour racheter les outrages commis par les Vikings envers l'Église, Canute ordonna la réparation de toutes les églises et monastères anglais endommagés ou détruits et alla même jusqu'à les rembourser de la valeur des trésors volés.[NEWLINE][NEWLINE]À la mort de Canute, Magnus I régna pendant quelques années sur la Norvège et le Danemark, mais c'est son successeur, Sweyn II, qui marqua durablement le royaume de son empreinte. Il permit ainsi la construction d'églises sur tout le territoire et se battit pour le rapprochement de son peuple avec les chrétiens d'Europe en encourageant l'apprentissage du latin dans le pays. Ses relations avec l'Église furent cependant régulièrement marquées par la controverse. Il eut ainsi plus de 20 enfants, dont 19 nés hors des liens du mariage. Cinq de ceux-ci (Harald III, Canute IV, Olaf I, Eric I et Niels) se succédèrent sans heurts à la tête du royaume pendant les 60 années qui suivirent la mort de leur père en 1074.[NEWLINE][NEWLINE]De 1397 à 1523, le Danemark fit partie de l'Union de Kalmar, qui regroupait les royaumes du Danemark, de Norvège et de Suède sous l'égide d'un seul dirigeant. C'est pendant cette période que régna la première femme monarque du Danemark, la reine Margaret I, qui dirigea le pays jusqu'en 1412. La deuxième souveraine du Danemark est la reine actuelle, Margrethe II.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_DENMARK_TEXT_6">
      <Text>Du XVIe au XVIIIe siècle, le Danemark fut une nation prospère, profitant de l'augmentation des échanges commerciaux avec l'Europe. Le roi Christian IV, dont le règne fut le plus long de l'histoire du pays (de 1588 à 1648), institua un certain nombre de lois destinées à améliorer les défenses nationales et à renforcer ses fondations culturelles et économiques. Il doubla les forces de la marine et ordonna la construction de nombreuses forteresses. En 1616, la création de la Compagnie danoise des Indes orientales par le roi permit au pays de réaliser des bénéfices exceptionnels, du fait d'un monopole commercial et d'opérations extrêmement profitables de revente du thé importé en Angleterre. Même si Christian IV reste un monarque populaire, son implication dans un certain nombre de guerres, notamment la Guerre de Trente Ans, a mené au déclin du pouvoir danois dans la région baltique.[NEWLINE][NEWLINE]Pendant les guerres napoléoniennes, les relations commerciales entre le Danemark et la France provoquèrent le courroux de la Grande-Bretagne et générèrent des escarmouches navales de plus en plus violentes. En 1801, la marine danoise fut en grande partie détruite par une flotte britannique, non loin de Copenhague. Les Britanniques craignaient en effet que le Danemark ne tombe aux mains de la France, ce qui restreindrait leur accès à la mer Baltique, une situation inenvisageable pour l'armée britannique.[NEWLINE][NEWLINE]En 1807, eut lieu le Bombardement de Copenhague (Seconde Bataille de Copenhague). Une large flotte britannique, soutenue à terre par des forces qui encerclaient la ville, lança un assaut contre l'armée danoise, en nette infériorité numérique, qui refusait de se soumettre. Copenhague fut très endommagée et plus de 5000 civils et soldats furent tués dans la bataille qui s'ensuivit. Les Britanniques confisquèrent les navires restants de la flotte danoise, ce qui poussa le pays à s'engager dans le conflit aux côtés de la France. Le Danemark combattit jusqu'à ce que l'effort de guerre mène le pays à la banqueroute, en 1813. Les Danois durent se résigner à signer le Traité de Kiel, qui réunit la Grande-Bretagne et la Suède, et les royaumes alliées du Danemark et de Norvège.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_DENMARK_TEXT_7">
      <Text>S'il était resté neutre pendant la Première Guerre mondiale, le Danemark n'eut d'autre choix que de s'engager lors de la Deuxième Guerre mondiale. En avril 1940, l'Allemagne envahit le pays, rencontrant peu de résistance. Le gouvernement danois put conserver la plupart de ses fonctions et maintint une coopération économique avec l'Allemagne pendant l'occupation, jusqu'en 1943. En août de cette même année, les dirigeants danois refusèrent de participer à certaines opérations et ordonnèrent la destruction de la majeure partie de leur propre flotte. Pendant la période d'occupation, le gouvernement danois et les mouvements de résistance parvinrent à aider la plupart des juifs danois à se réfugier en Suède.[NEWLINE][NEWLINE]Après sa libération en 1945, le Danemark rejoignit rapidement les forces alliées et devint l'un des membres fondateurs des Nations Unies. Le pays s'investit également dans la création de l'Organisation du Traité de l'Atlantique Nord (OTAN), une alliance militaire fondée au début de l'année 1949.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_DENMARK_TEXT_8">
      <Text>Le Danemark est aujourd'hui une monarchie constitutionnelle. Le chef d'État est la reine Margrethe II, le pouvoir exécutif est exercé par les ministres et le pouvoir législatif par le parlement. Le pays est entré dans la Communauté Économique Européenne (qui a précédé l'Union Européenne) à la suite d'un référendum public positif en 1972. Cependant, au contraire de la plupart des pays membres, le Danemark a refusé le passage à l'Euro. Son économie est prospère, et malgré sa superficie réduite, le pays se place au 16e rang mondial en termes de PIB. Les principaux produits d'exportation sont les produits alimentaires et les animaux d'élevage, ainsi que les équipements et fournitures industriels. Bien qu'il dispose de ressources pétrolières considérables, le pays est un leader mondial en matière d'énergie éolienne. Actuellement, l'énergie de ce type représente 15% de la production totale d'énergie de la nation. Des modestes débuts des Danois de l'Âge de Pierre, le Danemark est devenu l'un des pays les plus progressistes du monde.
</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_DENMARK_TEXT_9">
      <Text>Le Danemark est la terre natale de nombre de personnalités de la culture et des sciences. Citons l'écrivain et poète Hans Christian Andersen, dont les contes pour enfants sont toujours appréciés, et Niels Bohr, physicien et lauréat du prix Nobel en 1922, qui contribua grandement à la conception de la première bombe atomique. Au milieu du XXe siècle, Arne Jacobsen, considéré comme le "père du design scandinave", inspire designers et architectes du monde entier avec son style moderne et fonctionnel, appliqués à tous les éléments de la maison, des meubles aux fixations de lampes.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_DENMARK_TITLE">
      <Text>Danemark</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_HARALD_FACTOID_HEADING">
      <Text>Harald à la dent bleue - Le saviez-vous ?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_HARALD_FACTOID_TEXT">
      <Text>L'origine du surnom de Harald à la dent bleue fait encore aujourd'hui l'objet de débats. Selon la théorie la plus populaire, le chef des Danois aurait eu une ou plusieurs dents mortes, qui auraient pris une teinte foncée. L'autre théorie, largement répandue sur Internet, affirme que Harald était un grand amateur de myrtilles, dont la particularité est de colorer les dents en bleu.[NEWLINE][NEWLINE]Le standard de liaison sans fil Bluetooth, conçu en 1994 par la société de télécommunications suédoise Ericsson, fut nommé ainsi en hommage à Harald à la dent bleue ("Bluetooth" en anglais). Le logo Bluetooth, créé par Ericsson, combine les runes Hagall et Bjarkan, qui forment les initiales de Harald à la dent bleue.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_HARALD_HEADING_1">
      <Text>Histoire</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_HARALD_HEADING_2">
      <Text>Jeunesse</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_HARALD_HEADING_3">
      <Text>L'unification du Danemark</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_HARALD_HEADING_4">
      <Text>Projets de construction</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_HARALD_HEADING_5">
      <Text>Conversion au christianisme</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_HARALD_HEADING_6">
      <Text>Le jugement de l'histoire</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_HARALD_LIVED">
      <Text>~920 - 986 apr. J.-C.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_HARALD_NAME">
      <Text>Harald Ier</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_HARALD_SUBTITLE">
      <Text>Dirigeant du Danemark</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_HARALD_TEXT_1">
      <Text>Harald Gormsson, dit Harald à la dent bleue, fut roi du Danemark pendant presque 30 ans, à partir de 958 environ. Il a unifié les tribus les plus isolées du pays, défendu son peuple des invasions norvégiennes et allemandes, et mené de grands projets de construction qui ont permis de renforcer les défenses de la nation. Il a également lutté contre les traditions païennes héritées des anciens norrois en se convertissant lui-même au christianisme et en encourageant pacifiquement tout au long de son règne ses concitoyens à faire de même.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_HARALD_TEXT_2">
      <Text>
    Bien que la date de naissance exacte de Harald à la dent bleue soit inconnue, on estime qu'il est né aux alentours de 920 (date définie à partir des différentes actions menées pendant son règne). Fils du roi Gorm "le Vieux" et de la reine Thyra Dannebod, Harald fut élevé dans la plus pure tradition viking. Pendant leur jeunesse, Harald et son frère Canute (ou Knut) prirent la mer pour mener des raids de pillage dans d'autres nations. On pense que Canute, fils aîné et préféré de Gorm, fut tué en Angleterre lors d'un raid non loin de l'Irlande. Devenu unique héritier du trône, Harald prit la succession de son père à la mort de celui-ci en 958 et se révéla un dirigeant efficace, sur le champ de bataille comme dans les affaires civiles.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_HARALD_TEXT_3">
      <Text>
    Peu après la mort de son père, Harald confirma sa position de chef de la nation et se lança dans une mission d'unification des tribus insoumises éparpillées sur le territoire. Bien que son père ait été considéré comme le premier roi du Danemark, il ne régnait pas sur l'ensemble des régions et de nombreuses tribus restaient indépendantes. Harald parvint à réunir l'ensemble du pays sous sa bannière, ainsi que certaines zones de la Norvège et de la Suède. Il fut même roi de Norvège pendant quelque temps, bien que la mesure de son pouvoir dans ce pays reste floue, aujourd'hui encore.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_HARALD_TEXT_4">
      <Text>
    Harald à la dent bleue est à l'origine d'un grand nombre de projets de construction menés sur tout le territoire danois tout au long de son règne. À cette époque, les pierres runiques étaient un type de monument très répandu, et étaient érigées pour honorer les morts et leurs accomplissements. Harald ordonna alors l'érection d'une seconde pierre de Jelling (pierres runiques situées dans la ville de Jelling ; la première pierre ayant été érigée par Gorm "le Vieux" en mémoire de sa femme) pour honorer la mémoire de ses parents. Cette pierre est aujourd'hui considérée comme le meilleur exemple d'inscriptions runiques au Danemark. Elle représente le Christ sur la croix et on y fait souvent référence sous l'appellation de "Certificat de baptême du Danemark", car elle marque la fin des traditions polythéistes suivies par une grande partie de la population.[NEWLINE][NEWLINE]Outre la seconde pierre de Jelling, Harald a la dent bleue est également à l'origine de la construction d'une série de six forteresses circulaires, dont celle de Trelleborg. Suite à la perte de plusieurs territoires éloignés, conquis par l'Allemagne, le chef danois décida de bâtir des forteresses à différents points stratégiques du pays. Ces bâtiments pouvaient accueillir jusqu'à 500 guerriers et permirent au pays d'éviter d'autres pertes et d'empêcher des invasions.
</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_HARALD_TEXT_5">
      <Text>
    La conversion au christianisme de Harald à la dent bleue, aux alentours de 960, divise les historiens actuels, à cause notamment de différences notables dans les récits de l'événement. Les deux comptes-rendus les plus célèbres ont été produits par les historiens de l'époque : Widukind de Corvey et Adam de Brême. Widukind explique que Harald fut converti par un membre de l'Église, simplement appelé "Poppa", qui aurait été un invité de la cour ou un missionnaire envoyé au Danemark. Adam de Brême, dont le récit a été écrit près d'un siècle plus tard, pensait que le roi danois avait été converti de force par Otto I d'Allemagne après une défaite militaire.[NEWLINE][NEWLINE]Quelles que soient les circonstances de cette conversion, il est établi que Harald à la dent bleue devint un fervent chrétien. La représentation du Christ sur la pierre de Jelling honorant la mémoire de ses parents en est une preuve, tout comme le fait qu'il ait ordonné l'exhumation des restes de son père du tombeau viking traditionnel dans lequel il avait été inhumé, afin de les enterrer sous l'église dont il avait lancé la construction, à l'endroit où se dressent aujourd'hui encore les pierres de Jelling.
</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_HARALD_TEXT_6">
      <Text>
    Harald Ier, qui a régné pendant environ 30 ans sur le Danemark, est généralement considéré de nos jours comme un roi juste et sage. Il a réussi à maintenir l'indépendance de son pays face à l'influence de plusieurs des empires voisins, et ce malgré quelques revers, tout en posant les fondations culturelles de son peuple pour les siècles à venir. Le fils de Harald, Sweyn, s'élèvera cependant contre lui, le forçant à quitter le pays. À la mort de son père, en 986, Sweyn "à la barbe fourchue" monta sur le trône et marqua lui aussi le pays de son empreinte.
</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_HARALD_TITLES_1">
      <Text>Roi du Danemark</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_HARALD_TITLES_2">
      <Text>Roi de Norvège</Text>
    </Row>
  </Language_FR_FR>
</GameData>