<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!--Generated with LocalizationBuddy.-->
<!--Copyright Firaxis Games 2010-->
<!--All Rights Reserved-->
<GameData>
  <Language_RU_RU>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_CITYSTATE_BYBLOS">
      <Text>Библ|Библа|Библу|Библ|Библом|Библе</Text>
      <Gender>masculine</Gender>
      <Plurality>1</Plurality>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_CITYSTATE_BYBLOS_ADJ">
      <Text>Библск.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_CITYSTATE_BYBLOS_DESC">
      <Text>Одно из старейших поселений в мире, финикийский город Библ, расположенный на территории современного Ливана, был основан примерно в пятом тысячелетии до нашей эры. Финикийцы называли свой город Гебал, Библ - это его греческое название. Так греки называли папирус, крупнейшим импортером которого в Грецию и был Библ.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_CITYSTATE_ELAM">
      <Text>Элам|Элама|Эламу|Элам|Эламом|Эламе</Text>
      <Gender>masculine</Gender>
      <Plurality>1</Plurality>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_CITYSTATE_ELAM_ADJ">
      <Text>Эламск.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_CITYSTATE_ELAM_DESC">
      <Text>Элам был когда-то обширной страной, охватывавшей несколько провинций современного Ирана и часть Ирака. Эта держава существовала в течение многих столетий, начиная с третьего тысячелетия до нашей эры. В I веке нашей эры Элам пал в результате внутренних беспорядков и не сумев справиться с внешними врагами.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_CITYSTATE_ENKOMI">
      <Text>Энкоми|Энкоми|Энкоми|Энкоми|Энкоми|Энкоми</Text>
      <Gender>masculine</Gender>
      <Plurality>1</Plurality>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_CITYSTATE_ENKOMI_ADJ">
      <Text>Энкомск.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_CITYSTATE_ENKOMI_DESC">
      <Text>Во втором тысячелетии до нашей эры город Энкоми, расположенный на Кипре, был важнейшим центром торговли медью. Благодаря этому он процветал много лет, пока около 1050 г. до нашей эры не был разрушен землетрясением. После этого он был оставлен жителями.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_CITYSTATE_KNOSSOS">
      <Text>Кносс|Кносса|Кноссу|Кносс|Кноссом|Кноссе</Text>
      <Gender>masculine</Gender>
      <Plurality>1</Plurality>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_CITYSTATE_KNOSSOS_ADJ">
      <Text>Кносск.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_CITYSTATE_KNOSSOS_DESC">
      <Text>Город Кносс, расположенный на греческом острове Крит, был центром цивилизации бронзового века, которая известна как крито-минойская. Во втором тысячелетии до нашей эры жители Кносса были искусными ремесленниками и торговцами. Они вели активную торговлю с Египтом и оказали существенное влияние на греков.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_CITYSTATE_KYRENE">
      <Text>Кирена|Кирены|Кирене|Кирену|Киреной|Кирене</Text>
      <Gender>feminine</Gender>
      <Plurality>1</Plurality>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_CITYSTATE_KYRENE_ADJ">
      <Text>Киренск.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_CITYSTATE_KYRENE_DESC">
      <Text>Древнегреческая колония Кирена, расположенная на территории современной Ливии, была основана в 630 году до нашей эры колонистами с острова Фера. В Кирене, ставшей центром торговли в этом регионе Средиземноморья, сходились многие торговые пути, соединявшие между собой остальные греческие колонии.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_CITYSTATE_NAKHCHIVAN">
      <Text>Нахичевань|Нахичевани|Нахичевани|Нахичевань|Нахичеванью|Нахичеване</Text>
      <Gender>feminine</Gender>
      <Plurality>1</Plurality>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_CITYSTATE_NAKHCHIVAN_ADJ">
      <Text>Нахичеванск.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_CITYSTATE_NAKHCHIVAN_DESC">
      <Text>Нахичевань находится на границе Армении, Ирана и Турции и лишена выхода к морю. Считается, что этот регион был колонизирован более пяти тысяч лет назад. За свою многовековую историю город был свидетелем множества военных кампаний, включая походы персов и эллинов. Сейчас Нахичевань является частью Азербайджанской республики.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_CITYSTATE_SEUTHOPOLIS">
      <Text>Севтополь|Севтополя|Севтополю|Севтополь|Севтополем|Севтополе</Text>
      <Gender>masculine</Gender>
      <Plurality>1</Plurality>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_CITYSTATE_SEUTHOPOLIS_ADJ">
      <Text>Севтопольск.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_CITYSTATE_SEUTHOPOLIS_DESC">
      <Text>Город Севтополь, основанный в IV веке до нашей эры фракийским царем Севтом III, многие годы был столицей Одрисского царства, но в 281 году до н.э. его захватили и разграбили кельты. Руины Севтополя были найдены на территории современной Болгарии.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_CITYSTATE_SHARUHEN">
      <Text>Шарухен|Шарухена|Шарухену|Шарухен|Шарухеном|Шарухене</Text>
      <Gender>masculine</Gender>
      <Plurality>1</Plurality>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_CITYSTATE_SHARUHEN_ADJ">
      <Text>Шарухенск.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_CITYSTATE_SHARUHEN_DESC">
      <Text>Древний город Шарухен, найденный в пустыне Негев в южной части Израиля, был последним прибежищем гиксосов, изгнанных из Египта в XV столетии до н.э.  Вскоре город был уничтожен египетским фараоном Яхмосом  I.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_CITYSTATE_STOBI">
      <Text>Стоби|Стоби|Стоби|Стоби|Стоби|Стоби</Text>
      <Gender>masculine</Gender>
      <Plurality>1</Plurality>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_CITYSTATE_STOBI_ADJ">
      <Text>Стобийск.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_CITYSTATE_STOBI_DESC">
      <Text>Древний город Стоби одно время был столицей римской провинции Македония Вторая. Расположенный в стратегическом месте, у слияния рек Вардар и Црна, Стоби был уничтожен землетрясением в 518 г. н.э.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_CITYSTATE_TROY">
      <Text>Троя|Трои|Трое|Трою|Троей|Трое</Text>
      <Gender>feminine</Gender>
      <Plurality>1</Plurality>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_CITYSTATE_TROY_ADJ">
      <Text>Троянск.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_CITYSTATE_TROY_DESC">
      <Text>Легендарная Троя, достигшая расцвета в III-II тысячелетиях до н.э., была богатейшим торговым центром Эгейского моря. Город упоминался в основном в поэме Гомера "Илиада", и поэтому долгие годы считался вымышленным. Однако в XIX веке на территории современной Турции археологам удалось найти развалины древнего города. Скорее всего, это и есть Троя.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_CITYSTATE_UGARIT">
      <Text>Угарит|Угарита|Угариту|Угарит|Угаритом|Угарите</Text>
      <Gender>masculine</Gender>
      <Plurality>1</Plurality>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_CITYSTATE_UGARIT_ADJ">
      <Text>Угаритск.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_CITYSTATE_UGARIT_DESC">
      <Text>Древний город Угарит находился в восточной части Средиземноморья, на территории современной Сирии. Основанный около VI тысячелетия до н.э., Угарит был крупным портом. В период расцвета, в конце II тысячелетия, он вел активную торговлю и с египтянами, и с греками.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_CITYSTATE_WASHUKANNI">
      <Text>Вашшуканни|Вашшуканни|Вашшуканни|Вашшуканни|Вашшуканни|Вашшуканни</Text>
      <Gender>masculine</Gender>
      <Plurality>1</Plurality>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_CITYSTATE_WASHUKANNI_ADJ">
      <Text>Вашшуканнск.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_CITYSTATE_WASHUKANNI_DESC">
      <Text>Город Вашшуканни во втором тысячелетии до н.э. был столицей хурритского государства Митанни. Хотя его точное местоположение до сих пор не известно, предполагается, что он находился на берегу реки Хабур.</Text>
    </Row>
  </Language_RU_RU>
</GameData>