<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!--Generated with LocalizationBuddy.-->
<!--Copyright Firaxis Games 2010-->
<!--All Rights Reserved-->
<GameData>
  <Language_RU_RU>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_LIONS_GATE_HELP">
      <Text>Снижает на 25% затраты [ICON_CULTURE] культуры и [ICON_GOLD] золота при приобретении новых клеток для города.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_LIONS_GATE_STRATEGY">
      <Text>Львиные ворота - уникальная постройка хеттов, замещающая стены. Львиные ворота повышают обороноспособность города, что усложняет его захват. Кроме того, Львиные ворота на 25% ускоряют расширение культурных границ города, а также дают +2 [ICON_GOLD] к золоту.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_NILOMETER_HELP">
      <Text>Дает +15% [ICON_FOOD] к пище. Каждая обрабатываемая клетка поймы реки дает +1 [ICON_GOLD] к золоту.[NEWLINE][NEWLINE]Город должен располагаться рядом с рекой.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_NILOMETER_STRATEGY">
      <Text>Нилометр - уникальная египетская постройка, замещающая водяную мельницу. Она увеличивает производство пищи и золота, особенно если город находится рядом с рекой.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_ZIGGURAT_STRATEGY">
      <Text>Зиккурат - уникальная постройка шумеров, замещающая храм. Зиккурат повышает культуру в городе, ускоряет рост его территории и развитие общественных институтов. Зиккурат также приносит городу бонус к науке.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BUILDINGS_LIONS_GATE_TEXT">
      <Text>Львиные ворота, найденные в Хаттусе, столице Хеттского царства, - это огромный арочный вход. Считается, что их создали около XIV века до н.э. На каждой стороне каменных ворот был высечен огромный лев. Львы - исключительно важные для хеттской культуры животные. Их изображение можно найти на многих памятниках и сооружениях этого народа.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BUILDINGS_NILOMETER_TEXT">
      <Text>Нилометр - египетское устройство для измерения уровня воды в Ниле во время ежегодных паводков. Разливаясь, Нил каждый год удобрял почву поймы плодородным илом. Однако избыток воды мог разрушить системы орошения, а недостаток - привести к повсеместному голоду. При помощи нилометра египетские чиновники устанавливали, каким налогом обложить земледельцев. [NEWLINE][NEWLINE]Собственно нилометр представлял собой вертикальный столб или лестницу, ведущую в колодец, который был соединен с рекой каналом. На нилометр наносили отметки, по которым можно было понять уровень воды в реке. Записи показаний нилометра были очень подробны, и новые данные можно было сравнить со статистикой прошлых лет. Один из старейших дошедших до нас нилометров находится на острове Рода в Каире. Считается, что он был построен в IX веке нашей эры персидским астрономом аль-Фергани.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BUILDINGS_ZIGGURAT_TEXT">
      <Text>Зиккурат - это знаковая постройка шумерской, вавилонской и ассирийской цивилизаций. Он эволюционировал из ранних храмов, которые строили на приподнятых платформах, вероятно, чтобы защитить их от паводка. На вершине исполинских зиккуратов обычно возводили громадные храмы, доступ к которым имели только жрецы и другие служители культа. Как правило, зиккураты были частью крупных храмовых комплексов, однако их точное предназначение до сих пор неизвестно.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_HITTITE_WARCHARIOT_TEXT">
      <Text>Боевая колесница хеттов была гораздо больше и прочнее обычных колесниц, распространенных в армиях Египта. Уменьшив общий вес колесницы и вынеся колеса немного вперед, хетты смогли разместить на ней трех человек. Такие колесницы обычно использовались для прорыва вражеских линий и деморализации рассеянной пехоты.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_SUMERIAN_PHALANX_TEXT">
      <Text>Шумеры были одной из первых цивилизаций, которые стали использовать в армии фалангу. При таком плотном построении солдаты, вооруженные большими щитами и копьями, могли защищать друг друга во время атаки противника. Кроме того, фаланга позволяла передвигаться как одно целое, сметая противника напором массы.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_CULT_OSIRIS">
      <Text>Дает +1 [ICON_CULTURE] к культуре от всех культурных зданий.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_CULT_OSIRIS_SHORT">
      <Text>Культ Осириса</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_FIRST_2_IRON">
      <Text>Стратегические ресурсы дают +1 [ICON_PRODUCTION] к производству. Держава получает лошадей и железо в удвоенном размере.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_FIRST_2_IRON_SHORT">
      <Text>Обработка железа</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_TWO_RIVERS">
      <Text>После открытия письменности дается великий ученый. Все юниты тратят на прохождение клетки рядом с рекой лишь 1 ОП.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_TWO_RIVERS_SHORT">
      <Text>Страна двух рек</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_HITTITE_WARCHARIOT">
      <Text>Тяжелые колесницы|тяжелых колесниц|тяжелым колесницам|тяжелые колесницы|тяжелыми колесницами|тяжелых колесницах</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_HITTITE_WARCHARIOT_HELP">
      <Text>Мощное подразделение ближнего боя эпохи Античности, крайне эффективное на открытой местности. Обладают умением "Шок I". Только хетты могут создавать их. Замещают лучников на колеснице.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_HITTITE_WARCHARIOT_STRATEGY">
      <Text>Тяжелые колесницы - уникальные войска хеттов, замещающие лучников на колесницах. В отличие от последних, тяжелые колесницы являются подразделением ближнего боя, предназначенным для атаки и прорыва вражеских порядков. Этот юнит с самого начала обладает умением "Шок I".</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_SUMERIAN_PHALANX">
      <Text>Фаланга|фаланги|фаланге|фалангу|фалангой|фаланге</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_SUMERIAN_PHALANX_HELP">
      <Text>Подразделение ближнего боя Древнейшего мира, крайне эффективное в бою против кавалерии. Владеет умением "Бонус против кавалерии (100)". Только шумеры могут создавать его. Такие отряды обладают более высокой боевой мощью, чем копейщики, которых они замещают.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_SUMERIAN_PHALANX_STRATEGY">
      <Text>Фаланга - уникальное подразделение шумеров, замещающее копейщиков. Она доступна на более раннем этапе, чем копейщики (требуется технология добычи руды, а не обработка бронзы).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_BRIEFING">
      <Text>Сводка</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_BUILDING_SATRAPS_COURT_HELP">
      <Text>Двор сатрапа значительно увеличивает доход города и настроение его жителей.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_BUILDING_SATRAPS_COURT_STRATEGY">
      <Text>Двор сатрапа - уникальная персидская постройка, замещающая рынок. Как и рынок, двор сатрапа увеличивает доход города. Кроме того, он улучшает настроение цивилизации.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_BUILT_BY">
      <Text>Построено державой {1_CivName} в городе {2_CityName}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_CAPTURED_BY">
      <Text>[ICON_OCCUPIED] Захвачено державой {1_CivName}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_CIV_HITTITES_HEADING_1">
      <Text>История</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_CIV_HITTITES_TEXT_1">
      <Text>Около XV века до н.э., на пике своего могущества империя хеттов контролировала большую часть Анатолии (Малой Азии) и значительные территории в Сирии, имея общие границы с Египтом. Считается, что основателем Хеттского царства был Хаттусили I; это произошло около 1700 года до н.э. Следующие 500 лет хетты постоянно воевали с разной степенью успешности. Благодаря умелому использованию колесниц, хетты завоевали множество соседних государств. Их развитие фактически остановилось после столкновения с египтянами в битве при Кадеше. Считается, что это было самое крупное сражение на колесницах в истории человечества.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_CIV_SUMERIA_HEADING_1">
      <Text>История</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_CIV_SUMERIA_TEXT_1">
      <Text>Древняя шумерская цивилизация зародилась в Месопотамии (на территории современного Ирака) в VI тысячелетии до нашей эры и процветала следующие 3000 лет. Современные археологические исследования обнаружили множество важнейших открытий, сделанных шумерами в области сельского хозяйства, математики, письменности и так далее. [NEWLINE][NEWLINE]Используя самые передовые для своего времени методы ведения сельского хозяйства, в том числе ирригацию и круглогодичное выращивание культур, шумеры умело воспользовались богатыми почвами Плодородного полумесяца и создали в регионе свои постоянные поселения. [NEWLINE][NEWLINE]Что более важно, шумеры смогли создать один из первых в мире письменных языков - клинопись. Свидетельством тому являются сотни глиняных табличек, обнаруженных археологами во всех уголках региона. Шумерский "Эпос о Гильгамеше", посвященный деяниям царя Гильгамеша, считается одним из старейших и наиболее значимых литературных произведений в истории человечества.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_CIV5_DAWN_ARABIA_TEXT">
      <Text>Государь, принимая бразды правления, помни, что всякий доблестный шаг твой должен быть отмечен великим памятником. Твоей юной цивилизации досталась благословенная земля Плодородного полумесяца. Со временем твой народ построит процветающие города и добьется небывалых высот в искусстве войны, торговле, науке и искусствах. В память об этих победах ты будешь строить великие монументы. Но знай: твои враги не будут ждать, пока ты возводишь чудеса света. Чтобы создать их первым, придется приложить все возможные усилия. В памяти людской останется только тот, кто создаст величайшие чудеса света, которые когда-либо видел мир. [NEWLINE][NEWLINE]Условия победы: игра продолжается до тех пор, пока не будут построены все девять чудес света. Победителем станет сторона, получившая наибольшее число очков. Чтобы добиться победы, стройте как можно больше чудес света. Кроме того, вы можете захватывать города с чудесами света, построенными другими державами. [NEWLINE][NEWLINE]Специальные правила: скорость научных исследований и принятия общественных институтов в этом сценарии замедлена, так что вы сможете полностью погрузиться в атмосферу древних времен. Города нельзя разрушать, так что построенные чудеса света не могут быть уничтожены. Исследования больше не открывают доступ к новым чудесам света. Чтобы узнать, как в этом сценарии строить чудеса света, откройте экран "Статус чудес". Отправив к Оракулу (его можно строить с самого начала игры) великого человека, вы сможете узнать, насколько близки к победе другие игроки.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_CIV5_DAWN_EGYPT_TEXT">
      <Text>Государь, принимая бразды правления, помни, что всякий доблестный шаг твой должен быть отмечен великим памятником. Твоей юной цивилизации досталась благословенная земля Плодородного полумесяца. Со временем твой народ построит процветающие города и добьется небывалых высот в искусстве войны, торговле, науке и искусствах. В память об этих победах ты будешь строить великие монументы. Но знай: твои враги не будут ждать, пока ты возводишь чудеса света. Чтобы создать их первым, придется приложить все возможные усилия. В памяти людской останется только тот, кто создаст величайшие чудеса света, которые когда-либо видел мир. [NEWLINE][NEWLINE]Условия победы: игра продолжается до тех пор, пока не будут построены все девять чудес света. Победителем станет сторона, получившая наибольшее число очков. Чтобы добиться победы, стройте как можно больше чудес света. Кроме того, вы можете захватывать города с чудесами света, построенными другими державами. [NEWLINE][NEWLINE]Специальные правила: скорость научных исследований и принятия общественных институтов в этом сценарии замедлена, так что вы сможете полностью погрузиться в атмосферу древних времен. Города нельзя разрушать, так что построенные чудеса света не могут быть уничтожены. Исследования больше не открывают доступ к новым чудесам света. Чтобы узнать, как в этом сценарии строить чудеса света, откройте экран "Статус чудес". Отправив к Оракулу (его можно строить с самого начала игры) великого человека, вы сможете узнать, насколько близки к победе другие игроки.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_CIV5_DAWN_GREECE_TEXT">
      <Text>Государь, принимая бразды правления, помни, что всякий доблестный шаг твой должен быть отмечен великим памятником. Твоей юной цивилизации досталась благословенная земля Плодородного полумесяца. Со временем твой народ построит процветающие города и добьется небывалых высот в искусстве войны, торговле, науке и искусствах. В память об этих победах ты будешь строить великие монументы. Но знай: твои враги не будут ждать, пока ты возводишь чудеса света. Чтобы создать их первым, придется приложить все возможные усилия. В памяти людской останется только тот, кто создаст величайшие чудеса света, которые когда-либо видел мир. [NEWLINE][NEWLINE]Условия победы: игра продолжается до тех пор, пока не будут построены все девять чудес света. Победителем станет сторона, получившая наибольшее число очков. Чтобы добиться победы, стройте как можно больше чудес света. Кроме того, вы можете захватывать города с чудесами света, построенными другими державами. [NEWLINE][NEWLINE]Специальные правила: скорость научных исследований и принятия общественных институтов в этом сценарии замедлена, так что вы сможете полностью погрузиться в атмосферу древних времен. Города нельзя разрушать, так что построенные чудеса света не могут быть уничтожены. Исследования больше не открывают доступ к новым чудесам света. Чтобы узнать, как в этом сценарии строить чудеса света, откройте экран "Статус чудес". Отправив к Оракулу (его можно строить с самого начала игры) великого человека, вы сможете узнать, насколько близки к победе другие игроки.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_CIV5_DAWN_OTTOMANS_TEXT">
      <Text>Государь, принимая бразды правления, помни, что всякий доблестный шаг твой должен быть отмечен великим памятником. Твоей юной цивилизации досталась благословенная земля Плодородного полумесяца. Со временем твой народ построит процветающие города и добьется небывалых высот в искусстве войны, торговле, науке и искусствах. В память об этих победах ты будешь строить великие монументы. Но знай: твои враги не будут ждать, пока ты возводишь чудеса света. Чтобы создать их первым, придется приложить все возможные усилия. В памяти людской останется только тот, кто создаст величайшие чудеса света, которые когда-либо видел мир. [NEWLINE][NEWLINE]Условия победы: игра продолжается до тех пор, пока не будут построены все девять чудес света. Победителем станет сторона, получившая наибольшее число очков. Чтобы добиться победы, стройте как можно больше чудес света. Кроме того, вы можете захватывать города с чудесами света, построенными другими державами. [NEWLINE][NEWLINE]Специальные правила: скорость научных исследований и принятия общественных институтов в этом сценарии замедлена, так что вы сможете полностью погрузиться в атмосферу древних времен. Города нельзя разрушать, так что построенные чудеса света не могут быть уничтожены. Исследования больше не открывают доступ к новым чудесам света. Чтобы узнать, как в этом сценарии строить чудеса света, откройте экран "Статус чудес". Отправив к Оракулу (его можно строить с самого начала игры) великого человека, вы сможете узнать, насколько близки к победе другие игроки.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_CIV5_DAWN_PERSIA_TEXT">
      <Text>Государь, принимая бразды правления, помни, что всякий доблестный шаг твой должен быть отмечен великим памятником. Твоей юной цивилизации досталась благословенная земля Плодородного полумесяца. Со временем твой народ построит процветающие города и добьется небывалых высот в искусстве войны, торговле, науке и искусствах. В память об этих победах ты будешь строить великие монументы. Но знай: твои враги не будут ждать, пока ты возводишь чудеса света. Чтобы создать их первым, придется приложить все возможные усилия. В памяти людской останется только тот, кто создаст величайшие чудеса света, которые когда-либо видел мир. [NEWLINE][NEWLINE]Условия победы: игра продолжается до тех пор, пока не будут построены все девять чудес света. Победителем станет сторона, получившая наибольшее число очков. Чтобы добиться победы, стройте как можно больше чудес света. Кроме того, вы можете захватывать города с чудесами света, построенными другими державами. [NEWLINE][NEWLINE]Специальные правила: скорость научных исследований и принятия общественных институтов в этом сценарии замедлена, так что вы сможете полностью погрузиться в атмосферу древних времен. Города нельзя разрушать, так что построенные чудеса света не могут быть уничтожены. Исследования больше не открывают доступ к новым чудесам света. Чтобы узнать, как в этом сценарии строить чудеса света, откройте экран "Статус чудес". Отправив к Оракулу (его можно строить с самого начала игры) великого человека, вы сможете узнать, насколько близки к победе другие игроки.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_CIV5_DAWN_TEXT">
      <Text>Государь, принимая бразды правления, помни, что всякий доблестный шаг твой должен быть отмечен великим памятником. Твоей юной цивилизации досталась благословенная земля Плодородного полумесяца. Со временем твой народ построит процветающие города и добьется небывалых высот в искусстве войны, торговле, науке и искусствах. В память об этих победах ты будешь строить великие монументы. Но знай: твои враги не будут ждать, пока ты возводишь чудеса света. Чтобы создать их первым, придется приложить все возможные усилия. В памяти людской останется только тот, кто создаст величайшие чудеса света, которые когда-либо видел мир. [NEWLINE][NEWLINE]Условия победы: игра продолжается до тех пор, пока не будут построены все девять чудес света. Победителем станет сторона, получившая наибольшее число очков. Чтобы добиться победы, стройте как можно больше чудес света. Кроме того, вы можете захватывать города с чудесами света, построенными другими державами. [NEWLINE][NEWLINE]Специальные правила: скорость научных исследований и принятия общественных институтов в этом сценарии замедлена, так что вы сможете полностью погрузиться в атмосферу древних времен. Города нельзя разрушать, так что построенные чудеса света не могут быть уничтожены. Исследования больше не открывают доступ к новым чудесам света. Чтобы узнать, как в этом сценарии строить чудеса света, откройте экран "Статус чудес". Отправив к Оракулу (его можно строить с самого начала игры) великого человека, вы сможете узнать, насколько близки к победе другие игроки.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_CIV5_FEATURES_FUJI_TEXT">
      <Text>Гора Арарат, находящаяся в восточной Турции, является спящим вулканом и самой высокой точкой страны (5137 метров). Именно она считается тем местом, куда пристал библейский Ноев ковчег после Всемирного потопа. В армянской мифологии гора Арарат считается обителью богов, этим она напоминает Олимп из греческой мифологии.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_CIV5_FEATURES_GIBRALTER_TEXT">
      <Text>Легендарное место пребывания греческих богов, Олимп, является наиболее высоким горным массивом в Греции. Здесь имеется более 50 горных вершин, из которых самая высокая - Митикас (2917 метров). Мифы говорят, что именно здесь произошла битва титанов, когда боги пантеона во главе с Зевсом свергли власть титанов.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_CIV5_FEATURES_GRANDMESA_TEXT">
      <Text>Каппадокия, что находится в центре территории современной Турции, с давних времен славилась своими природными чудесами. Рвущиеся вверх скалистые пики, известные как "худу" или "камины фей" в провинции Невшехир притягивают к себе туристов со всего мира.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_CIV5_FEATURES_KRAKATOA_TEXT">
      <Text>Извержение вулкана Санторин (также известное как Минойское извержение), сокрушительный по силе и мощности вулканический взрыв на небольшом острове Фера на юго-востоке Греции, уничтожило множество минойских городов и поселений. Это извержение произошло около XVI века до н.э. Считается, оно было одним из самых сильных в человеческой истории и составило 7 баллов по шкале вулканических извержений (при максимальной мощности в 8). В наши дни небольшой архипелаг Санторини, возникший в результате извержения, является популярным курортом Эгейского моря.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_CONSULT_ORACLE">
      <Text>Спросить оракула</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_CONSULT_ORACLE_ACTIVE">
      <Text>Оракул откроет, какие цивилизации ближе всего к завершению строительства чудес! (Осталось ходов: {1_TurnsRemaining})</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_CONSULT_ORACLE_HELP">
      <Text>Отправить великого человека в город {1_CityName} за советом Оракула.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_CULTURAL_WONDER_HEADING">
      <Text>Культурные ([ICON_CULTURE] культура)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_DESC">
      <Text>Многие народы будут процветать на обильных землях Плодородного полумесяца. Смогут ли ваши люди стать величайшими в истории Древнего мира строителями чудес света?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_DIPLO_MY_SCORE_FUTURE_TECH">
      <Text>{1_Num} за чудеса во владении</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_DIPLO_MY_SCORE_WONDERS">
      <Text>{1_Num} за построенные чудеса</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_ECONOMIC_WONDER_HEADING">
      <Text>Экономические ([ICON_GOLD] золото)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_FIXED_MAP">
      <Text>Историческая</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_HARUN_HOSTILE_AGGRESSIVE_MILITARY_WARNING_1">
      <Text>От богов и от шумеров укрыться нельзя. Если вы решите воевать с нами, вас ждут лишь страдания и смерть.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_LEADER_GILGAMESH_HEADING_1">
      <Text>История</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_LEADER_GILGAMESH_LIVED">
      <Text>ок. 2500 г. до н.э.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_LEADER_GILGAMESH_SUBTITLE">
      <Text>Царь Шумера</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_LEADER_GILGAMESH_TEXT_1">
      <Text>Легендарный шумерский царь Гильгамеш известен всему миру по "Эпосу о Гильгамеше", одному из старейших литературных произведений человечества. Гильгамеш был царем города-государства Урука (бывшего столицей Шумера в начале развития этой цивилизации) и правил около XXV века до н.э. Сейчас считается, что большинство описанных подвигов Гильгамеша были лишь легендами, однако он действительно построил городскую стену Урука. Это деяние подтверждается археологическими данными.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_LEADER_HARUN_FIRSTGREETING_1">
      <Text>Приветствую! Я Гильгамеш, правитель шумеров. Давайте вместе полюбуемся на убранство моего дворца!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_LEADER_HARUN_FIRSTGREETING_2">
      <Text>Ага, новая звезда появилась на небосклоне! Я Гильгамеш, правитель Шумера. Думаю, мне стоит написать эпическую поэму в честь нашей исторической встречи!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_LEADER_HARUN_FIRSTGREETING_3">
      <Text>Добро пожаловать, незнакомец! Меня зовут Гильгамеш, я управляю Шумером. Давайте, расскажите мне о своей державе.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_LEADER_MUWATALLIS_HEADING_1">
      <Text>История</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_LEADER_MUWATALLIS_LIVED">
      <Text>ок. 1320-1294 гг. до н.э.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_LEADER_MUWATALLIS_SUBTITLE">
      <Text>Царь хеттов</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_LEADER_MUWATALLIS_TEXT_1">
      <Text>Хотя исторических сведений о правлении Муваталли сохранилось немного, известно, что в XVI столетии до н.э. он более двадцати лет правил хеттами. Именно Муваталли командовал войсками в войне с египетским фараоном Рамcесом II за контроль над Сирией. Это противостояние закончилось в 1274 году до н.э. грандиозной битвой при Кадеше. В этом бою, произошедшем у древнего города Кадеша, участвовала масса боевых колесниц: утверждается, что их были многие тысячи. Реальный исход сражения нам неизвестен, представляется, что победили, скорее, египтяне. Ясно одно: обе стороны понесли тяжелые потери и были вынуждены отступить.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_LEADER_SULEIMAN_FIRSTGREETING_1">
      <Text>Клянусь бородой, я рад нашей встрече! Я Муваталли, правитель могучих хеттов!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_LEADER_SULEIMAN_FIRSTGREETING_2">
      <Text>Народ хеттов приветствует тебя, незнакомец! Я Муваталли!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_LEADER_SULEIMAN_FIRSTGREETING_3">
      <Text>Добро пожаловать, незнакомец! Я Муваталли, царь хеттов. Давайте отпразднуем нашу встречу!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_LEADER_SULEIMAN_GREETING_NEUTRAL_HELLO_1">
      <Text>Добро пожаловать в царство хеттов, сокровище мировой цивилизации.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_LEADER_SULEIMAN_GREETING_POLITE_HELLO_1">
      <Text>С возвращением! Хетты всегда рады друзьям.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_LEADER_SULEIMAN_RESPONSE_REQUEST_1">
      <Text>Народ хеттов преследует череда неудач. Могу я попросить своего доброго друга о помощи?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_LOCKED">
      <Text>[ICON_LOCKED] Закрыто</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_LOCKED_BY">
      <Text>[ICON_LOCKED] Закрыто для{@1: plural 1?{@1: gender masculine? ; feminine? ; neuter? ;}; 2? ; other? города ;}{@1_CivName[2]}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_MILITARY_WONDER_HEADING">
      <Text>Военные (великие полководцы)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_MYSTICAL_WONDER_HEADING">
      <Text>Мистические чудеса</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_POPUP_ASK_CONSULT_ORACLE">
      <Text>{@1: plural 1?{@1: gender masculine?Должен; feminine?Должна; neuter?Должно;}; 2?Должны; other?Должен;} ли {@1_UnitName} задать вопрос оракулу?[NEWLINE][NEWLINE]На это уйдет {2_ConsultDuration} {2_ConsultDuration: plural 1?ход; 2?хода; 3?ходов;}. Великий человек может задать вопрос лишь один раз, однако это не приведет к его исчезновению.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_POPUP_ORACLE_BUILT">
      <Text>{@1_CivName} {@1: plural 1?{@1: gender masculine?завершил; feminine?завершила; neuter?завершило;}; 2?завершили; other?завершает;} строительство Оракула! Чтобы спросить Оракула, подведите великого человека на расстояние не больше {2_HexDist} {2_HexDist}: plural 1?клетки; 2?клеток; 3?клеток;} от города {3_CityName}.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_POPUP_ORACLE_CONSULTED">
      <Text>Сведения: данные, открытые Оракулом.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_POPUP_ORACLE_CONSULTED_BY">
      <Text>{@1_CivName} {@1: plural 1?{@1: gender masculine?обратился; feminine?обратилась; neuter?обратилось;}; 2?обратились; other?обращается;} к Оракулу!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_POPUP_ORACLE_EXPIRED">
      <Text>Сведения: данные, уже известные вашей державе</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_POPUP_WONDER_UNLOCKED">
      <Text>Благодаря новым достижениям, ваша цивилизация теперь может построить {@1_WonderName[4]}!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_RANDOM_MAP">
      <Text>Внутреннее море</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_SCIENTIFIC_WONDER_HEADING">
      <Text>Научные (технологии)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_SULEIMAN_EXPANSION_SERIOUS_WARNING_1">
      <Text>Ну же, о чем вы думаете, подводя свои границы так близко к нашим? Немедленно прекратите это!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_SULEIMAN_HOSTILE_AGGRESSIVE_MILITARY_WARNING_1">
      <Text>Что, вы хотите напасть на могучее Хеттское царство? Об этом ясно говорит расположение ваших армий. Я дам вам совет: не делайте этого, не совершайте эту ошибку.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_TITLE">
      <Text>Чудеса Древнего мира</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_UNDER_CONSTRUCTION">
      <Text>Строится в городе {1_CityName}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_UNDER_CONSTRUCTION_BY">
      <Text>{@1_CivName} {@1: plural 1?{@1: gender masculine?ведет; feminine?ведет; neuter?ведет;}; 2?ведут; other?ведет;} строительство в городе {2_CityName}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_UNLOCKED">
      <Text>Открыто</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_UNLOCKED_BY">
      <Text>Открыто державой {1_CivName}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_VICTORY_FLAVOR_TIME">
      <Text>Вы с триумфом покинули колыбель цивилизации, создав великолепные чудеса света. Они говорят о вашей великой славе как побежденным противникам, так и бесчисленным будущим поколениям.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_VICTORY_TIME">
      <Text>Чудеса</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_VICTORY_TIME_BANG">
      <Text>Чудеса завершены!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_WONDER_ORACLE_HELP">
      <Text>1 бесплатный общественный институт.[NEWLINE]Если поместить великого человека возле города, где расположен Оракул, игроку откроется информация об успехах других игроков в постройке чудес. Любой из игроков может таким образом вопрошать Оракула.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_WONDER_STATUS">
      <Text>Статус чудес</Text>
    </Row>
  </Language_RU_RU>
</GameData>