<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!--Generated with LocalizationBuddy.-->
<!--Copyright Firaxis Games 2010-->
<!--All Rights Reserved-->
<GameData>
  <Language_RU_RU>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_MAUSOLEUM_HALICARNASSUS">
      <Text>Галикарнасский мавзолей|Галикарнасского мавзолея|Галикарнасскому мавзолею|Галикарнасский мавзолей|Галикарнасским мавзолеем|Галикарнасском мавзолее</Text>
      <Gender>masculine</Gender>
      <Plurality>1</Plurality>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_STATUE_ZEUS">
      <Text>Статуя Зевса|статуи Зевса|статуе Зевса|статую Зевса|статуей Зевса|статуе Зевса</Text>
      <Gender>feminine</Gender>
      <Plurality>1</Plurality>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_TEMPLE_ARTEMIS">
      <Text>Храм Артемиды|храма Артемиды|храму Артемиды|храм Артемиды|храмом Артемиды|храме Артемиды</Text>
      <Gender>masculine</Gender>
      <Plurality>1</Plurality>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_STATUE_ZEUS">
      <Text>Статуя Зевса|статуи Зевса|статуе Зевса|статую Зевса|статуей Зевса|статуе Зевса</Text>
      <Gender>feminine</Gender>
      <Plurality>1</Plurality>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_STATUE_ZEUS_HELP">
      <Text>+15% [ICON_STRENGTH] к боевой мощи при атаке городов.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_MAUSOLEUM_HALICARNASSUS_DESC">
      <Text>Мавзолей в Галикарнасе был построен около 350 г. до нашей эры. Он стал гробницей Мавсола, правителя Карии, области, расположенной на территории современной Турции. Комплекс был спроектирован и построен выдающимися скульпторами и архитекторами своего времени. В историю он вошел благодаря огромным размерам (около 50 метров в высоту) и прекрасным барельефам. Галикарнасский мавзолей был разрушен серией землетрясений, потрясших Малую Азию в первом тысячелетии нашей эры. Развалины гробницы открыла в середине XIX века экспедиция Британского музея. Современное слово "мавзолей" обязано своим происхождением именно этой усыпальнице, ставшей одним из семи чудес Древнего мира.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_MAUSOLEUM_HALICARNASSUS_HELP">
      <Text>Дает 100 [ICON_GOLD] золота после каждого использования и исчезновения великого человека. Каждая обрабатываемая городом клетка с [ICON_RES_MARBLE] мрамором или [ICON_RES_STONE] камнем дает +2 [ICON_GOLD] к золоту.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_MAUSOLEUM_HALICARNASSUS_QUOTE">
      <Text>[NEWLINE][TAB][TAB]"Гробница доблестных - вся земля. Их история рассказывается не только камнями, воздвигнутыми над их телами. Она живет всюду без всякого видимого символа, вплетенная в ткань жизни других людей".[NEWLINE][TAB][TAB] - Перикл[NEWLINE][TAB]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_STATUE_ZEUS_DESC">
      <Text>Двенадцатиметровая статуя Зевса из храма Зевса в греческом городе Олимпии считается одним из семи античных чудес света. Создана она была выдающимся скульптором Фидием около 440 года до н.э. Статуя сидящего на золотом троне Зевса была столь велика, что едва помещалась в храме. Считается, что статуя была уничтожена не позднее 425 года нашей эры, когда сгорел и сам Храм Зевса. Однако некоторые полагают, что она могла погибнуть и раньше.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_STATUE_ZEUS_HELP">
      <Text>Все юниты получают +15% [ICON_STRENGTH] к боевой мощи при атаке городов.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_STATUE_ZEUS_QUOTE">
      <Text>[NEWLINE][TAB][TAB]"Рек, и во знаменье черными Зевс помавает бровями: [NEWLINE][TAB][TAB]Быстро власы благовонные вверх поднялись у Кронида[NEWLINE][TAB][TAB]Окрест бессмертной главы, и потрясся Олимп многохолмный..."[NEWLINE][TAB][TAB] - Илиада[NEWLINE][TAB]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_TEMPLE_ARTEMIS_DESC">
      <Text>Храм Артемиды в Эфесе, впервые построенный греками в 880 году до нашей эры, был посвящен покровительнице охоты, плодородия и всего живого. Храм считался одним из семи чудес света. Храм разрушали как природа, так и люди: его восстанавливали не менее семи раз. Со временем место, где стоял храм, забылось, и лишь после долгих поисков, в 1869 году, было найдено британскими археологами. Сегодня на месте храма стоит одна единственная колонна, восстановленная из найденных обломков.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_TEMPLE_ARTEMIS_HELP">
      <Text>Увеличивает на 10% прирост [ICON_FOOD] пищи во всех городах. Дает +15% [ICON_PRODUCTION] к производству при создании дальнобойных подразделений.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_TEMPLE_ARTEMIS_QUOTE">
      <Text>[NEWLINE][TAB][TAB]"Лес пленяет сердца людей не столько своей красотой, сколько прекрасным воздухом, эманацией старых деревьев, чем-то неуловимым, что так замечательно изменяет и восстанавливает усталый дух".[NEWLINE][TAB][TAB] - Роберт Льюис Стивенсон[NEWLINE][TAB]</Text>
    </Row>
  </Language_RU_RU>
</GameData>