<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!--Generated with LocalizationBuddy.-->
<!--Copyright Firaxis Games 2010-->
<!--All Rights Reserved-->
<GameData>
  <Language_ES_ES>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_DAWN_INCA_TEXT">
      <Text>¡Oh, a vos que rehacéis el mundo, vuestros leales os saludan, rey Pachacútec! Vos gobernáis el pueblo inca. Desde sus inicios en el pequeño estado de Cuzco, los incas mostraron su potencial para la grandeza marchando a la guerra contra sus diversos enemigos, convirtiendo sus ejércitos en polvo y forjando un poderoso imperio que se extendió de Ecuador a Chile. Sin duda, erigieron el mayor imperio que se viera en la América precolombina. Vuestros súbditos no fueron meros soldados, también grandes constructores y artistas, y los restos de sus obras aún inspiran y maravillan al mundo moderno.[NEWLINE][NEWLINE]Oh, rey Pachacútec, con justicia llamado "El que cambia el rumbo de la tierra", ¿volveréis a invocarla para que luche a vuestro lado? Vuestros ejércitos esperan vuestra señal. ¿Devolveréis la gloria a vuestro imperio? ¿Podréis levantar una civilización que resista el paso del tiempo?

      </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_DAWN_INCA_TITLE">
      <Text>Imperio Inca</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_DAWN_SPAIN_TEXT">
      <Text>Bendita Isabel, servidora de Dios, Reina de Castilla y de León, vuestro pueblo os saluda y os da la bienvenida. Sois la gobernante de España, un país hermoso y antiguo que se encuentra en la encrucijada del mundo entre Europa y África, con un pie en el Mediterráneo y otro en el bravío océano Atlántico. Los españoles son un pueblo multicultural, con raíces en el mundo cristiano y en el musulmán. De sangre marinera, los exploradores españoles descubrieron y conquistaron gran parte del Nuevo Mundo. Durante muchos años, el oro y la plata traídos de allí dieron a España una riqueza y poder sin igual, convirtiendo a la corte española en la envidia del mundo.[NEWLINE][NEWLINE]Oh, justa y virtuosa Isabel, ¿reconstruiréis el Imperio Español y demostraréis de nuevo al mundo la grandeza de vuestro pueblo?  ¿Recogeréis el manto de la sacrosanta monarquía y derrotaréis a vuestros enemigos bajo la atenta mirada de los Cielos?  Vuestros devotos súbditos esperan vuestras órdenes. ¿Podréis levantar una civilización que resista el paso del tiempo?

      </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_DAWN_SPAIN_TITLE">
      <Text>España</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_GREAT_ANDEAN_ROAD">
      <Text>Los costes de terreno no afectan a las unidades al entrar en casillas con Colina. No hay coste para mejoras en colinas, mitad de coste en los demás sitios.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_GREAT_ANDEAN_ROAD_SHORT">
      <Text>Gran carretera andina</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_SEVEN_CITIES">
      <Text>Oro [ICON_GOLD] por descubrir Maravilla natural (aumenta si eres el primero). Dobla Cultura [ICON_CULTURE], Felicidad [ICON_HAPPINESS_1] y rendimiento por casilla de las Maravillas naturales.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_SEVEN_CITIES_SHORT">
      <Text>Las Siete ciudades de Cíbola</Text>
    </Row>
  </Language_ES_ES>
</GameData>