<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!--Generated with LocalizationBuddy.-->
<!--Copyright Firaxis Games 2010-->
<!--All Rights Reserved-->
<GameData>
  <Language_ES_ES>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_POLYNESIA_SCENARIO_MAORI_HELP">
      <Text>Es la unidad de combate polinesia más fuerte (antes de la llegada de la Pólvora).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_POLYNESIA_SCENARIO_MAORI_STRATEGY">
      <Text>Los Guerreros maoríes son los grandes kahunas del campo de batalla polinesio. Estos potentes guerreros de combate cuerpo a cuerpo asustan a sus enemigos con su Danza de la guerra haka, un ascenso que disminuye la fuerza de combate [ICON_STRENGTH] de los enemigos que estén cerca. Son capaces de derrotar con facilidad a Guerreros y Lanceros.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_BRIEFING">
      <Text>Informe</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_BUILD_MOAI_HELP">
      <Text>Añade un Moai a la casilla (+1 a Cultura [ICON_CULTURE]). Crea una línea de ellos en la costa para tener más Cultura.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_BUILD_MOAI_REC">
      <Text>Permitirá que la casilla dé Cultura [ICON_CULTURE].</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_BUILDING_HEROIC_EPIC_HELP">
      <Text>Todas las unidades recién entrenadas en esta ciudad reciben el ascenso de [COLOR_POSITIVE_TEXT]Anfibia[ENDCOLOR], que elimina las penalizaciones al combate por atacar desde ríos o el mar.[NEWLINE][NEWLINE]Tienes que haber construido Cuarteles en todas las ciudades. El coste aumenta cuantas más ciudades haya en el imperio.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_BUILDING_HEROIC_EPIC_STRATEGY">
      <Text>Esta maravilla nacional da a todas las unidades creadas en esta ciudad el ascenso de \"Anfibia\", lo cual les permite atacar por agua sin penalizaciones. Además, da +1 a Cultura. La Epopeya heroica puede crearse cuando una civilización cuenta con Cuarteles en todas las ciudades.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_BUILDING_OBSERVATORY_HELP">
      <Text>Mejora la producción de Ciencia [ICON_RESEARCH] en esta ciudad. En este escenario no hace falta que se construya cerca de una Montaña.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_CAPTAIN_COOK">
      <Text>Capitán Cook</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_CEREMONY_TITLE">
      <Text>Kahuna {1_PlayerName:textkey} de {2: plural 2?{2: gender masculine?los ; feminine?las ;};}{2_CivName:textkey}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_CIV_HIVA">
      <Text>Hiva</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_CIV_HIVA_HEADING_1">
      <Text>Historia</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_CIV_HIVA_TEXT_1">
      <Text>En el idioma nativo, Hiva se conoce como "la tierra de los hombres". Las islas Marquesas forman parte de la Polinesia francesa, en el extremo occidental de Polinesia.[NEWLINE][NEWLINE]Estas abruptas islas volcánicas son jóvenes geológicamente y están hechas de los duros núcleos basálticos de volcanes apagados. El clima es templado durante todo el año, con una estación lluviosa, que hace muy deseable vivir allí.[NEWLINE][NEWLINE]Los polinesios las colonizaron probablemente alrededor del 100 d. C., y las evidencias lingüísticas y antropológicas apuntan a que provenían de Tonga y Samoa.[NEWLINE][NEWLINE]Las islas de Hiva tienen el dudoso honor de haber sido tomadas y anexionadas varias veces por las potencias occidentales. Las descubrió y conquistó el explorador español Álvaro de Mendaña en 1595 (que las bautizó como "islas Marquesas" en honor a su virrey), y luego se apoderaron de ellas los estadounidenses (que las rebautizaron como "islas Washington") y los franceses en 1870. Las Hiva sufrieron la mayor pérdida de población autóctona debida enfermedades de todos los archipiélagos de Polinesia.
      </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_CIV_SAMOA">
      <Text>Samoa</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_CIV_SAMOA_HEADING_1">
      <Text>Historia</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_CIV_SAMOA_TEXT_1">
      <Text>Samoa se encuentra en el corazón de la Polinesia tradicional y siempre ha sido uno de los grupos culturales polinesios más importantes. En los casi 3.500 años que las islas llevan pobladas, ha sido el centro de luchas regionales e internacionales por el poder, hasta surgir como nación de vanguardia en el periodo postcolonial.[NEWLINE][NEWLINE]Como tantas otras islas polinesias, Samoa está bendecida con una clima, cálido y templado y una breve estación de tormentas. El archipiélago samoano cubre casi 3.000 kilómetros cuadrados del sur del Pacífico, y los polinesios consideran que es el centro de su universo cultural.[NEWLINE][NEWLINE]Probablemente fueron los lapitas quienes colonizaron Samoa, alrededor del 1.500 a. C. Los primeros samoanos erigieron enormes montículos de tierra y edificios de piedra. Puede que Samoa hiciera de encrucijada comercial de las naciones polinesias en su momento.[NEWLINE][NEWLINE]En 1898, Samoa, Estados Unidos y Alemania se dividieron Samoa como resultado de la Convención Tripartita celebrada tras la guerra civil samoana, una guerra alimentada por las intervenciones coloniales. Aunque Alemania concedió la independencia a su parte en 1962, la Samoa estadounidense sigue siendo un protectorado.
      </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_CIV_TAHITI">
      <Text>Tahití</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_CIV_TAHITI_HEADING_1">
      <Text>Historia</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_CIV_TAHITI_TEXT_1">
      <Text>Tahití es la ínsula más grande del archipiélago de la isla Sociedad y en la actualidad constituye el centro indiscutible de la antigua Polinesia francesa. Se considera desde hace mucho una de las culturas polinesias más amigables y abiertas.[NEWLINE][NEWLINE]Tahití se compone en realidad de dos islas: Tahití Nui (la Gran Tahití) y Tahití Iti (la Pequeña Tahití), por lo que es fácilmente deducible el tamaño relativo de ambas. Se encuentra en el extremo oriental de Polinesia y cuenta con un clima cálido y templado durante todo el año.[NEWLINE][NEWLINE]Como Tahití es una de las islas más orientales de toda Polinesia, los polinesios no la colonizaron hasta hace relativamente poco tiempo, entre el 300 y el 800 d. C., mucho después de la caída de la civilización lapita.[NEWLINE][NEWLINE]Sin duda, los primeros occidentales que visitaron Tahití fueron los ingleses, en 1767, y quedaron impresionados de inmediato por la naturaleza abierta, generosa y tranquila de los isleños. Las enfermedades que introdujeron casi acabaron con los tahitianos, y los misioneros desalentaron sus prácticas culturales más tradicionales, aunque sí documentaron y conservaron el dialecto indígena. Charles Darwin pasó por Tahití como parte de su viaje en la HMS Beagle. Los franceses se la anexionaron en 1847, pero no les concedieron la ciudadanía de pleno derecho a los nativos hasta 1946. El francés sigue siendo el idioma en Tahití en la actualidad.
      </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_CIV_TONGA">
      <Text>Tonga</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_CIV_TONGA_HEADING_1">
      <Text>Historia</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_CIV_TONGA_TEXT_1">
      <Text>Tonga es una de las mayores agrupaciones culturales de Polinesia y se ha disputado con los demás territorios la supremacía por las islas del Pacífico. Alcanzó su cenit como potencia en la zona en el siglo XIV, consiguiendo una especie de hegemonía regional de jefes y navegantes. El archipiélago del reino de Tonga se compone de 176 islas diseminadas por unos 748 kilómetros cuadrados del océano Pacífico, al noreste de Nueva Zelanda y al suroeste de las islas Hawái.[NEWLINE][NEWLINE]Es difícil datar la llegada de los primeros humanos al archipiélago. El primer emplazamiento que no ofrece dudas se encuentra en la aldea de Pea, en Tongatapu, y tiene unos 3.000 años aproximadamente. En Tonga se han encontrado vestigios de cerámica del periodo lapita, pero eso habría representado una proeza de navegación considerable para esa civilización.[NEWLINE][NEWLINE]Fueron los holandeses quienes registraron el primer contacto con occidente, en 1616, aunque el encuentro más famoso se produciría durante la exploración del Pacífico que realizó James Cook. Éste bautizó Tonga como "las islas de los Amigos" por la hospitalidad que demostraron los tonganos. Aunque, curiosamente, parece ser que éstos habían planeado matarlo, no pudieron ponerse de acuerdo en el plan, y así Cook partió sano y salvo y completamente ajeno a que había estado a punto de morir. Los misioneros cristianos convirtieron extensivamente a los tonganos a finales del siglo XVII y principios del XIX.[NEWLINE][NEWLINE]Tras la muerte de un jefe importante en 1799, Tonga se vio sumida en una guerra civil que duró cincuenta años. Pero, en 1845, el guerrero Taufa'ahau adoptó el título de gran jefe y se hizo proclamar rey George Tupou I. A continuación procedió a emancipar a la casta social inferior, crear un código de leyes y limitar el poder de los demás jefes, además de firmar una alianza con Gran Bretaña mediante un tratado de amistad. Tonga nunca se convirtió en una colonia británica en sentido estricto y conservó su autonomía y su independencia, además de gozar de la protección militar de Gran Bretaña.[NEWLINE][NEWLINE]La ubicación de Tonga como encrucijada del sur del Pacífico la convirtió en una zona de importancia estratégica durante la Segunda Guerra Mundial. Los soldados tonganos lucharon en las islas Salomón, y la isla de Tongatapu se convirtió en una parada vital para los suministros que iban desde América del Norte hasta Nueva Zelanda y Australia. Hoy en día, Tonga es una monarquía constitucional independiente (constituye el único archipiélago que no ha depuesto a su monarca), tras adoptar las reformas democráticas y modernizar su gobierno.
      </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_CIV5_DAWN_POLYNESIAN_TEXT">
      <Text>Aloha, gran rey de la Polinesia. En estos momentos gobernáis una de las grandes islas de vuestra gente. Aunque la vida en vuestro paraíso tropical y exuberante es idílica, ansiáis una grandeza todavía mayor más allá de las olas. Vuestro pueblo ha descubierto la orientación, un sofisticado sistema de navegación que se basa en el conocimiento de las estrellas, el vuelo de los pájaros y las corrientes del poderoso océano Pacífico. Vuestros osados navegantes están listos para cruzar cientos de kilómetros de océano abierto en sus catamaranes en busca de nuevas islas que colonizar. ¿Lograréis sortear las mortíferas olas y encontrar una cabeza de puente más allá de vuestra costa natal? ¿Podréis expandir la cultura de vuestra isla y sojuzgar el poderoso Pacífico?[NEWLINE][NEWLINE]CONDICIONES PARA LA VICTORIA[NEWLINE]Gana la primera civilización que adopte todas las políticas sociales necesarias para convertirse en la cultura dominante en Polinesia.[NEWLINE][NEWLINE]REGLAS ESPECIALES[NEWLINE]Hay árboles de tecnologías y políticas sociales completamente nuevos y propios del escenario del Pacífico. Cada una de las cuatro civilizaciones principales empieza con un rasgo exclusivo y, mediante la investigación, puede conseguir las bonificaciones únicas que son propias de los polinesios (la mejora del Moái y la unidad del Guerrero maorí). Amplía tu imperio tanto como quieras: el coste de las políticas sociales NO aumenta en función de la cantidad de ciudades que haya en él.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_CIV5_IMPROVEMENTS_MOAI_HELP">
      <Text>Un Moai solo se puede erigir en la costa. Si se construye al lado de otro, da más Cultura [ICON_CULTURE].</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_CIVILOPEDIA_LEADERS_AHOEITU_HEADING_1">
      <Text>Historia</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_CIVILOPEDIA_LEADERS_AHOEITU_LIVED">
      <Text>Siglo X d. C.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_CIVILOPEDIA_LEADERS_AHOEITU_NAME">
      <Text>'Aho'eitu</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_CIVILOPEDIA_LEADERS_AHOEITU_SUBTITLE">
      <Text>Tu'i Tonga</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_CIVILOPEDIA_LEADERS_AHOEITU_TEXT_1">
      <Text>'Aho'eitu era el hijo de 'Ilaheva Va'epopua (hija de Niu) y de Tangaloa 'Eitumatupua, un dios del cielo. 'Aho'eitu tenía cuatro hermanastros mayores que sentían celos de él porque era muy apuesto. Éstos le cortaron la cabeza en secreto y la escondieron debajo de un hoi, un arbusto venenoso. Luego asaron a 'Aho'eitu y se lo comieron.[NEWLINE][NEWLINE]Poco tiempo después, Tangaloa 'Eitumatupua bajó del cielo y les pregunto a los cuatro hermanos qué había pasado de 'Aho'eitu. Los hermanos se mostraron avergonzados, se arrepintieron y le pidieron que le devolviera la vida a 'Aho'eitu. Tangaloa 'Eitumatupua hizo que los hermanos regurgitaran en un gran cuenco que cubrió con una estera. Mediante magia, 'Aho'eitu resucitó.[NEWLINE][NEWLINE]Tangaloa 'Eitumatupua castigó a los cuatro hermanastros de 'Aho'eitu: ellos y sus descendientes tendrían que servir a 'Aho'eitu en la isla de Tonga, y así es cómo 'Aho'eitu se convirtió en el primer Tu'i Tonga (rey de Tonga). </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_CIVILOPEDIA_LEADERS_HOTUMATUA_HEADING_1">
      <Text>Historia</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_CIVILOPEDIA_LEADERS_HOTUMATUA_LIVED">
      <Text>C. 300 - 800 d. C.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_CIVILOPEDIA_LEADERS_HOTUMATUA_NAME">
      <Text>Hotu Matua</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_CIVILOPEDIA_LEADERS_HOTUMATUA_SUBTITLE">
      <Text>Explorador de Hiva</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_CIVILOPEDIA_LEADERS_HOTUMATUA_TEXT_1">
      <Text>Hotu Matua era el ariki mau de Rapa Nui (la isla de Pascua). Hizo que su gente zarpara de su tierra, Hiva, y pusiera rumbo a levante en un gran catamarán. Bautizaron la tierra que descubrieron como "Te Pito O Te Kainga", que significa "un pequeño trozo de tierra", un nombre muy apropiado si se tiene en cuenta el contexto geográfico de la isla.[NEWLINE][NEWLINE]El navegante Hau Maka había tenido un sueño en el que su espíritu encontraba una nueva tierra para su jefe Hotu. Hau Maka vio tres islas, un cráter volcánico y veintiocho lugares de la isla que estaban destinados a ser importantes para Hotu y su pueblo. Cuando Hotu se enteró de este sueño, ordenó a Hau Maka que encontrara esa tierra, así que éste cogió una gran canoa y puso rumbo a oriente. Allí, Hau Maka encontró la tierra que había soñado.[NEWLINE][NEWLINE]Pero cuando Hotu Matua y su pueblo se dirigieron a Te Pito O Te Kainga, un enemigo mortal se escondió entre ellos: un hombre llamado Oroi, un adversario de Hotu que había matado a parte de su familia en Hiva. No lo descubrieron y, cuando llegaron a la isla, mató a los nietos de Hotu Matua y a él le tendió una trampa. Hotu Matua se dejó caer en la emboscada y, cuando Oroi se abalanzó sobre él con un puñal de hueso, Hotu Matua le lanzó un hechizo mágico y lo mató. A continuación, sus hijos y él se comieron el cuerpo de Oroi.
      </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_CIVILOPEDIA_LEADERS_MALIETOASAVEA_HEADING_1">
      <Text>Historia</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_CIVILOPEDIA_LEADERS_MALIETOASAVEA_LIVED">
      <Text>? - ?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_CIVILOPEDIA_LEADERS_MALIETOASAVEA_NAME">
      <Text>Malietoa Savea</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_CIVILOPEDIA_LEADERS_MALIETOASAVEA_SUBTITLE">
      <Text>Rey de Samoa</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_CIVILOPEDIA_LEADERS_MALIETOASAVEA_TEXT_1">
      <Text>El imperio de Tu'i Tonga abarcaba las islas de Samoa, y Tu'i Tonga Talakaifaiki se contaba entre uno de sus reyes más crueles, un tirano opresor que se había establecido en las Samoa.[NEWLINE][NEWLINE]Tres hermanos, Savea, Tuna y Fata, y su sobrino Ulumasui plantaron cara a la tiranía de Talakaifaiki. Las leyendas samoanas sostienen que la campaña empezó con una desobediencia civil, pero que acabó convirtiéndose en una contienda militar. Al final, capturaron a Talakaifaiki, pero Savea y su familia le perdonaron la vida y lo enviaron de vuelta a Tonga en una canoa. Después de este exilio, Savea dio un gran discurso para celebrar el acontecimiento y se le concedió el honor de "Malietoa", que significa "gran guerrero", y así se convirtió en el primer rey de los samoanos. Desde entonces, el título de Malietoa ha pasado de un rey a otro en la isla de Samoa.
      </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_CIVILOPEDIA_LEADERS_POMARE_HEADING_1">
      <Text>Historia</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_CIVILOPEDIA_LEADERS_POMARE_LIVED">
      <Text>1742 - 1803 d. C.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_CIVILOPEDIA_LEADERS_POMARE_NAME">
      <Text>Pomare I</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_CIVILOPEDIA_LEADERS_POMARE_SUBTITLE">
      <Text>Rey de Tahití</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_CIVILOPEDIA_LEADERS_POMARE_TEXT_1">
      <Text>El fundador de la dinastía Pomare, Tu-nui-ea-i-te-atua-i-Tarahoi Vairaatoa Taina Pomare I nació en Pare en 1742 ó 1743, siendo el segundo hijo del jefe Teu Tunuieaiteatua. Después de convertirse en jefe, unió los tres territorios de la isla de Tahití en un solo reino. Siguió siendo rey de las islas de Tahití, Mo'orea, Meheti'a y Teti'aroa hasta que abdicó en 1791, pero continuó como regente de Tahití hasta su muerte en 1803.[NEWLINE][NEWLINE]La dinastía Pomare formó estrechos lazos con los misioneros y comerciantes ingleses del Pacífico y permaneció en el poder hasta que los franceses abolieron la monarquía tahitiana en la década de 1880. En la actualidad aún se encuentran pretendientes al trono de los Pomare.
      </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_CIVLOPEDIA_FIJI_TEXT">
      <Text>Los lapitas colonizaron Fiyi hace unos 3.500 años. Los melanesios del sureste asiático y de Indonesia llegaron posteriormente, en algún momento entre el 900 y 600 a. C. La ubicación de Fiyi, cerca del centro de Polinesia, la convirtió en una encrucijada comercial y cultural, como parece desprenderse de los hallazgos arqueológicos realizados en las islas: se han encontrado en Fiyi piedras provenientes de lugares a miles de kilómetros de distancia, así como mercancías y herramientas que eran raras de ver en toda Polinesia. Durante el auge del poder de los Tu'i Tonga, Fiyi se encontró en su esfera de influencia.[NEWLINE][NEWLINE]En el siglo XIX, se vio asolada por las guerras civiles entre tribus y las invasiones de sus vecinos de Tonga. El jefe fiyiano Seru Epenisa Cakobau intentó consolidarse como rey y utilizó a los misioneros cristianos (él también era cristiano) para intentar extender su poder. Cakobau se metió en problemas al provocar al cónsul de los EE. UU., vender tierras a los algodoneros australianos y acumular un montón de deudas. Cakobau acabó por ceder su territorio a los británicos en 1874.[NEWLINE][NEWLINE]El primer gobernador provisional británico adoptó una serie de medidas muy inspiradas, entre las que se incluía la política de "Fiyi para los fiyianos", que comportó que los nativos recuperaran el control de la mayor parte de las tierras de la isla. Con el gobierno británico llegaron trabajadores siervos de la India (hasta que mucha gente, entre los que se contaba Mahatma Ghandi, se levantaron para que se pusiera fin a esta política), lo que añadió una nueva dimensión a la cultura insular que persiste en la actualidad.[NEWLINE][NEWLINE]Fiyi consiguió su independencia en 1970. A partir de entonces experimentó un bum económico que fue desacelerándose hasta 1987, seguido por un estancamiento casi absoluto, acompañado de dos golpes de estado militares y uno civil.
      </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_CIVLOPEDIA_GUADALCANAL_TEXT">
      <Text>Guadalcanal, la isla más grande del archipiélago de las Salomón es muy conocida por haber sido el escenario de una campaña larga, sangrienta y difícil entre los Estados Unidos y Japón en la Segunda Guerra Mundial. Aunque Occidente ya la conocía desde 1568, la isla pasó a tener una importancia estratégica crucial durante el conflicto, ya que los japoneses estaban dispuestos a usarla como base desde la que atacar los suministros enviados a, y desde Australia.[NEWLINE][NEWLINE]Los japoneses empezaron a construir un aeródromo enorme en Lunga Point poco después de su derrota en Midway. Guadalcanal estaba destinada a formar parte de un perímetro de defensas pensado para consolidar los territorios ganados durante la primera expansión. Para contrarrestarlo, los aliados lanzaron una ofensiva de ejércitos combinados destinada a tomar el aeródromo y la isla y mantener el territorio conquistado después de que los japoneses empezaran a llegar al escenario.[NEWLINE][NEWLINE]Aunque el nombre de Guadalcanal esté perdiendo importancia en la historia, hay muchos relatos y gestas que contar de esa campaña: la tenaz defensa que los marines hicieron de Lunga Field pese a encontrarse en inferioridad numérica, la acometida incesable de las fuerzas de la armada japonesa, el aciago destino del PT-109 del futuro presidente de los EE. UU., John F. Kennedy... Todo ello forma parte de Guadalcanal, y aquel a quien le interese la historia haría bien en estudiarlo.
      </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_CIVLOPEDIA_KIRIBATI_TEXT">
      <Text>Los hombres han habitado las islas Kiribati desde hace unos 700 años al menos, y es posible que mucho más. Es difícil dar una fecha exacta debido a lo fragmentario de los indicios arqueológicos y de la tradición oral. Es probable que fueran los lapitas quienes poblaran Kiribati, aunque su ubicación cerca del centro del Pacífico también atrajo a los melanesios de Fiyi y los polinesios de Samoa y Tonga.[NEWLINE][NEWLINE]El contacto con Occidente tuvo lugar en algún momento del siglo XVI, y fue el comercio con éste lo que precipitó las guerras entre las tribus del lugar, lo que ofreció a las potencias coloniales una excusa para apoderarse de la tierra. La mayor parte de las islas Kirabati se convirtió en una posesión británica.[NEWLINE][NEWLINE]Los japoneses tomaron Kiribati durante la Segunda Guerra Mundial y se pusieron a fortificar la isla. La batalla de Tarawa se cuenta entre una de las más sangrientas ocurridas entre Estados Unidos y Japón durante la Segunda Guerra Mundial, puesto que 4.500 soldados japoneses convirtieron el diminuto atolón en una fortaleza enorme e infligieron un montón de bajas a los marines americanos invasores antes de que los aniquilaran.
      </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_CIVLOPEDIA_MAJURO_TEXT">
      <Text>Majuro es la isla más grande y la capital de las Marshall. El atolón principal ya fue ocupado hace dos mil años. Majuro fue una posesión del Imperio Alemán hasta que Japón la capturó en 1914. No obstante, la mayor parte de los gobernantes coloniales dejaron que los isleños se las arreglaran por su cuenta.[NEWLINE][NEWLINE]El 30 de enero de 1944, los Estados Unidos tomaron Majuro como parte de una enorme invasión naval solo para descubrir que los japoneses habían evacuado la isla y se habían retirado a las vecinas Kwajalein y Enewetak.
      </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_CIVLOPEDIA_NAURU_TEXT">
      <Text>También llamada la "isla agradable" (un apelativo que podría darse a miles de lugares más), Nauru se encuentra en el oeste del Pacífico y en la actualidad es la isla nación más pequeña del mundo, con unos 20 km cuadrados. La poblaron micronesios y polinesios, la tomaron las potencias coloniales y la ocuparon los japoneses durante la Segunda Guerra Mundial, aunque los estadounidenses burlaron su isla fortaleza dando un rodeo en la campaña del Pacífico.[NEWLINE][NEWLINE]El recurso natural más abundante de Nauru eran sus inmensos depósitos de fosfatos. Cuando Nauru retomó el control de sus derechos mineros en la década de 1960, la explotación minera se nacionalizó y durante un breve y brillante instante los ciudadanos de Nauru disfrutaron de los ingresos per cápita más altos del mundo. Pero las reservas de fosfato se agotaron, el dinero se invirtió en una serie de empresas fallidas y Nauru se encontró de repente sin liquidez y con un ecosistema devastado. Desde entonces, los naurueses han intentado convertir la isla en un paraíso fiscal y una prisión para otros países, en un esfuerzo por recuperar su empobrecida economía.
      </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_CIVLOPEDIA_NENDO_TEXT">
      <Text>Nendo, o las islas de Santa Cruz, en la Polinesia occidental, se pobló hace unos 3.000 años. En 1595, los españoles intentaron establecer allí una colonia, aunque no lo consiguieron. El 26 de octubre de 1942, japoneses y estadounidenses libraron la cuarta batalla naval de la Segunda Guerra Mundial cerca de Santa Cruz, que se coronó con una victoria pírrica para los japoneses. </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_CIVLOPEDIA_POHNPEI_TEXT">
      <Text>Los europeos no conocían la mayor de las islas Carolinas y uno de los cuatro estados de Micronesia hasta que, en 1828, unos marinos rusos la descubrieron. Pohnpei cuenta con las ruinas de piedra de la ciudad de Nan Madol, capital de la dinastía Saudeleur. Esta excepcional ciudad estaba hecha de pequeñas islas artificiales, comunicadas mediante una red de canales. Los Saudeleur gobernaron durante cerca de mil años, hasta que los derrocó un jefe de otra isla.[NEWLINE][NEWLINE]Los españoles tomaron Pohnpei y la cedieron a su vez al Imperio alemán. Durante la Segunda Guerra Mundial, los japoneses ocuparon y fortificaron la isla, pero no se libró ninguna batalla allí, ya que la armada estadounidense la circunnavegó para invadir Japón.
      </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_CIVLOPEDIA_VANUATU_TEXT">
      <Text>Como isla de la Polinesia occidental, Vanuatu se contó entre las primeras en ser pobladas por los lapitas, probablemente hará unos 4.000 años, aunque la población fue melanesia en su mayoría. El primer occidental en descubrir Vanuatu fue el explorador portugués Pedro Fernandes de Queirós, que tomó la tierra para los españoles y la llamó "Terra Austrialia del Espíritu Santo". De Bougainville visitó la isla en 1768, y Cook en 1774 bautizó las islas como Nuevas Hébridas.[NEWLINE][NEWLINE]Como ocurriera con tantas otras islas polinesias, el contacto con los occidentales comportó una gran mortandad debido a las enfermedades recién llegadas, a lo que se sumó una oleada de inmigrantes que querían hacerse ricos gracias al comercio con el sándalo de la isla, lo que aumentó los problemas. Tras ello, se especuló con plantaciones de algodón, café, cacao y plátanos, hasta que se alcanzó un cierto grado de estabilidad económica con la copra.[NEWLINE][NEWLINE]El colonialismo mantuvo su firme presa hasta la Segunda Guerra Mundial, con la llegada de los Estados Unidos. La afluencia de estadounidenses, tan accesibles, causó una gran impresión entre los nativos, como lo hizo el constante flujo de aviones y barcos que abastecían a los soldados y marineros. Pronto los isleños se encontraron esperando a que llegara el mesías John Frum con su cargamento mágico para llevar libertad y prosperidad a la isla. Y tanto han esperado que el "culto al cargamento" ha pervivido en Vanuatu hasta la actualidad.
      </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_DESC">
      <Text>Recorre las grandes extensiones del Pacífico en tus canoas de dos cascos para expandir la cultura de tu isla y conquistar este paraíso.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_DIPLO_DEF_PACT_NO_TECH">
      <Text>[NEWLINE]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_DIPLO_NEED_WRITING_TT">
      <Text>[NEWLINE]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_DIPLO_RESCH_AGREEMENT_NO_TECH">
      <Text>[NEWLINE]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_ENCOUNTER_CAPTAIN_COOK">
      <Text>El capitán James Cook de la HMS Endeavour ha descubierto tu isla. Este viajero viene en son de paz, en una expedición científica para el Imperio Británico. No obstante, su llegada auspicia el inicio de una nueva era para Polinesia. Las armas de pólvora estarán disponibles gracias a estos extranjeros de allende los mares. Usa estos nuevos secretos con prudencia.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_FIXED_MAP">
      <Text>Mapa del sur del Pacífico</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_FOUND_EASTER_ISLAND">
      <Text>¡Felicidades, vuestros exploradores han descubierto Rapa Nui (la isla de Pascua)!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_FOUND_HAWAII">
      <Text>¡Felicidades, vuestros exploradores han descubierto las islas Hawái!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_FOUND_NEW_ZEALAND">
      <Text>¡Felicidades, vuestros exploradores han descubierto Nueva Zelanda, la Tierra de la Gran Nube Blanca!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_LEADER_GANDHI_ATTACKED_1">
      <Text>Que así sea. El pueblo samoano no se defenderá ante vuestro ataque. Salvo, quizá, los que tengan armas.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_LEADER_GANDHI_DECLAREWAR_2">
      <Text>Voy a enviar un contingente de soldados samoanos en una gira de buena voluntad por vuestras principales ciudades. Confío en que sean recibidos con los brazos abiertos.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_LEADER_GANDHI_DEFEATED_1">
      <Text>Puede que me hayáis derrotado por las armas, pero nunca derrotaréis al espíritu samoano.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_LEADER_GANDHI_DEMANDTRIBUTE_ANGRY">
      <Text>Samoa os agradece sobremanera la siguiente donación en interés de la paz y la estabilidad mundial.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_LEADER_GANDHI_DEMANDTRIBUTE_NEUTRAL">
      <Text>Samoa es pobre; y vosotros nadáis en dinero. Quizá aliviéis vuestro negro mana si nos dais esto.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_LEADER_GANDHI_FIRSTGREETING_1">
      <Text>Os saludo en nombre del pacífico pueblo samoano.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_LEADER_GANDHI_FIRSTGREETING_3">
      <Text>Os ofrezco la mano como gesto de amistad en nombre del pueblo samoano.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_LEADER_GANDHI_GREETING_HOSTILE_HELLO_1">
      <Text>Aunque no disfruto platicando con vos, espero que con ello traiga un porvenir más brillante para Samoa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_LEADER_GANDHI_GREETING_NEUTRAL_HELLO_1">
      <Text>Samoa siempre está complacida de aceptar vuestra visita.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_LEADER_GANDHI_GREETING_POLITE_HELLO_1">
      <Text>Hola de nuevo, camarada de mi corazón. Samoa os acoge con los brazos abiertos.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_LEADER_GANDHI_OPEN_BORDERS_EXCHANGE_1">
      <Text>Samoa espera que nuestra amistad se cimiente más al eliminar los obstáculos artificiales que nos separan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_LEADER_GANDHI_RESPONSE_REQUEST_1">
      <Text>Camarada del alma, ¿podríais prestarle algo a Samoa?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_LEADER_GANDHI_TRADE_NEEDMORE_NEUTRAL_1">
      <Text>Esto no es justo para el pueblo de nuestra isla. Haced el favor de mejorar vuestra oferta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_LEADER_GANDHI_TRADE_NO_NEUTRAL">
      <Text>Un acuerdo como éste no beneficiaría al pueblo samoano.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_LEADER_GANDHI_TRIBUTE_NO_NEUTRAL">
      <Text>Aunque yo crea firmemente en el pacifismo, el pueblo samoano todavía no es tan ilustrado. Se reirán alegremente de vuestras exigencias.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_LEADER_HIAWATHA_FIRSTGREETING_1">
      <Text>Saludos, visitante. Soy Pomare, rey de Tahití. Buscamos la paz con todos, pero no nos da miedo la guerra.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_LEADER_HIAWATHA_FIRSTGREETING_2">
      <Text>Soy Pomare I, líder del pueblo tahitiano. Os doy la bienvenida; espero que nuestros dos grandes pueblos sean amigos.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_LEADER_HIAWATHA_FIRSTGREETING_3">
      <Text>Saludos, visitante de Tahití. Soy Pomare, pero podéis llamarme Tu-nui-ea-i-te-atua-i-Tarahoi Vairaatoa Taina Pomare I, para abreviar. Buscamos la paz con todos, pero no nos da miedo la guerra.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_LEADER_KAMEHAMEHA_FIRSTGREETING_1">
      <Text>Ah, camarada caminante. Se os da la bienvenida a las grandes islas de Polinesia. El intrépido explorador Hotu Matua os invita a compartir manjares y fuego.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_LEADER_KAMEHAMEHA_FIRSTGREETING_2">
      <Text>Se os da la bienvenida, visitante. Soy Hotu Matua, líder de Hiva. Venid, daremos un gran hula para celebrar nuestro encuentro.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_LEADER_KAMEHAMEHA_FIRSTGREETING_3">
      <Text>Saludos y bendiciones, camarada. Soy Hotu Matua, rey de Hiva. ¡Compartamos recursos y cooperemos en armonía!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_LEADER_MONTEZUMA_FIRSTGREETING_3">
      <Text>Soy 'Aho'eitu, gobernante del Imperio de Tiu Tonga. ¿Qué especie de criatura sois?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_POLICIES_TO_VICTORY">
      <Text>Políticas restantes (tú): {1_YourPoliciesRemaining}[NEWLINE]Políticas restantes ({2_LeaderName}): {3_LeaderPoliciesRemaining}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_POLICY_ARIKI">
      <Text>Ariki</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_POLICY_ARIKI_DESC">
      <Text>Ariki era el título que se daba a los jefes o nobles de la sociedad polinesia. Había varios jefes y nobles menores, llamados "mataiapo" o "rangatira", que servían a las órdenes de los primeros. Se decía que el poder de los jefes sobre su pueblo provenía de su mana, que se acrecentaba por ser de noble cuna y hacer grandes gestas. Hoy en día, en la islas Cook hay un órgano parlamentario llamado "la Casa de los Ariki", un solemne cuerpo consultivo, algunos de cuyos miembros intentaron dar un golpe de estado a principios del siglo XXI (sin ningún éxito, aunque quizá fuera resultado de su falta de mana).
      </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_POLICY_ARIKI_HELP">
      <Text>[COLOR_POSITIVE_TEXT]Ariki[ENDCOLOR][NEWLINE]Aumenta en un 100% la velocidad con la que nacen los Grandes Generales.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_POLICY_BRANCH_CEREMONY">
      <Text>Ceremonia</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_POLICY_BRANCH_CEREMONY_CAP">
      <Text>CEREMONIA</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_POLICY_BRANCH_CEREMONY_HELP">
      <Text>La [COLOR_POSITIVE_TEXT]Ceremonia[ENDCOLOR] aumenta la Felicidad del imperio, permitiéndole crecer.[NEWLINE][NEWLINE]Adoptarla reduce en un 33% la Infelicidad [ICON_HAPPINESS_4] por la población de ciudadanos [ICON_CITIZEN] en la capital [ICON_CAPITAL].</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_POLICY_BRANCH_HONOR_HELP">
      <Text>El [COLOR_POSITIVE_TEXT]Honor[ENDCOLOR] mejora la eficacia del ejército propio de diversas maneras.[NEWLINE][NEWLINE]Adoptarlo da +15 PX a todas las unidades de combate terrestre que construyas a partir de entonces.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_POLICY_BRANCH_THE_ARTS">
      <Text>Las artes</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_POLICY_BRANCH_THE_ARTS_CAP">
      <Text>LAS ARTES</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_POLICY_BRANCH_THE_ARTS_HELP">
      <Text>El [COLOR_POSITIVE_TEXT]Arte[ENDCOLOR] mejora la producción cultural de tu imperio y te permite adoptar más políticas.[NEWLINE][NEWLINE]Al adquirirlo se aumenta en 2 la Cultura [ICON_CULTURE] obtenida por cada Monumento y Templo.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_POLICY_CEREMONY_TEXT">
      <Text>Las ceremonias son rituales que utiliza una sociedad para celebrar los acontecimientos importantes y reforzar los vínculos sociales. Pueden oscilar entre ceremonias comunales, como la kava, u otras de carácter más personal, como el surf. También varía su grado de sacralidad, pues algunas son muy tapú, mientras que otras tienen un carácter mucho más informal. Con independencia de la naturaleza exacta de la ceremonia, siempre sirve para estrechar los lazos de la cultura.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_POLICY_HAKA">
      <Text>Haka</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_POLICY_HAKA_DESC">
      <Text>La haka es un baile tradicional de los maorís de Nueva Zelanda que consta de movimientos fuertes y enérgicos y gritos y cantos rítmicos. La bailaban hombres y mujeres tanto en las guerras como de saludo pacífico (aunque un tanto intimidatorio) para los dignatarios, pero las danzas exactas variaban en función de los grupos y las ocasiones. Las contorsiones faciales que se realizan en el transcurso de una haka, como las muecas y sacar la lengua, se supone que sirven para demostrar que el bailarín atesora una gran carga de mana.[NEWLINE][NEWLINE]En la actualidad, la haka se ha popularizado por ser la danza del equipo de rugby de los All Blacks de Nueva Zelanda, pero hay muchas otras organizaciones (las fuerzas militares de ese país incluidas) que cuentan con una haka de presentación propia.
      </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_POLICY_HAKA_HELP">
      <Text>[COLOR_POSITIVE_TEXT]Haka[ENDCOLOR][NEWLINE]Proporciona al imperio una Cultura [ICON_CULTURE] igual al TRIPLE de la fuerza de combate [ICON_STRENGTH] de cada unidad enemiga que mate.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_POLICY_HEALING">
      <Text>Curación kahuna</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_POLICY_HEALING_DESC">
      <Text>"Kahuna" es el término hawaiano para designar a los sacerdotes o curanderos chamánicos polinesios, que sanaban a sus compatriotas mediante hierbas medicinales y el "Ho'oponopono", un proceso de reconciliación con los espíritus, antepasados, dioses y las personas a las que el enfermo hubiera agraviado. La curación kahuna hace hincapié en los propósitos mutuos y constructivos, y cabe elogiar el restablecimiento del individuo como una contribución a la armonía de la cultura polinesia. La curación kahuna está experimentando en la actualidad una especie de renacimiento entre los hawaianos y toda Polinesia en general.
      </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_POLICY_HEALING_HELP">
      <Text>[COLOR_POSITIVE_TEXT]Curación kahuna[ENDCOLOR][NEWLINE]Las unidades de combate cuerpo a cuerpo ganan el ascenso de Médica.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_POLICY_HULA">
      <Text>Hula</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_POLICY_HULA_DESC">
      <Text>El hula es un tipo de baile tradicional hawaiano que va acompañado de cantos e instrumentos. Hay varios tipos de bailes relacionados con él en la gran Polinesia. Desde el contacto con Occidente, se han integrado nuevos elementos en el hula, como el canto polifónico y el ukulele. El hula se bailaba por numerosas razones, desde los rituales más importantes a las meras relaciones. Los movimientos de las manos de los bailarines de hula se utilizan para representar elementos de la canción, desde las olas del mar hasta el mecer de los árboles, pasando por las emociones de los personajes. Después de que el hula se convirtiera casi en algo kitsch, surgieron varios movimientos en Hawái para recuperar los antiguos estilos serios de hula.
      </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_POLICY_HULA_HELP">
      <Text>[COLOR_POSITIVE_TEXT]Hula[ENDCOLOR][NEWLINE]Se reduce en un 25% la cantidad de Felicidad [ICON_HAPPINESS_1] necesaria para iniciar una Edad de Oro [ICON_GOLDEN_AGE].</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_POLICY_KAVA">
      <Text>Kava</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_POLICY_KAVA_DESC">
      <Text>La bebida hecha a partir de las raíces elaboradas de la planta llamada "kava" (Piper methysticum) es básica para ciertos rituales y reuniones sociales de Polinesia. La bebida tiene un leve efecto sedante y es famosa por la sensación de bienestar y relax que da a quien la bebe. A causa de ello, la kava se suele servir al inicio de las reuniones polinesias, en las que son de desear participantes relajados y felices. Los detalles exactos de los rituales de la kava varían de una isla a otra de Polinesia. En los últimos años, se ha investigado el principio activo de la planta por sus posibles beneficios farmacológicos, y hay una cantidad considerable de estudios informales y poco científicos de la kava entre los aficionados a estos temas.
      </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_POLICY_KAVA_HELP">
      <Text>[COLOR_POSITIVE_TEXT]Kava[ENDCOLOR][NEWLINE]Se gana de inmediato +10 a Felicidad [ICON_HAPPINESS_1].</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_POLICY_LUAU">
      <Text>Luau</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_POLICY_LUAU_DESC">
      <Text>Después de que el rey Kamehameha II aboliera ciertos tapús religiosos en 1819, las islas hawaianas vieron surgir el luau, una suntuosa comilona de exquisiteces y festejos en una atmósfera alegre que suele acompañarse de bailes y cantos. El término "luau" propiamente dicho es un manjar hecho con hojas de taro y pollo, cocinado con agua de coco, pero pronto pasó a referirse a todo la fiesta de celebración. Los luaus de los reyes podían alcanzar tamaños increíbles, como los del famoso "feliz monarca" Kalakaua, en los que invitaba a tantos comensales que tenía que dar de comer por turnos de cientos de personas. El luau en la actualidad es sinónimo de fiesta en la cultura hawaiana, como en lo es también en muchas culturas del mundo.
      </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_POLICY_LUAU_HELP">
      <Text>[COLOR_POSITIVE_TEXT]Luau[ENDCOLOR][NEWLINE]+2 a Felicidad [ICON_HAPPINESS_1] por cada tipo diferente de recurso de lujo.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_POLICY_MANA">
      <Text>Mana</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_POLICY_MANA_DESC">
      <Text>El mana es un concepto básico en la espiritualidad polinesia: es la fuerza o esencia mágica que imprima toda la creación. La palabra, aunque se traduce de modo distinto por toda Polinesia, mantiene su importancia y significado central. Grandes gestas y actos son resultado del mana, y dan mana a la persona que los realiza. El mana concede autoridad, prestigio y poder a quien lo tiene, y perderlo es perder poder.
      </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_POLICY_MANA_HELP">
      <Text>[COLOR_POSITIVE_TEXT]Mana[ENDCOLOR][NEWLINE]Aumenta en un 50% la velocidad con la que nacen los Grandes personajes [ICON_GREAT_PEOPLE].</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_POLICY_POI">
      <Text>Poi</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_POLICY_POI_DESC">
      <Text>El poi es un alimento polinesio de primera necesidad que se hace con las raíces trituradas y cocinadas de una planta llamada "taro". La consistencia del poi puede variar entre la de un líquido espeso y la de una masa, dependiendo de cómo se cocine. Su sabor se ha descrito desde como "engrudo" hasta como "refinado y delicado" o se ha dicho de él que "desafía toda descripción". Fermentado, el poi agrio puede usarse además para preparar otros alimentos.[NEWLINE][NEWLINE]En la cultura hawaiana, el taro tiene un papel muy importante en el mito de la creación del hombre y, por ello, cuando el poi se llevó a la mesa, se cree que el espíritu ancestral de los hawaianos apareció para reunirse con su familia.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_POLICY_POI_HELP">
      <Text>[COLOR_POSITIVE_TEXT]Poi[ENDCOLOR][NEWLINE]+1 al Movimiento [ICON_MOVES] de las unidades embarcadas.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_POLICY_POWHIRI">
      <Text>Powhiri</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_POLICY_POWHIRI_DESC">
      <Text>La ceremonia maorí de bienvenida a los dignatarios es un ritual complejo. Tradicionalmente, empieza con una amenaza ritual al visitante (esta parte se considera, con justicia, la parte más emocionante del powhiri), durante la cual se mide la tenacidad del invitado y se exhibe la fuerza del anfitrión, para que quede claro cómo pueden ir las cosas. El visitante acepta el rautapu, una ofrenda simbólica del atua de la Paz, los dos bandos intercambian un hongi presionando su nariz con la del contrario y compartiendo el aliento y la ceremonia concluye.
      </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_POLICY_POWHIRI_HELP">
      <Text>[COLOR_POSITIVE_TEXT]Powhiri[ENDCOLOR][NEWLINE]Los regalos de Oro [ICON_GOLD] hechos a las ciudades-estado dan un 25% más de Influencia [ICON_INFLUENCE].</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_POLICY_RONGO">
      <Text>Rongo-rongo</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_POLICY_RONGO_DESC">
      <Text>Los enigmáticos moái de la Isla de Pascua no son el único misterio de la isla. Los rongo-rongo son una colección de tablillas que datan del siglo XVIII y que están cubiertas de inscripciones en una especie de protolenguaje que desafía todo intento de descifrarse. Hay aproximadamente dos docenas de objetos rongo-rongo auténticos llenos de caracteres uniformes, pero ni los métodos estadísticos más avanzados han conseguido revelar su significado. La teoría mayoritaria en la actualidad sostiene que los rongo-rongo eran objetos mnemotécnicos para los sacerdotes y cantores, ya que la palabra deriva del término de Rapa Nui para recitar o cantar. Un detalle enloquecedor del misterio de los rongo-rongo son los incontables informes de que en el pasado hubo muchos de estos objetos, pero cuando se perdieron los secretos del lenguaje, los isleños utilizaron la madera de las tablillas rongo-rongo para hacer canoas, carretes de pesca... ¡e incluso fuego!
      </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_POLICY_RONGO_HELP">
      <Text>[COLOR_POSITIVE_TEXT]Rongo-Rongo[ENDCOLOR][NEWLINE]Incrementa en un 50% la producción de Ciencia [ICON_RESEARCH] en Bibliotecas y Observatorios.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_POLICY_STONECARVING">
      <Text>Talla de piedra</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_POLICY_STONECARVING_DESC">
      <Text>Las tallas de Polinesia se convirtieron en una de sus artes decorativas más sublimes y, aunque los estilos variaban de una isla a otra, cada una se centró en el material que más tenía a mano. En las islas sin grandes bosques, la talla en piedra solía destacar. Además de las figuras humanas de los tiki, muchas islas polinesias cuentan con petroglifos de varios estilos. El ejemplo más famoso de talla polinesia en roca son los enormes moái de Rapa Nui (la isla de Pascua). Estas 887 estatuas de piedra se tallaron en la roca volcánica de Rapa Nui con sencillos útiles de piedra y cientos de trabajadores las movieron kilómetros hasta sus pedestales ahu, desde donde podrían mirar tierra adentro a Rapa Nui en una impresionante muestra de mana.
      </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_POLICY_STONECARVING_HELP">
      <Text>[COLOR_POSITIVE_TEXT]Talla de piedra[ENDCOLOR][NEWLINE]+1 a Cultura [ICON_CULTURE] por cada Moái.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_POLICY_SURFING">
      <Text>Surf</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_POLICY_SURFING_DESC">
      <Text>Occidente conoció el arte del he'enalu ("planear sobre las olas") gracias a los diarios del viaje de Cook en la HMS Endeavour, aunque los antiguos hawaianos ya hacía mucho tiempo que lo practicaban. El acceso a los mejores puntos y playas donde hacer surf se reservaba a las élites, aunque los surfistas habilidosos de las clases inferiores podían ganarse el derecho a navegar por ellas. Las largas tablas hawaianas podían alcanzar una longitud de 5,5 metros y pesar más de 45 kilos, con lo que se necesitaba una habilidad y una fuerza considerables para usarlas.[NEWLINE][NEWLINE]El surf ha experimentado varias "oleadas" de popularidad desde inicios del siglo XX hasta la actualidad, a medida que el nuevo público ha ido descubriendo las bondades de hacer cabriolas en las olas.
      </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_POLICY_SURFING_HELP">
      <Text>[COLOR_POSITIVE_TEXT]Surf[ENDCOLOR][NEWLINE]+1 [ICON_HAPPINESS_1] a Felicidad por cada ciudad que haya en tu imperio.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_POLICY_TAPACLOTH">
      <Text>Tejido de tapa</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_POLICY_TAPACLOTH_DESC">
      <Text>La tapa es un tejido decorativo tradicional de Polinesia que se hace mediante cortezas prensadas. Alcanzó su cima como arte en Fiyi, Tonga y Samoa, pero se hace en toda Polinesia. Se suele decorar con complejas formas geométricas en colores que contrastan. La preparación de la tapa es una reunión social y ritual importante para las mujeres de las islas. La tapa era sinónimo de riqueza y recibir una de un jefe era un regalo digno de un rey. Hoy en día, la tapa se sigue utilizando en las ocasiones formales, aunque el algodón, al ser más duradero, la ha sustituido casi por completo como tejido.
      </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_POLICY_TAPACLOTH_HELP">
      <Text>[COLOR_POSITIVE_TEXT]Tejido de tapa[ENDCOLOR][NEWLINE]+2 a Cultura [ICON_CULTURE] en cada ciudad.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_POLICY_TAPU">
      <Text>Tapú</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_POLICY_TAPU_DESC">
      <Text>Indisolublemente unido al concepto de mana se encuentra el tapú, que podría traducirse aproximadamente como "santidad" o "sacralidad" y que también puede implicar una prohibición, siendo así el origen del préstamo "tabú". Las cosas que son tapú se consideran sacrosantas y no se pueden perturbar o, de lo contrario, quedan profanadas y pierden su mana. Romper un tapú era un asunto muy serio y estaba castigado gravemente en todas las culturas polinesias.
      </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_POLICY_TAPU_HELP">
      <Text>[COLOR_POSITIVE_TEXT]Tapú[ENDCOLOR][NEWLINE]El coste en Cultura [ICON_CULTURE] de las futuras políticas se reduce en un 10%.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_POLICY_THE_ARTS_TEXT">
      <Text>El arte es una expresión abstracta de un sentimiento personal, una obra producto de la imaginación del artista. Casi cualquier objeto mundano puede convertirse en arte si alguien con talento invierte el esfuerzo suficiente en ello. Por ejemplo, el sencillo tejido de corteza sirve para vestirse, pero crear una tapa hace que este mismo tejido se convierta en una forma de arte. El arte también es una manera de santificar los objetos con mana, lo cual acerca más al artista a la inmortalidad.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_POLICY_TIKI">
      <Text>Tiki</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_POLICY_TIKI_DESC">
      <Text>Un tiki es una talla polinesia con forma humana que suele representar a un jefe, héroe, dios o a otros personajes de leyenda. El tiki puede ser alto y esbelto o bajo y poderoso, y se dice que cada estilo representa un aspecto virtuoso del sujeto infundido por el mana. Por ejemplo, se dice que un tiki sacando la lengua lascivamente tiene un poder visible, mientras que uno con una gran frente es muy sabio. Tras la Segunda Guerra Mundial, la amplia difusión que experimentó la cultura polinesia diluyó el significado de la palabra, y desde entonces se ha utilizado "tiki" como sinónimo de "divertido" para una gran variedad de productos, muchos de los cuales un antiguo polinesio encontraría carentes de mana.
      </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_POLICY_TIKI_HELP">
      <Text>[COLOR_POSITIVE_TEXT]Tiki[ENDCOLOR][NEWLINE]Un 50% de la Felicidad [ICON_HAPPINESS_1] excedente se suma cada turno a la cantidad de Cultura [ICON_CULTURE] que puede gastarse en políticas sociales.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_RANDOM_MAP">
      <Text>Mapa de archipiélago al azar</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_SELECT_MAP">
      <Text>Seleccionar mapa</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_TECH_AQUACULTURE_DESC">
      <Text>La acuicultura es el cultivo de plantas y cría de animales acuáticos, de manera muy parecida a lo que hace la agricultura con sus equivalentes terrestres. La acuicultura es la fuente principal de alimentos para los pueblos que viven cerca de las masas de agua, pero también incluye la obtención de ciertos bienes de lujo, como perlas y peces ornamentales. La pesca a gran escala no se considera acuicultura, como tampoco pescar por diversión. Los pueblos marítimos suelen utilizarla para procurarse una fuente viable de vida marina para alimentarse, normalmente para complementar diversos modos de recolección en la naturaleza.[NEWLINE][NEWLINE]La acuicultura se ha descubierto varias veces y de forma independiente a lo largo de la historia humana. Es posible que la prueba arqueológica más antigua provenga de los aborígenes gunditjmara de Australia, que capturaban anguilas y las criaban. Los polinesios ya creaban piscifactorías de piedra en la costa de las islas y capturaban a los peces que entraban por unas compuertas. Aunque la acuicultura nunca sustituyó a la agricultura como fuente de alimentos, el conocimiento de sus prácticas, como la captura de peces adultos, la recolección de huevas y la cría de alevines y crustáceos se ha extendido ampliamente por el mundo. La acuicultura también ha supuesto la introducción de muchas especies en nuevos entornos, algunas veces para consternación de la fauna y flora local.[NEWLINE][NEWLINE]Desde la Era Industrial, ha habido un interés creciente en las posibilidades comerciales de la acuicultura. Mientras que la pesca comercial agota las reservas naturales, la cría de los peces y crustáceos comestibles más populares asegura una fuente constante de los mismos para todas las mesas del mundo, donde los aguardamos con la boca hecha agua.
      </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_TECH_AQUACULTURE_HELP">
      <Text>Mejora la producción de Oro [ICON_GOLD] de los barcos pesqueros. Además, te permite construir el [COLOR_POSITIVE_TEXT]Puerto marítimo[ENDCOLOR] en las ciudades costeras, lo que mejora la Producción [ICON_PRODUCTION] de los recursos acuáticos.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_TECH_AQUACULTURE_QUOTE">
      <Text>[NEWLINE][TAB][TAB]\"La acuicultura es una cosa peligrosa. No te me metes en ella por dinero. Lo haces porque la amas.\"[NEWLINE][TAB][TAB] - Michael Matthews[NEWLINE][TAB]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_TECH_ASTRONOMY_HELP">
      <Text>Da +1 al Movimiento [ICON_MOVES] a las unidades embarcadas. Te permite construir el [COLOR_POSITIVE_TEXT]Observatorio[ENDCOLOR], el primer edificio que mejora la producción de Ciencia. También te permite levantar los edificios del [COLOR_POSITIVE_TEXT]Faro[ENDCOLOR] y el [COLOR_POSITIVE_TEXT]Puerto[ENDCOLOR], que mejoran la producción de Alimentos [ICON_FOOD] en las casillas acuáticas y conectan las rutas comerciales por agua.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_TECH_CEREMONIAL_DANCE_DESC">
      <Text>La cultura polinesia carecía de un idioma escrito lo suficientemente difundido y se transmitió oralmente y mediante una gran variedad de mnemotecnias, como los bailes y cantos ceremoniales. En la Polinesia, las danzas variaban de una zona a otra. Los bailes ceremoniales eran comunes en los rituales de fertilidad, donde se usaban para honrar a los dioses, alabar a los jefes y héroes y recibir a los visitantes distinguidos. El frecuente contacto con Occidente llevó a la fusión de los instrumentos y estilos musicales foráneos con los bailes aborígenes.[NEWLINE][NEWLINE]Las danzas ceremoniales polinesias más famosas son, probablemente, el hula, que nació en Hawái, y la haka maorí de Nueva Zelanda. El hula es famoso por sus cantos y gestos ondulantes, y la haka por sus pisotones en el suelo y movimientos enérgicos y cantos rítmicos. Los hulas se engloban en dos grandes categorías: los antiguos, en referencia a la época anterior al contacto con occidente, del estilo llamado "kahiko", y un estilo más moderno, originado en los siglos XIX y XX, llamado "auana". La haka la bailaban los hombres y mujeres maoríes en una gran variedad de ocasiones, desde los funerales hasta la guerra.[NEWLINE][NEWLINE]La danza sigue siendo una parte importante de la cultura polinesia y se enseña por toda la miríada de islas, lo que permitirá a las futuras generaciones experimentar la cultura mediante los gráciles movimientos y armonías de sus manifestaciones más pacíficas, así como los fuertes y agresivos saludos de los equipos de rugby.
      </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_TECH_CEREMONIAL_DANCE_HELP">
      <Text>Te permite crear el [COLOR_POSITIVE_TEXT]Guerrero maorí[ENDCOLOR], la unidad clásica más poderosa del juego. Además, permite construir la [COLOR_POSITIVE_TEXT]Epopeya nacional[ENDCOLOR].</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_TECH_CEREMONIAL_DANCE_QUOTE">
      <Text>[NEWLINE][TAB][TAB]"Solo llegaría a creer en un dios que supiera bailar."[NEWLINE][TAB][TAB] - Friedrich Nietzsche[NEWLINE][TAB]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_TECH_COMPASS_HELP">
      <Text>Te permite construir la [COLOR_POSITIVE_TEXT]Carabela[ENDCOLOR], la primera unidad naval del Renacimiento.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_TECH_CONSTRUCTION_HELP">
      <Text>Te permite construir las [COLOR_POSITIVE_TEXT]Murallas[ENDCOLOR], que aumentan enormemente la defensa de las ciudades. Además, permite a los Trabajadores construir [COLOR_POSITIVE_TEXT]Carreteras[ENDCOLOR] y [COLOR_POSITIVE_TEXT]Fuertes[ENDCOLOR].</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_TECH_ECONOMICS_HELP">
      <Text>Te permite construir varios edificios que aumentan el Oro [ICON_GOLD], como el [COLOR_POSITIVE_TEXT]Mercado[ENDCOLOR], mejorar casillas con [COLOR_POSITIVE_TEXT]Puestos comerciales[ENDCOLOR] y además permite a las ciudades convertir la Producción [ICON_PRODUCTION] en Oro [ICON_GOLD], en vez de ponerse a trabajar en unidades o edificios.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_TECH_GUNPOWDER_HELP">
      <Text>Te permite crear el [COLOR_POSITIVE_TEXT]Mosquete[ENDCOLOR], la primera unidad del juego que lleva armas de fuego. Además, da ciertos beneficios económicos para representar la nueva tecnología obtenida del contacto con los europeos.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_TECH_MASONRY_HELP">
      <Text>Te permite construir [COLOR_POSITIVE_TEXT]Monumentos[ENDCOLOR], que mejoran la producción cultural de las ciudades. Además, permite a los Trabajadores construir Canteras en el [COLOR_POSITIVE_TEXT]Mármol[ENDCOLOR] [ICON_RES_MARBLE] y desecar [COLOR_POSITIVE_TEXT]Ciénagas[ENDCOLOR], lo que permite construir otras mejoras.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_TECH_MINING_HELP">
      <Text>Permite a los Trabajadores construir [COLOR_POSITIVE_TEXT]Minas[ENDCOLOR] para aumentar la Producción [ICON_PRODUCTION] de las casillas del mapa y talar [COLOR_POSITIVE_TEXT]Bosques[ENDCOLOR] y [COLOR_POSITIVE_TEXT]Selvas[ENDCOLOR, lo que permite construir otras mejoras.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_TECH_NAVIGATION_HELP">
      <Text>Te permite construir el [COLOR_POSITIVE_TEXT]Trirreme[ENDCOLOR], el primer barco de guerra del escenario. Además, permite a las unidades defenderse cuando los barcos de guerra las atacan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_TECH_OPTICS_HELP">
      <Text>Te permite construir la [COLOR_POSITIVE_TEXT]Fragata[ENDCOLOR], el barco de guerra más potente del escenario.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_TECH_ORNAMENTAL_CARVING_DESC">
      <Text>Una de las principales artes decorativas polinesias es la talla ornamental. Con independencia del material que fuera -conchas, huesos, madera o piedra-, los polinesios convertían lo que tenían en la mano en ornamentos excepcionales. La talla no estaba reservada solo a los útiles ceremoniales y religiosos: hasta las herramientas de uso cotidiano, desde taburetes a cucharas pasando por las vigas de las casas, estaban tallados, y con frecuencia con una gran minuciosidad.[NEWLINE][NEWLINE]Aunque la talla era común en toda Polinesia, los estilos locales y los materiales preferidos variaban notablemente. Por ejemplo, Hawái contaba con un suministro de madera regular, por lo que la talla de este material alcanzó una gran técnica y grado de detalle, mientras que los habitantes de la isla de Pascua, que apenas tiene vegetación, esculpieron las piedras volcánicas de la isla hasta convertirlas en los imponentes y famosos moáis.[NEWLINE][NEWLINE]Las estatuas tiki, figuras humanas estilizadas, se contaban entre las tallas más comunes que se hacían. Estas estatuillas representaban a los héroes o antepasados y se creía que poseían el poder divino del maná, con sus ojos alerta y enseñando los dientes en gesto de fuerza y desafío. Fue solo después de la Segunda Guerra Mundial que \"tiki\" adquirió las connotaciones de arte de segunda categoría.[NEWLINE][NEWLINE]Además de la talla ornamental, los polinesios dejaron una gran variedad de petroglifos en las rocas de sus islas. Estos petroglifos y la enigmática protoescritura de las tablillas de Rongo-Rongo siguen siendo en la actualidad objeto de acalorados debates y de alguna que otra teoría de la conspiración.
      </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_TECH_ORNAMENTAL_CARVING_HELP">
      <Text>Permite a los Trabajadores construir [COLOR_POSITIVE_TEXT]Moáis[ENDCOLOR] en las casillas costeras, lo que mejora la producción de Cultura [ICON_CULTURE] de esas casillas.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_TECH_ORNAMENTAL_CARVING_QUOTE">
      <Text>[NEWLINE][TAB][TAB]"Vi el ángel en el mármol y esculpí en éste hasta liberarlo."[NEWLINE][TAB][TAB] - Miguel Ángel[NEWLINE][TAB]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_TECH_SAILING_HELP">
      <Text>Te permite construir el Barco faenero, útil para explorar y recolectar recursos acuáticos, como la [COLOR_POSITIVE_TEXT]Pesca[ENDCOLOR] [ICON_RES_FISH] y las [COLOR_POSITIVE_TEXT]Perlas[ENDCOLOR] [ICON_RES_PEARLS].</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_TECH_SCIENTIFIC_THEORY_HELP">
      <Text>Eta tecnología no da beneficios directamente. Debes investigarla si terminas el árbol medieval antes de la llegada de los europeos al Pacífico. Representa el estancamiento de la tecnología polinesia antes de contactar con civilizaciones más avanzadas. Se dará a cada civilización que contacte con la expedición del capitán James Cook.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_TECH_TATTOO_DESC">
      <Text>El tatuaje es el arte de realizar dibujos increíbles con tinta en el cuerpo humano, que los polinesios llevaron a altas cotas de sofisticación y significado. La primera referencia a la palabra se debe al naturalista británico Joseph Banks, tripulante de la nave "Endeavour" en 1769, y deriva de la palabra polinesia "tatau."[NEWLINE][NEWLINE]El tatuaje polinesio era extenso y solía cubrir una gran parte del cuerpo. El tatuaje maorí y de la Polinesia occidental incluía elaborados tatuajes faciales. Los dibujos solían estar unidos al estatus y la posición social, y los más complejos y evolucionados se reservaban a los jefes y líderes. Los diseños eran dibujos geométricos, y se cree que tenían un significado espiritual para el tatuado. El procedimiento de tatuaje polinesio se basaba en unas incisiones practicadas a golpecitos mediante una especie de peine largo y de púas afiladas hecho de dientes de jabalí y con una tintura compuesta de cenizas vegetales. Se considera que los métodos de tatuaje moderno son descendientes directos de los procedimientos polinesios, con herramientas más sofisticadas pero igualmente dolorosas.[NEWLINE][NEWLINE]El joven que alcanzaba la mayoría de edad se tatuaba en varias sesiones que duraban días. El tatuaje masculino solía estar más ritualizado que el femenino, y la persona podía negarse a tatuarse o interrumpir el proceso, aunque esto le solía acarrear un estigma social.
      </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_TECH_TATTOO_HELP">
      <Text>Te permite mejorar los ejércitos con edificios, como los [COLOR_POSITIVE_TEXT]Cuarteles[ENDCOLOR] y la [COLOR_POSITIVE_TEXT]Epopeya heroica[ENDCOLOR].</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_TECH_TATTOO_QUOTE">
      <Text>[NEWLINE][TAB][TAB]"Un hombre sin tatuajes es invisible para los dioses".[NEWLINE][TAB][TAB] - Proverbio ibán[NEWLINE][TAB]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_TECH_THEOLOGY_HELP">
      <Text>Te permite construir el [COLOR_POSITIVE_TEXT]Templo[ENDCOLOR] y la [COLOR_POSITIVE_TEXT]Biblioteca[ENDCOLOR], los cuales mejoran tu producción cultural [ICON_CULTURE] y científica [ICON_RESEARCH] respectivamente. Además, te permite construir la [COLOR_POSITIVE_TEXT]Delegación[ENDCOLOR], un edificio que disminuye la [ICON_HAPPINESS_4] Infelicidad de las ciudades ocupadas [ICON_OCCUPIED].</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_TECH_TRAPPING_HELP">
      <Text>Te permite crear al [COLOR_POSITIVE_TEXT]Lancero[ENDCOLOR], una unidad militar poderosa. Además, les permite a tus Trabajadores construir [COLOR_POSITIVE_TEXT]Campamentos[ENDCOLOR] sobre los recursos de Ciervos [ICON_RES_DEER], Marfil [ICON_RES_IVORY] y Pieles [ICON_RES_FUR].</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_TECH_WAYFINDING_DESC">
      <Text>El arte de la navegación tradicional polinesia, que podría traducirse vagamente como "orientación", era un conocimiento de transmisión oral que permitía a los polinesios salvar inmensas extensiones del océano Pacífico en naves descubiertas. Era una mezcla de conocimiento de los cuerpos celestes, las corrientes oceánicas y de los pájaros y los peces, navegación por estima y observación del tiempo. La orientación era una prerrogativa exclusiva y secreta de las agrupaciones de navegantes y permitía a los polinesios cubrir decenas de miles de kilómetros sin necesidad de brújula o reloj. Un navegante aprendiz aprendía los fundamentos del movimiento de las estrellas, el comportamiento de las aves y las peculiaridades del clima (como que las nubes se forman visiblemente encima de las islas que hay en el horizonte) de su maestro en forma de canciones, cantos y mapas esquemáticos creados con sencillos materiales.[NEWLINE][NEWLINE]Como la orientación era un secreto de transmisión oral con grandes variaciones locales, en la actualidad ya se ha perdido gran parte de este conocimiento. Aún quedan escuelas de navegación tradicional polinesia en la zona del Pacífico, como Taumako, en las islas Salomón.[NEWLINE][NEWLINE]Dado el tamaño, comparativamente pequeño, de las naves polinesias y las gestas de navegación que llevaron a cabo los polinesios, la eficacia de la orientación y la habilidad de estos navegantes nativos han recibido muchas alabanzas y han llegado incluso a la idealización romántica. Pese a ello, no es difícil quedarse asombrado por el respeto, el valor y la habilidad que llevaron a los polinesios a echarse a la mar hacia islas diminutas y lejanas en barcas que no tenían cubierta y que apenas eran más largas que un autobús.
      </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_TECH_WAYFINDING_HELP">
      <Text>Tu civilización ha desarrollado esta tecnología justo antes de empezar el escenario, lo que te abre los misterios de la navegación incluso por las casillas de Océano.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_TECH_WAYFINDING_QUOTE">
      <Text>[NEWLINE][TAB][TAB]"Del negro abismo de la mar profunda, son nuestros pensamientos grandes, es nuestro corazón libre. Do blanda brisa halagadora expire, ved nuestro hogar y nuestro imperio."[NEWLINE][TAB][TAB] - Lord Byron[NEWLINE][TAB]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_THE_ARTS_TITLE">
      <Text>Tiki-{1_PlayerName:textkey} de {2: plural 2?{2: gender masculine?los ; feminine?las ;};}{2_CivName:textkey}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_TITLE">
      <Text>Paraíso encontrado</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_TP_CULTURE_CITY_COST">
      <Text>Cada ciudad que tengas no afectará a los costes de las políticas sociales. Así que construye cuantas quieras para expandirte.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_TURNSREMAINING">
      <Text>Este escenario no tiene límite de turnos.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_UNIT_HELP_TRIREME">
      <Text>Unidad naval de la Edad Media que se utiliza para hacerse con el control de los mares.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_UNIT_TRIREME_STRATEGY">
      <Text>El Trirreme es la primera unidad naval que hay disponible para las civilizaciones en el juego. Es una unidad de combate a distancia con una modesta Fuerza de combate. No puede iniciar combate cuerpo a cuerpo. Resulta útil para eliminar las naves bárbaras de las aguas nacionales y para atacar a las unidades enemigas embarcadas.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_HEART_OF_POLYNESIA">
      <Text>La Infelicidad [ICON_HAPPINESS_4] por la cantidad de ciudadanos se reduce en un 25%.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_HEART_OF_POLYNESIA_SHORT">
      <Text>Corazón de Polinesia</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_HIGH_ISLANDERS">
      <Text>Recibes un Colono gratis al descubrir la Astronomía.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_HIGH_ISLANDERS_SHORT">
      <Text>Colonos de Hotu Matua</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_TIU_TONGA_EMPIRE">
      <Text>La Influencia con las ciudades-estado [ICON_INFLUENCE] se deteriora a dos tercios de la velocidad normal y se recupera un 50% más rápido.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_TIU_TONGA_EMPIRE_SHORT">
      <Text>Imperio de Tiu Tonga</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_TUPAIAS_NAVIGATION">
      <Text>Todas las unidades navales y militares (incluidos los Batidores) tienen +1 a la Visual.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_TUPAIAS_NAVIGATION_SHORT">
      <Text>Navegación de Tupaia</Text>
    </Row>
  </Language_ES_ES>
</GameData>