<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!--Generated with LocalizationBuddy.-->
<!--Copyright Firaxis Games 2010-->
<!--All Rights Reserved-->
<GameData>
  <Language_FR_FR>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_MAUSOLEUM_HALICARNASSUS">
      <Text>Mausolée d'Halicarnasse|Mausolées d'Halicarnasse</Text>
      <Gender>masculine</Gender>
      <Plurality>1|2</Plurality>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_STATUE_ZEUS">
      <Text>Statue de Zeus|Statues de Zeus</Text>
      <Gender>feminine</Gender>
      <Plurality>1|2</Plurality>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_TEMPLE_ARTEMIS">
      <Text>Temple d'Artémis|Temples d'Artémis</Text>
      <Gender>masculine</Gender>
      <Plurality>1|2</Plurality>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_STATUE_ZEUS">
      <Text>Statue de Zeus|Statues de Zeus</Text>
      <Gender>feminine</Gender>
      <Plurality>1|2</Plurality>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_STATUE_ZEUS_HELP">
      <Text>[ICON_STRENGTH] Puissance en combat +15% lors de l'attaque de villes</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_MAUSOLEUM_HALICARNASSUS_DESC">
      <Text>Le Mausolée d'Halicarnasse fut érigé entre 353 et 350 av. J.-C. pour servir de tombeau à Mausole, roi de Carie (une région de la Turquie actuelle). Mis au point, à en croire la légende, par les plus grands sculpteurs et artisans de l'époque, le temple était réputé pour ses reliefs sculptés incroyablement détaillés et ses dimensions impressionnantes, avec une hauteur approchant les 47 mètres. Bien que le monument fût ravagé par une série de séismes tout au long du premier millénaire, certains éléments du tombeau furent découverts par des archéologues britanniques au milieu du XIXe siècle. Le terme "mausolée" que l'on connaît aujourd'hui dérive directement de ce tombeau, qui était en son temps l'une des sept merveilles du monde. </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_MAUSOLEUM_HALICARNASSUS_HELP">
      <Text>Vous recevez 100 [ICON_GOLD] Or pour chaque personnage illustre utilisé. Chaque source de [ICON_RES_MARBLE] marbre ou [ICON_RES_STONE] pierre exploitée par la ville produit 2 unités d'[ICON_GOLD] or supplémentaires.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_MAUSOLEUM_HALICARNASSUS_QUOTE">
      <Text>[NEWLINE][TAB][TAB]"La terre entière est le tombeau d'hommes héroïques, et leur histoire n'est pas seulement gravée dans la pierre au-dessus de leur dépouille, mais survit partout, sans symbole visible, tissée à l'intérieur même de la vie des autres hommes."[NEWLINE][TAB][TAB] - Périclès[NEWLINE][TAB]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_STATUE_ZEUS_DESC">
      <Text>Haute de plus de 12 mètres, la statue chryséléphantine de Zeus à Olympie, en Grèce, était considérée comme la troisième des sept merveilles du monde de l'Antiquité. Oeuvre du sculpteur grec Phidias, elle fut érigée aux alentours de 432 av. J.-C. et tenait à peine dans le temple, de par la taille imposante de Zeus sur son trône en or. Sa destruction reste encore aujourd'hui sujette à discussion, mais beaucoup pense qu'elle aurait péri dans l'incendie qui ravagea le temple de Zeus, en 425. </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_STATUE_ZEUS_HELP">
      <Text>[ICON_STRENGTH] Puissance de combat +15% pour toutes les unités lors de l'attaque d'une ville.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_STATUE_ZEUS_QUOTE">
      <Text>[NEWLINE][TAB][TAB]"Lorsque le fils de Chronos s'exprima et acquiesça, le front sombre, la chevelure consacrée et immortelle du grand dieu se  balança sur son crâne divin, et toute l'Olympe fut secouée."[NEWLINE][TAB][TAB] - L'Iliade[NEWLINE][TAB]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_TEMPLE_ARTEMIS_DESC">
      <Text>Le temple d'Artémis, construction grecque remontant à 880 av. J.-C., avait pour but d'honorer la déesse de la nature sauvage, de la chasse et de la lune. Bâti à l'origine dans la ville d'Éphèse, on raconte que le temple aurait été détruit et reconstruit pas loin de sept fois, tombant tour à tour aux mains de la nature et de l'homme. Considéré comme l'une des sept merveilles du monde antique, le site fut redécouvert par des archéologues britanniques à la fin du XIXe siècle. Son emplacement est aujourd'hui symbolisé par une colonne unique, composée des ruines trouvées au cours des fouilles.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_TEMPLE_ARTEMIS_HELP">
      <Text>[ICON_FOOD] Croissance +10% dans toutes les villes. [ICON_PRODUCTION] Production +15% lors de la formation d'unités d'attaque à distance.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_TEMPLE_ARTEMIS_QUOTE">
      <Text>[NEWLINE][TAB][TAB]"Ce n'est pas tant par sa beauté que la forêt s'empare du coeur des hommes, que par ce petit quelque chose, cette qualité de l'air, cette exhalaison des arbres anciens, capables comme par magie de transformer et de régénérer une âme fatiguée."[NEWLINE][TAB][TAB] - Robert Louis Stevenson[NEWLINE][TAB]</Text>
    </Row>
  </Language_FR_FR>
</GameData>