<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!--Generated with LocalizationBuddy.-->
<!--Copyright Firaxis Games 2010-->
<!--All Rights Reserved-->
<GameData>
  <Language_FR_FR>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_CITYSTATE_BYBLOS">
      <Text>Byblos</Text>
      <Gender>feminine</Gender>
      <Plurality>1</Plurality>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_CITYSTATE_BYBLOS_ADJ">
      <Text>Byblosien|Byblosienne|Byblosiens|Byblosiennes</Text>
      <Gender>masculine|feminine|masculine|feminine</Gender>
      <Plurality>1|1|2|2</Plurality>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_CITYSTATE_BYBLOS_DESC">
      <Text>Située au nord du Liban actuel, Byblos l'une des plus vieilles villes au monde. Cette colonie phénicienne fut fondée au cours du Ve millénaire av. J.-C., sous le nom de Gebal. Le nom de "Byblos", dérivant du terme grec désignant le papyrus, lui fut donné par les Grecs car la ville était l'importateur principal de papyrus égyptien.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_CITYSTATE_ELAM">
      <Text>Élam</Text>
      <Gender>feminine</Gender>
      <Plurality>1</Plurality>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_CITYSTATE_ELAM_ADJ">
      <Text>Élamite|Élamite|Élamites|Élamites</Text>
      <Gender>masculine|feminine|masculine|feminine</Gender>
      <Plurality>1|1|2|2</Plurality>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_CITYSTATE_ELAM_DESC">
      <Text>La civilisation élamite occupait un large territoire regroupant plusieurs provinces iraniennes, ainsi que quelques terres d'Irak. Fondée au cours du troisième millénaire av. J.-C., Élam a survécu plusieurs millénaires avant de s'éteindre suite à des conflits internes et externes, vers la fin du premier siècle de notre ère.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_CITYSTATE_ENKOMI">
      <Text>Enkomi</Text>
      <Gender>feminine</Gender>
      <Plurality>1</Plurality>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_CITYSTATE_ENKOMI_ADJ">
      <Text>d'Enkomi</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_CITYSTATE_ENKOMI_DESC">
      <Text>La ville d'Enkomi était un centre important du commerce du cuivre au cours du deuxième millénaire av. J.-C. Située sur l'île de Chypre, Enkomi a prospéré jusqu'aux alentours de 1050 av. J.-C., date à laquelle la ville fut ravagée par un séisme et laissée à l'abandon.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_CITYSTATE_KNOSSOS">
      <Text>Cnossos</Text>
      <Gender>feminine</Gender>
      <Plurality>1</Plurality>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_CITYSTATE_KNOSSOS_ADJ">
      <Text>de Cnossos</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_CITYSTATE_KNOSSOS_DESC">
      <Text>La ville de Cnossos, en Crète, hébergeait les Minoens, une civilisation de l'âge de bronze. Forts d'une influence certaine sur la société grecque tout au long du deuxième millénaire av. J.-C., les Minoens de Cnossos étaient réputés pour leurs talents d'artisans et leur commerce avec l'Égypte.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_CITYSTATE_KYRENE">
      <Text>Cyrène</Text>
      <Gender>feminine</Gender>
      <Plurality>1</Plurality>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_CITYSTATE_KYRENE_ADJ">
      <Text>Cyrénaïque|Cyrénaïque|Cyrénaïques|Cyrénaïques</Text>
      <Gender>masculine|feminine|masculine|feminine</Gender>
      <Plurality>1|1|2|2</Plurality>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_CITYSTATE_KYRENE_DESC">
      <Text>L'ancienne ville grecque de Cyrène, aujourd'hui en Lybie, fut fondée en 630 av. J.-C. par des colons venus de l'île de Théra. Véritable pôle de négoce, Cyrène était le point central de nombreuses routes commerciales reliant entre elles toutes les colonies grecques de la région.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_CITYSTATE_NAKHCHIVAN">
      <Text>Nakhitchevan</Text>
      <Gender>feminine</Gender>
      <Plurality>1</Plurality>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_CITYSTATE_NAKHCHIVAN_ADJ">
      <Text>de Nakhitchevan</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_CITYSTATE_NAKHCHIVAN_DESC">
      <Text>S'étendant sur les terres arméniennes, iraniennes et turques, la région fermée de Nakhitchevan fut colonisée voilà plus de 5 000 ans. Tout au long de son histoire, la zone dût faire face à de nombreuses campagnes militaires, avec entre autres les Perses et les Macédoniens. Nakhitchevan existe toujours aujourd'hui ; il s'agit d'une république autonome d'Azerbaïdjan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_CITYSTATE_SEUTHOPOLIS">
      <Text>Seuthopolis</Text>
      <Gender>feminine</Gender>
      <Plurality>1</Plurality>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_CITYSTATE_SEUTHOPOLIS_ADJ">
      <Text>de Seuthopolis</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_CITYSTATE_SEUTHOPOLIS_DESC">
      <Text>Fondée au quatrième siècle av. J.-C. par le roi thrace Seuthès III, la ville de Seuthopolis était la capitale du royaume des Odryses avant d'être pillée par les Celtes en 281 av. J.-C. ; il ne reste plus aujourd'hui de la ville que quelques ruines, en Bulgarie.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_CITYSTATE_SHARUHEN">
      <Text>Sharouhen</Text>
      <Gender>feminine</Gender>
      <Plurality>1</Plurality>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_CITYSTATE_SHARUHEN_ADJ">
      <Text>de Sharouhen</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_CITYSTATE_SHARUHEN_DESC">
      <Text>La ville antique de Sharouhen, dans le désert du Néguev au sud d'Israël, fut pendant un temps le refuge des Hyksôs, peuple expulsé d'Égypte au XVIe siècle av. J.-C., avant d'être détruite par le pharaon égyptien Ahmôsis Ier.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_CITYSTATE_STOBI">
      <Text>Stobi</Text>
      <Gender>feminine</Gender>
      <Plurality>1</Plurality>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_CITYSTATE_STOBI_ADJ">
      <Text>de Stobi</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_CITYSTATE_STOBI_DESC">
      <Text>La ville antique de Stobi fut pendant un temps la capitale romaine de la province "Macedonia Salutaris" (aujourd'hui en Macédoine). Coeur économique idéalement situé, au croisement des rivières Crna et Axios, Stobi fut détruite par un séisme en 518.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_CITYSTATE_TROY">
      <Text>Troie</Text>
      <Gender>feminine</Gender>
      <Plurality>1</Plurality>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_CITYSTATE_TROY_ADJ">
      <Text>Troyen|Troyenne|Troyens|Troyennes</Text>
      <Gender>masculine|feminine|masculine|feminine</Gender>
      <Plurality>1|1|2|2</Plurality>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_CITYSTATE_TROY_DESC">
      <Text>La légendaire ville de Troie, qui aurait connu son apogée au cours des troisième et deuxième millénaires av. J.-C., était un pôle commercial prospère de la mer Égée. Figure centrale du poème épique d'Homère, "L'Iliade", on a longtemps pensé que la ville n'avait jamais existé ailleurs que dans les légendes. Cependant, des fouilles archéologiques du XIXe siècle ont mis à jour des vestiges en Turquie qui pourraient bien être ceux de la ville de Troie.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_CITYSTATE_UGARIT">
      <Text>Ougarit</Text>
      <Gender>feminine:vowel</Gender>
      <Plurality>1</Plurality>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_CITYSTATE_UGARIT_ADJ">
      <Text>Ougaritique|Ougaritique|Ougaritiques|Ougaritiques</Text>
      <Gender>masculine:vowel|feminine:vowel|masculine:vowel|feminine:vowel</Gender>
      <Plurality>1|1|2|2</Plurality>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_CITYSTATE_UGARIT_DESC">
      <Text>La ville antique d'Ougarit, à l'est de la mer Méditerranée, se trouvait sur le territoire actuel de la Lybie. Fondée au cours du sixième millénaire av. J.-C., Ougarit était une ville portuaire prospère et faisait commerce avec les Égyptiens et les Grecs à son apogée, à la fin du deuxième millénaire.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_CITYSTATE_WASHUKANNI">
      <Text>Washukanni</Text>
      <Gender>feminine</Gender>
      <Plurality>1</Plurality>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_CITYSTATE_WASHUKANNI_ADJ">
      <Text>de Washukanni</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_CITYSTATE_WASHUKANNI_DESC">
      <Text>La ville de Washukanni était la capitale du royaume hourrite de Mitanni tout au long du deuxième millénaire av. J.-C. Bien que son emplacement exact reste inconnu à ce jour, on pense que la ville se trouvait sur les berges de la rivière Khabur.</Text>
    </Row>
  </Language_FR_FR>
</GameData>