<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!--Generated with LocalizationBuddy.-->
<!--Copyright Firaxis Games 2010-->
<!--All Rights Reserved-->
<GameData>
  <Language_IT_IT>
    <Row Tag="TXT_KEY_MONGOL_SCENARIO_ALMATY_FALLEN">
      <Text>La città-stato di Almaty è stata conquistata dalle nostre forze mongole. Siamo riusciti a convincere {1_NumUnits} dei loro Guerrieri a cavallo a combattere al nostro fianco. Li potrete trovare nei pressi di Karakorum, Grande Khan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MONGOL_SCENARIO_BRIEFING">
      <Text>Info</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MONGOL_SCENARIO_CIV5_ABBASIDS_TEXT">
      <Text>La dinastia abbaside, terzo dei califfati islamici, governò il regno dalla capitale di Bagdad.  Il califfato fu fondato nel 750 d.C. dai discendenti del profeta Maometto e fiorì per parecchi secoli.  Per quanto abbiano sempre mantenuto il potere, nel corso del tempo il controllo degli Abbasidi sulle province andò scemando.  Nel 1258 i mongoli invasero il califfato e saccheggiarono Bagdad, ponendo fine al loro governo. Il califfato fu formalmente abbattuto e gli Abbasidi riuscirono a mantenere solo una piccola autorità in ambito religioso.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MONGOL_SCENARIO_CIV5_CRUSADERS_TEXT">
      <Text>Durante il periodo delle Crociate, nel XII e XIII secolo, in Terrasanta fu fondato un piccolo numero di nazioni feudali.  I primi quattro Stati Crociati furono creati lungo la costa occidentale del Mediterraneo.  Più tardi, durante la Terza Crociata, Riccardo Cuor di Leone fondò il Regno di Cipro, che continuò a servire come base delle forze cristiane fino al 1571.  I Mongoli non attaccarono mai ufficialmente gli Stati Crociati, che per la maggior parte sopravvissero fino alle invasioni ottomane del XVI secolo.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MONGOL_SCENARIO_CIV5_DAI_VIET_TEXT">
      <Text>L'età d'oro del Dai Viet, un regno fondato nell'area dell'odierno Vietnam, ebbe inizio nel 1009 d.C. con la dinastia Ly. La nazione cominciò a sviluppare una visione strategica, che prevedeva tra le altre cose grandi progetti civili e la costruzione di un'economia solida. Avendo da tempo adocchiato un simile gioiello proprio ai loro confini, i mongoli cercarono di invadere il Dai Viet nel 1257, nel 1284 e nel 1288, ma furono sempre respinti. Dai Viet riuscì dove la maggior parte delle altre nazioni aveva fallito: evitando lo scontro in campo aperto con le superiori forze mongole, riuscirono a dar battaglia solo nelle situazioni in cui avevano il vantaggio, assicurando così l'indipendenza della loro nazione.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MONGOL_SCENARIO_CIV5_DALI_TEXT">
      <Text>Situato nell'odierna provincia cinese di Yunnan, il regno di Dali fu stabilito nel 937 d.C. dopo un periodo turbolento in cui si erano avvicendate diverse dinastie.  Il territorio si prestava naturalmente alla difesa, tanto che si diceva che pochi uomini avrebbero potuto difendere l'intera valle per anni. Sembra che questa pretesa contenesse un po' di verità, dal momento che i ripetuti tentativi dei mongoli di invadere il regno non ebbero mai successo.  Secondo alcune fonti l'esercito mongolo dovette infine ricorrere a un traditore di Dali che, svelando un passaggio segreto attraverso le montagne, gli permise finalmente di superare le difese. Nel 1253 i mongoli completarono l'invasione dello stato, che nel 1274 divenne la provincia dello Yunnan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MONGOL_SCENARIO_CIV5_DAWN_MONGOLIA_TEXT">
      <Text>        DESCRIZIONE SCENARIO[NEWLINE]Acclamate tutti il possente Khan, il nuovo sovrano delle tribù unite dell'altopiano asiatico centrale! Tu hai portato sotto il tuo controllo i Merkit, i Naiman, i Kerait e i Tartari, unendoli ai tuoi fedeli Keshik mongoli. Ora che hai ottenuto il controllo di 5 tribù di guerrieri a cavallo, è giunto il tempo di soggiogare il resto dell'Eurasia. Questo, però, non sarà un compito facile; dovrai riuscire a soddisfare gli avidi capi dei clan, che hanno promesso di restare fedeli al tuo codice Yassa solo se riuscirai a fornirgli abbondanti bottini di guerra. Quindi affrettati, non c'è tempo da perdere, cavalca attraverso la steppa e inizia la tua conquiste! [NEWLINE][NEWLINE]CONDIZIONI PER LA VITTORIA[NEWLINE]La vittoria sarà tua se riuscirai a conquistare 4 o più civiltà prima dello scadere dei 100 turni (dal livello di difficoltà Principe in poi sarà necessario conquistarne più di 4). Indugia più del dovuto e i tuoi compatrioti cominceranno a spazientirsi, causando la dissoluzione del tuo impero.[NEWLINE][NEWLINE]REGOLE SPECIALI[NEWLINE]I bottini che riceverai dalle conquiste saranno numerosi e di vario tipo, e ti saranno di grande utilità fornendoti risorse per continuare la tua avanzata. Ad esempio, le truppe delle città-stato militariste si fonderanno col tuo esercito. Una città-stato marittima, invece, fornirà oro in più per le tue finanze. Infine, se riuscirai a conquistare un'altra grande civiltà, otterrai grandi ricchezze, oltre che una Tecnologia gratuita!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MONGOL_SCENARIO_CIV5_GEORGIA_TEXT">
      <Text>L'area, abitata sin dall'Età della Pietra, non fu unificata completamente se non nell'XI secolo d.C., sotto il re Bagrat V.  Il nuovo regno di Georgia fiorì rapidamente e raggiunse il suo apice dopo un solo secolo.  Questo "Rinascimento georgiano" fu responsabile di molti progressi nelle aree più diverse, dalla filosofia all'epica eroica, alla costruzione di bellissimi cattedrali.  Nonostante il suo rapido sviluppo, l'età d'oro della Georgia ebbe fine nel 1236 con l'invasione mongola; alla fine del XV secolo il regno era completamente imploso.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MONGOL_SCENARIO_CIV5_GREECE">
      <Text>Bisanzio</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MONGOL_SCENARIO_CIV5_GREECE_HEADING_1">
      <Text>Storia</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MONGOL_SCENARIO_CIV5_GREECE_TEXT_1">
      <Text>
				L'antica città greca di Bisanzio, destinata a diventare sede del potere di due diversi imperi, fu fondata nel 667 a.C. da un colonizzatore greco di nome Byzas. La storia antica di Bisanzio è intessuta di leggende greche, ma gli storici sono relativamente certi che i coloni provenissero da Megara, dall'altra parte dell'Egeo.[NEWLINE][NEWLINE]Grazie alla posizione strategica, situata proprio sulle rotte commerciali che collegavano l'Europa all'Asia, Bisanzio prosperò e crebbe rapidamente. Nel 324 d.C. l'imperatore romano Costantino scelse di ricostruire Bisanzio a immagine della stessa Roma affinché servisse da capitale dell'impero romano d'oriente (oggi noto anche come impero bizantino). Da allora in poi la città prese il nome di Costantinopoli e rimase capitale dell'impero per più di 1.000, anni fino alla sua caduta.[NEWLINE][NEWLINE]Nel 1453 l'impero ottomano catturò Costantinopoli, segnando la fine dell'impero bizantino. Tuttavia il sovrano degli ottomani, Mehmed II, continuò la tradizione di grandezza di Costantinopoli dichiarandola nuova capitale dell'impero ottomano.  Benché da lungo tempo fosse nota presso i turchi come "Istanbul", la città fu ribattezzata ufficialmente solo nel 1930.[NEWLINE][NEWLINE]Da Bisanzio a Costantinopoli a Istanbul, la piccolo colonia greca è cresciuta fino a diventare una delle città più importanti e floride del mondo. Oggi Istanbul è considerata una megalopoli: la sua popolazione, che supera i 13 milioni di persone, ne fa la più grande città della Turchia.  Riconosciuta dall'UNESCO come patrimonio dell'umanità, Istanbul continua la tradizione del passato offrendo ogni anno un ampio e variegato catalogo di eventi sociali e culturali.
			</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MONGOL_SCENARIO_CIV5_HUNGARY_TEXT">
      <Text>Fondata nell'895 d.C., l'Ungheria è una delle nazioni più antiche d'Europa. Nel corso dei secoli il regno respinse molti attacchi ai confini. I suoi re erano tra i più ricchi del continente: a un certo punto il reddito del re d'Ungheria era il doppio di quello del re d'Inghilterra. Nel 1217 l'Ungheria guidò la Quinta Crociata in Terrasanta, per la quale raccolse il più grande esercito nazionale nella storia delle Crociate. Ma neppure questa possente armata poté fermare la marea montante dell'impero mongolo. Nel 1241 i mongoli invasero l'Ungheria e uccisero quasi un milione di persone, più o meno metà della popolazione. Il re Béla IV ordinò la costruzione di fortificazioni di pietra sul confine e grazie a esse riuscì a respingere alcune delle forze minori, ma il grosso del danno era fatto.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MONGOL_SCENARIO_CIV5_KOREA_TEXT">
      <Text>Ai tempi dell'impero mongolo il Regno di Corea era governato dalla dinastia Goryeo, che aveva preso il potere nel 918 d.C. Sotto il loro dominio la nazione era fiorita: le leggi erano ben codificate ed era stato stabilito un sistema di servizio civile. Anche la cultura aveva fatto passi da gigante, con l'invenzione della prima pressa tipografica a caratteri mobili di metallo. A partire dal 1230, però, il regno si trovò minacciato dall'espansione mongola, che si manifestò nei decenni successivi con reiterati e aggressivi tentativi d'invasione. Nel 1259 la nazione cercò di risolvere il conflitto in via pacifica, cosa che ottenne con la ratifica di un trattato. I Goryeo mantennero la sovranità, ma l'impero mongolo riuscì ad annettere gran parte delle province settentrionali.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MONGOL_SCENARIO_CIV5_SIAM">
      <Text>Jin</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MONGOL_SCENARIO_CIV5_SIAM_HEADING_1">
      <Text>Storia</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MONGOL_SCENARIO_CIV5_SIAM_TEXT_1">
      <Text>
				La dinastia Jin (nota anche come dinastia Jurchen) si stabilì nel 1115 d.C. nell'area della Cina nord-orientale storicamente nota come Manciuria.  Gli Jurchen erano un popolo tribale che discendeva dalle antiche tribù Mohe della regione. Erano più che altro cacciatori-raccoglitori e vivevano come vassalli sotto la dinastia Liao. Riuniti sotto la guida di Wanyan Aguda, condottiero della tribù Wanyan, gli Jurchen conquistarono rapidamente i Liao e gran parte della Cina settentrionale. Per la sua nuova dinastia Wanyan scelse il nome "Jin", che significa "dorata".[NEWLINE][NEWLINE]Come i Mongoli, gli Jurchen erano noti per la temibile cavalleria: si ritiene che la loro straordinaria abilità nell'equitazione si fosse sviluppata come conseguenza delle forti tradizioni di caccia nelle tribù. Dopo aver schiacciato i Liao con l'aiuto della dinastia Song, gli Jurchen invasero il territorio degli stessi Song scatenando una guerra che durò senza interruzioni per quasi 20 anni. Nel 1141 il trattato di Shaoxing stabilì un confine lungo il fiume Huai e portò finalmente la pace tra le due dinastie.[NEWLINE][NEWLINE]Al picco della sua potenza la dinastia Jin occupava l'intera parte nord della Cina, con una popolazione di più di 30 milioni di persone. Ma l'ascesa di Gengis Khan, che riuscì a riunire le tribù sparse dei mongoli, diede il via alla leggendaria conquista dell'Asia, Jin inclusa.  Nel 1227, anno della morte di Gengis, i mongoli avevano decimato gran parte delle forze di Jin. Ma i valorosi guerrieri di Jin riuscirono a resistere alla dominazione mongola per altri 7 anni, per poi soccombere definitivamente nel 1234.
			</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MONGOL_SCENARIO_CIV5_UIGHUR_TEXT">
      <Text>Fondato nel 742 d.C., l'impero Uighur si espanse rapidamente e raggiunse il suo apice alla fine dell'VIII secolo.  Nell'840, tuttavia, il giovane impero fu conquistato dai Kirghisi e suddiviso in tre regni: Gansu, Turpan e Karakhanide. Questo scenario considera gli Uighur di Turpan, un regno tribale di un certo successo che riuscì a sopravvivere fino all'invasione mongola del 1389.  Dopo aver ridotto gli Uighur allo stato di vassalli, i mongoli adottarono il loro sistema di scrittura.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MONGOL_SCENARIO_CIV5_WESTERN_XIA_TEXT">
      <Text>La dinastia di Xia Occidentale, o impero Tangut, fu fondata nel 1038 d.C. quando un capitano Tangut si autoproclamò imperatore della regione di Da Xia. Non molto tempo dopo il regno subì una profonda devastazione a causa delle ripetute invasioni mongole: ben sei attacchi nel corso di ventidue anni. Durante l'ultimo di questi Gengis morì, per cause ancora oggi dibattute. Nel 1227 l'orda infuriata dilagò nella capitale, distruggendo gli edifici e i registri amministrativi, assassinando l'imperatore e uccidendo decine di migliaia di persone.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MONGOL_SCENARIO_CIVILOPEDIA_LEADERS_ALEXANDER_LIVED">
      <Text>1224 - 1282 d.C.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MONGOL_SCENARIO_CIVILOPEDIA_LEADERS_ALEXANDER_NAME">
      <Text>Michele VIII</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MONGOL_SCENARIO_CIVILOPEDIA_LEADERS_ALEXANDER_SUBTITLE">
      <Text>Leader dell'Impero Bizantino</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MONGOL_SCENARIO_CIVILOPEDIA_LEADERS_RAMKHAMHAENG_LIVED">
      <Text>1168 - 1208 d.C.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MONGOL_SCENARIO_CIVILOPEDIA_LEADERS_RAMKHAMHAENG_NAME">
      <Text>Zhangzong</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MONGOL_SCENARIO_CIVILOPEDIA_LEADERS_RAMKHAMHAENG_SUBTITLE">
      <Text>Leader della dinastia Jin</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MONGOL_SCENARIO_CIVSALIVE">
      <Text>Civiltà da distruggere: {1_CivsRemaining}[NEWLINE]Turni restanti: {2_TurnsRemaining}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MONGOL_SCENARIO_CULTURED_FALLEN">
      <Text>Una città-stato acculturata è stata conquistata dalle nostre forze mongole. Grazie a questo popolo, abbiamo scoperto i segreti di una nuova Politica Sociale. Scegliete una Politica a vostro piacimento, Grande Khan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MONGOL_SCENARIO_DALI_FALLEN">
      <Text>La città-stato di Dali è stata conquistata dalle nostre forze mongole. Siamo riusciti a convincere {1_NumUnits} dei loro Picchieri a combattere al nostro fianco. Li potrete trovare nei pressi di Karakorum, Grande Khan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MONGOL_SCENARIO_DESC">
      <Text>Cavalca con Genghis Khan e i suoi cavalieri mongoli per costituire il più grande e ininterrotto impero mai visto prima.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MONGOL_SCENARIO_FREE_TECH">
      <Text>Tecnologia gratuita per la conquista di una civiltà</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MONGOL_SCENARIO_KOREA_FALLEN">
      <Text>La città-stato della Corea è stata conquistata dalle nostre forze mongole. Siamo riusciti a convincere {1_NumUnits} dei loro Balestrieri a combattere al nostro fianco. Li potrete trovare nei pressi di Karakorum, Grande Khan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MONGOL_SCENARIO_LEADER_ALEXANDER_FIRSTGREETING_1">
      <Text>Io, Michele VIII, sovrano del restaurato Impero Bizantino, vi saluto. Possa tu dimostrarti un alleato fedele o un degno avversario! </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MONGOL_SCENARIO_LEADER_ALEXANDER_FIRSTGREETING_2">
      <Text>Felice di incontrarti! Io sono Michele VIII Palaiologos, sovrano di Bisanzio. Spero che tu possa trattare queste nostre terre meglio dei cavalieri della Quarta Crociata. </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MONGOL_SCENARIO_LEADER_ALEXANDER_FIRSTGREETING_3">
      <Text>Benvenuto, straniero! Io sono Michele VIII, restauratore dell'Impero Bizantino. Vi diamo il benvenuto nelle nostre terre, da poco reclamate dai Cavalieri Latini della Quarta Crociata.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MONGOL_SCENARIO_LEADER_RAMKHAMHAENG_FIRSTGREETING_1">
      <Text>Benvenuto, straniero, nella Cina del Nord. Io sono Zhangzong. Siamo molto onorati dalla tua visita.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MONGOL_SCENARIO_LEADER_RAMKHAMHAENG_FIRSTGREETING_2">
      <Text>È un onore fare la vostra conoscenza. Sono Zhangzong della dinastia Jin della Cina del nord.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MONGOL_SCENARIO_LEADER_RAMKHAMHAENG_FIRSTGREETING_3">
      <Text>Saluti. Sono Zhangzong, Imperatore della dinastia Jin. La vostra visita ha reso onore a tutta la Cina del nord.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MONGOL_SCENARIO_MAJOR_FALLEN">
      <Text>Congratulazioni, un'altra grande civiltà è stata conquistata dai nostri cavalieri mongoli. Abbiamo saccheggiato grandi ricchezze ({1_NumGold} oro) dal loro tesoro. Inoltre, abbiamo fatto una nuova scoperta scientifica studiando le loro usanze. Scegliete una Tecnologia gratuita a vostro piacimento, Grande Leader.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MONGOL_SCENARIO_MAJOR_FALLEN_TO_ALLY">
      <Text>Con l'aiuto di un'altra potenza, un'altra civiltà è caduta. Abbiamo saccheggiato moderate ricchezze ({1_NumGold} oro) dal loro tesoro.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MONGOL_SCENARIO_MARITIME_FALLEN">
      <Text>Una città-stato marittima è stata conquistata dalle nostre forze mongole. Il popolo di questa terra ci ha pagato un generoso riscatto ({1_NumGold} oro) per risparmiargli la vita.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MONGOL_SCENARIO_TITLE">
      <Text>L'ascesa dei mongoli</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MONGOL_SCENARIO_XIA_FALLEN">
      <Text>La città-stato dello Xia Occidentale è stata conquistata dalle nostre forze mongole. Siamo riusciti a convincere {1_NumUnits} dei loro Guerrieri a cavallo a combattere al nostro fianco. Li potrete trovare nei pressi di Karakorum, Grande Khan.[NEWLINE][NEWLINE]Il nostro consiglio è di costruire una strada per collegare questa città con la tua capitale per guadagnare denaro. Sarebbe inoltre opportuno mettere qualche debole unità come guarnigione in questa città per rendere più felici i cittadini.</Text>
    </Row>
  </Language_IT_IT>
</GameData>