<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!--Generated with LocalizationBuddy.-->
<!--Copyright Firaxis Games 2010-->
<!--All Rights Reserved-->
<GameData>
  <Language_PL_PL>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILD_PONTOON_BRIDGE">
      <Text>Budowa [LINK=IMPROVEMENT_PONTOON_BRIDGE]mostu pontonowego[\LINK]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILD_PONTOON_BRIDGE_HELP">
      <Text>Umożliwia jednostkom lądowym przejście przez to pole wybrzeża. Może powstać tylko na polu wybrzeża z przylegającymi do niego co najmniej czterema polami lądu. Buduje go zaokrętowany inżynier wojskowy, znikający po powstaniu mostu pontonowego.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILD_PONTOON_BRIDGE_REC">
      <Text>Pozwoli jednostkom lądowym przejść przez to pole.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_AMBROSE_BURNSIDE">
      <Text>Ambrose Burnside</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_BLOCKADE_RUNNER_THEIRS">
      <Text>{1_UnitName}, jednostka należąca do Konfederacji, prześliznęła się między patrolami straży przybrzeżnej i płynie do Europy. Sprzedaż ładunku bawełny przyniesie konfederatom [ICON_GOLD] {2_GoldAmount}.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_BLOCKADE_RUNNER_YOURS">
      <Text>Twoja jednostka, {1_UnitName}, prześliznęła się przez blokadę północną i dotarła do Europy. Sprzedaż ładunku bawełny przyniosła nam [ICON_GOLD] {2_GoldAmount}.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_BRIEFING_BUTTON">
      <Text>Odprawa</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_BUILD_RAILROAD_HELP">
      <Text>Nieprzerwana sieć kolejowa umożliwia niezwykle szybkie przemieszczanie się jednostek.[NEWLINE][NEWLINE]Łączenie miast ze stolicą za pomocą kolei daje im premię 25% do [ICON_PRODUCTION] produkcji.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_BUILD_ROAD_HELP">
      <Text>Nieprzerwana sieć kolejowa umożliwia niezwykle szybkie przemieszczanie się jednostek po mapie.[NEWLINE][NEWLINE]Łączenie miast ze stolicą daje dużą sumę [ICON_GOLD] złota na turę.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_CIV_ENGLAND_HEADING_1">
      <Text>Historia</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_CIV_ENGLAND_TEXT_1">
      <Text>Skonfederowane Stany Ameryki, zwane Konfederacją, to określenie południowych stanów, które postanowiły dokonać secesji od USA po wybraniu w 1860 r. Abrahama Lincolna na prezydenta. Uznając poglądy Lincolna na niewolnictwo za zagrożenie dla indywidualnych praw każdego ze stanów, włączając w to prawo do odrzucenia konstytucji i secesji, stany południowe postanowiły odłączyć się od państwa.[NEWLINE][NEWLINE]Prezydent Konfederacji Jefferson Davis pragnął osobiście nadzorować nie tylko sprawy logistyczne wojny, lecz również strategie wojskowe i przydziały armii południowych (podobnie jak jego przeciwnik z północy). Konfederację czekała wojna z przeciwnikiem lepiej wyposażonym, liczniejszym i dysponującym większą ilością przeznaczonych na potrzeby wojskowe surowców. Problemy te jednak nie umniejszały determinacji sił południowych, które postrzegały konflikt jako walkę o sposób życia i prawa każdego stanu wobec rządu federalnego.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_CIV_UNITEDSTATES_HEADING_1">
      <Text>Historia</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_CIV_UNITEDSTATES_TEXT_1">
      <Text>Podczas wojny secesyjnej stany nadal popierające federalny rząd Stanów Zjednoczonych określano mianem Unii. Składała się ona głównie ze stanów, które zniosły już niewolnictwo bez odgórnego federalnego nakazu - było ich łącznie 20 - ale też z pięciu stanów granicznych nadal utrzymujących niewolników. Unią dowodził prezydent Abraham Lincoln, który nadzorował zarówno logistyczne, jak i taktyczne aspekty wojny przeciwko Południu.[NEWLINE][NEWLINE]Od początku konfliktu Unia posiadała znacznie więcej surowców i ludzi niezbędnych do prowadzenia wojny - wynikało to ze zdecydowanie większego uprzemysłowienia północnych stanów. Unia dysponowała również znacznie większymi możliwościami rekrutacji żołnierzy, a jej siły wojskowe miały niemal czterokrotną przewagę liczebną. Mimo tej przewagi odzyskanie stanów południowych stanowiło poważne wyzwanie. Armiami Konfederacji dowodzili zdolni oficerowie, a walka w obronie ojczystych stanów sprawiała, że świetnie znali oni teren bitew.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_CIV5_DAWN_TEXT">
      <Text>OPIS SCENARIUSZA[NEWLINE]12 kwietnia 1861 r. moździerze Konfederatów przeprowadziły ostrzał Fort Sumter w porcie Charleston, dając sygnał do rozpoczęcia amerykańskiej wojny secesyjnej. Prezydent Abraham Lincoln wezwał ochotników do zaciągnięcia się na 90 dni, ponieważ uważał, że powstanie zostanie szybko stłumione. Jefferson Davis, nowo wybrany prezydent stanów Konfederacji, patrzy w przyszłość z takim samym optymizmem. Davis przenosi swój rząd do Richmond, w stanie Wirginia, zaledwie 160 km od Waszyngtonu. Czy uda ci się zwyciężyć tak szybko, jak zakładają obie strony? A może ta wojna pokaże, czy naród zrodzony z wolności da radę przetrwać długo?[NEWLINE][NEWLINE]WARUNKI ZWYCIĘSTWA[NEWLINE]Wygraj, zdobywając stolicę przeciwnika, nim upłynie czas.[NEWLINE][NEWLINE]ZASADY SPECJALNE[NEWLINE]Burzenie miast i budowa osad są niedostępne. Jednostki mogą być tworzone tylko w miastach z następującymi budynkami: arsenałem (piechota), stajnią (kawaleria), hutą (artyleria) lub portem wojskowym (jednostki morskie). Zdobywaj wrogie miasta, by przejmować kontrolę nad tymi centrami produkcyjnymi i zasobami poborowych niezbędnymi do tworzenia piechoty. Wszystkie jednostki pierwszego poruszającego się gracza mają w początkowej turze połowę punktów ruchu. Miasta nie dysponują atakiem zasięgowym i mają tylko minimalnie wyższą obronę od siły bojowej dowolnego garnizonu. Zasięg wielkich generałów zostaje zwiększony do 5 i zamiast umierać, przenoszeni zostają do najbliższego miasta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_CIV5_IMPROVEMENTS_CITADEL_TEXT">
      <Text>Cytadela to potężny zestaw umocnień, który może budować inżynier. Po wzniesieniu cytadeli twoje granice kulturowe rozszerzą się w taki sposób, aby każde pole wokół cytadeli znajdowało się na twoim terytorium. Jednostka stacjonująca w cytadeli otrzymuje 100% premii do obrony. Dodatkowo każda jednostka przeciwnika, która zakończy turę w sąsiedztwie cytadeli, otrzyma 30 pkt. obrażeń (nie sumuje się z innymi cytadelami).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_DESC">
      <Text>Od 1861 do 1865 r. Amerykę dręczy krwawa wojna domowa, najwięcej zaś walk toczy się między stolicami - Waszyngtonem i Richmond. Czy uda ci się poprowadzić jedno z tych młodych państw do zwycięstwa?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_EO_EX_IMPROVEMENTS">
      <Text>Łączny koszt utrzymania dróg i linii kolejowych, które zostały przez ciebie zbudowane lub za które ponosisz odpowiedzialność.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_EVENT_BURNSIDE">
      <Text>NOWY DOWÓDCA UNII: Joe Hooker[NEWLINE][NEWLINE]Po porażce pod miastem {1_CityName} Lincoln uznał, że czas zastąpić aktualnego dowódcę Unii. Dowództwo objął Joe Hooker. Daje on premię bojową wynoszącą 20%.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_EVENT_CALL_VOLUNTEERS">
      <Text>WYDARZENIE NA KORZYŚĆ UNII: Wezwanie ochotników[NEWLINE][NEWLINE]Pilny apel Abrahama Lincolna o ochotników z Unii spotkał się z silnym odzewem. Kilka dywizji piechoty Unii ({1_Num}) właśnie przybyło koleją z północnego wschodu.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_EVENT_CLARA_BARTON">
      <Text>WYDARZENIE NA KORZYŚĆ UNII: Clara Barton[NEWLINE][NEWLINE]Działaczka organizacji humanitarnych Clara Barton została mianowana szefową szpitali polowych Unii na tym teatrze wojny. Dzięki wysiłkom tego „anioła pola bitwy” liczba poborowych Unii wzrosła o {1_Num}.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_EVENT_COTTON_PRICES">
      <Text>WYDARZENIE NA KORZYŚĆ KONFEDERACJI: Ceny bawełny[NEWLINE][NEWLINE]W Europie ceny bawełny wzrosły wielokrotnie. Konfederaci czerpią olbrzymie zyski z przełamywania blokad. Konfederaci zyskują {1_Num} [ICON_GOLD] złota.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_EVENT_CSA_INFLATION">
      <Text>WYDARZENIE NA KORZYŚĆ UNII: Inflacja Konfederacji[NEWLINE][NEWLINE]Waluta konfederatów uległa dewaluacji! Ilość [ICON_GOLD] złota w skarbcu Konfederacji spadła o {1_Num}%.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_EVENT_EMANCIPATION">
      <Text>WYDARZENIE NA KORZYŚĆ UNII: Ogłoszenie emancypacji[NEWLINE][NEWLINE]Abraham Lincoln proklamował wolność wszystkich osób będących niewolnikami na terytorium Konfederacji. Liczba poborowych Unii wzrosła o {1_Num}.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_EVENT_GEORGE_RAINS">
      <Text>WYDARZENIE NA KORZYŚĆ KONFEDERACJI: George W. Rains[NEWLINE][NEWLINE]George Washington Rains i jego brat Gabriel prowadzili eksperymenty z materiałami wybuchowymi. Może ten wielki naukowiec pomoże konfederatom w stworzeniu nowej technologii takiej jak ulepszona artyleria?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_EVENT_GRANT">
      <Text>NOWY DOWÓDCA UNII: Ulysses Grant[NEWLINE][NEWLINE]Lincoln wreszcie znalazł odpowiedniego człowieka. Ulysses Grant, zwycięzca kilku kampanii na zachodnim teatrze działań, przybył na wschód i objął dowodzenie. Daje 30% premii bojowej, a wszystkie jednostki zaczynające turę w odległości do 5 pól od niego zyskują +1 [ICON_MOVES] ruchu.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_EVENT_HOOKER">
      <Text>NOWY DOWÓDCA UNII: Ambrose Burnside[NEWLINE][NEWLINE]Po porażce pod miastem {1_CityName} Lincoln uznał, że czas zastąpić aktualnego dowódcę Unii. Dowództwo objął Ambrose Burnside. Daje jedynie 10% premii bojowej, jednak ponieważ koniecznie chce ruszyć Armię Potomaku, wszystkie jednostki zaczynające turę w odległości do 5 pól od niego zyskują +1 [ICON_MOVES] ruchu.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_EVENT_JOHN_ERICSSON">
      <Text>WYDARZENIE NA KORZYŚĆ UNII: John Ericsson[NEWLINE][NEWLINE]Pochodzący ze Szwecji wynalazca John Ericsson przyłączył się do Unii. Może ten wielki naukowiec pomoże Unii opracować nową technologię, na przykład pancernik parowy?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_EVENT_LEE_ARRIVES">
      <Text>WYDARZENIE NA KORZYŚĆ KONFEDERACJI: Robert E. Lee obejmuje dowodzenie[NEWLINE][NEWLINE]Joe Johnston został ranny w bitwie. Robert E. Lee awansował na dowódcę Armii Wirginii Północnej. Dzięki temu premia bojowa wielkiego generała Konfederatów wzrasta z +20% do +30%. Wszystkie jednostki rozpoczynające turę w odległości do pięciu pól od niego zyskują +1 [ICON_MOVES] ruchu.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_EVENT_MCCLELLAN">
      <Text>NOWY DOWÓDCA UNII: George McClellan[NEWLINE][NEWLINE]Po porażce pod miastem {1_CityName} Lincoln uznał, że czas zastąpić aktualnego dowódcę Unii. Dowództwo objął George McClellan. Daje on tylko 10% premii bojowej, jednak doskonale organizuje szkolenie wojska. Gdy znajduje się w mieście, w którym powstaje jednostka piechoty, jednocześnie powstaje druga jednostka tego samego typu.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_EVENT_MEADE">
      <Text>NOWY DOWÓDCA UNII: George Meade[NEWLINE][NEWLINE]Po porażce pod miastem {1_CityName} Lincoln uznał, że czas zastąpić aktualnego dowódcę Unii. Dowództwo objął George Meade, dla którego to znaczący krok w górę. Zapewnia on dużą premię bojową, wynoszącą +30%. </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_EVENT_MOSBYS_RAIDERS">
      <Text>WYDARZENIE NA KORZYŚĆ KONFEDERACJI: Łupieżcy Mosby'ego[NEWLINE][NEWLINE]Konfederaccy partyzanci dowodzeni przez Johna S. Mosby'ego zdobyli kilka dużych konwojów Unii w Wirginii Północnej. {1_Num}% aktualnego [ICON_GOLD] złota Unii zostało przejęte przez konfederatów!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_EVENT_NYC_DRAFT_RIOTS">
      <Text>WYDARZENIE NA KORZYŚĆ KONFEDERACJI: Zamieszki wywołane poborem w Nowym Jorku[NEWLINE][NEWLINE]W Nowym Jorku doszło do rozruchów! Niepokoje zostały wywołane przez wprowadzenie nowego prawa Unii dotyczącego zaciągu mężczyzn do służby wojskowej. Do stłumienia zamieszek wysłano żołnierzy. Liczba poborowych Unii spada o {1_Num}.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_EVENT_WESTERN_CRISIS">
      <Text>WYDARZENIE NA KORZYŚĆ UNII: Kryzys na zachodzie[NEWLINE][NEWLINE]Zwycięstwo Unii pod Vicksburgiem doprowadziło do rozproszenia wojsk Konfederacji na zachodzie. Do Missisipi trzeba wysłać posiłki. Liczba poborowych Konfederacji spada o {1_Num}.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_EVENT_WESTERN_RAIL">
      <Text>WYDARZENIE NA KORZYŚĆ KONFEDERACJI: Posiłki z zachodu[NEWLINE][NEWLINE]Z teatru zachodniego przybyła właśnie koleją następująca liczba dywizji piechoty Konfederacji: {1_Num}. Te wojska z pewnością są bardziej potrzebne tutaj, na wschodzie!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_GEORGE_MEADE">
      <Text>George Meade</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_IRVIN_MCDOWELL">
      <Text>Irvin McDowell</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_JOE_HOOKER">
      <Text>Joe Hooker</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_JOE_JOHNSTON">
      <Text>Joe Johnston</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_LEADERS_ELIZABETH_HEADING_1">
      <Text>Historia</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_LEADERS_ELIZABETH_HEADING_2">
      <Text>Secesja</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_LEADERS_ELIZABETH_HEADING_3">
      <Text>Fort Sumter</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_LEADERS_ELIZABETH_HEADING_4">
      <Text>Ograniczone zasoby</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_LEADERS_ELIZABETH_HEADING_5">
      <Text>Inwazja Północy</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_LEADERS_ELIZABETH_HEADING_6">
      <Text>Kapitulacja</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_LEADERS_ELIZABETH_HEADING_7">
      <Text>Zdobycie</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_LEADERS_ELIZABETH_HEADING_8">
      <Text>Osąd historyczny</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_LEADERS_ELIZABETH_LIVED">
      <Text>1808-1889</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_LEADERS_ELIZABETH_NAME">
      <Text>Jefferson Davis</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_LEADERS_ELIZABETH_SUBTITLE">
      <Text>Tymczasowy prezydent Konfederacji</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_LEADERS_ELIZABETH_TEXT_1">
      <Text>Urodzony w 1808 r. Jefferson Davis był amerykańskim politykiem i oficerem wojskowym wybranym na przywódcę Skonfederowanych Stanów Ameryki po secesji Południa 1861 r. Po ukończeniu Akademii Wojskowej Stanów Zjednoczonych w West Point i służbie w Forcie Crawford Davis przeniósł się do Missisipi, gdzie założył plantację. Po krótkiej służbie podczas wojny meksykańsko-amerykańskiej wrócił do swej siedziby i w 1848 r. został wybrany przez senat USA na gubernatora. Jako właściciel niewolników i weteran wojenny Jefferson postrzegany był jako wcielenie wartości cenionych przez południowców. Sentyment ten niezmiernie pomógł mu w karierze politycznej.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_LEADERS_ELIZABETH_TEXT_2">
      <Text>W 1853 r. Davis został mianowany przez nowo wybranego prezydenta Franklina Peirce’a na sekretarza wojny. Po zakończeniu kadencji w 1857 r. wrócił do senatu, gdzie wzywał do stłumienia secesjonistycznych zapędów stanów południowych. Gdy jednak w 1860 r. Lincoln wygrał wybory prezydenckie, stan Missisipi dołączył do pozostałych sześciu, które postanowiły opuścić Unię, a Davis zrezygnował ze stanowiska w senacie i powrócił do domu. Choć przewidywał, że będzie służył w nowo utworzonych Skonfederowanych Stanach Ameryki jako przywódca wojskowy, nie przypuszczał, że zostanie w 1861 r. przez aklamację wybrany na tymczasowego prezydenta Konfederacji.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_LEADERS_ELIZABETH_TEXT_3">
      <Text>Jako prezydent Konfederacji Davis próbował wynegocjować przejęcie kilku kontrolowanych przez Unię fortów, które pozostały w granicach terytorium nowego państwa. Prezydent Lincoln nie planował przekazywać Południu jakichkolwiek terytoriów i rozkazał, by do Fortu Sumter w Południowej Karolinie wysłano żywność i zapasy. Wojska Konfederacji pod dowództwem generała P.G.T. Beauregarda uznały to za akt wojny i ostrzelały fort, rozpoczynając wojnę secesyjną.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_LEADERS_ELIZABETH_TEXT_4">
      <Text>Jefferson Davis osobiście nadzorował wiele z działań strategicznych podejmowanych przez armie Południa. Szybko zauważył, że w porównaniu z większą armią Unii wojska Konfederacji mają ograniczoną ilość zapasów i wyposażenia, postanowił więc polegać raczej na solidnej obronie niż agresywnym ataku. Jednak mimo że ta strategia okazała się skuteczna podczas obrony stolicy Konfederacji - Richmond w Wirginii - Davis oraz jego starszy doradca generał Robert E. Lee wcielili w życie plan inwazji na Północ.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_LEADERS_ELIZABETH_TEXT_5">
      <Text>Mimo geniuszu taktycznego i przywódczego generała Lee konfederacka kampania mająca na celu napaść na stany północne okazała się serią bardzo ciężkich starć. W bitwie pod Antietam we wrześniu 1862 r. konfederaci ponieśli straty w wysokości 10 tys. ludzi, a później, w bitwie pod Gettysburgem, zginęło lub zostało rannych kolejnych 20 tys. Bitwę tę uważa się za punkt zwrotny wojny.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_LEADERS_ELIZABETH_TEXT_6">
      <Text>W 1865 r. sytuacja Konfederacji była bardzo trudna, w kwietniu tego roku dowódca wojsk Unii Ulysses S. Grant był prawie gotów do przejęcia konfederackiej stolicy w Richmond. Generał Robert E. Lee z armią Wirginii Północnej poddał się zaledwie kilka dni później, a Jefferson Davis i jego rząd uciekli na południe. 5 maja 1865 r. w Waszyngtonie w Georgii konfederacki rząd został oficjalnie rozwiązany.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_LEADERS_ELIZABETH_TEXT_7">
      <Text>10 maja Davis został schwytany przez żołnierzy Unii i przez nieco ponad dwa lata więziony. Zwolniony wreszcie za kaucją Davis spędził większość kolejnego dziesięciolecia na cichej pracy, unikając publicznych wystąpień i rozmów na temat wyniku wojny.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_LEADERS_ELIZABETH_TEXT_8">
      <Text>Jefferson Davis zmarł w 1889 r., w wieku 81 lat, cierpiąc na nieznaną chorobę, która na długie miesiące przykuła go do łóżka. Gdy zmarł, na jego cześć wzniesiono wiele pomników, a jego dziedzictwo nadal jest wysoce poważane wśród historyków i potomków ludzi, którzy walczyli i ginęli za Konfederację.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_LEADERS_GEORGE_HEADING_1">
      <Text>Historia</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_LEADERS_GEORGE_HEADING_2">
      <Text>Wybory</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_LEADERS_GEORGE_HEADING_3">
      <Text>Fort Sumter</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_LEADERS_GEORGE_HEADING_4">
      <Text>Proklamacja Emancypacji</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_LEADERS_GEORGE_HEADING_5">
      <Text>Przemówienie w Gettysburgu</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_LEADERS_GEORGE_HEADING_6">
      <Text>Osąd historyczny</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_LEADERS_GEORGE_LIVED">
      <Text>1809-1865</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_LEADERS_GEORGE_NAME">
      <Text>Abraham Lincoln</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_LEADERS_GEORGE_SUBTITLE">
      <Text>Prezydent Stanów Zjednoczonych Ameryki</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_LEADERS_GEORGE_TEXT_1">
      <Text>Urodzony w 1809 r. w małej chatce w środkowym Kentucky Abraham Lincoln mimo skromnych początków stał się jednym z największych mężów stanu w historii Stanów Zjednoczonych. W wieku nieco ponad 20 lat miał już za sobą służbę na pomniejszych stanowiskach rządowych, a w 1834 r. został wybrany do legislatury stanu Illinois. W 1836 r. otworzył praktykę adwokacką i szybko zyskał sobie reputację błyskotliwego prawnika gotowego podejmować się najróżniejszych spraw. Podczas wielu kadencji w Izbie Reprezentantów Illinois, a następnie jednej kadencji w Izbie Reprezentantów USA, Lincoln dał się poznać jako przeciwnik dalszego rozprzestrzeniania się niewolnictwa w kraju. Ten kluczowy pogląd stał się znakiem szczególnym jego kariery politycznej.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_LEADERS_GEORGE_TEXT_2">
      <Text>W 1860 r. po udanej kampanii Lincoln został 16. prezydentem Stanów Zjednoczonych. To właśnie podczas sławnych dziś debat Lincoln-Douglas pierwszy raz nad krajem zawisło widmo secesji stanów południowych, kiedy Lincoln konsekwentnie odrzucał pomysł pozwolenia na wprowadzenie niewolnictwa na zachodnich terytoriach USA. Stany południowe, wspólnie popierające niewolnictwo, gotowe były odłączyć się od kraju, jeśli Lincoln zostanie wybrany.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_LEADERS_GEORGE_TEXT_3">
      <Text>Wkrótce po zwycięstwie Lincolna, w 1861 r. pierwszych siedem stanów - najpierw Karolina Południowa, a następnie Alabama, Floryda, Georgia, Luizjana, Missisipi i Teksas - ogłosiło niepodległość i stworzyło Skonfederowane Stany Ameryki. Ogłaszając prezydentem elektem Jeffersona Davisa, stany południowe zrealizowały swą groźbę odłączenia się od kraju. Wkrótce rozpoczął się jeden z najbardziej wyniszczających amerykańskich konfliktów - wojna secesyjna. Jej początkiem był atak konfederatów na Fort Sumter w kwietniu 1861 r.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_LEADERS_GEORGE_TEXT_4">
      <Text>Lincoln objął dowodzenie wojskami Unii jako naczelny dowódca, wydając pozbawione precedensu rozkazy uwięzienia sympatyków Konfederacji, blokady wszystkich konfederackich portów oraz odbicia i uwolnienia wszystkich niewolników wykorzystywanych przez machinę wojenną Południa. Jego najbardziej agresywny i znany rozkaz, podpisana 1 stycznia 1863 r. Proklamacja Emancypacji, zapewniła wolność wszystkim niewolnikom z terytoriów Konfederacji, choć nie dawała im pełnego obywatelstwa Stanów Zjednoczonych.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_LEADERS_GEORGE_TEXT_5">
      <Text>Kilka miesięcy później Lincoln wygłosił jedno z najbardziej znanych przemówień w historii, tzw. adres gettysburski. Sławne pierwsze słowa: „Lat temu osiemdziesiąt i siedem nasi ojcowie wznieśli na tym kontynencie nowy naród, poczęty z wolności i oddany w przekonaniu, że wszyscy ludzie zostali stworzeni równymi” - do dziś żywe są w umysłach ludzkich jako pamiątka wpływu Lincolna na historię USA.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_LEADERS_GEORGE_TEXT_6">
      <Text>Po niemal pięciu latach wojny, podczas której walczyło i zginęło ponad 500 tys. Amerykanów, wojna domowa zakończyła się w kwietniu 1865 r., kiedy to poddał się generał Robert E. Lee. Zaledwie pięć dni później w Teatrze Forda oglądający sztukę Lincoln został zamordowany przez sympatyka Konfederacji Johna Wilkesa Bootha. Choć nie żył na tyle długo, by zobaczyć efekty swoich prób zjednoczenia państwa i zniesienia niewolnictwa, jego dziedzictwo czyni go jednym z największych amerykańskich prezydentów.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_PONTOON_BRIDGE">
      <Text>Most pontonowy</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_PONTOON_BRIDGE_HELP">
      <Text>Umożliwia jednostkom lądowym przejście przez to pole wybrzeża. Może powstać tylko na polu wybrzeża z przylegającymi do niego co najmniej czterema polami lądu. Buduje go zaokrętowany inżynier wojskowy, znikający po powstaniu mostu pontonowego.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_PONTOON_BRIDGE_TEXT">
      <Text>Mosty pontonowe (lub pływające) były wykorzystywane przez obie walczące strony. Umożliwiały one szybką przeprawę piechoty, artylerii i wozów przez rzeki. Innowacyjna konstrukcja zwana pontonami Cumberland odegrała kluczową rolę w kampaniach Unii głęboko na terytorium Południa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_PROMOTION_BALLOON_RECON">
      <Text>Balon rozpoznawczy</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_PROMOTION_BALLOON_RECON_HELP">
      <Text>+2 do widoczności dla wielkich generałów.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_PROMOTION_IGNORES_GREAT_GENERAL">
      <Text>Ignoruje wielkich generałów</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_PROMOTION_IGNORES_GREAT_GENERAL_HELP">
      <Text>Nie otrzymuje premii od znajdujących się w pobliżu wielkich generałów.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_PROMOTION_MORALE">
      <Text>Krzyk buntu</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_PROMOTION_MORALE_HELP">
      <Text>+10% [ICON_STRENGTH] siły bojowej.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_RESOURCE_MANPOWER_HELP">
      <Text>Poborowi generowani są przez koszary. Potrzebujesz ich, by utrzymywać swoją piechotę. Chronienie budynków tworzących poborowych jest niezbędne do zwycięstwa zwłaszcza dla południowców, którzy nie mają ich wiele.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_RESOURCE_MANPOWER_TEXT">
      <Text>Stany Zjednoczone po raz pierwszy zastosowały konskrypcję do zwiększenia ilości swoich żołnierzy podczas wojny domowej, kiedy to został wydany dekret pozwalający rządowi na przeprowadzenie zaciągu wśród obywateli, którzy nie zgłosili się na ochotnika. Stany Skonfederowane po raz pierwszy zaproponowały wprowadzenie konskrypcji na południu w marcu 1862 roku, gdy problemem stały się nieobecności ochotników na przepustce. Miesiąc później odpowiednia ustawa została przyjęta przez kongres Konfederatów. Prawo zaciągu w obu państwach było odpowiedzią na braki w personelu spowodowane wysokimi stratami, im dłużej jednak trwała wojna, tym mniej było ono popularne.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_ROBERT_E_LEE">
      <Text>Robert E. Lee</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_SCENARIO_TECH_BUTTON_1">
      <Text>Umożliwia jednostkom kawalerii plądrowanie pól.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_SCENARIO_TECH_BUTTON_2">
      <Text>Umożliwia jednostkom piechoty plądrowanie pól.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_TECH_BALLOON_RECONNAISSANCE_DESC">
      <Text>Po wybuchu wojny Departament Wojny Stanów Zjednoczonych stworzył korpus balonowy, a jego dowódcą został cywil Thaddeus Lowe, któremu nadano dumny tytuł „naczelnego aeronauty”. Generał Unii McDowell jako pierwszy wykorzystał korpus do powietrznego rozpoznania obozów i ruchów nieprzyjaciela podczas pierwszej bitwy pod Bull Run.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_TECH_BALLOON_RECONNAISSANCE_HELP">
      <Text>Zapewnia wszystkim generałom dodatkową widoczność.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_TECH_BALLOON_RECONNAISSANCE_QUOTE">
      <Text>[NEWLINE][TAB][TAB]„Z przyjemnością przesyłam pierwszą w historii wiadomość nadaną ze stanowiska powietrznego...”.[NEWLINE][TAB][TAB] - Thaddeus S.C. Lowe[NEWLINE][TAB]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_TECH_CAVALRY_RAIDS_DESC">
      <Text>Konfederacja, prowadząca wojnę obronną, jako pierwsza dokonywała dużych wypadów sił kawalerii liczących od kilkuset do dwóch tysięcy konnych, przedzierających się na tyły wroga, by siać tam chaos i nękać cywili nieprzyjaciela. Generałowie kawalerii konfederatów tacy jak J.E.B. Stuart, John Hunt Morgan i „Jo” Shelby słynęli z dalekich wypadów, palenia mostów, magazynów i miast, rozpędzania bydła oraz niszczenia zbiorów.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_TECH_CAVALRY_RAIDS_HELP">
      <Text>Umożliwia jednostkom kawalerii plądrowanie pól wroga. Przed wynalezieniem tej technologii żadna jednostka nie może plądrować terytorium przeciwnika.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_TECH_CAVALRY_RAIDS_QUOTE">
      <Text>[NEWLINE][TAB][TAB]„Jeb Stuart to dla mnie idealny dowódca kawalerii: szybki, czujny i nieustraszony”.[NEWLINE][TAB][TAB] - Thomas J. Jackson[NEWLINE][TAB]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_TECH_ENGINEERING_DESC">
      <Text>Inżynierowie Unii mieli dostęp do olbrzymiej ilości materiałów i siły roboczej, a niezwykle kreatywni inżynierowie Południa wciąż czegoś potrzebowali, jednak dla obu stron największym wyzwaniem okazała się zmieniająca się technologia zmasowanych działań wojennych: telegrafy, kolej, drut kolczasty, mosty pontonowe, balony, itp.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_TECH_ENGINEERING_HELP">
      <Text>Umożliwia stworzenie [COLOR_POSITIVE_TEXT]inżyniera wojskowego[ENDCOLOR], jednostki cywilnej mogącej naprawiać ulepszenia, budować drogi i kolej. Tę jednostkę można także zamienić na cytadelę lub most pontonowy.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_TECH_ENGINEERING_QUOTE">
      <Text>[NEWLINE][TAB][TAB]„Przestań myśleć, co nam zrobi Bobby Lee, i zacznij kombinować, co my mu zrobimy”.[NEWLINE][TAB][TAB] - Ulysses S. Grant[NEWLINE][TAB]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_TECH_ENTRENCHMENT_DESC">
      <Text>Umocnienia polowe mające chronić piechotę przed kawalerią i ostrzałem były używane w działaniach wojennych od najdawniejszych czasów. W okresie wojny secesyjnej kopano podczas bitew tymczasowe okopy, takie jak pod Gettysburgiem, a bardziej złożone umocnienia chroniły strategiczne miasta, takie jak Waszyngton i Richmond.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_TECH_ENTRENCHMENT_HELP">
      <Text>Podwaja premię do wartości bojowej za fortyfikację.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_TECH_ENTRENCHMENT_QUOTE">
      <Text>[NEWLINE][TAB][TAB]„Zawsze żałowałem, że doszło do ostatniego szturmu na Cold Harbor”.[NEWLINE][TAB][TAB] - Ulysses S. Grant[NEWLINE][TAB]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_TECH_FIELD_HOSPITALS_DESC">
      <Text>Przed wojną secesyjną armie miały niewielkie rozmiary, głównie ze względu na problemy logistyczne i mobilizacyjne. Jednak większe, szybciej przemieszczające się armie oraz rosnąca skuteczność uzbrojenia sprawiły, że cywile i oficerowie potrzebowali lepszego sposobu leczenia rannych. Po stronie Unii, po bitwie pod Bull Run generał McClellan mianował doktora Charlesa Triplera pierwszym kierownikiem ds. medycznych Armii Potomaku. W roku 1862 William Hammond został mianowany lekarzem naczelnym Stanów Zjednoczonych i wprowadził liczne reformy procedur ewakuacji, leczenia i rehabilitacji rannych. Powstały między innymi frontowe zintegrowane szpitale polowe.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_TECH_FIELD_HOSPITALS_HELP">
      <Text>Podwaja szybkość leczenia wszystkich twoich jednostek.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_TECH_FIELD_HOSPITALS_QUOTE">
      <Text>[NEWLINE][TAB][TAB]„Konflikt to jedna z rzeczy, na które czekałem. Jestem zdrowy, silny i młody – na tyle młody, by iść na front. Jeżeli nie zostanę wojskowym, będę pomagał żołnierzom”.[NEWLINE][TAB][TAB] - C. Barton[NEWLINE][TAB]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_TECH_INDUSTRIALIZATION_DESC">
      <Text>Uprzemysłowiona Unia podczas wojny udoskonalała metody masowej produkcji i transportu broni, ubrań i zasobów wojskowych w dużych ilościach. Natomiast stany południowe w chwili wybuchu wojny były głównie rolnicze, a większość towarów sprowadzały z Północy lub z Europy.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_TECH_INDUSTRIALIZATION_HELP">
      <Text>Umożliwia skonstruowanie [COLOR_POSITIVE_TEXT]karabinów Gatlinga[ENDCOLOR], potężnej jednostki o zasięgu 1.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_TECH_INDUSTRIALIZATION_QUOTE">
      <Text>[NEWLINE][TAB][TAB]„Ten rok przyniósł zmiany, które wcześniej wydawały się niemożliwe”.[NEWLINE][TAB][TAB] - Christian Fleetwood[NEWLINE][TAB]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_TECH_IRONCLADS_DESC">
      <Text>Próbując przerwać unijną blokadę, Konfederacja jako pierwsza podczas wojny secesyjnej zbudowała pancernik parowy. W październiku 1861 roku CSS Manassas, pierwszy pancernik, wziął udział w walce z okrętami Unii podczas bitwy pod Head of Passes. Bitwa ta znalazła się jednak w cieniu pierwszego starcia pancerników, które rozegrało się pomiędzy CSS Merrimack i USS Monitor w lutym następnego roku.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_TECH_IRONCLADS_HELP">
      <Text>Umożliwia zbudowanie [COLOR_POSITIVE_TEXT]pancernika[ENDCOLOR], potężnej jednostki morskiej o wiele silniejszej niż drewniane okręty wojenne.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_TECH_IRONCLADS_QUOTE">
      <Text>[NEWLINE][TAB][TAB]„Wieżyczki i inne części okrętu otrzymywały mocne trafienia, jednak żaden ze strzałów nie przebił pancerza; wieża pozostała nietknięta i wciąż się obracała. Na twarzach ludzi pojawiła się pewność siebie. Uwierzyliśmy, że Merrimac nie powtórzy tego, co zrobiła dzień wcześniej”.[NEWLINE][TAB][TAB] - Samuel Dana Greene[NEWLINE][TAB]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_TECH_MILITARY_RAILROADS_DESC">
      <Text>Koleje Wojskowe Stanów Zjednoczonych zostały stworzone przez Departament Wojny w roku 1862, by operować na liniach kolejowych zarekwirowanych przez rząd federalny po tym, jak Kongres upoważnił prezydenta Lincolna do przejmowania linii kolejowych i telegraficznych na potrzeby wojska. Do końca wojny KWSZ kontrolowały ponad 2000 mil tras północnych i przejętych linii kolejowych Południa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_TECH_MILITARY_RAILROADS_HELP">
      <Text>Skraca o połowę czas budowy kolei i podwaja szybkość ruchu na torach.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_TECH_MILITARY_RAILROADS_QUOTE">
      <Text>[NEWLINE][TAB][TAB]„Ci z Północy potrafią zbudować silnik parowy, lokomotywę czy wagon kolejowy; natomiast wy produkujecie tylko tkaniny i buty. Ruszacie na wojnę z najpotężniejszymi, zmechanizowanymi i zdeterminowanymi ludźmi na Ziemi”.[NEWLINE][TAB][TAB] - William Tecumseh Sherman[NEWLINE][TAB]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_TECH_MILITARY_SCIENCE_DESC">
      <Text>Na początku wojny secesyjnej kilka akademii wojskowych nauczało młodzież nauk wojskowych, a najważniejszą z nich była Akademia Wojskowa w West Point. Natomiast na Południu znajdowało się więcej, prawdopodobnie lepszych, prywatnych akademii podtrzymujących południowe tradycje. Były to Cytadela, Akademia Wojskowa w Wirginii, Akademia Wojskowa Portera w Karolinie Południowej, St. Charles College w Missisipi i inne.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_TECH_MILITARY_SCIENCE_HELP">
      <Text>Umożliwia stworzenie [COLOR_POSITIVE_TEXT]korpusu piechoty[ENDCOLOR] - ulepszenia dywizji piechoty wymagającego większej liczby poborowych, ale mającego o wiele większą siłę bojową [ICON_STRENGTH].</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_TECH_MILITARY_SCIENCE_QUOTE">
      <Text>[NEWLINE][TAB][TAB]„Dlaczego nazywa się je wojnami domowymi, skoro nie ma w nich nic domowego?”.[NEWLINE][TAB][TAB] - Elizabeth Fitch[NEWLINE][TAB]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_TECH_REPEATING_RIFLES_DESC">
      <Text>Wojnę secesyjną często określa się jako pierwszą „nowoczesną” wojnę w historii, ponieważ korzystano w niej z innowacyjnego uzbrojenia. Na poziomie taktycznym jednym z najważniejszych wynalazków był karabin powtarzalny - jednolufowa broń ładowana wieloma nabojami, w której czynność przeładowania jednocześnie napinała mechanizm spustowy.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_TECH_REPEATING_RIFLES_HELP">
      <Text>Umożliwia stworzenie [COLOR_POSITIVE_TEXT]strzelców konnych[ENDCOLOR], ulepszenia dywizji kawalerii z dwukrotnie większą [ICON_STRENGTH] siłą bojową.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_TECH_REPEATING_RIFLES_QUOTE">
      <Text>[NEWLINE][TAB][TAB]„Nasi najlepsi oficerowie uważają, że jeden człowiek uzbrojony w karabin Spencer może równać się z trzema posiadającymi inną broń”.[NEWLINE][TAB][TAB] - Generał major James H. Wilson[NEWLINE][TAB]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_TECH_RIFLED_ARTILLERY_DESC">
      <Text>Gwintowanie to rowki znajdujące się wewnątrz lufy działa powodujące zwiększenie zasięgu ognia i celności. Wymaga to większych środków na produkcję oraz wydłużenia lufy. Armie Konfederacji i Unii na wschodnim teatrze działań używały artylerii gwintowanej obok dział gładkolufowych.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_TECH_RIFLED_ARTILLERY_HELP">
      <Text>Umożliwia skonstruowanie [COLOR_POSITIVE_TEXT]dział gwintowanych[ENDCOLOR], jednostki artylerii o zasięgu 3.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_TECH_RIFLED_ARTILLERY_QUOTE">
      <Text>[NEWLINE][TAB][TAB]„Trzycalowy karabin Jankesów był zabójczo celny z dowolnej odległości poniżej mili. Jeśli strzelec się nie poruszył, mógł trafić w wieko beczki po mące”.[NEWLINE][TAB][TAB] - Artylerzysta Konfederatów w bitwie pod Atlantą[NEWLINE][TAB]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_TECH_SCORCHED_EARTH_DESC">
      <Text>Starożytna strategia „spalonej ziemi” to określenie kampanii polegającej na niszczeniu wszystkiego, co mogłoby przydać się przeciwnikowi, w tym własności prywatnej. Podczas przedłużającej się wojny secesyjnej często korzystano z tej taktyki, szczególnie podczas marszu Shermana ku morzu i kampanii Sheridana w Dolinie Shenandoah.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_TECH_SCORCHED_EARTH_HELP">
      <Text>Umożliwia jednostkom piechoty plądrowanie pól wroga.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_TECH_SCORCHED_EARTH_QUOTE">
      <Text>[NEWLINE][TAB][TAB]„Wojna to piekło”.[NEWLINE][TAB][TAB] - William Tecumseh Sherman[NEWLINE][TAB]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_TITLE">
      <Text>Amerykańska wojna secesyjna</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_TURNS_REMAINING">
      <Text>Tur do końca: {1_TurnsRemaining}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_ULYSSES_GRANT">
      <Text>Ulysses Grant</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_UNIT_BLOCKADE_RUNNER_TEXT">
      <Text>Konfederackie łamacze blokad były lekkimi, szybkimi statkami handlowymi, mogącymi przemknąć się lub prześcignąć okręty wojenne Unii usiłujące realizować plan Anakonda. Zakładał on odcięcie Południa od dochodów ze sprzedaży bawełny do krajów Europy. Wywożenie bawełny i dostarczanie zasobów wojskowych i medykamentów było lukratywnym, a przy tym niebezpiecznym zajęciem kapitanów z Południa. Pod koniec wojny Unia przechwyciła 1 100 łamaczy blokad i zniszczyła kolejnych 355.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_UNIT_CARBINE_CAVALRY_TEXT">
      <Text>Karabinki o krótszych lufach niż karabiny charakteryzowały się mniejszą celnością, ale łatwiej strzelało się z nich siedząc w siodle. Większość pułków kawalerii Unii i kilka Konfederacji wyposażono pod koniec wojny w karabinki, które dowiodły swej wartości podczas takich akcji kawalerii jak Brandy Station i Yellow Tavern.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_UNIT_HELP_WORKER">
      <Text>Jednostka cywilna mogąca naprawiać ulepszenia, budować drogi i kolej. Tę jednostkę można także zamienić na cytadelę lub most pontonowy.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_UNIT_INFANTRY_CORPS_TEXT">
      <Text>Po obu stronach linii frontu korpusy piechoty były największymi formacjami organizacyjnymi armii. U Konfederatów składały się one z od dwóch do czterech dywizji i nosiły nazwy pochodzące od nazwisk ich dowódców (np. korpus Longstreeta), a korpusy Unii ujednolicano do trzech dywizji i numerowano je. Korpus liczył od 10 do 25 tysięcy ludzi dowodzonych przez generała porucznika po stronie Południa i generała majora w armiach Północy.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_UNIT_INFANTRY_DIVISION_TEXT">
      <Text>Dywizja piechoty składała się zwykle z od dwóch do czterech brygad, a każda brygada liczyła od 1200 do 2500 żołnierzy. Dowodził nią generał, była podstawową jednostką manewrową podczas bitwy. W teorii generałowie mieli oszczędzać siły uderzeniowe swych dywizji, dopóki nie nadarzyła się okazja zadania jednego potężnego ciosu zamiast kilku słabszych.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_UNIT_IRONCLAD_TEXT">
      <Text>Pierwszy okręt wojenny o napędzie parowym ze stalowym i żelaznym pancerzem został zwodowany przez Marynarkę Wojenną Francji w roku 1859, ale pierwsze bitwy z udziałem pancerników parowych rozegrały się w roku 1862 podczas wojny secesyjnej. Pancerniki szybko okazały się potężniejsze od okrętów drewnianych. Pod koniec wojny Marynarka Wojenna Konfederacji posiadała 24 pancerniki (rozpoczęto budowę 59, ale wiele zostało zniszczonych nim jeszcze je ukończono), natomiast Unia zamówiła w sumie 52 pancerniki operujące na wodach przybrzeżnych.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_UNIT_MILITARY_ENGINEER_TEXT">
      <Text>Inżynieria wojskowa jest luźno definiowana jako sztuka projektowania i budowania umocnień militarnych oraz utrzymywania wojskowych linii transportowych i łączności. Podczas wojny secesyjnej dzięki ostatnim osiągnięciom technologicznym wojska inżynieryjne nie tylko odpowiadały za umocnienia polowe i stałe, mosty oraz bazy, ale budowały też i naprawiały linie kolejowe i telegraficzne, które tak dramatycznie wpłynęły na zmianę obrazu wojny.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_UNIT_MONITOR_TEXT">
      <Text>Podczas wojny secesyjnej „monitor” był opancerzonym okrętem wojennym o napędzie parowym z bardzo niską wolną burtą (odległość między lustrem wody a pokładem wynosiła jedną stopę), uzbrojonym w kilka dział ciężkich zamontowanych w co najmniej jednej wieżyczce. Okręty te miały działać głównie na rzekach przecinających terytorium Południa, wspierać siły lądowe, chronić pozycje na brzegach rzek i kontrolować ruch nawodny. Monitory walnie przyczyniły się do zwycięstw Unii na Zachodzie, najbardziej w rejonie rzeki Missisipi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARIO_UNIT_RIFLED_CANNON_TEXT">
      <Text>Gwintowanie to tworzenie bruzd w lufie działa, dzięki którym zwiększa się zasięg i celność. Broń taka jest jednak droższa w produkcji i musi mieć dłuższą lufę. Podczas wojny secesyjnej pojawiło się wiele armat gwintowanych, najsłynniejszą z nich było działo Parrotta, używane przez obie strony w różnych rozmiarach - od popularnych dziesięciofuntówek polowych aż po trzystufuntówki instalowane w umocnieniach.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVIL_WAR_SCENARO_GEORGE_MCCLELLAN">
      <Text>George McClellan</Text>
    </Row>
  </Language_PL_PL>
</GameData>