<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!--Generated with LocalizationBuddy.-->
<!--Copyright Firaxis Games 2010-->
<!--All Rights Reserved-->
<GameData>
  <Language_PL_PL>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILD_ARCHAEOLOGY_DIG_AFRICA_HELP">
      <Text>Zamienia ślady przeszłości w wykopalisko archeologiczne, które wysyła do Europy artefakty, dające punkty zwycięstwa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILD_ARCHAEOLOGY_DIG_REC_AFRICA">
      <Text>Może odesłać to do Europy, co da punkty zwycięstwa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_STAATSMUSEUM_STRATEGY">
      <Text>Staatsmuseum to unikalny budynek Burów, zwiększający produkcję [ICON_CULTURE] kultury miasta (szczególnie, jeśli znajdują się tam wielkie dzieła). Już po zbudowaniu znajduje się w nim 1 wielkie dzieło. Europejskie cywilizacje zajmujące miasto, w którym znajduje się Staatsmuseum otrzymają PZ za zdobycie artefaktu (artefaktów). Zastępuje muzeum.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_SUEZ_CANAL_HELP">
      <Text>Szlaki handlowe wytyczone przez innych graczy do miasta z Kanałem Sueskim przynoszą dodatkowe 4 [ICON_GOLD] złota dla właściciela miasta, a posiadacz szlaku handlowego otrzyma premię 2 [ICON_GOLD] złota za szlak handlowy. Może istnieć tylko jeden na świecie.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_SUEZ_CANAL_STRATEGY">
      <Text>Kanał Sueski zwiększa ilość [ICON_GOLD] złota generowaną przez miasto. Szlaki handlowe wytyczone przez innych graczy do miasta z Kanałem Sueskim przynoszą dodatkowe 4 [ICON_GOLD] złota dla właściciela miasta, a posiadacz szlaku handlowego otrzyma premię 2 [ICON_GOLD] złota za szlak handlowy. Może istnieć tylko jeden na świecie.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_TURKISH_BATH_HELP">
      <Text>W mieście musi znajdować się bank.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_TURKISH_BATH_STRATEGY">
      <Text>Łaźnia turecka to unikalna budowla osmańska. Podobnie jak giełda, łaźnia turecka zwiększa bogactwo miasta, a jednocześnie zwiększa ilość generowanego przez nie [ICON_GOLD] złota. Szlaki handlowe tworzone przez innych graczy do miasta z łaźnią turecką generują 2 [ICON_GOLD] złota więcej dla właściciela miasta, a posiadacz szlaku handlowego otrzyma premię 1 [ICON_GOLD] złota za szlak handlowy. W mieście musi znajdować się bank, by mogła powstać w nim łaźnia turecka.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_TURKISH_BATH_TEXT">
      <Text>Łaźnia turecka, powstała na wzór starożytnych term rzymskich, stała się w epoce wiktoriańskiej popularnym sposobem na relaksację i dbanie o zdrowie. Łaźnie takie budowano na Bliskim Wschodzie oraz w Europie.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BORNU_TEXT">
      <Text>Imperium Bornu w latach od 1380 do 1893, kiedy to zostało podbite przez Sudańczyków, władało większością terenów dzisiejszej Nigerii. Król Kanem-Bornu i następca dynastii Sayfawa, zdolny polityk Idris Alooma (1571-1603) wyniósł imperium na szczyty potęgi, rozległości i bogactwa. Reformy administracyjne i wojskowy geniusz Aloomy pozwoliły Bornu przetrwać do końca XVIII w., lecz wojny fulańskie sprawiły, że w królestwie zapanowała anarchia. Po wygnaniu muzułmańskich Sudańczyków Bornu zostało w większości wchłonięte przez Imperium Brytyjskie, tworząc podstawę jego kolonii o nazwie Nigeria.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BUILDINGS_STAATSMUSEUM_TEXT">
      <Text>Pierwsze staatsmuseum powstało w 1892 r. w Pretorii, a jego zadaniem było poprawianie i utrzymywanie świadomości publicznej dotyczącej wartościowych aspektów kultury, którą to misję realizowało, skupiając się na historii, etnografii oraz archeologii i ekologii regionu. Gdy wybuchła wojna burska, patriotyczne aspekty wystaw zostały jeszcze bardziej zaakcentowane, a mieszczan z burskich komand zachęcano do przekazywania na rzecz muzeum pamiątek z pól bitwy. Gdy Burowie zostali pokonani, staatsmusea nie były już utrzymywane z kasy publicznej. Zamiast tego sponsorowały je prywatne komitety z miast całego Transwalu i Wolnego Miasta Oranii.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BUILDINGS_SUEZ_CANAL_TEXT">
      <Text>Otwarty w 1869 roku, po 10 latach prac, Kanał Sueski to trasa wodna łącząca Morze Śródziemne z Moczem Czerwonym, umożliwiająca żeglugę oraz transport pomiędzy Europą a Azją.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BUNKEYA_TEXT">
      <Text>Pod koniec XIX w. Msiri, syn wschodnioafrykańskiego kupca, założył miasto Bunkeya i zbudował imperium handlowe. Jego szczep Bayeke zdominował dużą część dorzecza Kongo, handlując z mieszkającymi na wybrzeżu Arabami kością słoniową, rudą miedzi i żelaza, solą i niewolnikami, wymieniając je na broń i amunicję pozwalające im utrzymać królestwo. Zaniepokojony zainteresowaniem tą okolicą Brytyjczyków król Belgii Leopold III wysłał trzy ekspedycje mające rzucić Msiriego na kolana. Trzecia, która wyruszyła z Zanzibaru, zmusiła w 1891 r. siły Bayeke do wycofania się z Bunkeyi. Sam Msiri zginął niedługo później.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_EXPLORER_TEXT">
      <Text>Wybrzeża Afryki poznano już trzy wieki wcześniej, ale dopiero w XIX wieku potęgi europejskie rozpoczęły skoordynowane działania mające na celu zbadanie głębi kontynentu. Najpierw pojawiały się placówki handlowe, misje i osady kolonialne, z których zachodni odkrywcy wyruszali z małymi ekspedycjami w głąb lądu na poszukiwanie legendarnych cudów, „zaginionych” miejscowych cywilizacji i wiedzy naukowej. Niektórzy z nich, jak David Livingston, byli misjonarzami uzdrowicielami. Inni, jak Pietro di Brazza, poszukiwali przygód. Jeszcze inni, jak MacGregor Laird, byli kupcami szukającymi nowych okazji do zarobku. Niezależnie od motywacji, europejscy odkrywcy odegrali ważne role w historii Afryki.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_IMPROVEMENTS_ARCHAEOLOGICAL_DIG_AFRICA_TEXT">
      <Text>Archeolodzy mogą założyć wykopalisko archeologiczne na śladach przeszłości. Przykładem takich niezmiernie cennych wykopalisk jest grobowiec Tutanchamona. Po rozpoczęciu wykopalisk archeolodzy odkryją, jaki rodzaj artefaktu jest zakopany w danym miejscu. Następnie artefakt zostanie wysłany do Europy, co przyniesie dodatkowe punkty zwycięstwa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_LUBA_TEXT">
      <Text>Lud Luba żył od około V w. n.e. w okolicy jeziora Upemba w Kongo. Począwszy od lat 80. XVI w. lud ten pod rządami zdolnych kacyków opuścił swoje miasto i zaczął gwałtownie poszerzać terytorium, podbijając okoliczne plemiona i przejmując ich kopalnie miedzi, łowiska i miejsca produkcji oleju palmowego. Jego potęga zaczęła maleć pod presją Europejczyków, aż w końcu w 1885 r. zostali siłą wcieleni do Kongo Belgijskiego. W 1895 r. zbuntowali się, lecz w krwawo stłumionym powstaniu zostali właściwie wymordowani.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_OUGADOUGOU_TEXT">
      <Text>Plemiona Ninsi z Górnej Wolty przez stulecia żyły w stanie ciągłej wojny aż do 1441 r., kiedy to na poły legendarny wojownik Oubri poprowadził swój szczep do zwycięstwa, tworząc imperium ludu Mossi z miastem Wogodogo (po polsku Wagadugu) jako stolicą. Będące centrum handlowym Wagadugu wabiło kupców karawany z całego regionu oraz ze wschodniego i zachodniego brzegu Afryki. W 1896 r. francuska armia kolonialna dowodzona przez Paula Vouleta i Juliena Chanoine'a, którą wysłano, by zjednoczyła wszystkie tereny w Afryce Zachodniej, do których rościła sobie prawa Francja, obaliła imperium. Wagadugu po wyzwoleniu stało się stolicą Burkina Faso.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_RIFLED_CANNON_TEXT">
      <Text>PLACEHOLDER</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_SEGOU_TEXT">
      <Text>Założone przez lud Soninke około XI w. wolne miasto Segou szczególnie dobrze prosperowało pod rządami króla Bitona Coulibaly’ego w latach 1712-1755. Było ono przede wszystkim centrum handlowym i utrzymywało bliskie stosunki gospodarcze z Dżenne, Timbuktu i Ké-Massiną. Za rządów Mamary Coulibaly’ego miasto połączyło się z Dżenne i Ké-Massiną, tworząc królestwo Bambara. Około 1860 r. Hadż Omar podbił Segou i nawrócił jego mieszkańców na islam. W 1890 r. wkroczyli z kolei Francuzi, zajmując tereny dotychczasowego królestwa Bambara i czyniąc Segou centrum administracyjnym swojej Office du Niger.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_SOKOTO_TEXT">
      <Text>Położone na stromych skarpach u zlewni dwóch rzek w Nigerii Sokoto było stolicą-fortecą kalifatu o tej samej nazwie, który szczyt potęgi i prestiżu osiągnął w latach 20. XIX w. Wcześniej miasto było centrum wielu muzułmańskich królestw przedkolonialnego Sudanu, o których milczą znane nam źródła historyczne. W 1827 r. do miasta, jako pierwszy Europejczyk, trafił badacz Hugh Clapperton. Gdy Anglicy podbili Sokoto w 1903 r., kalifat rozpadł się, a większość jego terytorium stała się częścią brytyjskiej kolonii - Nigerii.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_UNITS_CAIO_DUILIO_CLASS_TEXT">
      <Text>Dwa z trzech zaplanowanych pancerników typu Caio Duilio zostały zbudowane we włoskiej Regia Marina w latach siedemdziesiątych XIX w. Te oceaniczne pancerniki parowe uzbrojono w stutonowe gwintowane działa odprzodkowe i pancerz o grubości 50 mm. Były one jak na owe czasy konstrukcjami tak rewolucyjnymi, że Brytyjczycy anulowali budowę nowej klasy pancernika, aby stworzyć jednostkę mogącą mierzyć się z okrętami włoskimi. Choć Caio Duilio i Enrico Dandolo nigdy nie wzięły udziału w walce i zostały złomowane kolejno w latach 1909 i 1920, kilka razy wysyłano je w okolice śródziemnomorskiego wybrzeża Afryki, by chroniły lub promowały włoskie interesy.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_UNITS_RENAISSANCE_BRANDENBURG_CLASS_TEXT">
      <Text>Niemieckie wczesne pancerniki klasy Brandenburg, z których pierwszy zamówiono w 1893 r., miały być czymś pomiędzy dużymi przybrzeżnymi pancernikami parowymi, a pancernikami oceanicznymi. Zwodowano cztery takie jednostki, ciężko opancerzone i uzbrojone w sześć ciężkich dział jedenastocalowych. Brały one udział w walkach u wybrzeży Chin podczas powstania bokserów i na Morzu Śródziemnym podczas I wojny światowej (gdzie jeden z nich został zatopiony). Później jednostki te sprzedano lub złomowano.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_UNITS_RENAISSANCE_DERVISH_CAVALRY_TEXT">
      <Text>Określany mianem „Szalonego Mułły” przywódca religijny Muhammad Abdullah al-Hasan założył w Somalii państwo Derwiszów, które przez 20 lat toczyło antyimperialistyczną wojnę z Brytyjczykami, Włochami i Etiopczykami. W skład jego wojsk wchodziło 10 tys. budzących grozę derwiszowych kawalerzystów, których zadania polegały głównie na przerywaniu linii zaopatrzeniowych i odcinaniu dróg odwrotu. Nierówno wyposażeni i uzbrojeni, dowodzeni przez przywódców plemiennych, derwiszowi kawalerzyści odznaczali się fanatyzmem pozwalającym im znosić straty, które złamałyby morale większości innych jednostek. Do roku 1920, kiedy to ostatecznie pokonano mułłę, jego najlepsi dowódcy wywodzili się z szeregów kawalerii Derwiszów.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_UNITS_RENAISSANCE_FORCE_PUBLIQUE_TEXT">
      <Text>Force Publique pełniła funkcję żandarmerii i armii w Kongu Belgijskim w latach 1908-1960, a po uzyskaniu niepodległości przez Kongo stała się rdzeniem armii tego kraju. Żołnierze Force Publique pochodzili z różnych afrykańskich grup etnicznych, głównie z Górnego Konga, Zanzibaru i innych kolonii belgijskich, oficerami zaś byli biali weterani z armii belgijskiej lub najemnicy z całej Europy. Operowali w całym regionie w małych oddziałach, zwalczali kłusowników, arabskich handlarzy niewolnikami i zbuntowane plemiona, a także brali udział w kampaniach w Afryce Wschodniej podczas obydwu wojen światowych.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_UNITS_RENAISSANCE_FOREIGN_VOLUNTEERS_TEXT">
      <Text>Podczas drugiej wojny burskiej (1899-1902) republiki burskie miały wielu sympatyków poza granicami Imperium Brytyjskiego, a ochotnicy z innych krajów przybywali, by walczyć o ich wolność.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_MOVEMENT_TO_GENERAL_SCENARIO">
      <Text>Przekazanie punktów ruchu generałowi</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_MOVEMENT_TO_GENERAL_SCENARIO_HELP">
      <Text>Wielki generał porusza się z szybkością tej jednostki, jeśli rozpoczyna turę na tym samym polu co ona.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_NO_HEAL_OUTSIDE_FRIENDLY">
      <Text>Leczenie tylko na sojuszniczym terenie</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_NO_HEAL_OUTSIDE_FRIENDLY_HELP">
      <Text>Może leczyć się tylko na sojuszniczym terenie</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_STINGEY_D">
      <Text>Silna obrona</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_STINGEY_D_HELP">
      <Text>Obrona (50)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_VS_CITIES">
      <Text>Premia do atakowania miast (30)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_VS_CITIES_HELP">
      <Text>Premia do atakowania miast (30)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_VS_FORTIFIED">
      <Text>Premia do atakowania jednostek za umocnieniami (30)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_VS_FORTIFIED_HELP">
      <Text>Premia do atakowania jednostek za umocnieniami (30)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_ALL_RAILLINES_LOST">
      <Text>Linia kolejowa zbudowana przez cywilizację {1_CivName[2]} została zniszczona. Cywilizacja ta traci {2_VPAmount} pkt zwycięstwa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_ALLY_GAINED">
      <Text>Do twojej armii dołączyły jednostki wojskowe z państwa-miasta {1_CityStateName}!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_ALLY_LOST">
      <Text>Jednostki z państwa-miasta {1_CityStateName} wrócą do ojczyzny.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_BRIEFING_BUTTON">
      <Text>Odprawa</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_BUILDING_BURIAL_TOMB_HELP">
      <Text>Nie wymaga utrzymania w [ICON_GOLD] złocie.[NEWLINE][NEWLINE]Jeśli miasto zostanie zdobyte przez Europejczyka, wielkie dzieło umieszczone wewnątrz da cywilizacji punkty zwycięstwa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_BUILDING_BURIAL_TOMB_STRATEGY">
      <Text>Komnata grobowa to budynek unikalny dla Egiptu, zwiększający [ICON_HAPPINESS_1] szczęście i [ICON_CULTURE] kulturę miasta (znajduje się w nim stworzone wcześniej wielkie dzieło). Jej utrzymanie nic nie kosztuje. Gdy miasto, w którym się znajduje, zostanie zdobyte przez jedną z cywilizacji europejskich, zyska ona punkty zwycięstwa za zdobycie artefaktu. Budynek zastępuje koloseum.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_CIV_BELGIUM_HEADING_1">
      <Text>Historia</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_CIV_BELGIUM_TEXT_1">
      <Text>Uzyskawszy niepodległość dopiero w 1830 r., Belgia dość późno dołączyła do europejskiego wyścigu do kolonizacji Afryki. Do kolonii belgijskich należały niewielkie tereny Rwandy i Burundi, ale najważniejszą kolonią było Kongo Belgijskie, rozległe terytorium rozciągające się wzdłuż rzeki Kongo. W przeciwieństwie do większości kolonii Kongo nie kierował rząd, ponieważ było ono prywatną własnością króla Leopolda II Belgijskiego. Od sierpnia 1879 r. do czerwca 1884 r. odkrywca Henry Stanley, działający na rzece z pełnomocnictwa króla Leopolda, wynegocjował traktaty z wodzami kilku plemion, na mocy których przekazali oni królowi belgijskiemu wszelkie prawa do swych ziem. Następnie Leopold zaczął zakładać prywatne placówki wojskowe i plantacje kauczuku. W 1884 r., na konferencji berlińskiej, której przewodniczył kanclerz Niemiec Otto von Bismarck, uznano prawo własności Leopolda do terytorium Konga. Brutalna polityka Leopolda w końcu wywołała międzynarodowe oburzenie; w 1908 r., mimo zapewnień starzejącego się Leopolda o gotowości zreformowania rządów nad tym terytorium, parlament belgijski niechętnie zaanektował królewskie Niepodległe Państwo Kongo jako swą kolonię.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_CIV_BOERS_HEADING_1">
      <Text>Historia</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_CIV_BOERS_TEXT_1">
      <Text>„Boer” w języku Afrykanerów oznacza „rolnika”, używano go w stosunku do holenderskich osadników na Przylądku Dobrej Nadziei i ich potomków. Pierwsi Burowie byli głównie holenderskimi kalwinistami, którzy wyemigrowali do nowych osad w Afryce Południowej w latach 1652-1795, kiedy teren ten kontrolowała holenderska Kompania Wschodnioindyjska. Aby uniknąć brytyjskiego kolonializmu, większość Burów z Kolonii Przylądkowej wyemigrowała na północ, by założyć kilka republik Burów. Stoczyli dwie wojny z Brytyjczykami w obronie niepodległości swych krajów, Transwalu i Wolnego Państwa Orania. Po zwycięstwie Brytyjczyków i przejęciu obu republik w 1902 r. rozpoczął się exodus Burów, wielu potomków Holendrów wyemigrowało do Argentyny, Kenii, Meksyku i południowo-zachodnich Stanów Zjednoczonych. W 1914 r., pozostali Burowie wywołali powstanie w chwili rozpoczęcia I wojny światowej; zostało ono stłumione, a jego przywódców uwięziono lub stracono za zdradę. W ten sposób z historii zniknął ostatni ślad Burów.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_CIV_ITALY_HEADING_1">
      <Text>Historia</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_CIV_ITALY_TEXT_1">
      <Text>Afrykańskie kolonie włoskie powstały, gdy kraj zjednoczył się w 1861 r. i dołączył do „wyścigu o Afrykę”. Do tego czasu Francja, Hiszpania, Anglia, Portugalia i Holandia już od 100 lat zdobywały kolonie w Afryce. Pragnąc podbić jeszcze niezdobyte części kontynentu, Włochy zaanektowały Erytreę, Somalię i Libię. Nie powiodła się jednak pierwsza próba podboju Etiopii w wojnie z 1895-1896 r. Etiopia trafiła pod kontrolę Włoch dopiero w 1936 r. W 1915 r. Włochy dołączyły do krajów walczących w I wojnie światowej po stronie aliantów zachodnich, gdy Wielka Brytania i Francja obiecały Italii znaczne terytoria w Europie i, po pokonaniu Niemiec, spore tereny z posiadłości niemieckich w Afryce Wschodniej. Jednak na mocy traktatu wersalskiego, który zakończył wojnę, Włochy otrzymały niewielkie tereny w Europie i żadnych w Afryce, co wywołało dwudziestoletnią niechęć Włochów wobec europejskich potęg kolonialnych.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_CIV5_DAWN_TEXT">
      <Text>OPIS SCENARIUSZA[NEWLINE]Europejczycy zagarnęli większość ziem innych ludów wszędzie z wyjątkiem czarnej Afryki. Odkrywcy i osadnicy, napędzani żądzą przygód, bogactw i głodem wiedzy, wyruszyli do Afryki od północy i zachodu. Napotkali zapomniane królestwa, egzotyczne bestie i stare imperia, które wystawiły sny o kolonizacji na próbę. Czy wcielisz się w Europejczyków i sięgniesz po bogactwa Afryki? Czy może spróbujesz odeprzeć najeźdźców?[NEWLINE][NEWLINE]WARUNKI ZWYCIĘSTWA[NEWLINE]Uzyskaj najwyższy wynik po 100 turach. Odnajdź wszystkie cuda natury, by zyskać +4 [ICON_HAPPINESS_1] zadowolenia. Państwa europejskie (Belgia, Anglia, Francja, Niemcy, Włochy, Portugalia) zyskują punkty zwycięstwa, jeśli jako pierwsze odkryją cud natury oraz gdy zdobędą artefakty. Zarabianie [ICON_GOLD] złota generuje punkty zwycięstwa w przypadku państw północnoafrykańskich (Egipt, Maroko, Osmanowie); państwa Afryki Subsaharyjskiej (Etiopia, Burowie, Zulusi) zdobywają punkty za [ICON_CULTURE] kulturę. Kontrola nad Suezem oraz najdłuższą linią kolejową pomiędzy dwoma miastami to kolejne sposoby na zdobycie punktów. Ziemia jest warta dwa razy więcej.[NEWLINE][NEWLINE]ZASADY SPECJALNE[NEWLINE]Okolica w Afryce zmienia się z każdą kolejną rozgrywką. Jedynie cywilizacje europejskie mogą korzystać z zaokrętowania, kłaść tory i kopać w poszukiwaniu artefaktów; nie mogą przy tym wypowiedzieć sobie nawzajem wojny, tak samo jak cywilizacje północnoafrykańskie.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_CIV5_FEATURES_FOUNTAIN_YOUTH_TEXT">
      <Text>Mimo wielu prób Grekom ani Rzymianom nie udało się dotrzeć wzdłuż Nilu dalej niż bagna Sudd. Choć istnieją wzmianki Europejczyków odwiedzających Etiopię w XVI w. mówiące o źródle wielkiej rzeki, są to jednak tylko pogłoski. W połowie XIX w. Europejczycy mieli prawdziwą obsesję na punkcie odnalezienia źródła Nilu leżącego w „sercu Afryki”. W 1858 r. odkrywca John Speke twierdził, że źródłem jest Jezioro Wiktorii. Choć nie zgadzał się z nim sir Richard Burton i inni, to w końcu Henry Stanley potwierdził twierdzenie Spekego, który okrążył to wielkie jezioro i poinformował, że wodospad Ripon jest „źródłem Nilu”.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_DESC">
      <Text>Do 1881 r. Europejczycy odkryli i zagarnęli większą część świata, poza afrykańskim Czarnym Lądem. Kto zwycięży w walce o dominację nad tym ostatnim kontynentem?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_DIG_COMPLETE">
      <Text>Twój odkrywca znalazł afrykański artefakt. Zdobywasz {1_Num} pkt zwycięstwa.[NEWLINE][NEWLINE](Artefakt zostaje usunięty z gry - wysłano go do Europy).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_DIPLO_MY_SCORE_SCENARIO1">
      <Text>{1_Num} za najdłuższe połączenie kolejowe między miastami</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_DIPLO_MY_SCORE_SCENARIO2">
      <Text>{1_Num} za odkrycie cudów natury/artefaktów</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_DIPLO_MY_SCORE_SCENARIO3">
      <Text>{1_Num} za zarobione ogółem [ICON_GOLD] złoto</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_DIPLO_MY_SCORE_SCENARIO4">
      <Text>{1_Num} za zdobytą ogółem [ICON_CULTURE] kulturę</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_DIPLO_MY_SCORE_WONDERS">
      <Text>{1_Num} za Kanał Sueski</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_EUROPEAN_TITLE">
      <Text>{1_PlayerName:textkey} z {@2_CivName[2]}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_GREAT_WORKS_CAPTURED">
      <Text>Po zdobyciu miasta {2_CityName} odkryto następującą liczbę wielkich dzieł: {1_Num}. Artefakty te natychmiast zostają wysłane do Europy, a twój wynik zwiększa się o {3_Num} pkt zwycięstwa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_GREAT_WORKS_CAPTURED_OTHER">
      <Text>Po zdobyciu miasta {2_CityName} przez cywilizację {3_PlayerName} odkryto następującą liczbę wielkich dzieł: {1_Num}. Artefakty te natychmiast zostają wysłane do Europy, a wynik zdobywcy zwiększa się o {4_Num} pkt zwycięstwa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_KILIMANJARO_FOUND">
      <Text>Odkrywasz Kilimandżaro! Za to osiągnięcie badawcze otrzymujesz {1_VPAmount} pkt zwycięstwa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_KILIMANJARO_FOUND_OTHER">
      <Text>Odkrywca z {1_CivName[2]} dotarł do Kilimandżaro. Cywilizacja ta otrzymuje {2_VPAmount} pkt zwycięstwa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LAKE_VICTORIA_FOUND">
      <Text>Odkrywasz Jezioro Wiktorii! Za to osiągnięcie badawcze otrzymujesz {1_VPAmount} pkt zwycięstwa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LAKE_VICTORIA_FOUND_OTHER">
      <Text>Odkrywca z {1_CivName[2]} dotarł do Jeziora Wiktorii. Cywilizacja ta otrzymuje {2_VPAmount} pkt zwycięstwa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_AHMAD_ALMANSUR_FIRSTGREETING_1">
      <Text>Maroko cię pozdrawia… Jestem Hassan I. W czym mogę ci służyć?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_AHMAD_ALMANSUR_FIRSTGREETING_2">
      <Text>Jam jest sułtan Maroka, Ahmed Hassan I. Witam cię w imieniu mego ludu.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_AHMAD_ALMANSUR_HEADING_1">
      <Text>Historia</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_AHMAD_ALMANSUR_LIVED">
      <Text>1873-1894</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_AHMAD_ALMANSUR_NAME">
      <Text>{TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_AHMAD_ALMANSUR}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_AHMAD_ALMANSUR_SUBTITLE">
      <Text>Sułtan Maroka</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_AHMAD_ALMANSUR_TEXT_1">
      <Text>Jeden z najważniejszych sułtanów dynastii Alawitów Hassan I (sprawował rządy w latach 1873-1894) przeprowadził reformy wojska i administracji, które wzmocniły Maroko, gdy Europejczycy przejmowali kontrolę nad większością Afryki Północnej. Francja i Hiszpania założyły swe enklawy i domagały się uprzywilejowanego statusu, ale Hassan potrafił wykorzystać strategiczne położenie Maroka, by zwrócić potęgi europejskie przeciwko sobie, co zagwarantowało niepodległość jego kraju, aż do śmierci sułtana.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_AUGUSTUS_DECLAREWAR_1">
      <Text>Do stu piorunów, zapłacisz za obrażanie potężnych Włoch. Szykuj się na śmierć!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_AUGUSTUS_DECLAREWAR_3">
      <Text>Ku chwale Włoch przysięgam, że twoje dni są policzone. Szykuj się do wojny.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_AUGUSTUS_FIRSTGREETING_1">
      <Text>Witaj. Jestem Giuseppe Garibaldi, ojciec Włoch. Jeśli jesteś naszym sprzymierzeńcem, czuj się jak u siebie.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_AUGUSTUS_FIRSTGREETING_2">
      <Text>Witaj. Włochy są wierne sojusznikom, lecz niosą śmierć nieprzyjaciołom. Należysz do pierwszych czy drugich?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_AUGUSTUS_FIRSTGREETING_3">
      <Text>Witaj! Twoja obecność to zaszczyt dla Włoch.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_AUGUSTUS_HEADING_1">
      <Text>Historia</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_AUGUSTUS_LIVED">
      <Text>1807-1882</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_AUGUSTUS_NAME">
      <Text>{TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_AUGUSTUS}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_AUGUSTUS_SUBTITLE">
      <Text>Generał, polityk włoski</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_AUGUSTUS_TEXT_1">
      <Text>Garibaldi (1807-1882), jeden z autorów zjednoczenia Włoch, był generałem, politykiem i zagorzałym nacjonalistą. Otwarcie mówił o swym poparciu dla odrodzenia mare nostrum i pod koniec życia firmował swym nazwiskiem i prestiżem różne ruchy polityczne postulujące udział Włoch w wyścigu o Afrykę. Pierwsza próba nie powiodła się, Francja i Anglia w 1881 r. pokrzyżowała włoskie plany zajęcia Tunezji.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_AUGUSTUS_TRADE_NEEDMORE_HAPPY_1">
      <Text>Jesteś skromny jak Kościół. Nie da się lepiej?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_AUGUSTUS_WINWAR_1">
      <Text>Chwała Włoch jest tak wielka, jak niegdyś Rzymu!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_BISMARCK_HEADING_1">
      <Text>Historia</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_BISMARCK_LIVED">
      <Text>1815-1898</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_BISMARCK_NAME">
      <Text>{TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_BISMARCK}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_BISMARCK_SUBTITLE">
      <Text>Kanclerz Cesarstwa Niemieckiego</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_BISMARCK_TEXT_1">
      <Text>Choć kanclerz Niemiec Bismarck (na urzędzie w latach 1871-1890) uważał interesy niemieckie w Afryce za drugorzędne, silnie zaangażował się w wyścig o Afrykę po zorganizowanej przez siebie w 1884 r. konferencji berlińskiej mającej formalnie rozwiązać kolonialne roszczenia poszczególnych państw. Poza rozwiązaniem kilku sporów granicznych, konferencja berlińska potwierdziła, iż Kongo było prywatną własnością Leopolda II, a 14 państw sygnatariuszy mogło prowadzić w Kongo działalność handlową; rzeki Niger i Kongo zostały otwarte dla wszelkiego transportu; zakazano niewolnictwa w krajach islamskich i sformalizowano międzynarodowe procedury wysuwania roszczeń kolonialnych.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_ELIZABETH_FIRSTGREETING_3">
      <Text>Witaj, jestem Wiktoria, królowa Wielkiej Brytanii. Co cię do mnie sprowadza?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_ELIZABETH_FIRSTGREETING_4">
      <Text>Witaj w Zjednoczonym Królestwie.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_ELIZABETH_HEADING_1">
      <Text>Historia</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_ELIZABETH_LIVED">
      <Text>1819-1901</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_ELIZABETH_NAME">
      <Text>{TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_ELIZABETH}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_ELIZABETH_SUBTITLE">
      <Text>Królowa Zjednoczonego Królestwa</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_ELIZABETH_TEXT_1">
      <Text>Podczas długich rządów królowej Wiktorii (1837-1901) doszło do silnej ekspansji i konsolidacji afrykańskich posiadłości imperium brytyjskiego. Zjednoczone Królestwo odniosło w tym czasie wiele klęsk militarnych, jak również zdecydowanych zwycięstw. Polityka angielska w Afryce polegała na dążeniu do utworzenia sieci kolonii i państw zależnych od Kairu po Kapsztadu, cel ten w końcu został zrealizowany po zakończeniu I wojny światowej, kiedy to Wielka Brytania zajęła niemieckie posiadłości w Afryce Wschodniej.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_MARIA_I_HEADING_1">
      <Text>Historia</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_MARIA_I_LIVED">
      <Text>1847-1911</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_MARIA_I_NAME">
      <Text>{TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_MARIA_I}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_MARIA_I_SUBTITLE">
      <Text>Królowa małżonka Portugalii</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_MARIA_I_TEXT_1">
      <Text>Maria Pia Sabaudzka była królową małżonką (1862-1889) króla Portugalii Ludwika I. Słynęła z ekstrawagancji i działalności charytatywnej. Zwano ją „aniołem miłosierdzia” i „matką ubogich”, sponsorowała wiele reform i projektów opieki społecznej w portugalskich koloniach w Afryce, szczególnie w Mozambiku i Angoli, gdzie założyła darmowe szkoły i kliniki medyczne.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_NAPOLEON_FIRSTGREETING_1">
      <Text>Witaj. Jestem Jules Grevy z Francji, miłośnik zebr.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_NAPOLEON_FIRSTGREETING_2">
      <Text>Witaj, przybyszu! Jestem Jules Grevy, prezydent Francji! Wiernie służę przyjaciołom, wrogom niosę śmierć. Kim dla mnie będziesz?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_NAPOLEON_FIRSTGREETING_3">
      <Text>Ach. Wreszcie się spotykamy. Jestem Jules Grevy, prezydent Francji. Chodź, przedyskutujemy podział Afryki między nasze dwa wielkie narody.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_NAPOLEON_FIRSTGREETING_4">
      <Text>Witaj. Jestem Jules Grevy z Francji. Nie mam czasu na czcze pogawędki. Co cię tu sprowadza?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_NAPOLEON_HEADING_1">
      <Text>Historia</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_NAPOLEON_LIVED">
      <Text>1807-1891</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_NAPOLEON_NAME">
      <Text>{TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_NAPOLEON}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_NAPOLEON_SUBTITLE">
      <Text>Prezydent Francji</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_NAPOLEON_TEXT_1">
      <Text>Prezydent Trzeciej Republiki (1879-1887) Jules Grevy był zagorzałym nacjonalistą, który stał za ekspansją francuską w Afryce, rozpoczętą zajęciem Tunezji w 1881 r. Zanim skandal rodzinny zmusił go do rezygnacji, Grevy stworzył francuską politykę misji cywilizującej, zakładającej, iż przeznaczeniem Europy jest ucywilizowanie „ciemnych” ludów afrykańskich.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_PEDRO_FIRSTGREETING_1">
      <Text>Jestem Leopold, król Belgii. Nie mam czasu na grzeczności - czego chcesz?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_PEDRO_FIRSTGREETING_2">
      <Text>Witaj w Kongo. Czas jest jedną z najcenniejszych rzeczy - mam nadzieję, że nie zmarnujesz mojego.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_PEDRO_FIRSTGREETING_3">
      <Text>Co sprowadza cię do Konga? Jestem Leopold, czy mamy jakieś sprawy do załatwienia?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_PEDRO_HEADING_1">
      <Text>Historia</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_PEDRO_LIVED">
      <Text>1835-1909</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_PEDRO_NAME">
      <Text>{TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_PEDRO}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_PEDRO_SUBTITLE">
      <Text>Król Belgii i Kongo</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_PEDRO_TEXT_1">
      <Text>Leopold II (na tronie 1865-1909) to jedyny monarcha europejski, który posiadał kolonię na własność. Nabył dorzecze Kongo dzięki traktatom zawartym z wodzami różnych plemion, którzy oddali mu prawa do swych ziem. Jego zarządzanie okazało się tak bezwzględne, iż opinia międzynarodowa wymusiła na rządzie belgijskim przejęcie administrowania Kongo jako kolonią.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_PEDRO_WINWAR_1">
      <Text>Dzięki mym rozsądnym rządom siła Konga pozwala mu pokonać wszelkie przeciwności.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_PEDRO_WINWAR_2">
      <Text>Dzięki mym rozsądnym rządom siła Konga pozwala mu pokonać wszelkie przeciwności.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_RAMESSES_FIRSTGREETING_1">
      <Text>Witaj. Jestem Ismail Pasza, władca potężnego Egiptu i Sudanu. Wykazujesz wielką odwagę, zwracając się do mnie.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_RAMESSES_FIRSTGREETING_2">
      <Text>Witaj. Jestem Ismail Pasza, władca Egiptu i Sudanu. Allah przepowiedział twoje przybycie.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_RAMESSES_FIRSTGREETING_3">
      <Text>Witaj. Jestem Ismail Pasza, władca Kanału Sueskiego, który łączy morza Śródziemne i Czerwone.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_RAMESSES_HEADING_1">
      <Text>Historia</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_RAMESSES_LIVED">
      <Text>1830-1895</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_RAMESSES_NAME">
      <Text>{TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_RAMESSES}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_RAMESSES_SUBTITLE">
      <Text>Kedyw Egiptu i Sudanu</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_RAMESSES_TEXT_1">
      <Text>Ismail Pasza, zwany też Ismailem Wspaniałym, został kedywem Egiptu i Sudanu w 1867 r., gdy Porta Osmańska wydała firman uznający jego rządy w zamian za zwiększenie daniny. Mimo reform i programów urbanizacyjnych, kosztowna wojna z Etiopią (1875-1884) zakończyła się sprzedażą udziałów jego kraju w nowo powstałym Kanale Sueskim, a Ismail Pasza został odsunięty od władzy, gdy dochodzenie rządu brytyjskiego w sprawie finansów Egiptu zmusiło Paszę do abdykacji na rzecz monarchii konstytucyjnej.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_SELASSIE_FIRSTGREETING_1">
      <Text>Po tysiąckroć witam twój szlachetny naród. Jestem Menelik II, potomek królowej Saby i cesarz Etiopii, a także twój pokorny sługa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_SELASSIE_FIRSTGREETING_3">
      <Text>Witaj, przyjacielu, w mej krainie pokoju i bogactwa. Jestem królem królów, ale możesz nazywać mnie Menelikiem II.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_SELASSIE_HEADING_1">
      <Text>Historia</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_SELASSIE_LIVED">
      <Text>1844-1913</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_SELASSIE_NAME">
      <Text>{TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_SELASSIE}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_SELASSIE_SUBTITLE">
      <Text>Cesarz Etiopii</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_SELASSIE_TEXT_1">
      <Text>Po śmierci Jana IV Kassy w walce z derwiszami w marcu 1889 r. Menelik (często nazywany ojcem nowoczesnej Etiopii) ogłosił się cesarzem. Wkrótce potem, w 1895 r., w wyniku sporu o interpretację jednego z traktatów, Włochy najechały Etiopię. Menelik kierował zaciętą obroną, pokonał Włochów w bitwach pod Amba Alagi, Mekele i Adwą - co zmusiło Włochów do podpisania traktatu uznającego całkowitą niepodległość Etiopii.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_SHAKA_FIRSTGREETING_1">
      <Text>Jestem Cetshwayo! Władca królestwa Zulusów! Po co przybywasz?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_SHAKA_HEADING_1">
      <Text>Historia</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_SHAKA_LIVED">
      <Text>1826-1884</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_SHAKA_NAME">
      <Text>{TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_SHAKA}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_SHAKA_SUBTITLE">
      <Text>Władca królestwa Zulusów</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_SHAKA_TEXT_1">
      <Text>Cetshwayo (rządy 1856-1879), syn wodza Zulusów Mpande, nie zgodził się zapłacić Brytyjczykom reparacji za graniczne ataki Zulusów, co doprowadziło do wybuchu wojny zulusko-angielskiej. Mimo zdecydowanego zwycięstwa nad pierwszymi brytyjskimi siłami inwazyjnymi w bitwie pod Isandlwaną, oddziały brytyjskie i kolonialne w końcu okrążyły i zniszczyły królewski kraal w Ulundi i niedługo później schwytały Cetshwayo. Wygnano go do Londynu, przebywał tam do 1883 r. Później powrócił do Afryki, gdzie zmarł w biedzie.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_SULEIMAN_FIRSTGREETING_1">
      <Text>Na mą piłę i drewno, jakże dobrze cię widzieć! Jestem Abdul Hamid II, władca potężnych Osmanów!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_SULEIMAN_FIRSTGREETING_2">
      <Text>Imperium Osmańskie wita cię, przybyszu! Jam jest Abdul Hamid II!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_SULEIMAN_FIRSTGREETING_3">
      <Text>Witaj, przybyszu! Jestem Abdul Hamid II, władca Osmanów! Zasiądźmy do uczty, by uświetnić tę wspaniałą chwilę!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_SULEIMAN_HEADING_1">
      <Text>Historia</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_SULEIMAN_LIVED">
      <Text>1842-1918</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_SULEIMAN_NAME">
      <Text>{TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_SULEIMAN}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_SULEIMAN_SUBTITLE">
      <Text>Sułtan imperium osmańskiego</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_SULEIMAN_TEXT_1">
      <Text>Abdul Hamid II (panowanie 1876-1909), zwany kalifem wiernych, 34. sułtan imperium osmańskiego, był ostatnim sułtanem, który sprawował skuteczną kontrolę nad afrykańskimi terytoriami imperium. Po zwycięstwie Rosji w 1878 r. kongres berliński zmusił Abdula Hamida do „wynajęcia” Cypru Wielkiej Brytanii i umożliwienia wojskom brytyjskim okupacji Egiptu i Sudanu w 1882 r., by „przywrócić porządek” w tych spornych prowincjach osmańskich. Imperium Brytyjskie wypełniało tę rolę do roku 1922.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_WASHINGTON_DECLAREWAR_2">
      <Text>Burowie przemówili. Twoja bezmyślna agresja nie pozostawia nam wyboru - szykuj się do wojny!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_WASHINGTON_DEFEATED_3">
      <Text>Zostaliśmy pokonani - na razie. Ale republiki burskie powrócą!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_WASHINGTON_FIRSTGREETING_1">
      <Text>Lud republik burskich wita cię. Darzysz wolność przyjaźnią, czyż nie?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_WASHINGTON_FIRSTGREETING_2">
      <Text>Witam cię w imieniu obywateli republik burskich.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_WASHINGTON_FIRSTGREETING_3">
      <Text>Witaj w Republikach Burskich!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_WASHINGTON_HEADING_1">
      <Text>Historia</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_WASHINGTON_LIVED">
      <Text>1825-1904</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_WASHINGTON_NAME">
      <Text>{TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_WASHINGTON}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_WASHINGTON_OPEN_BORDERS_EXCHANGE_1">
      <Text>Wzajemne otwarcie granic pomoże wzmocnić przyjaźń pomiędzy naszymi narodami.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_WASHINGTON_SUBTITLE">
      <Text>Prezydent Transwalu</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_WASHINGTON_TEXT_1">
      <Text>Stephanus Paulus Kruger, pieszczotliwie zwany „Oom Paul,” był prezydentem Republiki Transwalu (1883-1900) i zyskał międzynarodową sławę jako przywódca ruchu oporu Burów przed brytyjskim imperializmem w Afryce Południowej. Kruger, uzdolniony dowódca wojskowy, biegły również w sztuce negocjacji, doprowadził w 1881 r. do zakończenia pierwszej wojny Burów z Anglikami. Podczas jego czwartej kadencji na urzędzie prezydenta wojska brytyjskie zbliżyły się do stolicy i Kruger musiał uciec na wygnanie, po czym już nigdy nie wrócił do Afryki.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_WASHINGTON_TRADE_NEEDMORE_NEUTRAL_1">
      <Text>Nie wydaje mi się, żeby ta wymiana w obecnej postaci służyła interesom republik burskich. Może zechcesz uczynić ją atrakcyjniejszą?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_WASHINGTON_TRADE_YES_NEUTRAL">
      <Text>Twoja propozycja jest do przyjęcia dla republik burskich.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_WASHINGTON_TRADEREQUEST_HAPPY">
      <Text>Witaj. Czy republiki burskie mogą zainteresować cię wymianą handlową?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_WASHINGTON_TRIBUTE_NO_HAPPY">
      <Text>Nie mogę tak swobodnie rozdawać naszego majątku, nawet przyjaciołom. Nie jestem tyranem, odpowiadam przez ludem republik burskich.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_WASHINGTON_WINWAR_1">
      <Text>Mam nadzieję, że wiesz już, że nie warto zadzierać z republikami burskimi!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LONGER_RR">
      <Text>{1_CivName} {1_CivName: plural 1?przedłuża; 2?przedłużają;} swoją najdłuższą linię kolejową. Wiedzie ona teraz z miasta {2_CityName[2]} do miasta {3_CityName[2]} ({4_Length} {4_Length: plural 1?pole; 2?pola; other?pól;}).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_N_AFRICAN_TITLE">
      <Text>{1_PlayerName:textkey}, władca {@2_CivName[2]}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_NEW_LONGEST_RR_PLAYER">
      <Text>Linia kolejowa z miasta {1_CityName} do miasta {2_CityName} ({3_Length} {3_Length: plural 1?pole; 2?pola; other?pól;}) jest teraz najdłuższa w Afryce. {5_CivName} {5_CivName: plural 1?otrzymuje; 2?otrzymują;} {4_VPAmount} pkt zwycięstwa za najdłuższą linię kolejową.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_POLICY_BRANCH_CANNOT_UNLOCK">
      <Text>[COLOR_NEGATIVE_TEXT]Nie możesz przyjmować innych gałęzi ustrojów w scenariuszu „Wyścig o Afrykę”.[ENDCOLOR]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_POLICY_BRANCH_EUROPEAN">
      <Text>Europejski</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_POLICY_BRANCH_HONOR_CAP">
      <Text>Subsaharyjski</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_POLICY_BRANCH_HONOR_HELP">
      <Text>[COLOR_POSITIVE_TEXT]Ustrój subsaharyjski[ENDCOLOR][NEWLINE][NEWLINE]Zdobywasz [ICON_CULTURE] kulturę za każdą zniszczoną jednostkę (oprócz barbarzyńców). Pozwala miastom budować gildie pisarzy, artystów oraz muzyków.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_POLICY_BRANCH_LIBERTY_CAP">
      <Text>Północnoafrykański</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_POLICY_BRANCH_LIBERTY_HELP">
      <Text>[COLOR_POSITIVE_TEXT]Ustrój północnoafrykański[ENDCOLOR][NEWLINE][NEWLINE]Zdobywasz [ICON_GOLD] złoto za każdą zniszczoną jednostkę. Nie mogą wybudować gildii pisarzy, artystów oraz muzyków.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_POLICY_BRANCH_N_AFRICAN">
      <Text>Północnoafrykański</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_POLICY_BRANCH_SUB_SAHARAN">
      <Text>Subsaharyjski</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_POLICY_BRANCH_TRADITION_CAP">
      <Text>Europejski</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_POLICY_BRANCH_TRADITION_HELP">
      <Text>[COLOR_POSITIVE_TEXT]Ustrój europejski[ENDCOLOR][NEWLINE][NEWLINE]Jednostki bojowe mogą się leczyć jedynie na własnym terytorium. Wojskowe jednostki lądowe (poza odkrywcami) mają [COLOR_NEGATIVE_TEXT]-1 do zasięgu widzenia[ENDCOLOR]. Nie można wybudować gildii pisarzy, artystów oraz muzyków.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_POLICY_E1">
      <Text>Zaawansowana taktyka oblężnicza</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_POLICY_E1_HELP">
      <Text>[COLOR_POSITIVE_TEXT]Zaawansowana taktyka oblężnicza[ENDCOLOR][NEWLINE]Jednostki bojowe otrzymują 30% premii bojowej, gdy atakują miasta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_POLICY_E2">
      <Text>Zasada rzeczywistego zajęcia</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_POLICY_E2_HELP">
      <Text>[COLOR_POSITIVE_TEXT]Zasada rzeczywistego zajęcia[ENDCOLOR][NEWLINE]Jednostki bojowe otrzymują 30% premii bojowej, gdy atakują jednostki znajdujące się za umocnieniami. Darmowy sąd w każdym zdobytym mieście.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_POLICY_E3">
      <Text>Strefa wpływów</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_POLICY_E3_HELP">
      <Text>[COLOR_POSITIVE_TEXT]Strefa wpływów[ENDCOLOR][NEWLINE]Płacisz 50% zwykłej ceny, gdy kupujesz pola, a jednostki są tańsze o 33%.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_POLICY_E4">
      <Text>Kolonializm</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_POLICY_E4_HELP">
      <Text>[COLOR_POSITIVE_TEXT]Kolonializm[ENDCOLOR][NEWLINE]Szybkość budowy ulepszeń pól rośnie o 25%. Trzy darmowe grupy osadników pojawiają się w pobliżu [ICON_CAPITAL] stolicy.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_POLICY_E5">
      <Text>Związki zawodowe</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_POLICY_E5_HELP">
      <Text>[COLOR_POSITIVE_TEXT]Związki zawodowe[ENDCOLOR][NEWLINE]Opłata za utrzymanie dróg i kolei mniejsza o 50%. +2 [ICON_HAPPINESS_1] zadowolenia za każdy surowiec luksusowy.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_POLICY_E6">
      <Text>Kapitalizm</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_POLICY_E6_HELP">
      <Text>[COLOR_POSITIVE_TEXT]Kapitalizm[ENDCOLOR][NEWLINE]+1 [ICON_GOLD] ze wszystkich lądowych i morskich szlaków handlowych oraz +2 [ICON_HAPPINESS_1] zadowolenia za każde posiadane miasto [ICON_CONNECTED] połączone ze [ICON_CAPITAL] stolicą.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_POLICY_N1">
      <Text>Armia Sahary</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_POLICY_N1_HELP">
      <Text>[COLOR_POSITIVE_TEXT]Armia Sahary[ENDCOLOR][NEWLINE]+50% premii do siły bojowej podczas walki na pustyni.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_POLICY_N2">
      <Text>Spuścizna Berberów</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_POLICY_N2_HELP">
      <Text>[COLOR_POSITIVE_TEXT]Spuścizna Berberów[ENDCOLOR][NEWLINE]+25% [ICON_PRODUCTION] produkcji podczas szkolenia kawalerii. Jednostki kawalerii otrzymują awans umożliwiający wielkim generałom poruszanie się z tą samą prędkością.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_POLICY_N3">
      <Text>Lepsze towary</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_POLICY_N3_HELP">
      <Text>[COLOR_POSITIVE_TEXT]Lepsze towary[ENDCOLOR][NEWLINE] +1 [ICON_GOLD] złota z każdego targowiska.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_POLICY_N4">
      <Text>Zaciąg</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_POLICY_N4_HELP">
      <Text>[COLOR_POSITIVE_TEXT]Zaciąg[ENDCOLOR][NEWLINE]Zmniejsza sumę [ICON_GOLD] złota płaconą za utrzymanie jednostek o 33%.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_POLICY_N5">
      <Text>Karawany</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_POLICY_N5_HELP">
      <Text>[COLOR_POSITIVE_TEXT]Karawany[ENDCOLOR][NEWLINE]+2[ICON_GOLD] złota ze wszystkich lądowych szlaków handlowych.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_POLICY_N6">
      <Text>Ośrodek biznesowy</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_POLICY_N6_HELP">
      <Text>[COLOR_POSITIVE_TEXT]Ośrodek biznesowy[ENDCOLOR][NEWLINE]+10 [ICON_GOLD] w [ICON_CAPITAL] stolicy.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_POLICY_S2">
      <Text>Nacjonalizm</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_POLICY_S2_HELP">
      <Text>[COLOR_POSITIVE_TEXT]Nacjonalizm[ENDCOLOR][NEWLINE]+15% premii podczas walki na twoim terytorium.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_POLICY_S4">
      <Text>Sztuki piękne</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_POLICY_S4_HELP">
      <Text>[COLOR_POSITIVE_TEXT]Sztuki piękne[ENDCOLOR][NEWLINE]50% nadmiaru [ICON_HAPPINESS_1] zadowolenia zostaje co turę dodane do ilości [ICON_CULTURE] kultury, którą możesz wydać na ustroje społeczne.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_POLICY_S5">
      <Text>Geniusz</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_POLICY_S5_HELP">
      <Text>[COLOR_POSITIVE_TEXT]Geniusz[ENDCOLOR][NEWLINE]Wybrana przez ciebie darmowa wielka osoba pojawia się w pobliżu [ICON_CAPITAL] stolicy.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_POLICY_S6">
      <Text>Centra kultury</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_POLICY_S6_HELP">
      <Text>[COLOR_POSITIVE_TEXT]Centra kultury[ENDCOLOR][NEWLINE]Zyskujesz +5 [ICON_CULTURE] kultury za każde wielkie dzieło .</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_SOLOMONS_MINES_FOUND">
      <Text>Odkrywasz kopalnie króla Salomona! Za to osiągnięcie badawcze otrzymujesz {1_VPAmount} pkt zwycięstwa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_SOLOMONS_MINES_FOUND_OTHER">
      <Text>Odkrywca z {1_CivName[2]} odnalazł kopalnie króla Salomona. Cywilizacja ta otrzymuje {2_VPAmount} pkt zwycięstwa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_SOURCE_NILE_FOUND">
      <Text>Odkrywasz źródło Nilu! Za to osiągnięcie badawcze otrzymujesz {1_VPAmount} pkt zwycięstwa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_SOURCE_NILE_FOUND_OTHER">
      <Text>Odkrywca z {1_CivName[2]} dotarł do źródła Nilu. Cywilizacja ta otrzymuje {2_VPAmount} pkt zwycięstwa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_STELE_STRATEGY">
      <Text>Stela to unikalny rodzaj pomnika, który zwiększa produkcję [CON_CULTURE] kultury w mieście.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_SUB_SAHARAN_TITLE">
      <Text>{1_PlayerName:textkey} Śmiały z {@2_CivName[2]}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_TITLE">
      <Text>Wyścig o Afrykę</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_TURNS_REMAINING">
      <Text>Tur do końca: {1_TurnsRemaining}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_VP_SCENARIO1">
      <Text>Najdłuższa kolej</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_VP_SCENARIO2">
      <Text>Eksploracja/artefakty</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_VP_SCENARIO3">
      <Text>Północnoafrykańskie złoto</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_VP_SCENARIO4">
      <Text>Kultura subsaharyjska</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_VP_WONDERS">
      <Text>Kanał Sueski</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SPECIFIC_DIPLO_STRING_1">
      <Text>Twoje ziemie należą do mnie.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_BOER">
      <Text>+1 do [ICON_CULTURE] kultury i +1 do [ICON_FOOD] żywności z każdej farmy.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_BOER_SHORT">
      <Text>Wielki Trek</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_CITY_CONNECTION_BOOST">
      <Text>Premia do [ICON_GOLD] złota ze szlaków handlowych zapewniana przez porty i karawanseraje jest podwajana.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_CITY_CONNECTION_BOOST_SHORT">
      <Text>Dziedzictwo Muhammada Alego</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_CULTURE_BONUS">
      <Text>Założone miasta mają na starcie dodatkowe terytorium.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_CULTURE_BONUS_SHORT">
      <Text>Trzecia Republika</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_GUNBOAT_DIPLOMACY">
      <Text>Dodatkowe 9 [ICON_INFLUENCE] wpływu na turę w państwach-miastach, od których możesz żądać daniny. Państwom-miastom nie będą przeszkadzać twoje jednostki na ich terenie.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_GUNBOAT_DIPLOMACY_SHORT">
      <Text>Dyplomacja kanonierek</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_INDIAN_FAST_WORKERS">
      <Text>Dwukrotnie szybsza budowa ulepszeń pól.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_INDIAN_FAST_WORKERS_SHORT">
      <Text>Kolos Rodyjski </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_NORDIC_GENETICS">
      <Text>Zaokrętowane jednostki mają +1 punkt [ICON_MOVES] ruchu i zużywają 1 punkt ruchu przy schodzeniu na ląd. </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_NORDIC_GENETICS_SHORT">
      <Text>Mare Nostrum</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_OLD_ZULU">
      <Text>25% premii bojowej, jeżeli twoja jednostka walczy z wrogą jednostką wymagającą nowocześniejszej technologii.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_OLD_ZULU_SHORT">
      <Text>Zaćmienie Słońca</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_SUPERFAST_RIVERS">
      <Text>Rzeki i przylegający do nich trudny teren uznawane są za teren, po którym można się normalnie poruszać. Rzeki stanowią przedłużenie lądowych szlaków handlowych i w tej funkcji traktowane są jak drogi. +2 [ICON_PRODUCTION] produkcji z plantacji.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_SUPERFAST_RIVERS_SHORT">
      <Text>Parowce rzeczne</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_BRANDENBURG_CLASS_STRATEGY">
      <Text>Niemiecka jednostka zastępująca pancernik parowy. Ma wyższą siłę bojową, dzięki czemu może w większym stopniu wpływać na państwa-miasta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_CAIO_DUILIO_CLASS_STRATEGY">
      <Text>Włoska jednostka zastępująca pancernik parowy. Otrzymuje awans łupieżcy wybrzeży, który zwiększa jego siłę ataku na miasta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_DERVISH_CAVALRY_STRATEGY">
      <Text>Egipska jednostka zastępująca kawalerię. Jej awanse umożliwiają szybsze tworzenie wielkich generałów i skuteczniejszą walkę w terenie otwartym.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_EXPLORER_STRATEGY">
      <Text>Europejski odpowiednik archeologów. Może atakować lub bronić się, w przeciwieństwie do archeologów. Może też poruszać się po trudnym terenie, jakby był terenem otwartym. Nie wymaga uniwersytetu.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_FORCE_PUBLIQUE_STRATEGY">
      <Text>Belgijska jednostka zastępująca strzelców. Otrzymuje awans „Wyszkolenie”, umożliwiający skuteczniejszą walkę w trudnym terenie. Ta jednostka ma awans zwiększający jej siłę w walce z rannymi jednostkami.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_FOREIGN_VOLUNTEERS_STRATEGY">
      <Text>Jednostka Republiki Burów zastępująca strzelców. Słabsza w ataku od zwykłych strzelców, ale silniejsza w obronie. Po zniszczeniu przeciwnika leczy część odniesionych uszkodzeń.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_FRENCH_FOREIGNLEGION_STRATEGY2">
      <Text>Legia Cudzoziemska to unikalna jednostka francuska zastępująca strzelców. Otrzymuje znaczną premię do walki podczas działań poza własnym terytorium, co czyni ją doskonałą jednostką do przejmowania kontroli nad obcymi terenami.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_HELP_BRANDENBURG_CLASS">
      <Text>Ten pancernik parowy to najpotężniejszy okręt w tym scenariuszu. Mogę zbudować go tylko Niemcy.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_HELP_CAIO_DUILIO_CLASS">
      <Text>Pancernik parowy wyspecjalizowany w atakowaniu miast. Mogą go budować tylko Włosi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_HELP_DERVISH_CAVALRY">
      <Text>Konnica szybciej wytwarzająca wielkich generałów i walcząca lepiej w terenie otwartym. Mogą ją budować tylko Egipcjanie.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_HELP_EXPLORER">
      <Text>Specjalny archeolog, którzy nie porusza się wolniej w trudnym terenie, ale jest słaby w ataku i obronie. Mogą tworzyć go tylko Europejczycy. Nie wymaga uniwersytetu. [COLOR_NEGATIVE_TEXT]Tak jak wszystkie jednostki w tym scenariuszu, nie posiada rozkazu „Eksploracja”.[ENDCOLOR]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_HELP_FORCE_PUBLIQUE">
      <Text>Jednostka piechoty wyspecjalizowana w walce w trudnym terenie i przeciwko uszkodzonym jednostkom. Mogą ją tworzyć tylko Belgowie.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_HELP_FOREIGN_LEGION2">
      <Text>Mogą budować ją tylko Francuzi. W przeciwieństwie do strzelców, których zastępuje, jednostka ta otrzymuje premię do walki na obcym terytorium.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_HELP_FOREIGN_VOLUNTEERS">
      <Text>Strzelcy wyspecjalizowani w obronie i leczący własne obrażenia, gdy zniszczą przeciwnika. Może ich tworzyć tylko Republika Burów.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_HELP_RIFLED_CANNON">
      <Text>Jednostka oblężnicza, pośrednia między działem a artylerią.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_RIFLED_CANNON_STRATEGY">
      <Text>Jednostka oblężnicza, pośrednia między działem a artylerią. Ma zasięg 3 pól, musi przygotować się do ostrzału i jest silniejsza od zwykłego działa. Nie ma tak dużego pola widzenia jak inne jednostki i powinna pozostawać pod ochroną.</Text>
    </Row>
  </Language_PL_PL>
</GameData>