<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!--Generated with LocalizationBuddy.-->
<!--Copyright Firaxis Games 2010-->
<!--All Rights Reserved-->
<GameData>
  <Language_PL_PL>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_BUFFALO_HORNS">
      <Text>Koszt utrzymania jednostek walczących w zwarciu jest mniejszy o 50%. Wszystkie jednostki będą potrzebować o 25% doświadczenia mniej do następnego awansu.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_BUFFALO_HORNS_SHORT">
      <Text>Iklwa</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_CARNIVAL">
      <Text>Generowana turystyka [ICON_TOURISM] zwiększana jest o 100% podczas złotych er. W czasie ich trwania wielcy artyści, muzycy i pisarze pojawiają się o 50% szybciej.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_CARNIVAL_SHORT">
      <Text>Karnawał</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_CONVERTS_LAND_BARBARIANS">
      <Text>Po pokonaniu jednostki barbarzyńców w obozowisku masz 67% szans na zdobycie 25 [ICON_GOLD] i przyłączenie się barbarzyńców do ciebie. Utrzymanie jednostek lądowych kosztuje o 25% mniej.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_ENHANCED_CULTURE">
      <Text>Premie tematyczne muzeów i cudów świata zostają podwojone w ich stolicy.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_ENHANCED_CULTURE_SHORT">
      <Text>Miasto Światła</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_EXTRA_TRADE">
      <Text>Różnorodność zasobów zapewnia Portugalii dwukrotnie więcej [ICON_GOLD] złota ze szlaków handlowych.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_EXTRA_TRADE_SHORT">
      <Text>Mare Clausum</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_FIGHT_WELL_DAMAGED">
      <Text>Jednostka walczy z pełną siłą nawet, jeśli została uszkodzona. +1 [ICON_CULTURE] kultury za każdą łódź rybacką i +2 [ICON_CULTURE] kultury z każdego atolu.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_GATEWAY_AFRICA">
      <Text>+3 [ICON_GOLD] złota oraz +1 [ICON_CULTURE] kultury za każdy szlak do innej cywilizacji lub państwa-miasta. Właściciele szlaków handlowych otrzymują +2 [ICON_GOLD] złota za każdy szlak poprowadzony do Maroka.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_GATEWAY_AFRICA_SHORT">
      <Text>Wrota Afryki</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_GREAT_EXPANSE">
      <Text>Założone miasta zaczynają z dodatkowym terytorium. Jednostki otrzymują premię do wartości bojowej, gdy walczą na własnym terytorium.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_GREAT_EXPANSE_SHORT">
      <Text>Wielka ekspansja</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_LAND_TRADE_GOLD2">
      <Text>Karawany zwiększają zasięg o 50%. Twoje szlaki handlowe dwukrotnie skuteczniej krzewią religię miasta, z którego biorą początek. Zasoby [ICON_RES_OIL] ropy zostają podwojone.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_LAND_TRADE_GOLD2_SHORT">
      <Text>Statki pustyni</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_SLAYER_OF_TIAMAT">
      <Text>Gdy jakieś miasto zostanie zdobyte, zyskujesz darmową technologię odkrytą przez właściciela miasta. Uzyskanie miasta w wyniku umowy handlowej się nie liczy, a efekt ten ma miejsce tylko w przypadku pierwszego zdobycia danego wrogiego miasta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_SLAYER_OF_TIAMAT_SHORT">
      <Text>Skarby Niniwy</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_SOLIDARITY">
      <Text>Darmowy ustrój społeczny po przejściu do kolejnej epoki.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_SOLIDARITY_SHORT">
      <Text>Solidarność</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_SPICE">
      <Text>Pierwsze 3 miasta założone na innych kontynentach niż ten, na którym zaczynała Indonezja, dają po 2 unikalne surowce luksusowe (i nigdy nie można ich splądrować).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_SPICE_SHORT">
      <Text>Wyspiarze przypraw</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_SUPER_CITY_STATE">
      <Text>Nie może zyskiwać osadników ani anektować miast. Podwaja normalną liczbę dostępnych szlaków handlowych. Po wynalezieniu optyki pojawia się wenecki kupiec. Może dokonywać zakupów w miastach marionetkowych.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_SUPER_CITY_STATE_SHORT">
      <Text>Serenissima</Text>
    </Row>
  </Language_PL_PL>
</GameData>