<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!--Generated with LocalizationBuddy.-->
<!--Copyright Firaxis Games 2010-->
<!--All Rights Reserved-->
<GameData>
  <Language_PL_PL>
    <Row Tag="TXT_KEY_ACTION_AUTOMATE_TRADE">
      <Text>Handel (automatyczny)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BELIEF_CATHEDRALS">
      <Text>Kupno katedr za [ICON_PEACE] (+1 do [ICON_PEACE], +1 do [ICON_CULTURE], +1 do [ICON_HAPPINESS_1], 1 miejsce na wielkie dzieło sztuki)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BELIEF_MESSENGER_GODS">
      <Text>+2 do [ICON_RESEARCH] w każdym mieście [ICON_CONNECTED] połączonym z innym</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BELIEF_RELIGIOUS_TEXTS">
      <Text>+25% do szybkości rozprzestrzeniania religii (50% jeśli wynaleziono druk)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BROADWAY_THEMING_BONUS_HELP">
      <Text>Aby uzyskać jak największą premię, zapełnij wszystkie miejsca wielkich dzieł muzyką z tej samej epoki i tej samej cywilizacji.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_AIRPORT_HELP">
      <Text>Umożliwia transport powietrzny z miasta lub do miasta. [COLOR_POSITIVE_TEXT]Zwiększa liczbę jednostek lotniczych, które mogą stacjonować w mieście, z 6 do 10.[ENDCOLOR] 50% [ICON_CULTURE] kultury z cudów świata, cudów natury i ulepszeń (słynne miejsca, moai, chateau) dodawane jest do generowanej przez miasto [ICON_TOURISM] turystyki. +50% do generowanej przez wielkie dzieła [ICON_TOURISM] turystyki.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_ARTISTS_GUILD_HELP">
      <Text>Zapewnia 2 punkty [ICON_GREAT_PEOPLE] wielkich ludzi (PWL) potrzebne do narodzin wielkiego artysty. Umieść w tym budynku do dwóch specjalistów, by zdobywać [ICON_CULTURE] kulturę i zwiększyć częstotliwość narodzin wielkich artystów (3 pkt [ICON_CULTURE] kultury i 3 [ICON_GREAT_PEOPLE] PWL na specjalistę).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_BAZAAR_HELP">
      <Text>Zapewnia jedną dodatkową sztukę każdego ulepszonego surowca luksusowego w okolicach tego miasta. Każde źródło [ICON_RES_OIL] ropy i każda oaza zapewniają +2 sztuki [ICON_GOLD] złota. Szlaki handlowe, które gracze ustanowią z miastem posiadającym bazar, będą generować 1 dodatkową sztukę [ICON_GOLD] złota dla właściciela miasta; posiadacz szlaku handlowego również otrzyma za niego 1 dodatkową sztukę [ICON_GOLD] złota.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_CANDI_HELP">
      <Text>Unikalny indonezyjski budynek zastępujący ogród. +25% do tworzenia [ICON_GREAT_PEOPLE] wielkich ludzi w mieście oraz +2 punkty [ICON_PEACE] wiary za każdą światową religię mającą w mieście co najmniej 1 wyznawcę.[NEWLINE][NEWLINE]W przeciwieństwie do ogrodu, czandi nie musi być położone nad rzeką lub jeziorem.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_CARAVANSARY_HELP">
      <Text>Lądowe szlaki handlowe z tego miasta mają o 50% większy zasięg i zapewniają dodatkowe 2 sztuki [ICON_GOLD] złota przy połączeniu z inną cywilizacją.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_DUCAL_STABLE_HELP">
      <Text>Unikalny dla Polski budynek zastępujący stajnię. +15% do [ICON_PRODUCTION] produkcji i +15% PD dla jednostek konnych.[NEWLINE][NEWLINE]Każde eksploatowane przez miasto pastwisko zapewnia +1 do [ICON_PRODUCTION] produkcji i +1 sztukę [ICON_GOLD] złota.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_GRANARY_HELP">
      <Text>Każde źródło [ICON_RES_WHEAT] pszenicy, [ICON_RES_BANANA] bananów i [ICON_RES_DEER] zwierzyny eksploatowane przez to miasto produkuje +1 pkt [ICON_FOOD] żywności.[NEWLINE][NEWLINE]Pozwala na przenoszenie [ICON_FOOD] żywności z tego miasta wzdłuż szlaków handlowych wewnątrz twojej cywilizacji.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_HANSE_HELP">
      <Text>Unikalna budowla niemiecka zastępująca bank. +5% [ICON_PRODUCTION] produkcji za każdy szlak handlowy prowadzący z twojej cywilizacji  do państwa-miasta. Szlaki handlowe doprowadzone przez innych graczy do miasta z Hanzą będą generować 1 dodatkową sztukę [ICON_GOLD] złota dla właściciela miasta; posiadacz szlaku handlowego również otrzyma za niego 1 dodatkową sztukę [ICON_GOLD] złota.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_HARBOR_HELP">
      <Text>Tworzy [ICON_CONNECTED] połączenie miasta drogą wodną ze [ICON_CAPITAL] stolicą (o ile nie są już [ICON_CONNECTED] połączone lądowo). Morskie szlaki handlowe z tego miasta mają o 50% większy zasięg i zapewniają 1 dodatkową sztukę [ICON_GOLD] złota, jeśli prowadzą do innej cywilizacji.[NEWLINE][NEWLINE]Miasto musi leżeć na wybrzeżu.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_HOTEL_HELP">
      <Text>50% [ICON_CULTURE] kultury z cudów świata, cudów natury i ulepszeń (słynne miejsca, moai, chateau) dodawane jest do generowanej przez miasto [ICON_TOURISM] turystyki. +50% do generowanej przez wielkie dzieła [ICON_TOURISM] turystyki.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_IKANDA_HELP">
      <Text>Unikalny budynek Zulusów zastępujący koszary. Zapewnia wyjątkowe awanse dla jednostek walczących w zwarciu sprzed wynalezienia prochu.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_LIGHTHOUSE_HELP">
      <Text>+1 pkt [ICON_FOOD] żywności z pól oceanicznych i pól wybrzeża, +1 pkt [ICON_PRODUCTION] produkcji z surowców morskich eksploatowanych przez miasto.[NEWLINE][NEWLINE]Każde źródło [ICON_RES_FISH] ryb eksploatowane przez to miasto produkuje +1 pkt [ICON_FOOD] żywności.[NEWLINE][NEWLINE]Miasto musi być położone na wybrzeżu.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_MUSICIANS_GUILD_HELP">
      <Text>Zapewnia 3 punkty [ICON_GREAT_PEOPLE] wielkich ludzi (PWL) niezbędne do narodzin wielkiego muzyka. Umieść w tym budynku do dwóch specjalistów, by zdobywać [ICON_CULTURE] kulturę i zwiększyć częstotliwość narodzin wielkich muzyków (3 pkt [ICON_CULTURE] kultury i 3 [ICON_GREAT_PEOPLE] PWL na specjalistę).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_NATIONAL_TREASURY_HELP">
      <Text>We wszystkich miastach musi być zbudowane targowisko. Koszt jest tym wyższy, im więcej miast znajduje się w imperium. Szlaki handlowe innych graczy do miasta z Kompanią generują dodatkowe 4 [ICON_GOLD] sztuki złota dla właściciela miasta, zaś właściciel szlaku otrzymuje dodatkowe 2 sztuki [ICON_GOLD] złota.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_ROYAL_LIBRARY_HELP">
      <Text>Unikalny asyryjski budynek zastępujący bibliotekę. +1 [ICON_RESEARCH] nauki za każdych 2 [ICON_CITIZEN] mieszkańców tego miasta. Uwzględnia także miejsce na wielkie dzieło literackie - po jego wypełnieniu szkolone tu jednostki otrzymują dodatkowe PD.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_SATRAPS_COURT_HELP">
      <Text>W mieście musi znajdować się targowisko. Szlaki handlowe doprowadzone przez innych graczy do miasta mającego sąd satrapy wytwarzają 1 dodatkową sztukę [ICON_GOLD] złota dla właściciela miasta; posiadacz szlaku handlowego również otrzyma za niego 1 dodatkową sztukę [ICON_GOLD] złota.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_STADIUM_HELP">
      <Text>Nie może zapewnić ci więcej [ICON_HAPPINESS_1] zadowolenia niż ilość [ICON_CITIZEN] obywateli w mieście. Miasto musi mieć zoo.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_TOURIST_CENTER_HELP">
      <Text>We wszystkich miastach musi być zbudowany hotel. Koszt jest tym wyższy, im więcej miast znajduje się w imperium. 100% [ICON_CULTURE] kultury z cudów świata, cudów natury i ulepszeń (słynne miejsca, moai, chateau) jest dodawane do miejskiej produkcji [ICON_TOURISM] turystyki. +100% [ICON_TOURISM] turystyki z wielkich dzieł.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_UNIVERSITY_HELP">
      <Text>+2 do [ICON_SCIENCE] nauki z pól z dżunglą eksploatowanych przez to miasto. Pozwala na tworzenie w mieście archeologów.[NEWLINE][NEWLINE]Miejscowość musi mieć bibliotekę.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_WORKSHOP_HELP">
      <Text>Pozwala na przenoszenie [ICON_PRODUCTION] produkcji z tego miasta wzdłuż szlaków handlowych wewnątrz twojej cywilizacji.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_WRITERS_GUILD_HELP">
      <Text>Zapewnia 1 [ICON_GREAT_PEOPLE] punkt wielkich ludzi (PWL) niezbędny do narodzin wielkiego pisarza. Umieść w tym budynku do dwóch specjalistów, by zdobywać [ICON_CULTURE] kulturę i zwiększyć częstotliwość narodzin wielkich pisarzy (3 pkt [ICON_CULTURE] kultury i 3 [ICON_GREAT_PEOPLE] PWL na specjalistę).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_FEATURES_KILIMANJARO_HELP">
      <Text>Wszystkie jednostki znajdujące się obok pokonują wzgórza z podwójną prędkością oraz otrzymują na wzgórzach premię do siły bojowej (obowiązuje do końca gry).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_IMPROVEMENTS_BRAZILWOOD_CAMP_HELP">
      <Text>Obóz wyrębu brezylki można zbudować tylko na polu z dżunglą. Zapewnia on dodatkowe [ICON_GOLD] złoto. Po odkryciu akustyki zapewnia również dodatkową [ICON_CULTURE] kulturę.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_IMPROVEMENTS_CHATEAU_HELP">
      <Text>Chateau należy budować obok zasobów luksusowych. Nie może sąsiadować z innym chateau. Podobnie jak fort daje premię +50% do obrony. Musi być budowane na terytorium francuskim. Po wynalezieniu lotu zwiększa przychód [ICON_CULTURE] kultury o 1, a produkcję [ICON_GOLD] złota o 2.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_IMPROVEMENTS_FEITORIA_HELP">
      <Text>Faktorię można wybudować jedynie na obszarze państwa-miasta, na wybrzeżu, gdzie nie znajdują się surowce. Zapewnia ci ona jedną kopię każdego luksusowego surowca, do jakiego państwo-miasto ma dostęp, niezależnie od waszych stosunków, ale kopia ta nie podlega wymianie. Zapewnia ona również taką samą premię +50% do obrony jak fort. Mogą ją zbudować tylko Portugalczycy.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_IMPROVEMENTS_KASBAH_HELP">
      <Text>Kasbę zbudować można jedynie na polu z pustynią; generuje ona jeden dodatkowy punkt [ICON_FOOD] żywności, [ICON_PRODUCTION] produkcji i [ICON_GOLD] złota. Zapewnia również taką samą premię do obrony jak fort (+50%). Musi zostać zbudowana na terytorium marokańskim.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GLOBE_THEATER_THEMING_BONUS_HELP">
      <Text>Aby zmaksymalizować premię, zapełnij miejsca na wielkie dzieła zapiskami z tej samej epoki i tej samej cywilizacji.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GOODY_CHOOSE_BARBARIANS">
      <Text>Powiedz tym ludziom, że są barbarzyńcami. Powtarzaj to do znudzenia.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GOODY_CHOOSE_CULTURE">
      <Text>Wykorzystaj kontakt z ludem, by zwiększyć [ICON_CULTURE] kulturę.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GOODY_CHOOSE_EXPERIENCE">
      <Text>Zdobywaj wiedzą z zaginionym plemieniem, by twoja jednostka zdobyła doświadczenie.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GOODY_CHOOSE_FAITH">
      <Text>Poznaj religię zaginionego plemienia.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GOODY_CHOOSE_GOLD">
      <Text>Handluj z zaginionym plemieniem, by zyskać [ICON_GOLD] złoto.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GOODY_CHOOSE_HEALING">
      <Text>Wypij mikstury tubylców, by wyleczyć swoją jednostkę.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GOODY_CHOOSE_MAP">
      <Text>Obejrzyj ich mapy.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GOODY_CHOOSE_POPULATION">
      <Text>Przekonaj resztę ludu, by dołączył do jednego z twoich miast.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GOODY_CHOOSE_PROPHET_FAITH">
      <Text>Odkryj wielkiego proroka!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GOODY_CHOOSE_REVEAL_NEARBY_BARBS">
      <Text>Skorzystaj z wiedzy ludu, by odnaleźć obozy barbarzyńców.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GOODY_CHOOSE_REVEAL_RESOURCE">
      <Text>Zapytaj o położenie pobliskiego zasobu.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GOODY_CHOOSE_SCOUT">
      <Text>Przekonaj lud, by zostali zwiadowcami twojej cywilizacji.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GOODY_CHOOSE_SETTLER">
      <Text>Przekonaj lud, by zostali osadnikami twojej cywilizacji.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GOODY_CHOOSE_TECH">
      <Text>Zapoznaj się z ich narzędziami, by odkryć nową technologię.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GOODY_CHOOSE_UPGRADE_UNIT">
      <Text>Użyj wyposażenia ludu, by ulepszyć swoją jednostkę.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GOODY_CHOOSE_WARRIOR">
      <Text>Rekrutuj wojownika z zaginionego plemienia.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GOODY_CHOOSE_WORKER">
      <Text>Przekonaj lud, by zostali robotnikami twojej cywilizacji.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GP_MUSICIAN_DETAILS">
      <Text>[ICON_PLUS] Wielcy muzycy</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GP_MUSICIAN_DETAILS_COLLAPSE">
      <Text>[ICON_MINUS] Wielcy muzycy</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GP_WRITER_DETAILS">
      <Text>[ICON_PLUS] Wielcy pisarze</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GP_WRITER_DETAILS_COLLAPSE">
      <Text>[ICON_MINUS] Wielcy pisarze</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_LIBRARY_THEMING_BONUS_HELP">
      <Text>Aby zmaksymalizować premię, zapełnij miejsca na wielkie dzieła zapiskami z różnych epok i różnych cywilizacji.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_HERMITAGE_THEMING_BONUS_HELP">
      <Text>Żeby zmaksymalizować premię, zadbaj, by miejsca na wielkie dzieła zapełniała sztuka z różnych epok i cywilizacji.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_LEGAL_BODY">
      <Text>© 1991-2013 Take-Two Interactive Software oraz jednostki zależne. Wyprodukowane przez Firaxis Games. Sid Meier's Civilization V, Civ, Civilization, 2K Games, Firaxis Games, Take-Two Interactive Software i odpowiadające im loga są znakami towarowymi Take Two Interactive Software, Inc. Fork prawa autorskie © 2010 Fork Particle, Inc. Rapid XML prawa autorskie © 2006-2010 Marcin Kalicinski. Lua prawa autorskie © 1994-2010 Lua.org, PUC-Rio. Wykorzystuje Granny Animation. Prawa autorskie © 1999-2010 RAD Game Tools, Inc. Wykorzystuje Miles Sound System. Prawa autorskie © 1991-2010 RAD Game Tools, Inc. Ikona przedziału wiekowego jest znakiem towarowym Entertainment Software Association. Wszystkie inne znaki i znaki handlowe są własnością ich właścicieli. Wszelkie prawa zastrzeżone. Zawartość tej gry jest fikcyjna i nie ma na celu przedstawiania ani reprezentowania prawdziwego przebiegu wydarzeń, osób i organizacji obecnych w okresie historycznym, w którym toczy się akcja gry.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_LOUVRE_THEMING_BONUS_HELP">
      <Text>Żeby zmaksymalizować premię, zadbaj, by w miejscach na wielkie dzieła znajdowały się 2 wielkie dzieła sztuki i 2 artefakty. Wszystkie cztery dzieła powinny pochodzić z różnych epok i cywilizacji.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MISSION_BUY_CITY_STATE">
      <Text>Kup państwo-miasto</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MISSION_BUY_CITY_STATE_DISABLED_HELP">
      <Text>Jednostka musi znajdować się na terytorium państwa-miasta, z którym nie toczysz wojny.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MISSION_BUY_CITY_STATE_HELP">
      <Text>Wenecki kupiec wykorzysta swe bogactwo do zakupu wolnego państwa-miasta, które trafi pod kontrolę Wenecji jako miasto marionetkowe. Przejmujesz wszystkie istniejące jednostki pomniejszej cywilizacji.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MISSION_CHANGE_ADMIRAL_PORT">
      <Text>Przenieś do nowego portu</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MISSION_CHANGE_ADMIRAL_PORT_HELP">
      <Text>Przenieś tego admirała do nowego portu znajdującego się pod twoją kontrolą. Kolejne przeniesienie będzie można wykonać w następnej turze.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MISSION_CHANGE_TRADE_UNIT_HOME_CITY">
      <Text>Zmień miasto pochodzenia</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MISSION_CHANGE_TRADE_UNIT_HOME_CITY_HELP">
      <Text>Zmiana miasta pochodzenia tej jednostki handlowej. W następnej turze przybędzie ona do nowego miasta pochodzenia i będzie mogła poprowadzić stamtąd szlak handlowy.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MISSION_CREATE_GREAT_WORK">
      <Text>Stwórz wielkie dzieło</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MISSION_ESTABLISH_TRADE_ROUTE">
      <Text>Stwórz szlak handlowy</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MISSION_ESTABLISH_TRADE_ROUTE_HELP">
      <Text>Za pomocą tej jednostki poprowadź szlak handlowy z tego miasta do innego.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MISSION_GIVE_POLICIES">
      <Text>Napisz traktat polityczny</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MISSION_ONE_SHOT_TOURISM">
      <Text>Zorganizuj trasę koncertową</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MISSION_PLUNDER_TRADE_ROUTE">
      <Text>Splądruj szlak handlowy</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MISSION_SELL_EXOTIC_GOODS">
      <Text>Sprzedaj egzotyczne dobra</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MUSEUM_THEMING_BONUS_HELP">
      <Text>Większą premię uzyskasz, jeśli obydwa wielkie dzieła będą tego samego rodzaju (dzieła sztuki lub artefakty), z tej samej epoki i obydwa z cywilizacji danego miasta albo z innej cywilizacji niż właściciel miasta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NOTIFICATION_ADD_REFORMATION_BELIEF">
      <Text>Przyjmujesz reformację jako ustrój społeczny. Teraz możesz dodać wierzenie do swojej religii.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NOTIFICATION_CULTURE_VICTORY_NO_LONGER_INFLUENTIAL">
      <Text>Już bez wpływów</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NOTIFICATION_CULTURE_VICTORY_NO_LONGER_INFLUENTIAL_TT">
      <Text>Twoja kultura nie ma już wpływów u jednej lub większej liczby cywilizacji.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NOTIFICATION_CULTURE_VICTORY_SOMEONE_INFLUENTIAL">
      <Text>Pierwsza wpływowa kultura</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NOTIFICATION_CULTURE_VICTORY_SOMEONE_INFLUENTIAL_ACTIVE_PLAYER_TT">
      <Text>Twoja cywilizacja jako pierwsza rozwinęła kulturę wpływającą na innego gracza.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NOTIFICATION_CULTURE_VICTORY_SOMEONE_INFLUENTIAL_TT">
      <Text>{1_CivName} to cywilizacja, która jako pierwsza rozwinęła kulturę wpływającą na innego gracza.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NOTIFICATION_CULTURE_VICTORY_UNMET_INFLUENTIAL_TT">
      <Text>Nieznana cywilizacja jako pierwsza rozwinęła kulturę wpływającą na innego gracza.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NOTIFICATION_CULTURE_VICTORY_WITHIN_ONE">
      <Text>Niebezpieczeństwo zwycięstwa kulturowego</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NOTIFICATION_CULTURE_VICTORY_WITHIN_ONE_ACTIVE_PLAYER">
      <Text>Bliskie zwycięstwo kulturowe</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NOTIFICATION_CULTURE_VICTORY_WITHIN_ONE_ACTIVE_PLAYER_TT">
      <Text>Twoja kultura musi wpłynąć jeszcze tylko na jedną cywilizację, by zwycięstwo kulturowe stało się faktem!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NOTIFICATION_CULTURE_VICTORY_WITHIN_ONE_TT">
      <Text>Wpływ kulturowy {1_CivName[2]} na jeszcze jedną cywilizację będzie skutkował zwycięstwem kulturowym!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NOTIFICATION_CULTURE_VICTORY_WITHIN_ONE_UNMET_TT">
      <Text>Wpływ kulturowy nieznanej cywilizacje na jeszcze jedną inną będzie skutkował zwycięstwem kulturowym!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NOTIFICATION_CULTURE_VICTORY_WITHIN_TWO">
      <Text>Kandydat do zwycięstwa kulturowego</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NOTIFICATION_CULTURE_VICTORY_WITHIN_TWO_ACTIVE_PLAYER">
      <Text>Zwycięstwo kulturowe w zasięgu ręki</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NOTIFICATION_CULTURE_VICTORY_WITHIN_TWO_ACTIVE_PLAYER_TT">
      <Text>Twoja kultura musi wpłynąć jeszcze tylko na dwie cywilizacje, by zwycięstwo kulturowe stało się faktem!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NOTIFICATION_CULTURE_VICTORY_WITHIN_TWO_TT">
      <Text>Wpływ kulturowy {1_CivName[2]} na jeszcze dwie cywilizacje będzie skutkował zwycięstwem kulturowym.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NOTIFICATION_CULTURE_VICTORY_WITHIN_TWO_UNMET_TT">
      <Text>Wpływ kulturowy nieznanej cywilizacje na jeszcze dwie inne będzie skutkował zwycięstwem kulturowym!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NOTIFICATION_SUMMARY_ADD_REFORMATION_BELIEF">
      <Text>DODAJ REFORMACJĘ</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NOTIFICATION_TRADE_UNIT_PLUNDERED_TRADEE_BARBARIANS">
      <Text>Barbarzyńcy splądrowali szlak handlowy {2_CityName} - {3_CityName}, stworzony przez {1_PlayerName[4]}.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NOTIFICATION_TRADE_UNIT_PLUNDERED_TRADEE_KNOWN">
      <Text>{1_PlayerName} {1_PlayerName: plural 1?plądruje; 2?plądrują;} szlak handlowy {3_CityName} - {4_CityName}, stworzony przez {2_PlayerName[4]}.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NOTIFICATION_TRADE_UNIT_PLUNDERED_TRADEE_SUMMARY">
      <Text>Splądrowano przyjazny szlak handlowy</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NOTIFICATION_TRADE_UNIT_PLUNDERED_TRADEE_UNKNOWN">
      <Text>Nieznany gracz splądrował szlak handlowy {2_CityName} - {3_CityName}, stworzony przez {1_PlayerName[4]}.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NOTIFICATION_TRADE_UNIT_PLUNDERED_TRADER_BARBARIAN">
      <Text>Plugawi barbarzyńcy złupili szlak handlowy stworzony przez ciebie między {1_CityName[5]} a {2_CityName[5]}.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NOTIFICATION_TRADE_UNIT_PLUNDERED_TRADER_KNOWN">
      <Text>{1_PlayerName} {1_PlayerName: plural 1?plądruje; 2?plądrują;} stworzony przez ciebie szlak handlowy {2_CityName} - {3_CityName}.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NOTIFICATION_TRADE_UNIT_PLUNDERED_TRADER_SUMMARY">
      <Text>Splądrowano szlak handlowy</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NOTIFICATION_TRADE_UNIT_PLUNDERED_TRADER_UNKNOWN">
      <Text>Nieznany gracz splądrował stworzony przez ciebie szlak handlowy {1_CityName} - {2_CityName}.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NOTIFICATION_YOU_REGAINED_CAPITAL">
      <Text>Odzyskujesz swą [ICON_CAPITAL] stolicę!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_OXFORD_UNIVERSITY_THEMING_BONUS_HELP">
      <Text>Aby w pełni wykorzystać premię, pamiętaj, aby wypełniać miejsca na wielkie dzieła literaturą z różnych epok i pochodzącą od cywilizacji, które nie są właścicielem danego miasta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POPUP_ARE_YOU_SURE_IMPROVEMENT_REBUILD_WARN_TRADE_ROUTE">
      <Text>{@1_ActionName} - czy na pewno chcesz to zrobić?[NEWLINE]Obecne ulepszenie zostanie zastąpione, a połączenie miast może zostać przerwane.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POPUP_DOES_THIS_MEAN_WAR_PLUS_PILLAGE_UPSET">
      <Text>Czy to oznacza wojnę przeciwko {1_Team[3]}?![NEWLINE]Zdenerwuje to również {2_Team[4]}, ponieważ plądrowany szlak handlowy jest z nimi połączony.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POPUP_PLUNDER_WARNING">
      <Text>{1_Team} zdenerwuje się z powodu plądrowania tego szlaku handlowego, ponieważ jest on połączony z ich miastem. Na pewno chcesz to zrobić?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PRODMOD_YIELD_HANSE">
      <Text>[NEWLINE][ICON_BULLET]Modyfikator za Hanzę: {1_Num}%</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_ALTITUDE_TRAINING">
      <Text>Szkolenie wysokościowe</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_ALTITUDE_TRAINING_HELP">
      <Text>Dwukrotnie więcej punktów ruchu na wzgórzach. +10% [ICON_STRENGTH] siły bojowej podczas walki na [COLOR_POSITIVE_TEXT]wzgórzachl[ENDCOLOR].</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_AMBITION">
      <Text>Ambicja</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_AMBITION_HELP">
      <Text>+50% siły bojowej podczas ataku. Kara -20% w obronie.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_ANTI_GUNPOWDER">
      <Text>Rzut włócznią</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_ANTI_GUNPOWDER_HELP">
      <Text>Przed wejściem do walki wręcz, ta jednostka wykonuje dodatkowy atak.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_ARMOR_PLATING_1">
      <Text>Opancerzenie I</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_ARMOR_PLATING_1_HELP">
      <Text>+25% premii do walki podczas obrony.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_ARMOR_PLATING_2">
      <Text>Opancerzenie II</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_ARMOR_PLATING_2_HELP">
      <Text>+25% premii do walki podczas obrony.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_ARMOR_PLATING_3">
      <Text>Opancerzenie III</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_ARMOR_PLATING_3_HELP">
      <Text>+25% premii do walki podczas obrony.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_BUFFALO_CHEST">
      <Text>Tułów bizona</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_BUFFALO_CHEST_HELP">
      <Text>+10% [ICON_STRENGTH] siły bojowej w walce w terenie [COLOR_POSITIVE_TEXT]otwartym[ENDCOLOR]. (Bez wzgórz, lasu i dżungli). Premia za atak z flanki rośnie o 25%. +10% [COLOR_POSITIVE_TEXT]obrony[ENDCOLOR] przed wszystkimi [COLOR_POSITIVE_TEXT]atakami dystansowymi[ENDCOLOR].</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_BUFFALO_HORNS">
      <Text>Rogi bizona</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_BUFFALO_HORNS_HELP">
      <Text>+1 punkt ruchu. Premia za atak z flanki rośnie o 25%. +10% [COLOR_POSITIVE_TEXT]obrony[ENDCOLOR] przed wszystkimi [COLOR_POSITIVE_TEXT]atakami dystansowymi[ENDCOLOR].</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_BUFFALO_LOINS">
      <Text>Lędźwie bizona</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_BUFFALO_LOINS_HELP">
      <Text>+10% [ICON_STRENGTH] siły bojowej. Premia za atak z flanki rośnie o 25%. +10% [COLOR_POSITIVE_TEXT]obrony[ENDCOLOR] przed wszystkimi [COLOR_POSITIVE_TEXT]atakami dystansowymi[ENDCOLOR].</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_CITY_SIEGE_II">
      <Text>Premia przeciwko miastom (250)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_CITY_SIEGE_II_HELP">
      <Text>+250% premii przeciwko miastom.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_DESERT_WARRIOR">
      <Text>Pustynny wojownik</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_DESERT_WARRIOR_HELP">
      <Text>+50% [ICON_STRENGTH] siły bojowej w walce na [COLOR_POSITIVE_TEXT]pustyni[ENDCOLOR]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_DOUBLE_PLUNDER">
      <Text>Podwójne plądrowanie</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_DOUBLE_PLUNDER_HELP">
      <Text>Kradnie liczbę sztuk [ICON_GOLD] złota odpowiadającą liczbie zadanych miastu obrażeń.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_ENEMY_BLADE">
      <Text>Klinga wroga</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_ENEMY_BLADE_HELP">
      <Text>Otrzymuje 20 obrażeń, jeśli zakończy turę na terenie wroga.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_EVIL_SPIRITS">
      <Text>Złe duchy</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_EVIL_SPIRITS_HELP">
      <Text>Kara -10% podczas ataku. -30% w obronie.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_EXTENDED_PARADROP">
      <Text>Rangerzy</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_EXTENDED_PARADROP_HELP">
      <Text>Może wykonywać desant spadochronowy z większym zasięgiem (40 heksów).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_FAST_GENERAL_HELP">
      <Text>+3 [ICON_MOVES] punkty ruchu.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_FLIGHT_DECK_1">
      <Text>Pokład lotniczy I</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_FLIGHT_DECK_1_HELP">
      <Text>Może przewozić 1 dodatkową jednostkę powietrzną.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_FLIGHT_DECK_2">
      <Text>Pokład lotniczy II</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_FLIGHT_DECK_2_HELP">
      <Text>Może przewozić 1 dodatkową jednostkę powietrzną.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_FLIGHT_DECK_3">
      <Text>Pokład lotniczy III</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_FLIGHT_DECK_3_HELP">
      <Text>Może przewozić 1 dodatkową jednostkę powietrzną.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_GOLDEN_AGE_POINTS">
      <Text>Złota era za zwycięstwa</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_GOLDEN_AGE_POINTS_HELP">
      <Text>Zdobywasz punkty złotej ery za każdego zabitego wroga.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_GOODY_HUT_PICKER">
      <Text>Mowa ojczysta</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_GOODY_HUT_PICKER_HELP">
      <Text>Możesz wybrać premię, gdy odkrywasz starożytne ruiny.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_HEAVY_CHARGE">
      <Text>Zmasowana szarża</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_HEAVY_CHARGE_HELP">
      <Text>Zmusza obrońców do odwrotu, jeśli jednostka zada więcej obrażeń, niż sama otrzymała. Obrońca, który nie może się wycofać, otrzymuje dodatkowe obrażenia.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_HEROISM">
      <Text>Heroizm</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_HEROISM_HELP">
      <Text>Jednostka daje premię siły bojowej pobliskim jednostkom tak, jakby była wielkim generałem.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_HOMELAND_GUARDIAN">
      <Text>Strażnik ojczyzny</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_HOMELAND_GUARDIAN_BOOGALOO">
      <Text>Duma przodków</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_HOMELAND_GUARDIAN_BOOGALOO_HELP">
      <Text>+15% premii podczas walki na własnym terytorium.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_HOMELAND_GUARDIAN_HELP">
      <Text>+25% premii podczas walki na własnym terytorium.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_INVULNERABIILITY">
      <Text>Niewrażliwość</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_INVULNERABIILITY_HELP">
      <Text>+30% premii do siły bojowej podczas obrony. +20 PŻ w trakcie leczenia.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_LIGHTNING_WARFARE">
      <Text>Wojna błyskawiczna</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_LIGHTNING_WARFARE_HELP">
      <Text>+15% premii do walki podczas ataku. +1 do [ICON_MOVEMENT] ruchu. Ignoruje strefy kontroli nieprzyjaciela.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_MEDIC_GENERAL_HELP">
      <Text>Ta jednostka i wszystkie z nią sąsiadujące [COLOR_POSITIVE_TEXT]leczą dodatkowych 15 PŻ[ENDCOLOR] co turę.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_MOON_STRIKER">
      <Text>Wojownik pełni Księżyca</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_MOON_STRIKER_HELP">
      <Text>+1 punkt ruchu</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_MYSTIC_BLADE">
      <Text>Mistyczna klinga</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_MYSTIC_BLADE_HELP">
      <Text>Awans zostaje zastąpiony nowym losowo wybranym awansem, gdy ta jednostka zakończy swą pierwszą walkę.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_NATIONALISM">
      <Text>Wojna ojczyźniana</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_NAVAL_TRADITION">
      <Text>Eksploracja</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_RECRUITMENT">
      <Text>Rekrutacja</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_RECRUITMENT_HELP">
      <Text>Leczy wszystkie obrażenia, jeśli zniszczy jednostkę niebędącą barbarzyńcami.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_RESTLESSNESS">
      <Text>Niestrudzeni</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_RESTLESSNESS_HELP">
      <Text>Podwójny atak. 1 dodatkowy punkt ruchu.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_SAPPER">
      <Text>Saper</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_SAPPER_HELP">
      <Text>Gdy znajduje się obok wrogiego miasta, inne jednostki w odległości do 2 pól otrzymują premię 50% podczas ataku na to miasto.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_SELL_EXOTIC_GOODS">
      <Text>Egzotyczny ładunek</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_SELL_EXOTIC_GOODS_HELP">
      <Text>Może sprzedawać egzotyczne dobra, gdy znajduje się w sąsiedztwie cudzego pola, zdobywając [ICON_GOLD] złoto i doświadczenie w oparciu o odległość od stolicy. Możliwe jest to tylko raz.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_SNEAK_ATTACK">
      <Text>Niespodziewany atak</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_SNEAK_ATTACK_HELP">
      <Text>Premia za atak z flanki rośnie o 50%.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_TRADE_MISSION_BONUS">
      <Text>Premia za misję handlową</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_TRADE_MISSION_BONUS_HELP">
      <Text>+100% więcej [ICON_GOLD] złota i +100% więcej wpływu w państwie-mieście niż podczas zwykłej misji handlowej.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_WOLFPACK_1">
      <Text>Wataha I</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_WOLFPACK_1_HELP">
      <Text>+25% premii do walki podczas ataku.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_WOLFPACK_2">
      <Text>Wataha II</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_WOLFPACK_2_HELP">
      <Text>+25% premii do walki podczas ataku.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_WOLFPACK_3">
      <Text>Wataha III</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_WOLFPACK_3_HELP">
      <Text>+25% premii do walki podczas ataku.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_RELIGION_TOOLTIP_LINE_WITH_TRADE">
      <Text>{1_ReligionIcon} {2_NumFollowers} {2_NumFollowers: plural 1?wyznawca; other?wyznawców;} {3_PressureString} ({4_Num} {4_Num: plural 1?szlak handlowy; 2?szlaki handlowe; other?szlaków handlowych;})</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SISTINE_CHAPEL_THEMING_BONUS_HELP">
      <Text>Aby zwiększyć premię, dopilnuj, by w miejscach na wielkie dzieła znajdowała się sztuka z tej samej epoki i cywilizacji.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SYDNEY_OPERA_HOUSE_THEMING_BONUS_HELP">
      <Text>Aby zmaksymalizować swoją premię, dopilnuj, by miejsca na wielkie dzieła były wypełnione muzyką z różnych epok, ale z tej samej cywilizacji.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_COMPASS_HELP">
      <Text>Pozwala ci zbudować [COLOR_POSITIVE_TEXT]galeas[ENDCOLOR], pierwszą morską jednostkę walczącą dystansowo. Pozwala też zbudować [COLOR_POSITIVE_TEXT]przystań[ENDCOLOR], tworzącą morskie połączenia miast ze stolicą, generujące [ICON_GOLD] złoto. Ponadto rośnie ilość [ICON_GOLD] złota generowanego przez łodzie rybackie.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_INTERNET_HELP">
      <Text>Internet automatycznie podwaja [ICON_TOURISM] turystykę generowaną przez twoje wszystkie miasta, co przybliża cię do [COLOR_POSITIVE_TEXT]zwycięstwa kulturowego[ENDCOLOR].</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_NUCLEAR_FISSION_HELP">
      <Text>Pozwala ci skonstruować [COLOR_POSITIVE_TEXT]bazooki[ENDCOLOR], najpotężniejszą jednostkę walczącą dystansowo, i [COLOR_POSITIVE_TEXT]bombę atomową[ENDCOLOR], pierwszą broń nuklearną w grze (uwaga: musisz najpierw opracować projekt Manhattan i mieć dostęp do [ICON_RES_URANIUM] uranu). Pozwala ci też zbudować [COLOR_POSITIVE_TEXT]elektrownię atomową[ENDCOLOR], budynek wymagający [ICON_RES_URANIUM] uranu i zwiększający [ICON_PRODUCTION] produkcję miasta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_PRINTING_PRESS_HELP">
      <Text>Pozwala na zbudowanie [COLOR_POSITIVE_TEXT]zoo[ENDCOLOR], budynku zwiększającego [ICON_HAPPINESS_1] zadowolenie w imperium i zwiększającego prawdopodobieństwo nadejścia [ICON_GOLDEN_AGE] złotej ery. Odblokowuje również możliwość założenia Kongresu Światowego.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_THEMING_BONUS_BROADWAY">
      <Text>Wystawa {2_CivAdjective[5]}ej muzyki {1_Era[7]}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_THEMING_BONUS_GLOBE_THEATER">
      <Text>Teatr  {2_CivAdjective[5]}ej literatury {1_Era[7]}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_THEMING_BONUS_GREAT_LIBRARY">
      <Text>Biblioteka starożytnej wiedzy</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_THEMING_BONUS_HERMITAGE">
      <Text>Muzeum Sztuki Światowej</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_THEMING_BONUS_LOUVRE">
      <Text>Najczęściej odwiedzane muzeum świata</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_THEMING_BONUS_MUSEUM_1">
      <Text>Muzeum {2_CivAdjective[5]}ej sztuki {1_EraAdjective[7]}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_THEMING_BONUS_MUSEUM_2">
      <Text>Muzeum {2_CivAdjective[5]}ej wojskowości {1_EraAdjective[7]}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_THEMING_BONUS_MUSEUM_3">
      <Text>Muzeum sztuki {1_EraAdjective[7]}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_THEMING_BONUS_MUSEUM_4">
      <Text>Muzeum wojskowości {1_EraAdjective[7]}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_THEMING_BONUS_MUSEUM_5">
      <Text>{1_CivAdjective}e muzeum {2_EraAdjective[8]}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_THEMING_BONUS_MUSEUM_6">
      <Text>Światowe muzeum {1_EraAdjective[8]}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_THEMING_BONUS_MUSEUM_7">
      <Text>Muzeum sztuki {1_CivAdjective[5]}ej</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_THEMING_BONUS_MUSEUM_8">
      <Text>Muzeum wojskowości {1_CivAdjective[5]}ej</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_THEMING_BONUS_OXFORD_UNIVERSITY">
      <Text>Biblioteka literatury światowej</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_THEMING_BONUS_SISTINE_CHAPEL">
      <Text>Kaplica {2_CivAdjective[5]}ej sztuki {1_Era[7]}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_THEMING_BONUS_SYDNEY_OPERA_HOUSE">
      <Text>Centrum {2_CivAdjective}ch dzieł muzycznych</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_THEMING_BONUS_UFFIZI">
      <Text>Muzeum {2_CivAdjective[5]}ej sztuki {1_Era[7]}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UFFIZI_THEMING_BONUS_HELP">
      <Text>Aby zwiększyć premię, dopilnuj, by w miejscach na wielkie dzieła znajdowała się sztuka z tej samej epoki i cywilizacji.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_HELP_ARCHAEOLOGIST">
      <Text>Archeolodzy to specjalni robotnicy wykorzystywani na wykopaliskach śladów przeszłości do stworzenia słynnych miejsc lub znalezienia artefaktów, umieszczanych w miejscach na wielkie dzieła sztuki w muzeach, pałacach, Ermitażu i wybranych cudach. Archeolodzy mogą pracować na terytorium dowolnego gracza i znikają, gdy zakończą wykopaliska archeologiczne. Archeologów nie można kupić za [ICON_GOLD] złoto i mogą powstawać tylko w mieście z uniwersytetem.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_HELP_ASSYRIAN_SIEGE_TOWER">
      <Text>Potężna oblężnicza jednostka walcząca w zwarciu, dająca premię do atakowania miast wszystkim pobliskim jednostkom, gdy znajduje się obok nieprzyjacielskiego miasta. Mogą ją budować tylko Asyryjczycy.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_HELP_AXMAN">
      <Text>Jednostka barbarzyńców zastępująca strzelców rydwanowych.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_HELP_BAZOOKA">
      <Text>Jednostka epoki atomowej walcząca dystansowo, która musi sąsiadować z przeciwnikiem, by zaatakować.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_HELP_BERBER_CAVALRY">
      <Text>Jednostka kawalerii wyspecjalizowana w walce na pustyni i obronie terytorium Maroka. Otrzymuje premię do wartości bojowej podczas walki na polach pustyni, a także na terenie Maroka. Może powstawać tylko w Maroku.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_HELP_BRAZILIAN_PRACINHA">
      <Text>Jednostka piechoty z epoki współczesnej gromadząca punkty przybliżające [ICON_GOLDEN_AGE] złotą erę, gdy pokona przeciwnika. Może powstawać tylko w Brazylii.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_HELP_CARAVAN">
      <Text>Zakłada między dwiema cywilizacjami lądowe szlaki handlowe przynoszące [ICON_GOLD] złoto. Może też posłużyć do dostarczania [ICON_FOOD] żywności lub [ICON_PRODUCTION] produkcji na twoim terytorium po wybudowaniu spichlerza lub warsztatu.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_HELP_CARGO_SHIP">
      <Text>Zakłada między dwiema cywilizacjami morskie szlaki handlowe przynoszące [ICON_GOLD] złoto. Może też posłużyć do dostarczania [ICON_FOOD] żywności lub [ICON_PRODUCTION] produkcji na twoim terytorium po wybudowaniu spichlerza lub warsztatu.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_HELP_FOREIGN_LEGION">
      <Text>Specjalna jednostka piechoty z epoki współczesnej. Można otrzymać ją tylko po przyjęciu zasady „armia ochotnicza” ideologii Swobód. Otrzymuje premię do walki poza własnym terytorium, a poza tym jest bardzo podobna do piechoty z czasów wielkiej wojny.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_HELP_INDONESIAN_KRIS_SWORDSMAN">
      <Text>Jednostka z epoki klasycznej walcząca w zwarciu, posiadająca mistyczną broń, której zdolności zostaną ujawnione, gdy zostanie po raz pierwszy użyta w walce. Może ją tworzyć tylko Indonezja.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_HELP_LANDSKNECHT">
      <Text>Ta jednostka jest znacznie tańsza od pikinierów i potrafi plądrować teren bez zużywania punktów ruchu, a także kradnie złoto podczas ataku na miasto. Można ją odblokować, wybierając ustrój społeczny „armia najemna”. Jednostki tej nie można wyszkolić, należy ją kupić za złoto. Może się ruszyć od razu po zakupie.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_HELP_PARATROOPER">
      <Text>Silna jednostka piechoty zdolna do dokonania zrzutu spadochronowego do 9 pól od własnego terytorium. Spadochroniarze mogą po skoku wykonać ruch i plądrować, lecz walczyć dopiero w następnej turze.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_HELP_PORTUGUESE_NAU">
      <Text>Jednostka morska walcząca w zwarciu, doskonała do eksploracji mórz. Ma więcej [ICON_MOVES] punktów ruchu niż karawela, którą zastępuje, i może jednorazowo użyć zdolności, znajdując się obok obcego terytorium, by zyskać [ICON_GOLD] złoto i PD. Mogą ją tworzyć tylko Portugalczycy.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_HELP_SAMURAI">
      <Text>Potężna średniowieczna jednostka piechoty. Mogą ją wyprodukować tylko Japończycy. Walczy o wiele skuteczniej i pozwala szybciej wyprodukować wielkich generałów, niż ciężkozbrojni, których zastępuje. Zaokrętowani samurajowie mogą budować łodzie rybackie w ciągu jednej tury i nie zostają później pochłonięci (dzięki czemu przydają się nawet w czasie pokoju).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_HELP_SHOSHONE_COMANCHE_RIDERS">
      <Text>Jednostka konna specjalizująca się w szybkich atakach. Mogą ją tworzyć tylko Szoszoni.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_HELP_SHOSHONE_PATHFINDER">
      <Text>Ta unikalna jednostka Szoszonów doskonale nadaje się do eksploracji i walki. Zastępuje zwiadowców. Ma awans pozwalający jej wybrać nagrodę za odkrycie starożytnych ruin.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_HELP_VENETIAN_GALLEASS">
      <Text>Zabójczo skuteczna średniowieczna jednostka morska, wykorzystywana do opanowywania oceanów dzięki potężnemu atakowi dystansowemu. Lepsza w ataku i obronie od galeasu, który zastępuje, ale droższa. Może powstawać tylko w Wenecji.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_HELP_VENETIAN_MERCHANT">
      <Text>Ten unikalny dla Wenecji wielki człowiek zastępuje wielkiego kupca. Poza tym, że może przeprowadzić misję handlową, potrafi też kupować państwa-miasta, czyniąc z nich marionetki Wenecji.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_HELP_WINGED_HUSSAR">
      <Text>Jednostka ciężkiej konnicy wyspecjalizowana w walce z kawalerią wroga. Jest szybsza i silniejsza niż lansjerzy, których zastępuje. Zmusza obrońców do wycofania się, gdy zada więcej obrażeń, niż ich otrzyma. Mogą ją tworzyć tylko Polacy.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_HELP_XCOM_SQUAD">
      <Text>Futurystyczna piechota mogąca wchodzić do akcji praktycznie z drugiego krańca świata. Drużyna może po wylądowaniu poruszyć się i dokonać plądrowania, ale aż do następnej tury nie może wejść do walki.[NEWLINE][NEWLINE][COLOR_CYAN]Powodzenia, dowódco![ENDCOLOR]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_HELP_ZERO">
      <Text>Jednostka lotnicza przeznaczona do walki o panowanie w powietrzu i przechwytywania nadlatujących maszyn wroga. Mogą ją budować tylko Japończycy. Jednostka otrzymuje premię do walki z innymi myśliwcami i nie wymaga ropy naftowej.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_HELP_ZULU_IMPI">
      <Text>Specjalizuje się w niszczeniu rycerzy i innych jednostek konnych. Mogą ją tworzyć tylko Zulusi. Przed walką przeprowadza przygotowawczy atak dystansowy.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_PARATROOPER_STRATEGY">
      <Text>Spadochroniarze to jednostki piechoty z późnej fazy gry. Są nieco słabsi niż piechota zmechanizowana, lecz za to mogą dokonać zrzutu spadochronowego do 9 pól od swojego położenia (zaczynając na terenie sprzymierzonym). Pozwala to spadochroniarzowi na dosłowne przeskoczenie pozycji przeciwnika i niszczenie sieci dróg, ważnych ulepszeń i tak dalej oraz sianie spustoszenia na tyłach wroga. Misje takie wiążą się z wielkim zagrożeniem dla spadochroniarzy, upewnij się więc, że cel jest tego wart!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_BOROBUDUR_HELP">
      <Text>Musi powstać w świętym mieście. Pojawi się 3 darmowych misjonarzy.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_COLOSSUS_HELP">
      <Text>Zyskuje dodatkowe miejsce na szlak handlowy, a w mieście pojawia się statek towarowy. Szlaki handlowe innych graczy prowadzące do miasta z kolosem wytworzą dodatkowo 2 [ICON_GOLD] złota dla właściciela miasta, a właściciel szlaku handlowego otrzyma dodatkowo 1 [ICON_GOLD] złota za ten szlak handlowy. Miasto musi być wybudowane na wybrzeżu.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_KREMLIN_HELP">
      <Text>Wymaga Ładu. +50% [ICON_PRODUCTION] produkcji przy budowie jednostek pancernych. 1 darmowy ustrój społeczny.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_PARTHENON_HELP">
      <Text>Zawiera w miejscu na wielkie dzieło przygotowane wielkie dzieło sztuki.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_PETRA_HELP">
      <Text>+1 [ICON_FOOD] żywności, +1 [ICON_PRODUCTION] produkcji na wszystkich polach pustyni obsługiwanych przez to miasto (poza równinami zalewowymi). Zyskuje dodatkowe miejsce na szlak handlowy, a w mieście pojawia się karawana. +6 [ICON_CULTURE] kultury po wynalezieniu archeologii. Miasto musi być zbudowane na pustyni lub w jej pobliżu. </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_PRORA_RESORT_HELP">
      <Text>Wymaga Autokracji. Dodatkowo +2 [ICON_HAPPINESS_1] zadowolenia, Prora daje też dodatkowo +1 [ICON_HAPPINESS_1] zadowolenia za każde dwa przyjęte ustroje. 1 darmowy ustrój społeczny. Musi powstać na wybrzeżu.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_RED_FORT_HELP">
      <Text>Budynki obronne we wszystkich miastach są o 25% skuteczniejsze.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_STATUE_OF_LIBERTY_HELP">
      <Text>Wymaga Swobód. +1 [ICON_PRODUCTION] produkcji od specjalistów w każdym mieście. 1 darmowy ustrój społeczny.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_TERRA_COTTA_ARMY_HELP">
      <Text>Tworzy kopię każdego typu kontrolowanych przez ciebie lądowych jednostek wojskowych i umieszcza jednostkę w pobliżu miasta, w którym powstała Terakotowa Armia.</Text>
    </Row>
  </Language_PL_PL>
</GameData>