<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!--Generated with LocalizationBuddy.-->
<!--Copyright Firaxis Games 2010-->
<!--All Rights Reserved-->
<GameData>
  <Language_PL_PL>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_A_CHRISTMAS_CAROL">
      <Text>„Może jesteś niestrawionym kęsem wołowiny, szczyptą musztardy, bryłką sera, kawałkiem niedogotowanego ziemniaka. Czymkolwiek jesteś, bliżej ci do sosu niż cmentarza!”</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_A_LA_RECHERCHE">
      <Text>„Nie ma człowieka, jakkolwiek mądrego, który by za młodu nie rzekł lub nie uczynił w życiu czegoś, czego by nie chciał wykreślić z pamięci. Mimo to nie należy się tych wspomnień wstydzić, gdyż nie ma pewności, że rzeczywiście mądrym się stał”.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_ABHIJNANASAKUTALAM">
      <Text>„Dzień wczorajszy ledwie snem;[NEWLINE]Jutrzejszy nie więcej niż wizją.[NEWLINE]Jednak dziś przeżyte dobrze[NEWLINE]czyni każde wczoraj snem szczęśliwym,[NEWLINE]a każde jutro wizją nadziei”.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_ADVENTURES_OF_HUCKLEBERRY">
      <Text>„Myślę jednak, że trzeba mi wyruszyć w podróż przed wszystkimi, bo ciocia Sally jeszcze mnie adoptuje i ułoży, a tego nie zniosę. Już to przerabiałem”.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_AENEID">
      <Text>„Wstęp łatwy do piekielnego domu:[NEWLINE]Dniem i nocą bram śmierci nie bronią nikomu;[NEWLINE]Ale wrócić na górny świat spod jego pował,[NEWLINE]W tym trud cały”.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_ALICES_ADVANTURES">
      <Text>„- Ale ja nie chcę być pośród szaleńców - zauważyła Alicja.[NEWLINE]- Och, nic już na to nie poradzisz - odparł Kot. - Wszyscy jesteśmy niespełna rozumu. Także ja i ty.[NEWLINE]- Skąd wiesz, że straciłam rozum? - rzekła Alicja.[NEWLINE]- To pewne. Inaczej by cię tutaj nie było”.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_AZUL">
      <Text>„Hiszpańskie dudy, cóż to za śpiew,[NEWLINE]Osładza nam życie ten wiosenny zew![NEWLINE]Wpierw o szczęściu, wnet o bólu trel[NEWLINE]głębokim i gorzkim jak żagla biel”.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_BAKHSHALI">
      <Text>„Pięciu kupców dokonało wspólnego zakupu klejnotu. Jego cena jest równa połowie pieniędzy posiadanych przez pierwszego, dodanej do pieniędzy reszty kupców, albo jednej trzeciej pieniędzy posiadanych przez drugiego, dodanej do pieniędzy, które mają pozostali...”</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_BARRACK_ROOM_BALLADS">
      <Text>„A pierwszy surowy szkic, jaki zobaczył świat,[NEWLINE]uradował jego serce.[NEWLINE]Dopóki Diabeł nie szepnął mu zza liści:[NEWLINE]Ładne, ale czy to Sztuka?”</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_CANDIDE_OU_LOPTIMISME">
      <Text>„Głupcy mają w zwyczaju wierzyć, że wszystko spod pióra znanego autora jest zacne. Ja czytam jedynie dla własnej przyjemności i rzeczy mojemu gustowi miłe”.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_CANTERBURY_TALES">
      <Text>„Zapamiętajcie jednak morał, moi drodzy.[NEWLINE]Jak mawia święty Paweł, wszystko, co dobrze napisane,[NEWLINE]Niesie ze sobą ziarno ciekawej prawdy.[NEWLINE]Oddzielcie więc ziarna od plew”.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_CHAYKA">
      <Text>„Czemuż w tym krzyku czystej duszy słyszę nutę żalu, która parzy me serce? Jeśli zapragniesz kiedy mego życia, weź je”.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_CHU_CI">
      <Text>„Dwaj władcy, co podziw wielki zdobyli[NEWLINE]kroczyli ścieżką monarszą i zamysły spełnili.[NEWLINE]Dwie księżniczki, które żądze zniewalały[NEWLINE]prostszą ścieżkę wybrały i drogę poplątały”.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_CODEX_BORGIA">
      <Text>„Tezcatlipoca: ten, który daje nam życie. Władca tego, co blisko i niedaleko”.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_CODEX_PEREZ">
      <Text>„Proroctwo Chilam Balam, pieśniarz, Cabal-chen, Mani. 13. Ahau katun zakończy się podczas Itza, w czasie Tancah”.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_DEAD_SEA">
      <Text>„Tak macie mówić do nich: »Bogowie, którzy nie uczynili nieba i ziemi, znikną z tej ziemi i spod tego nieba«”.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_DIE_RAUBER">
      <Text>„Nie wątpię, że sprawiedliwość mnie dosięgnie, jeśli taka będzie boska wola. Jednak zaskoczyć mnie może ona we śnie, ucieczce lub zgasi ostrzem miecza, a wtedy utraciłbym jedyną dla mnie cenność, czyli uczynienie ze śmierci dobrowolnej pokuty”.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_DIVINA_COMMEDIA">
      <Text>„Najgorętsze miejsca w piekle zarezerwowane dla tych, którzy w czasach moralnego kryzysu zachowują neutralność”.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_EL_INGENIOSO">
      <Text>„— Proszę posłuchać, mój panie — rzekł Sancho. — To wiatraki jedynie, nie olbrzymy. Ramiona tylko w żagle uzbrojone. Kręcą się wokół, żarna obracając.[NEWLINE]— Najwyraźniej — odparł Don Kichot — niezbyt się na przygodach wyznajesz”.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_FABLES">
      <Text>„Żółw niestrudzenie parł do przodu. Gdy zając obudził się z drzemki, ujrzał żółwia u linii mety, lecz nie zdołał już go dognać. Wtedy żółw rzekł: Do celu kroczy się powoli, lecz zdecydowanie”.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_FAUST">
      <Text>„Gdy uczeni badania rzeczy prowadzą, najpierw uśmiercić je próbują. Wtedy jednak badają fragmenty tylko i gubią się w całości, gdyż brakuje im jednego ogniwa układanki — żyjącej duszy”.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_FRANKENSTEIN">
      <Text>„Jeśli nie z moich nauk, ucz się z mych czynów, podążaj za mym przykładem, który pokazuje, jak niebezpieczne jest gromadzenie wiedzy i o ileż szczęśliwszy ten, co myśli, że rodzinna mieścina to cały świat, od tego, co aspiruje do rzeczy większych, niż mu natura pozwala”.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_GENJI_MONOGATARI">
      <Text>„Nie należy nieżyczliwie traktować kobiety z powodu jej prostoty, tak jak nie powinno się pozwalać na zbyt wiele z powodu jej urody”.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_GILGAMESH">
      <Text>„Me imię zostanie zapisane pośród imion słynnych ludzi, a tam, gdzie nie zapisano imienia żadnego człowieka, wzniosę pomnik ku czci bogów”.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_GIRART_DE_VIENNE">
      <Text>„Boże broń przed czynem takim![NEWLINE]Królowi Francji krzywdy nie wyrządzę![NEWLINE]Jeśli łaskę okaże, będę mu wasalem[NEWLINE]I obronię przed zakusami wszelkie ziemie swe”.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_HAMMURABI">
      <Text>„196. Jeśli obywatel oko obywatelowi wybił, oko wybiją mu”.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_HONG_LOU_MENG">
      <Text>„Chytrzy niweczą bóle złe;[NEWLINE]Mędrcy prężą mózgi swe;[NEWLINE]Lecz prostak, co zysku nie szuka;[NEWLINE]Z pełnym brzuchem wolny się kiwa,[NEWLINE]Jak dryfująca łódź, co po morzu pływa”.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_IL_CANZONIERE">
      <Text>„Skąd to wiesz, biedny głupcze? Może gdzieś tam ktoś wzdycha na myśl o tobie. Dzięki temu moja dusza oddycha”.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_JIN_PING_MEI">
      <Text>„Żądze wzbudzone chmurami i deszczem,[NEWLINE]Łączą się głowy i wiją szyje[NEWLINE]Wśród zasłon pościelnych.[NEWLINE]W zamęcie uczuć jakże spamiętać,[NEWLINE]Co się stało z brokatowym pasem”.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_JUSHICHIJO_KEMPO">
      <Text>„Należy cenić harmonię i szanować unikanie nieuzasadnionego oporu. To coś, czego nie da się osiągnąć”.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_KEDUKAN_BUKRIT">
      <Text>„W roku 605 kalendarza Saka, jedenastego dnia pełni księżyca Waisaka, Jego Wysokość wziął łódź, by zarobić pieniądze”.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_KELLS">
      <Text>„Na początku było słowo... A słowo ciałem się stało i mieszkało między nami”.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_KOKIN_WAKASHU">
      <Text>„Srebrzystymi perłami[NEWLINE]Me łzy się jawiły[NEWLINE]Lecz wraz z latami[NEWLINE]Chińskim szkarłatem[NEWLINE]Się stały”.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_LA_VIE_DE_GARGANTUA">
      <Text>„Widząc, jak pożera i niszczy Cię żal,[NEWLINE]Wolę pisać o śmiechu niż płaczu,[NEWLINE]Ponieważ śmiech przydaje cech ludzkich i pokrzepia”.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_LADY_CHATTERLEYS_LOVER">
      <Text>„Kobieta musi żyć pełnią życia lub pożałuje, że tego nie robiła”.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_LE_MORTE_DARTHUR">
      <Text>„Jednak w wielu zakątkach Anglii mówi się, że król Artur wciąż żyje, służąc woli Jezusa Chrystusa, i kiedyś jeszcze powróci”.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_LEAVES_OF_GRASS">
      <Text>„Kapitanie, kapitanie, nasza podróż grozy kresu dobiega,[NEWLINE]Okręt przetrwał każdy sztorm, nastał nagród czas”.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_LES_MISERABLES">
      <Text>„Największym szczęściem jest świadomość, że jest się kochanym — dla samego siebie, a raczej wbrew sobie... Kochać znaczy ujrzeć twarz samego Boga”.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_LES_TROIS_MOUSQUETAIRES">
      <Text>„Jeden za wszystkich, wszyscy za jednego, to nasza dewiza”.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_LINEAR_B">
      <Text>„I to ujrzał Phugebris, gdy król mianował Augewasa do-mo-ko-ro... Trzydzieści dwie niewolnice... Pięć starszych dziewcząt... Piętnaście dziewczynek... Czterech chłopców”.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_LYSISTRATA">
      <Text>„Głupcem jesteś, mężczyzno, wojując z kobietami, gdy z łatwością mógłbyś mieć w nas wiernego sojusznika”.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_MACBETH">
      <Text>„Życie... to opowieść[NEWLINE]Idioty, pełna wrzawy i wściekłości,[NEWLINE]Nic nie znacząca”.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_MAHABHARATA">
      <Text>„Porzuć człowieka, by ratować rodzinę;[NEWLINE]Porzuć rodzinę, by ratować wieś;[NEWLINE]Porzuć wieś, by ratować kraj;[NEWLINE]Porzuć Ziemię, by ratować duszę”.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_MARIA">
      <Text>„Zasnęłam z bólem serca, przepełniona ulotnym przeczuciem nadchodzących kłopotów. Ten pukiel włosów z chłopięcej głowy, ta przestroga miłości przed śmiercią, nawet w obliczu kwitnącego życia niepostrzeżenie skierowała myśli ku ścieżkom przeszłych wydarzeń i najszczęśliwszych godzin mojego życia”.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_MARTIN_FIERRO">
      <Text>„Jestem gaucho, wysłuchaj mnie,[NEWLINE]Mój język to dobrze objaśni:[NEWLINE]Dla mnie ta Ziemia małą jest,[NEWLINE]Lecz większą stać się może”.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_MASNAVI">
      <Text>„Zapukaj, a drzwi otworzy.[NEWLINE]Zniknij, a rozświetli cię jak słońce.[NEWLINE]Upadnij, a wzniesie cię ku niebu.[NEWLINE]Stań się niczym, a zrobi cię wszystkim”.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_MAWANGDUI">
      <Text>„Krwawy hemoroid. Dokładnie wygotować samca szczura w moczu. Prasować gorącymi oparami”.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_METAMORPHOSES">
      <Text>„Szczęśliwy człowiek, co złamał okowy godzące w intelekt,[NEWLINE]i zaprzestał frasować się stale.[NEWLINE]Znoś i trwaj! Ból ten przyda ci się kiedyś”.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_MOBY_DICK">
      <Text>„Zwą mnie Izmaelem. Wiele lat temu, nie ważne ile, mając niewiele lub zgoła żadnych pieniędzy i nic szczególnego do roboty na lądzie, pomyślałem, ze pożegluję trochę i obejrzę wodne obszary świata”.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_NA_DNE">
      <Text>„Szczęście zawsze wygląda niepozornie w naszych dłoniach. Wypuść je jednak, a wtedy ujrzysz jego prawdziwą wartość”.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_NAG_HAMMADI">
      <Text>„Lecz ci, których namaścił, osiągnęli doskonałość. Bo namaszczone są pełne naczynia. Lecz, gdy namaszczenie zostanie odebrane, naczynie staje się puste”.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_ODYSSEY">
      <Text>„Ludzie chętnie winią bogów: powiadają,[NEWLINE]Że to nam swoje cierpienie zawdzięczają.[NEWLINE]Trudno los tu winić, bo sam człowiek właśnie[NEWLINE]Największe wymyśla ból, smutki i waśnie”.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_OEDIPUS">
      <Text>„Edyp poznał sławetne zagadki świata. Był królem potężnym i wszyscy mu zazdrościli. Teraz niezmierna klęska na niego spadła. Za życia spoglądajcie ku kresowi dni waszych, gdyż niedola może was spotkać nawet w ostatniej godzinie na Ziemi”.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_ORLANDO_FURIOSO">
      <Text>„Żadnemu człowiekowi nie było mu blisko pod względem piękna. Nadawszy mu kształt, natura zniszczyła formę”.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_PAPYRUS_ANI">
      <Text>„Bądź pozdrowiony ty, który rozdajesz ciasto i miód idealnym nieskalanym duszom w Domu Ozyrysa. Codziennie daj swe ciasto i miód po dwakroć duszy Ozyrysa Ani, który mówi prawdę bogom, władcom Abydos”.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_POEMS">
      <Text>„Gdyż nie mogłam przystanąć dla Śmierci –[NEWLINE]To ona dla mnie zatrzymała –[NEWLINE]Powóz ciągniony przez nas samych –[NEWLINE]Oraz nieśmiertelność”.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_PRESTIPLENIYE">
      <Text>„Ból i cierpienie są nieodłączne dla inteligencji i czułego serca. Najwięksi ludzie tego świata noszą chyba brzemię największej udręki”.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_PRIDE_AND_PREJUDICE">
      <Text>„Nie potrafię przypisać godziny, miejsca, spojrzenia czy słów, które były zaczątkiem. Zostałem wrzucony w wir uczuć, zanim poczułem ruch serca”.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_RAMAYAMA">
      <Text>„Poeta Walmiki cały świat zawarł w kropli wody na swej dłoni.[NEWLINE]Bogowie i święci z niebios w dół spojrzeli,[NEWLINE]A Walmiki w dół na bogów zerknął u zarania czasu”.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_RED_BADGE_OF_COURAGE">
      <Text>„Miał mglisty zamiar chodzić wokół zwłok i na nie spozierać. Poryw żywego, by wyczytać w oczach martwego odpowiedź na Pytanie”.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_REVIZOR">
      <Text>„Nie wiń lustra, gdyż pokazuje jedynie twoje własne oblicze”.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_ROSETTA">
      <Text>„... Ci, którzy w nich mieszkają i wszyscy przepełnieni godnością, patrzcie... On zdaje się być bogiem”.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_RUBAIYAT">
      <Text>„Sunący Palec pisze, po czym[NEWLINE]Sunie dalej i żaden spryt i litanie[NEWLINE]Nie podkuszą go o starcie wersu,[NEWLINE]Tak jak Twoje łzy nie wzruszą go”.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_RUNESTONE">
      <Text>„Mówi to ten, który dziewięć pokoleń temu postradał życie z rąk Hreidgotów i zginął z nimi za swe winy”.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_SAUL">
      <Text>„Zapamiętajcie to: ja, Dawid,[NEWLINE]zdaję się na łaskę straszliwego Saula.[NEWLINE]Izraelici, opuściłem swe spokojne namioty;[NEWLINE]i stanąłem przed Tobą, Królu!”</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_SHINJUTEN_NO_AMIJIMA">
      <Text>„Dla uszu tego, który znalazł się w objęciach boga śmierci, rozsądek i sprzeciw są niczym jałowe skargi”.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_SHUIHU_ZHUAN">
      <Text>„Dziś nasz młodszy brat, Chen Da, postąpił wbrew radom. Obraził Waszą Wysokość i został zamknięty w pałacu Waszej Dostojności. Nie mamy jak go ratować, więc przychodzimy umrzeć wraz z nim”.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_THE_FAERIE_QUEENE">
      <Text>„Albowiem nic nie zostało utracone, co znajdzie się, gdy szukać zaczniemy”.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_THE_GREAT_GATSBY">
      <Text>„Gatsby wierzył w zielone światło, rozkoszną przyszłość, która z roku na rok oddala się od nas. Ucieka nam, lecz to nic. Jutro będziemy szybsi, nasze ramiona szersze i pewnego pięknego poranka...”</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_THE_LAST_OF_THE_MOHICANS">
      <Text>„Chingachgook chwycił dłoń, którą z ciepłym uczuciem zwiadowca wyciągnął ku niemu nad rozkopaną ziemią. W przyjaznym zrozumieniu obaj łowcy pochylili głowy, a gorące łzy padały u stóp, zraszając grób Unkasa jak deszczowe krople”.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_THE_RAVEN">
      <Text>„Przez otwarte okno wpada i nad drzwiami dumnie siada[NEWLINE]Kruk, ptak święty w dawnych czasach.[NEWLINE]I nie dziwi się niczemu wokół, i tylko dumę widać w czarnym oku,[NEWLINE]W mej komnacie się czuje niczym w swoich lasach”.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_THE_SIGN_OF_THE_FOUR">
      <Text>„Po odrzuceniu niemożliwego cokolwiek zostanie, musi być prawdą”.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_THE_SKETCH_BOOK">
      <Text>„I dożyłby w szczęściu kresu swych dni pomimo Diabła i jego machinacji, gdyby nie spotkał na swej drodze stworzenia, które śmiertelnika wprawia w większe rozterki niż duchy, gobliny i wszystkie wiedźmy razem wzięte, czyli kobiety”.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_THE_TIME_MACHINE">
      <Text>„Wydaje mi się, że wtedy nikt z nas nie wierzył w maszynę czasu. Tak właściwie to Podróżnik Przez Czas był jedną z tych osób, które były za sprytne, by im wierzyć. Zawsze zdawało się, że za tą klarowną szczerością coś się jednak chowa, że coś subtelnie przemilcza, że w dwuznacznościach kryje się zasadzka”.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_TRUE_STORY">
      <Text>„Jednak rzeknę jedną prawdę bez krzty kłamstwa - otóż będę kłamał. Sądzę, iż gdy kłamcą sam się nazwę, będzie to najlepsza linia obrony przed wszelkimi posądzeniami”.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_TSUREZUREGUSA">
      <Text>„Najcenniejsza w życiu jest niepewność. Niedokończone dzieło budzi ciekawość i daje poczucie możliwości”.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_TWICE_TOLD_TALE">
      <Text>„W zamęcie tajemnic tego świata ludzie są tak dopasowani do systemów, a systemy do siebie nawzajem i całości, że wykroczenie na moment poza ten układ powoduje ryzyko, że miejsce w nim zostanie na zawsze stracone”.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_UGETSU_MONOGATARI">
      <Text>„Na rzece lśni księżyc;[NEWLINE]Wiatr szeleści sosną.[NEWLINE]Długa noc, pogodny wieczór –[NEWLINE]Po cóż to wszystko?”</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_UNCLE_TOMS_CABIN">
      <Text>„Tom otworzył oczy i spojrzał na swego pana.[NEWLINE]— Ty biedna, żałosna istoto! — rzekł. — Nic już nie możesz zrobić, wybaczam ci całą swą duszą! — powiedział i stracił przytomność”.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_URUBHANGA">
      <Text>„Zaraza nieufności nie ma do mnie wstępu.[NEWLINE]Albowiem jestem królem, który szanuje przyjaźń[NEWLINE]Kiełkującą między mężczyzną i kobietą”.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_VIGNT_MILLE_LIEUES">
      <Text>„Gdy kapitan Nemo wskazał na to obfite usypisko skorupiaków, zdałem sobie sprawę, że te kopalnie mają niewyczerpane pokłady, gdyż siła natury zawsze przemoże niszczycielski instynkt człowieka”.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_VOYNA_I_MIR">
      <Text>„Człowieka bliskiego pokochasz miłością ludzką, lecz nieprzyjaciela da się kochać tylko miłością boską”.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_WAGAHAI_WA_NEKO">
      <Text>„Im dłużej mieszkam wśród stworzeń ludzkich, tym bardziej skłaniam się ku konkluzji, że to samolubne istoty”.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_WALDEN">
      <Text>„Poszedłem w las, ponieważ chciałem żyć umyślnie, stawiać czoła jedynie kluczowym prawdom życia i sprawdzić, czy mogę się na tym czegoś nauczyć. Nie chciałem na łożu śmierci odkryć, że zmarnowałem życie”.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_WONDERFUL_WIZARD_OF_OZ">
      <Text>„— Ach, jesteś złym człowiekiem![NEWLINE]— O nie, moja droga. Jestem dobrym człowiekiem, chociaż bardzo złym czarodziejem”.</Text>
    </Row>
  </Language_PL_PL>
</GameData>