<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!--Generated with LocalizationBuddy.-->
<!--Copyright Firaxis Games 2010-->
<!--All Rights Reserved-->
<GameData>
  <Language_IT_IT>
    <Row Tag="TXT_KEY_ACTION_AUTOMATE_TRADE">
      <Text>Commercio (automatizzato)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BELIEF_CATHEDRALS">
      <Text>Usa la [ICON_PEACE] Fede per acquistare Cattedrali (+1 [ICON_PEACE] Fede, +1 [ICON_CULTURE] Cultura, +1 [ICON_HAPPINESS_1] Felicità, 1 slot Capolavoro Artistico)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BELIEF_MESSENGER_GODS">
      <Text>+2 [ICON_RESEARCH] Scienza nelle città che hanno un [ICON_CONNECTED] Collegamento tra città</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BELIEF_RELIGIOUS_TEXTS">
      <Text>La religione si diffonde il 25% più in fretta (50% con la Tipografia)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BROADWAY_THEMING_BONUS_HELP">
      <Text>Per massimizzare il bonus, assicurati che gli slot Capolavoro siano tutti occupati da musica della stessa epoca e civiltà.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_AIRPORT_HELP">
      <Text>Permette l'aerotrasporto da e verso questa città. [COLOR_POSITIVE_TEXT]Aumenta da 6 a 10 unità la capacità della città come base aerea.[ENDCOLOR] Il 50% della [ICON_CULTURE] Cultura ottenuta da Grandi Meraviglie, Meraviglie naturali e miglioramenti (Punti di riferimento, Moai, Chateau) viene aggiunto al [ICON_TOURISM] Turismo prodotto nella città. +50% al [ICON_TOURISM] Turismo ottenuto dai Capolavori.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_ARTISTS_GUILD_HELP">
      <Text>Fornisce 2 [ICON_GREAT_PEOPLE] punti Grande Personaggio (PGP) per un Grande Artista. Puoi assegnare fino a due specialisti a questo edificio per guadagnare [ICON_CULTURE] Cultura e aumentare il ritmo di acquisizione di Grandi Artisti (3 [ICON_CULTURE] Cultura e 3 [ICON_GREAT_PEOPLE] PGP per specialista).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_BAZAAR_HELP">
      <Text>Fornisce 1 copia extra di ogni risorsa di lusso migliorata vicina alla città. Ogni fonte di [ICON_RES_OIL] Petrolio e ogni Oasi fornirà +2 [ICON_GOLD] Oro. Le Rotte commerciali portate da altri giocatori in una città che possiede un Bazaar frutteranno 1 [ICON_GOLD] Oro extra al possessore della città, mentre il possessore della Rotta commerciale guadagnerà 1 [ICON_GOLD] Oro aggiuntivo per la Rotta commerciale.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_CANDI_HELP">
      <Text>Edificio esclusivo indonesiano che sostituisce il Giardino. +25% alla generazione di [ICON_GREAT_PEOPLE] Grandi Personaggi nella città e +2 [ICON_PEACE] Fede per ogni Religione mondiale che ha almeno 1 seguace nella città.[NEWLINE][NEWLINE]A differenza del Giardino, il Candi non deve necessariamente essere costruito vicino a un fiume o a un lago.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_CARAVANSARY_HELP">
      <Text>Le Rotte commerciali terrestri che hanno origine in questa città hanno un raggio d'azione più ampio del 50% e forniscono 2 [ICON_GOLD] Oro extra quando si collegano a un'altra civiltà.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_DUCAL_STABLE_HELP">
      <Text>Edificio esclusivo polacco che sostituisce la Scuderia. +15% alla [ICON_PRODUCTION] Produzione e +15 XP alle unità a cavallo.[NEWLINE][NEWLINE]Ogni Pascolo sfruttato da questa città fornisce +1 [ICON_PRODUCTION] Produzione e +1 [ICON_GOLD] Oro.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_GRANARY_HELP">
      <Text>Ogni fonte di [ICON_RES_WHEAT] Grano, [ICON_RES_BANANA] Banane e [ICON_RES_DEER] Cervi sfruttata da questa città produce +1 [ICON_FOOD] Cibo.[NEWLINE][NEWLINE]Permette di usare le Rotte commerciali per distribuire [ICON_FOOD] Cibo da questa città all'interno della tua civiltà.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_HANSE_HELP">
      <Text>Edificio esclusivo della Germania; sostituisce la Banca. +5% alla [ICON_PRODUCTION] Produzione per ogni Rotta commerciale fra la tua civiltà e una città-stato. Le Rotte commerciali che gli altri giocatori instaurano in una città che possiede un'Hansa frutteranno 1 [ICON_GOLD] Oro extra al possessore della città, mentre il possessore della Rotta commerciale guadagnerà 1 [ICON_GOLD] Oro in più.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_HARBOR_HELP">
      <Text>Forma un [ICON_CONNECTED] Collegamento tra città con la [ICON_CAPITAL] capitale attraverso l'acqua (se le due città non sono già [ICON_CONNECTED] collegate via terra). Le Rotte commerciali marittime che hanno origine in questa città hanno un raggio d'azione più ampio del 50% e fruttano 1 [ICON_GOLD] Oro aggiuntivo quando collegano altre civiltà.[NEWLINE][NEWLINE]La città dev'essere costruita sulla costa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_HOTEL_HELP">
      <Text>Il 50% della [ICON_CULTURE] Cultura ottenuta da Grandi Meraviglie, Meraviglie naturali e miglioramenti (Punti di riferimento, Moai, Chateau) viene aggiunto al [ICON_TOURISM] Turismo prodotto nella città. +50% al [ICON_TOURISM] Turismo ottenuto dai Capolavori.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_IKANDA_HELP">
      <Text>Edificio esclusivo Zulu, sostituisce la Caserma. Conferisce promozioni esclusive alle unità da mischia addestrate prima della scoperta delle armi da fuoco.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_LIGHTHOUSE_HELP">
      <Text>+1 [ICON_FOOD] Cibo dalle caselle di Costa e Oceano. +1 alla [ICON_PRODUCTION] Produzione da ogni Risorsa marittima sfruttata dalla città.[NEWLINE][NEWLINE]Ogni fonte di [ICON_RES_FISH] Pesce sfruttata da questa città produce +1 [ICON_FOOD] Cibo.[NEWLINE][NEWLINE]La città dev'essere costruita sulla costa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_MUSICIANS_GUILD_HELP">
      <Text>Fornisce 3 [ICON_GREAT_PEOPLE] punti Grande Personaggio (PGP) per un Grande Musicista. Puoi assegnare fino a due specialisti a questo edificio per guadagnare [ICON_CULTURE] Cultura e aumentare il ritmo di acquisizione di Grandi Musicisti (3 [ICON_CULTURE] Cultura e 3 [ICON_GREAT_PEOPLE] PGP per specialista).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_NATIONAL_TREASURY_HELP">
      <Text>È necessario avere un Mercato in tutte le città. Il costo aumenta con il numero di città nell'impero. Le Rotte commerciali portate da altri giocatori in una città che possiede una Compagnia delle Indie Orientali frutteranno 4 [ICON_GOLD] Oro extra al possessore della città, mentre il possessore della Rotta commerciale guadagnerà 2 [ICON_GOLD] Oro aggiuntivo per la Rotta commerciale.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_ROYAL_LIBRARY_HELP">
      <Text>Edificio esclusivo assiro che sostituisce la Biblioteca. +1 [ICON_RESEARCH] Scienza ogni 2 [ICON_CITIZEN] Cittadini nella città. Inoltre ha uno slot per un Capolavoro Letterario che, una volta riempito, fornisce XP extra alle unità addestrate.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_SATRAPS_COURT_HELP">
      <Text>La città deve avere un Mercato. Le Rotte commerciali portate da altri giocatori in una città che possiede una Corte del satrapo frutteranno 1 [ICON_GOLD] Oro extra al possessore della città, mentre il possessore della Rotta commerciale guadagnerà 1 [ICON_GOLD] Oro aggiuntivo per la Rotta commerciale.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_STADIUM_HELP">
      <Text> Non può fornire più [ICON_HAPPINESS_1] Felicità del numero di [ICON_CITIZEN] cittadini presenti in città. La città deve già disporre di uno Zoo.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_TOURIST_CENTER_HELP">
      <Text>È necessario aver costruito un Albergo in tutte le città. Il costo aumenta con il numero di città nell'impero. Il 100% della [ICON_CULTURE] Cultura ottenuta da Grandi Meraviglie, Meraviglie naturali e miglioramenti (Punti di riferimento, Moai, Chateau) viene aggiunto al [ICON_TOURISM] Turismo prodotto nella città. +100% al [ICON_TOURISM] Turismo ottenuto dai Capolavori.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_UNIVERSITY_HELP">
      <Text>+2 [ICON_RESEARCH] Scienza dalle caselle di Giungla sfruttate dalla città. Permette la costruzione di Archeologi in questa città.[NEWLINE][NEWLINE]La città deve avere una Biblioteca.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_WORKSHOP_HELP">
      <Text>Permette di usare le Rotte commerciali per distribuire [ICON_PRODUCTION] Produzione da questa città all'interno della tua civiltà.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_WRITERS_GUILD_HELP">
      <Text>Fornisce 1 [ICON_GREAT_PEOPLE] punto Grande Personaggio (PGP) per un Grande Scrittore. Puoi assegnare fino a due specialisti a questo edificio per guadagnare [ICON_CULTURE] Cultura e aumentare il ritmo di acquisizione di Grandi Scrittori (3 [ICON_CULTURE] Cultura e 3 [ICON_GREAT_PEOPLE] PGP per specialista).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_FEATURES_KILIMANJARO_HELP">
      <Text>Tutte le unità adiacenti attraversano le colline a velocità doppia e ricevono un bonus al combattimento in collina per il resto della partita.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_IMPROVEMENTS_BRAZILWOOD_CAMP_HELP">
      <Text>Un Campo di pernambuco può essere costruito solo in una casella di Giungla e fornisce [ICON_GOLD] Oro aggiuntivo. Dopo la scoperta dell'Acustica, fornisce anche [ICON_CULTURE] Cultura extra.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_IMPROVEMENTS_CHATEAU_HELP">
      <Text>Uno Chateau dev'essere costruito in una casella adiacente a una risorsa di lusso. Non può essere attiguo a un altro Chateau. Fornisce lo stesso bonus difensivo di un Forte, +50%. Dev'essere costruito all'interno del territorio francese. Dopo la scoperta del Volo, rende 1 [ICON_CULTURE] Cultura e 2 [ICON_GOLD] Oro extra.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_IMPROVEMENTS_FEITORIA_HELP">
      <Text>Una Feitoria può essere costruita solo all'interno del territorio di una città-stato, in una casella sulla costa che non contiene risorse. La Feitoria fornisce una copia di ogni Risorsa di lusso collegata a quella città-stato, indipendentemente dalla tua relazione con essa, ma quella copia non può essere scambiata. Inoltre fornisce lo stesso bonus difensivo di un Forte, +50%. Possono costruirla solo i portoghesi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_IMPROVEMENTS_KASBAH_HELP">
      <Text>Una Kasbah può essere costruita solo in una casella di Deserto. Fornisce 1 [ICON_FOOD] Cibo, 1 [ICON_PRODUCTION] Produzione e 1 [ICON_GOLD] Oro extra. Inoltre fornisce lo stesso bonus difensivo di un Forte, +50%. Dev'essere costruita all'interno del territorio del Marocco.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GLOBE_THEATER_THEMING_BONUS_HELP">
      <Text>Per massimizzare il bonus, assicurati che gli slot Capolavoro siano tutti occupati da opere letterarie della stessa epoca e civiltà.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GOODY_CHOOSE_BARBARIANS">
      <Text>Di' a queste persone che sono dei barbari. Più volte.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GOODY_CHOOSE_CULTURE">
      <Text>Sfrutta questo contatto con la tribù per aumentare la tua [ICON_CULTURE] Cultura.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GOODY_CHOOSE_EXPERIENCE">
      <Text>Studia con la tribù perduta per far guadagnare esperienza alla tua unità.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GOODY_CHOOSE_FAITH">
      <Text>Studia la religione della tribù perduta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GOODY_CHOOSE_GOLD">
      <Text>Commercia con la tribù perduta per ottenere [ICON_GOLD] Oro.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GOODY_CHOOSE_HEALING">
      <Text>Bevi le pozioni dei nativi per curare la tua unità.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GOODY_CHOOSE_MAP">
      <Text>Dai un'occhiata alle loro mappe.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GOODY_CHOOSE_POPULATION">
      <Text>Convinci la popolazione rimanente a unirsi a una delle tue città.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GOODY_CHOOSE_PROPHET_FAITH">
      <Text>Scopri un Grande Profeta!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GOODY_CHOOSE_REVEAL_NEARBY_BARBS">
      <Text>Usa le informazioni della tribù per trovare i Campi barbari vicini.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GOODY_CHOOSE_REVEAL_RESOURCE">
      <Text>Chiedi dove si trova una risorsa vicina.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GOODY_CHOOSE_SCOUT">
      <Text>Convinci la tribù perduta a diventare uno Scout per la tua civiltà.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GOODY_CHOOSE_SETTLER">
      <Text>Convinci la tribù perduta a diventare un Colono per la tua civiltà.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GOODY_CHOOSE_TECH">
      <Text>Studia i loro strumenti per scoprire una nuova tecnologia.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GOODY_CHOOSE_UPGRADE_UNIT">
      <Text>Usa l'equipaggiamento della tribù per aggiornare la tua unità.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GOODY_CHOOSE_WARRIOR">
      <Text>Recluta un Guerriero dalla tribù perduta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GOODY_CHOOSE_WORKER">
      <Text>Convinci la tribù perduta a diventare un Lavoratore per la tua civiltà.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GP_MUSICIAN_DETAILS">
      <Text>[ICON_PLUS] Grandi Musicisti</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GP_MUSICIAN_DETAILS_COLLAPSE">
      <Text>[ICON_MINUS] Grandi Musicisti</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GP_WRITER_DETAILS">
      <Text>[ICON_PLUS] Grandi Scrittori</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GP_WRITER_DETAILS_COLLAPSE">
      <Text>[ICON_MINUS] Grandi Scrittori</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_LIBRARY_THEMING_BONUS_HELP">
      <Text>Per massimizzare il bonus, assicurati che gli slot Capolavoro siano tutti occupati da opere letterarie di differenti epoche e civiltà.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_HERMITAGE_THEMING_BONUS_HELP">
      <Text>Per massimizzare il bonus, assicurati che gli slot Capolavoro siano tutti occupati con oggetti d'arte di differenti epoche e civiltà.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_LEGAL_BODY">
      <Text>© 1991-2013 Take-Two Interactive Software e sussidiarie. Sviluppato da Firaxis Games. Sid Meier's Civilization V, Civ, Civilization, 2K Games, Firaxis Games, Take-Two Interactive Software e i rispettivi logo sono tutti marchi commerciali di Take-Two Interactive Software, Inc. Fork Copyright © 2010 Fork Particle, Inc. Rapid XML Copyright © 2006-2010 Marcin Kalicinski. Lua Copyright © 1994-2010 Lua.org, PUC-Rio. Utilizza Granny Animation. Copyright © 1999-2010 di RAD Game Tools, Inc. Utilizza Miles Sound System. Copyright © 1991-2010 di RAD Game Tools, Inc. L'icona della classificazione è un marchio commerciale della Entertainment Software Association. Tutti gli altri marchi e marchi commerciali sono di proprietà dei rispettivi detentori. Tutti i diritti riservati. I contenuti di questo videogioco sono puramente fittizi e non intendono rappresentare o descrivere alcun evento, persona o entità reali.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_LOUVRE_THEMING_BONUS_HELP">
      <Text>Per massimizzare il tuo bonus, assicurati che gli slot Capolavoro siano occupati da 2 Capolavori Artistici e 2 Manufatti, tutti e 4 provenienti da epoche e civiltà diverse.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MISSION_BUY_CITY_STATE">
      <Text>Acquista città-stato</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MISSION_BUY_CITY_STATE_DISABLED_HELP">
      <Text>L'unità deve trovarsi nel territorio di una città-stato con cui non sei in guerra.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MISSION_BUY_CITY_STATE_HELP">
      <Text>Il Mercante di Venezia userà la sua considerevole ricchezza per acquistare una città-stato e metterla sotto il controllo della Serenissima come città fantoccio. Acquisirai il controllo di tutte le unità esistenti della civiltà minore.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MISSION_CHANGE_ADMIRAL_PORT">
      <Text>Sposta in un nuovo porto</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MISSION_CHANGE_ADMIRAL_PORT_HELP">
      <Text>Sposta quest'Ammiraglio in un'altra città portuale sotto il tuo controllo. Nel turno successivo potrà essere spostato fuori dal nuovo porto.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MISSION_CHANGE_TRADE_UNIT_HOME_CITY">
      <Text>Cambia la città base</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MISSION_CHANGE_TRADE_UNIT_HOME_CITY_HELP">
      <Text>Cambia la città base di questa unità. L'unità arriverà nell'altra città il prossimo turno. Questo le permetterà di creare Rotte commerciali da questa nuova città base.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MISSION_CREATE_GREAT_WORK">
      <Text>Crea un Capolavoro</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MISSION_ESTABLISH_TRADE_ROUTE">
      <Text>Stabilisci una Rotta commerciale</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MISSION_ESTABLISH_TRADE_ROUTE_HELP">
      <Text>Stabilisci una Rotta commerciale con questa unità da questa città a un'altra.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MISSION_GIVE_POLICIES">
      <Text>Scrivi un Trattato politico</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MISSION_ONE_SHOT_TOURISM">
      <Text>Vai in Tournée</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MISSION_PLUNDER_TRADE_ROUTE">
      <Text>Saccheggia una Rotta commerciale</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MISSION_SELL_EXOTIC_GOODS">
      <Text>Vendi prodotti esotici</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MUSEUM_THEMING_BONUS_HELP">
      <Text>Per massimizzare il tuo bonus, assicurati che entrambi i Capolavori siano dello stesso tipo (oggetti d'arte o Manufatti) e della stessa epoca e che entrambi appartengano alla civiltà della città o a una civiltà diversa da quella di chi possiede la città.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NOTIFICATION_ADD_REFORMATION_BELIEF">
      <Text>Hai adottato la Politica Sociale della Riforma; ora puoi aggiungere una Credenza alla tua religione.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NOTIFICATION_CULTURE_VICTORY_NO_LONGER_INFLUENTIAL">
      <Text>Non più Influente</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NOTIFICATION_CULTURE_VICTORY_NO_LONGER_INFLUENTIAL_TT">
      <Text>La tua cultura non è più Influente su una o più civiltà.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NOTIFICATION_CULTURE_VICTORY_SOMEONE_INFLUENTIAL">
      <Text>Prima Cultura Influente</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NOTIFICATION_CULTURE_VICTORY_SOMEONE_INFLUENTIAL_ACTIVE_PLAYER_TT">
      <Text>La tua è la prima civiltà a ottenere una cultura Influente su un'altra civiltà.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NOTIFICATION_CULTURE_VICTORY_SOMEONE_INFLUENTIAL_TT">
      <Text>{@1_CivName[4]} {1: plural 0?è;other?sono;} la prima civiltà a ottenere una cultura Influente su un'altra civiltà.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NOTIFICATION_CULTURE_VICTORY_UNMET_INFLUENTIAL_TT">
      <Text>Una civiltà che non hai ancora incontrato è la prima a ottenere una cultura Influente su un'altra civiltà.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NOTIFICATION_CULTURE_VICTORY_WITHIN_ONE">
      <Text>Minaccia di Vittoria culturale</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NOTIFICATION_CULTURE_VICTORY_WITHIN_ONE_ACTIVE_PLAYER">
      <Text>Vittoria culturale imminente</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NOTIFICATION_CULTURE_VICTORY_WITHIN_ONE_ACTIVE_PLAYER_TT">
      <Text>La tua cultura deve diventare Influente su 1 sola altra civiltà perché tu riporti una Vittoria culturale!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NOTIFICATION_CULTURE_VICTORY_WITHIN_ONE_TT">
      <Text>{@1_CivName[3]} manca solo che la {1: plural 0?sua;other?loro;} cultura diventi Influente su un'altra civiltà per riportare una Vittoria culturale!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NOTIFICATION_CULTURE_VICTORY_WITHIN_ONE_UNMET_TT">
      <Text>A una civiltà che non hai ancora incontrato manca solo che la sua cultura diventi Influente su un'altra civiltà per riportare una Vittoria culturale!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NOTIFICATION_CULTURE_VICTORY_WITHIN_TWO">
      <Text>Contendente alla Vittoria culturale</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NOTIFICATION_CULTURE_VICTORY_WITHIN_TWO_ACTIVE_PLAYER">
      <Text>Vittoria culturale in vista</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NOTIFICATION_CULTURE_VICTORY_WITHIN_TWO_ACTIVE_PLAYER_TT">
      <Text>La tua cultura deve diventare Influente su 2 sole altre civiltà perché tu riporti una Vittoria culturale!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NOTIFICATION_CULTURE_VICTORY_WITHIN_TWO_TT">
      <Text>{@1_CivName[3]} manca solo che la {1: plural 1?sua;other?loro;} cultura diventi Influente su 2 altre civiltà per riportare una Vittoria culturale!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NOTIFICATION_CULTURE_VICTORY_WITHIN_TWO_UNMET_TT">
      <Text>A una civiltà che non hai ancora incontrato manca solo che la sua cultura diventi Influente su 2 altre civiltà per riportare una Vittoria culturale!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NOTIFICATION_SUMMARY_ADD_REFORMATION_BELIEF">
      <Text>AGGIUNGI CREDENZA RIFORM.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NOTIFICATION_TRADE_UNIT_PLUNDERED_TRADEE_BARBARIANS">
      <Text>I barbari hanno saccheggiato la Rotta commerciale stabilita da {@1_PlayerName[5]} tra {2_CityName} e {3_CityName}.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NOTIFICATION_TRADE_UNIT_PLUNDERED_TRADEE_KNOWN">
      <Text>{@1_PlayerName[4]} {1: plural 1?ha;other?hanno;} saccheggiato la Rotta commerciale stabilita da {@2_PlayerName[5]} tra {3_CityName} e {4_CityName}.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NOTIFICATION_TRADE_UNIT_PLUNDERED_TRADEE_SUMMARY">
      <Text>Rotta commerciale amica saccheggiata</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NOTIFICATION_TRADE_UNIT_PLUNDERED_TRADEE_UNKNOWN">
      <Text>Un giocatore sconosciuto ha saccheggiato la Rotta commerciale stabilita da {@1_PlayerName[5]} tra {2_CityName} e {3_CityName}.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NOTIFICATION_TRADE_UNIT_PLUNDERED_TRADER_BARBARIAN">
      <Text>Dei barbari ripugnanti hanno saccheggiato la Rotta commerciale che avevi stabilito tra {1_CityName} e {2_CityName}.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NOTIFICATION_TRADE_UNIT_PLUNDERED_TRADER_KNOWN">
      <Text>{@1_PlayerName[4]} {1: plural 1?ha;other?hanno;} saccheggiato la Rotta commerciale che avevi stabilito tra {1_CityName} e {2_CityName}.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NOTIFICATION_TRADE_UNIT_PLUNDERED_TRADER_SUMMARY">
      <Text>Rotta commerciale saccheggiata</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NOTIFICATION_TRADE_UNIT_PLUNDERED_TRADER_UNKNOWN">
      <Text>Un giocatore sconosciuto ha saccheggiato la Rotta commerciale che avevi stabilito tra {1_CityName} e {2_CityName}.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NOTIFICATION_YOU_REGAINED_CAPITAL">
      <Text>Hai ripreso la tua [ICON_CAPITAL] capitale!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_OXFORD_UNIVERSITY_THEMING_BONUS_HELP">
      <Text>Per massimizzare il bonus, assicurati che gli slot Capolavoro siano tutti occupati da opere letterarie di epoche diverse e di civiltà differenti da quella di chi possiede la città.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POPUP_ARE_YOU_SURE_IMPROVEMENT_REBUILD_WARN_TRADE_ROUTE">
      <Text>Confermi di voler eseguire l'azione {@1_ActionName}?[NEWLINE]Il miglioramento presente nella casella sarà sostituito e un Collegamento tra città potrebbe essere interrotto.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POPUP_DOES_THIS_MEAN_WAR_PLUS_PILLAGE_UPSET">
      <Text>Vuoi far scoppiare una GUERRA?!? (contro {1_Team})[NEWLINE]Questo farà anche arrabbiare {2_Team}, perché stai saccheggiando una Rotta commerciale collegata a una loro città.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POPUP_PLUNDER_WARNING">
      <Text>Saccheggiare questa Rotta commerciale farà arrabbiare {1_Team}, perché è collegata alla loro città. Confermi di voler saccheggiare la Rotta commerciale e farli arrabbiare?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PRODMOD_YIELD_HANSE">
      <Text>[NEWLINE][ICON_BULLET]Modificatore per l'Hansa: {1_Num}%</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_ALTITUDE_TRAINING">
      <Text>Addestramento in altura</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_ALTITUDE_TRAINING_HELP">
      <Text>Movimento doppio in collina. +10% [ICON_STRENGTH] alla Forza di combattimento quando lotta in [COLOR_POSITIVE_TEXT]Collina[ENDCOLOR].</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_AMBITION">
      <Text>Ambizione</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_AMBITION_HELP">
      <Text>+50% al combattimento quando attacca. -20% quando si difende</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_ANTI_GUNPOWDER">
      <Text>Giavellotti</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_ANTI_GUNPOWDER_HELP">
      <Text>Prima di ingaggiare il combattimento corpo a corpo l'unità esegue un attacco supplementare.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_ARMOR_PLATING_1">
      <Text>Corazza I</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_ARMOR_PLATING_1_HELP">
      <Text>Bonus del 25% in combattimento quando si difende.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_ARMOR_PLATING_2">
      <Text>Corazza II</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_ARMOR_PLATING_2_HELP">
      <Text>Bonus del 25% in combattimento quando si difende.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_ARMOR_PLATING_3">
      <Text>Corazza III</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_ARMOR_PLATING_3_HELP">
      <Text>Bonus del 25% in combattimento quando si difende.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_BUFFALO_CHEST">
      <Text>Petto del bisonte</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_BUFFALO_CHEST_HELP">
      <Text>+10% [ICON_STRENGTH] alla Forza di combattimento quando lotta in terreno [COLOR_POSITIVE_TEXT]APERTO[ENDCOLOR] (NON in Collina, Foresta o Giungla). Il bonus di accerchiamento aumenta del 25%. +10% alla [COLOR_POSITIVE_TEXT]difesa[ENDCOLOR] contro tutti gli [COLOR_POSITIVE_TEXT]attacchi a distanza[ENDCOLOR].</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_BUFFALO_HORNS">
      <Text>Corna del bisonte</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_BUFFALO_HORNS_HELP">
      <Text>+1 al movimento. Il bonus di accerchiamento aumenta del 25%. +10% alla [COLOR_POSITIVE_TEXT]difesa[ENDCOLOR] contro tutti gli [COLOR_POSITIVE_TEXT]attacchi a distanza[ENDCOLOR].</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_BUFFALO_LOINS">
      <Text>Fianchi del bisonte</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_BUFFALO_LOINS_HELP">
      <Text>+10% [ICON_STRENGTH] alla Forza di combattimento. Il bonus di accerchiamento aumenta del 25%. +10% alla [COLOR_POSITIVE_TEXT]difesa[ENDCOLOR] contro tutti gli [COLOR_POSITIVE_TEXT]attacchi a distanza[ENDCOLOR].</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_CITY_SIEGE_II">
      <Text>Bonus contro le città (250)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_CITY_SIEGE_II_HELP">
      <Text>Bonus del 250% contro le città.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_DESERT_WARRIOR">
      <Text>Guerriero del Deserto</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_DESERT_WARRIOR_HELP">
      <Text>+50% alla [ICON_STRENGTH] Forza di combattimento quando lotta nel [COLOR_POSITIVE_TEXT]Deserto[ENDCOLOR].</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_DOUBLE_PLUNDER">
      <Text>Saccheggio delle città</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_DOUBLE_PLUNDER_HELP">
      <Text>Ruba [ICON_GOLD] Oro pari al 100% del danno inflitto a una città.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_ENEMY_BLADE">
      <Text>Lama nemica</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_ENEMY_BLADE_HELP">
      <Text>Subisce 20 punti di danno se termina il turno in territorio nemico</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_EVIL_SPIRITS">
      <Text>Spiriti maligni</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_EVIL_SPIRITS_HELP">
      <Text>-10% alla Forza di combattimento in attacco. -30% alla Forza di combattimento in difesa</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_EXTENDED_PARADROP">
      <Text>Skyranger</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_EXTENDED_PARADROP_HELP">
      <Text>Può lanciarsi col paracadute con un raggio d'azione esteso (40 caselle)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_FAST_GENERAL_HELP">
      <Text>+3 al [ICON_MOVES] movimento.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_FLIGHT_DECK_1">
      <Text>Ponte di volo I</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_FLIGHT_DECK_1_HELP">
      <Text>Può trasportare 1 unità aerea extra.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_FLIGHT_DECK_2">
      <Text>Ponte di volo II</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_FLIGHT_DECK_2_HELP">
      <Text>Può trasportare 1 unità aerea extra.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_FLIGHT_DECK_3">
      <Text>Ponte di volo III</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_FLIGHT_DECK_3_HELP">
      <Text>Può trasportare 1 unità aerea extra.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_GOLDEN_AGE_POINTS">
      <Text>Le vittorie avvicinano l'Età dell'Oro</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_GOLDEN_AGE_POINTS_HELP">
      <Text>Ogni nemico ucciso fa guadagnare punti per avviare un'Età dell'Oro.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_GOODY_HUT_PICKER">
      <Text>Lingua dei nativi</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_GOODY_HUT_PICKER_HELP">
      <Text>Può scegliere il beneficio quando scopre Antiche rovine.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_HEAVY_CHARGE">
      <Text>Carica travolgente</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_HEAVY_CHARGE_HELP">
      <Text>Quando infligge più danni di quanti ne riceva, obbliga il difensore a ritirarsi. Un difensore che non può ritirarsi subisce danni extra.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_HEROISM">
      <Text>Eroismo</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_HEROISM_HELP">
      <Text>L'unità in questione dà a quelle adiacenti un bonus al combattimento come se fosse un Grande Generale.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_HOMELAND_GUARDIAN">
      <Text>Guardiano della terra natia</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_HOMELAND_GUARDIAN_BOOGALOO">
      <Text>Orgoglio degli antichi</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_HOMELAND_GUARDIAN_BOOGALOO_HELP">
      <Text>Bonus del 15% al combattimento nel tuo territorio</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_HOMELAND_GUARDIAN_HELP">
      <Text>Bonus del 25% al combattimento nel tuo territorio</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_INVULNERABIILITY">
      <Text>Invulnerabilità</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_INVULNERABIILITY_HELP">
      <Text>Bonus del 30% al combattimento in difesa. +20 punti ferita quando si cura</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_LIGHTNING_WARFARE">
      <Text>Guerra lampo</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_LIGHTNING_WARFARE_HELP">
      <Text>+15% al combattimento in attacco. +1 [ICON_MOVES] movimento. Ignora le Zone di Controllo nemiche.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_MEDIC_GENERAL_HELP">
      <Text>Quest'unità e tutte quelle che si trovano nelle caselle adiacenti [COLOR_POSITIVE_TEXT]curano 15 PF aggiuntivi[ENDCOLOR] ogni turno.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_MOON_STRIKER">
      <Text>Scorribande alla luce della luna</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_MOON_STRIKER_HELP">
      <Text>+1 Movimento.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_MYSTIC_BLADE">
      <Text>Lama mistica</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_MYSTIC_BLADE_HELP">
      <Text>Quando l'unità supera il primo combattimento la promozione è sostituita da una nuova promozione scelta a caso</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_NATIONALISM">
      <Text>Guerra patriottica</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_NAVAL_TRADITION">
      <Text>Esplorazione</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_RECRUITMENT">
      <Text>Reclutamento</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_RECRUITMENT_HELP">
      <Text>Cura tutto il danno se uccide un'unità nemica non barbarica</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_RESTLESSNESS">
      <Text>Irrequietezza</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_RESTLESSNESS_HELP">
      <Text>Può attaccare due volte. 1 movimento extra</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_SAPPER">
      <Text>Geniere</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_SAPPER_HELP">
      <Text>Quando si trova adiacente a una città nemica, le altre unità in un raggio di 2 caselle ottengono un bonus del 50% quando attaccano quella città.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_SELL_EXOTIC_GOODS">
      <Text>Merci esotiche</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_SELL_EXOTIC_GOODS_HELP">
      <Text>Quando è adiacente a una casella straniera, può vendere Merci esotiche e ottenere [ICON_GOLD] Oro e XP in base alla distanza dalla capitale, ma può farlo solo una volta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_SNEAK_ATTACK">
      <Text>Attacco a sorpresa</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_SNEAK_ATTACK_HELP">
      <Text>Il bonus di accerchiamento aumenta del 50%.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_TRADE_MISSION_BONUS">
      <Text>Bonus per la Missione commerciale</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_TRADE_MISSION_BONUS_HELP">
      <Text>+100% [ICON_GOLD] Oro e +100% Influenza sulle città-stato rispetto a una normale Missione commerciale.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_WOLFPACK_1">
      <Text>Attacco in massa I</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_WOLFPACK_1_HELP">
      <Text>+25% al combattimento quando attacca.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_WOLFPACK_2">
      <Text>Attacco in massa II</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_WOLFPACK_2_HELP">
      <Text>+25% al combattimento quando attacca.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_WOLFPACK_3">
      <Text>Attacco in massa III</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_WOLFPACK_3_HELP">
      <Text>+25% al combattimento quando attacca.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_RELIGION_TOOLTIP_LINE_WITH_TRADE">
      <Text>{1_ReligionIcon} {2_NumFollowers} Seguaci {3_PressureString} ({4_Num} Rotte commerciali)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SISTINE_CHAPEL_THEMING_BONUS_HELP">
      <Text>Per massimizzare il bonus, assicurati che gli slot Capolavoro siano tutti occupati da oggetti d'arte della stessa epoca e civiltà.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SYDNEY_OPERA_HOUSE_THEMING_BONUS_HELP">
      <Text>Per massimizzare il bonus, assicurati che gli slot Capolavoro siano tutti occupati da musica della stessa civiltà ma di epoche diverse.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_COMPASS_HELP">
      <Text>Permette la costruzione della [COLOR_POSITIVE_TEXT]Galeazza[ENDCOLOR], la prima unità navale dotata di attacco a distanza. Inoltre permette la costruzione del [COLOR_POSITIVE_TEXT]Porto[ENDCOLOR], che crea un Collegamento tra la città e la capitale, facendoti guadagnare [ICON_GOLD] Oro. Infine, aumenta i ricavi in [ICON_GOLD] Oro prodotti dai Pescherecci.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_INTERNET_HELP">
      <Text>Internet raddoppia automaticamente il [ICON_TOURISM] Turismo in tutte le tue città, aiutandoti ad avanzare rapidamente verso una [COLOR_POSITIVE_TEXT]Vittoria culturale[ENDCOLOR].</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_NUCLEAR_FISSION_HELP">
      <Text>Permette di costruire il [COLOR_POSITIVE_TEXT]Bazooka[ENDCOLOR], la più potente unità che attacca a distanza, e la [COLOR_POSITIVE_TEXT]Bomba atomica[ENDCOLOR], la prima arma nucleare nel gioco (nota: devi aver completato il Progetto Manhattan e avere a disposizione la risorsa [ICON_RES_URANIUM] Uranio). Inoltre ti permette di costruire la [COLOR_POSITIVE_TEXT]Centrale nucleare[ENDCOLOR], un edificio che richiede [ICON_RES_URANIUM] Uranio e incrementa la [ICON_PRODUCTION] Produzione di una città.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_PRINTING_PRESS_HELP">
      <Text>Permette la costruzione dello [COLOR_POSITIVE_TEXT]Zoo[ENDCOLOR], un edificio che aumenta la [ICON_HAPPINESS_1] Felicità nell'impero e rende più probabile l'avvento di un'[ICON_GOLDEN_AGE] Età dell'Oro. Inoltre sblocca la capacità di fondare il Congresso Mondiale.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_THEMING_BONUS_BROADWAY">
      <Text>Esibizione di Musica {2_CivAdjective} {1_Era} </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_THEMING_BONUS_GLOBE_THEATER">
      <Text>Teatro {2_CivAdjective} della letteratura ({1_Era})</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_THEMING_BONUS_GREAT_LIBRARY">
      <Text>Biblioteca di conoscenza antica</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_THEMING_BONUS_HERMITAGE">
      <Text>Museo dell'arte mondiale</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_THEMING_BONUS_LOUVRE">
      <Text>Il museo più visitato del mondo</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_THEMING_BONUS_MUSEUM_1">
      <Text>Museo d'arte {1_EraAdjective} {@2_CivAdjective[2]}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_THEMING_BONUS_MUSEUM_2">
      <Text>Museo della guerra {1_EraAdjective} {@2_CivAdjective[2]}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_THEMING_BONUS_MUSEUM_3">
      <Text>Museo d'arte {1_EraAdjective}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_THEMING_BONUS_MUSEUM_4">
      <Text>Museo della guerra {1_EraAdjective}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_THEMING_BONUS_MUSEUM_5">
      <Text>Museo {@1_CivAdjective[1]} dell'epoca {2_EraAdjective}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_THEMING_BONUS_MUSEUM_6">
      <Text>Museo mondiale dell'epoca {1_EraAdjective}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_THEMING_BONUS_MUSEUM_7">
      <Text>Museo d'arte {@1_CivAdjective[2]}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_THEMING_BONUS_MUSEUM_8">
      <Text>Museo della guerra {@1_CivAdjective[2]}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_THEMING_BONUS_OXFORD_UNIVERSITY">
      <Text>Biblioteca della letteratura mondiale</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_THEMING_BONUS_SISTINE_CHAPEL">
      <Text>Cappella dell'arte {1_Era} {@2_CivAdjective[2]}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_THEMING_BONUS_SYDNEY_OPERA_HOUSE">
      <Text>Centro per le arti musicali {@2_CivAdjective[4]}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_THEMING_BONUS_UFFIZI">
      <Text>Museo d'arte {@2_CivAdjective[2]} ({1_Era})</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UFFIZI_THEMING_BONUS_HELP">
      <Text>Per massimizzare il bonus, assicurati che gli slot Capolavoro siano tutti occupati da oggetti d'arte della stessa epoca e civiltà.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_HELP_ARCHAEOLOGIST">
      <Text>Gli Archeologi sono un tipo speciale di Lavoratore in grado di trasformare un Sito Archeologico per crearvi un Punto di riferimento o estrarre un Manufatto da inserire in uno slot Capolavoro Artistico all'interno di un Museo, Palazzo, Hermitage o in alcune Meraviglie. Gli Archeologi possono operare nel territorio di qualsiasi giocatore e sono sacrificati quando completano uno Scavo presso un Sito Archeologico. Gli Archeologi non possono essere acquistati con [ICON_GOLD] Oro e possono essere costruiti solo nelle città che possiedono un'Università.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_HELP_ASSYRIAN_SIEGE_TOWER">
      <Text>Potente unità d'assedio che attacca da vicino e, quando si trova nei pressi di una città, dà a tutte le unità nei paraggi un bonus in attacco contro la stessa città. Solo gli Assiri possono costruirla.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_HELP_AXMAN">
      <Text>Unità barbarica che sostituisce l'Arciere su carro.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_HELP_BAZOOKA">
      <Text>Unità di epoca atomica che attacca a distanza ma dev'essere adiacente a un nemico per colpire.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_HELP_BERBER_CAVALRY">
      <Text>Unità a cavallo specializzata nel combattimento nel deserto e nella protezione del territorio marocchino. Riceve un bonus al combattimento quando lotta in una casella di Deserto e quando si trova all'interno del territorio marocchino. Solo il Marocco può costruirla.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_HELP_BRAZILIAN_PRACINHA">
      <Text>Unità di fanteria di epoca moderna che fa guadagnare punti per avviare un'[ICON_GOLDEN_AGE] Età dell'Oro quando sconfigge un nemico. Solo il Brasile può costruirla.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_HELP_CARAVAN">
      <Text>Stabilisce fra due civiltà una Rotta commerciale terrestre che fa guadagnare [ICON_GOLD] Oro. Dopo la costruzione di un Granaio o una Bottega può anche essere usata per trasferire [ICON_FOOD] Cibo o [ICON_PRODUCTION] Produzione all'interno del tuo impero.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_HELP_CARGO_SHIP">
      <Text>Stabilisce fra due civiltà una Rotta commerciale marittima che fa guadagnare [ICON_GOLD] Oro. Dopo la costruzione di un Granaio o una Bottega può anche essere usata per trasferire [ICON_FOOD] Cibo o [ICON_PRODUCTION] Produzione all'interno del tuo impero.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_HELP_FOREIGN_LEGION">
      <Text>Unità speciale di fanteria di epoca moderna. Si può ricevere solo adottando il principio Esercito di volontari dell'Ideologia Uguaglianza. Quest'unità è simile al Fante della Grande Guerra, ma ottiene un bonus in combattimento quando si trova al di fuori del territorio amico.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_HELP_INDONESIAN_KRIS_SWORDSMAN">
      <Text>Unità da mischia di epoca classica che possiede un'arma mistica le cui abilità saranno rivelate la prima volta che viene usata in combattimento. Solo l'Indonesia può costruirla.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_HELP_LANDSKNECHT">
      <Text>Quest'unità costa molto meno del Picchiere e può saccheggiare una casella senza consumare punti movimento. Ruba [ICON_GOLD] Oro ogni volta che attacca una città. Sbloccata dalla Politica Sociale Esercito di mercenari, quest'unità non può essere costruita: dev'essere acquistata con dell'Oro. Può essere spostata subito dopo l'acquisto.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_HELP_PARATROOPER">
      <Text>Forte unità di fanteria, capace di paracadutarsi (partendo dal territorio amico) fino a una distanza di 9 caselle. Un Paracadutista può muoversi e saccheggiare subito dopo l'atterraggio, ma non può combattere fino al turno successivo.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_HELP_PORTUGUESE_NAU">
      <Text>Unità navale che combatte da vicino ed eccelle nell'esplorazione dei mari. Ha più [ICON_MOVES] movimento della Caravella, che sostituisce, e può sfruttare una capacità speciale una tantum vicino a una terra straniera per guadagnare [ICON_GOLD] Oro e XP. Solo i portoghesi possono costruirla.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_HELP_SAMURAI">
      <Text>Potente unità di fanteria di epoca medievale. Solo i giapponesi possono costruirla. Quest'unità combatte in modo più efficace e aiuta a produrre Grandi Generali più rapidamente del Guerriero con spada lunga, che sostituisce. I Samurai imbarcati possono costruire Pescherecci in un turno senza essere sacrificati nel processo (cosa che li rende utili anche in tempo di pace).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_HELP_SHOSHONE_COMANCHE_RIDERS">
      <Text>Unità a cavallo specializzata nel portare attacchi rapidi. Solo gli Shoshoni possono costruirla.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_HELP_SHOSHONE_PATHFINDER">
      <Text>Eccellente nell'esplorazione e temibile in combattimento, quest'unità esclusiva degli Shoshoni sostituisce lo Scout. Possiede una promozione che le permette di scegliere il bonus quando scopre un'Antica rovina.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_HELP_VENETIAN_GALLEASS">
      <Text>Unità navale di epoca medievale, dalla potenza brutale, usata per acquisire il controllo dei mari con il suo attacco a distanza. Sostituisce la normale Galeazza: è più costosa ma è superiore sia in attacco che in difesa. Solo Venezia può costruirla.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_HELP_VENETIAN_MERCHANT">
      <Text>Questo Grande Personaggio, esclusivo dei veneziani, sostituisce il Grande Mercante. Oltre alla normale capacità di eseguire una Missione commerciale, un Mercante di Venezia può acquistare direttamente una città-stato, ponendola sotto il controllo veneziano come stato fantoccio.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_HELP_WINGED_HUSSAR">
      <Text>Pesante unità a cavallo specializzata nel combattimento contro altre unità a cavallo. È più veloce e potente del Lanciere a cavallo, che sostituisce. Quando infligge più danni di quanti ne subisce, obbliga il difensore a ritirarsi. Solo i polacchi possono costruirla.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_HELP_XCOM_SQUAD">
      <Text>Unità di fanteria futuristica, abituata a paracadutarsi nel bel mezzo del pericolo dopo aver attraversato mezzo mondo. La squadra può muoversi e saccheggiare dopo l'atterraggio, ma non può combattere fino al turno successivo.[NEWLINE][NEWLINE][COLOR_CYAN]Buona fortuna, comandante![ENDCOLOR]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_HELP_ZERO">
      <Text>Unità aerea progettata per acquisire la superiorità nei cieli e intercettare gli apparecchi nemici in avvicinamento. Solo i giapponesi possono costruirla. Quest'unità ottiene un bonus quando combatte contro altri Caccia e non richiede Petrolio.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_HELP_ZULU_IMPI">
      <Text>Specializzata nell'affrontare Cavalieri e altre unità a cavallo. Solo gli Zulu possono costruirla. Esegue un singolo attacco a distanza appena prima di entrare in combattimento.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_PARATROOPER_STRATEGY">
      <Text>Il Paracadutista è un fante disponibile verso la fine del gioco. È un po' più debole di un'unità di fanteria meccanizzata, ma ha il vantaggio di potersi paracadutare (quando si trova in territorio amico) fino a una distanza di 9 caselle. Questo consente ai paracadutisti di scavalcare letteralmente le posizioni nemiche e distruggere strade, saccheggiare risorse vitali e così via, generando il caos dietro le linee. Simili missioni espongono i paracadutisti a rischi altissimi, perciò assicurati che l'obiettivo ne valga la pena!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_BOROBUDUR_HELP">
      <Text>Dev'essere costruita in una Città santa. 3 Missionari gratuiti compaiono in gioco.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_COLOSSUS_HELP">
      <Text>Fornisce uno slot aggiuntivo per una Rotta commerciale e una Nave da carico. Le Rotte commerciali che altri giocatori portano nella città con il Colosso fruttano 2 [ICON_GOLD] Oro extra al possessore della città e 1 [ICON_GOLD] Oro in più a quello della rotta. La città deve essere sulla costa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_KREMLIN_HELP">
      <Text>Richiede l'Ordine. +50% alla [ICON_PRODUCTION] Produzione di unità corazzate. 1 Politica Sociale gratuita.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_PARTHENON_HELP">
      <Text>Contiene un Capolavoro Artistico già costruito nello slot Capolavoro.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_PETRA_HELP">
      <Text>+1 [ICON_FOOD] Cibo, +1 [ICON_PRODUCTION] Produzione per tutte le caselle di deserto sfruttate dalla città (tranne Terreni allagati). Fornisce uno slot aggiuntivo per una Rotta commerc. e una Carovana. +6 [ICON_CULTURE] Cultura dopo la scoperta dell'Archeologia. La città va costruita in una casella di deserto o vicino a esso. </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_PRORA_RESORT_HELP">
      <Text>Richiede l'Autocrazia. Oltre a +2 [ICON_HAPPINESS_1] Felicità, Seebad Prora fornisce anche +1 [ICON_HAPPINESS_1] Felicità per ogni 2 Politiche adottate. 1 Politica Sociale gratuita. Dev'essere costruita in una città costiera.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_RED_FORT_HELP">
      <Text>Gli edifici difensivi in tutte le città sono più efficaci del 25%.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_STATUE_OF_LIBERTY_HELP">
      <Text>Richiede l'Uguaglianza. +1 [ICON_PRODUCTION] Produzione per ogni specialista in ogni città. 1 Politica Sociale gratuita.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_TERRA_COTTA_ARMY_HELP">
      <Text>Crea una copia di ogni tipo di unità terrestre militare che controlli e la posiziona vicino alla città in cui è costruito l'Esercito di terracotta.</Text>
    </Row>
  </Language_IT_IT>
</GameData>