<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!--Generated with LocalizationBuddy.-->
<!--Copyright Firaxis Games 2010-->
<!--All Rights Reserved-->
<GameData>
  <Language_ES_ES>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_FEATURES_EL_DORADO_HELP">
      <Text>Concede 500 de oro [ICON_GOLD] al primer jugador que lo descubra.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_FEATURES_EL_DORADO_TEXT">
      <Text>Esta fabulosa "ciudad de oro perdida" atrajo a muchos conquistadores españoles al Nuevo Mundo, todos con las esperanza de encontrar sus incalculables riquezas. Durante casi tres siglos, el mito de las piedras preciosas y el oro llevó a los exploradores a las costas de Sudamérica, que con frecuencia saqueaban las otras ciudades que encontraban a su paso. El Dorado ha cautivado a los exploradores durante siglos, y hasta el año 1804 se montaron expediciones para encontrarlo. No obstante, en la actualidad se cree que la mítica ciudad se inspiró en el nombre de un jefe muisca, que al parecer se cubrió de polvo de oro y se sumergió en el lago Guatavita como parte de su rito de iniciación.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_FEATURES_FOUNTAIN_YOUTH_HELP">
      <Text>Todas la unidades cercanas se curarán el doble de rápido el resto de la partida.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_FEATURES_FOUNTAIN_YOUTH_TEXT">
      <Text>Una de las primeras menciones a esta legendaria fuente se debe a Herodoto, que la describe como un "agua de la vida" particular, que daba una extraordinaria longevidad a todo el que la bebía. Se contaban historias similares entre los indios del Caribe y América del Sur, que dieron notoriedad a la fuente de la eterna juventud durante la era de la exploración española. Según una historia popular, en 1513, el conquistador español Juan Ponce de León oyó historias de la fuente durante sus viajes a Puerto Rico y zarpó en busca de la vida eterna. En el empeño, descubrió Florida (y se convirtió en uno de los primeros europeos en pisar suelo americano), pero nunca encontró la mítica fuente. La fuente de la eterna juventud sigue cautivando a la gente hoy en día: en películas, libros, cómics y juegos ha aparecido el fabuloso manantial y la eterna búsqueda del hombre por conseguirlo.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_FEATURES_POTOSI_TEXT">
      <Text>Ubicada en el sur de Bolivia, la montaña de Potosí produjo casi la mitad de la plata que los españoles extrajeron durante los días de su imperio. Una vez extraída de la montaña, se llevaba en llamas y mulas a la costa, y allí se embarcaba en los galeones que volvían a Europa. Durante 200 años se extrajeron cerca de 41.000 toneladas de plata pura, de las cuales 8.200 fueron a parar directamente a la corona española. En el siglo XIX, las minas principales de plata quedaron agotadas, pero la minería en Potosí sigue hasta la actualidad. En parte por la plata, pero en su mayoría por el estaño.</Text>
    </Row>
  </Language_ES_ES>
</GameData>