<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!--Generated with LocalizationBuddy.-->
<!--Copyright Firaxis Games 2010-->
<!--All Rights Reserved-->
<GameData>
  <Language_ES_ES>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_FOR_CEILIDH_HALL_STRATEGY">
      <Text>El Ceilidh Hall es un edificio de la Época Clásica exclusivo de los celtas. Aumenta la Cultura [ICON_CULTURE] y la Felicidad [ICON_HAPPINESS_1] de la ciudad.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_FOR_SATRAPS_COURT_STRATEGY">
      <Text>La Corte del sátrapa es el edificio exclusivo persa que aumenta la producción de Riqueza de la ciudad, pero también la Felicidad [ICON_HAPPINESS_1] de la civilización. Para poder construir una Corte del sátrapa, la ciudad ha de contar con un Mercado.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_HOV_HELP">
      <Text>+1 a Felicidad [ICON_HAPPINESS_1] y +2 a Oro [ICON_GOLD].</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_HOV_STRATEGY">
      <Text>El Hov aumenta en 1 la Felicidad [ICON_HAPPINESS_1] y en 2 el Oro [ICON_GOLD].</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_MEAD_HALL_HELP">
      <Text>+2 a Felicidad [ICON_HAPPINESS_1] y a Cultura [ICON_CULTURE].</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_MEAD_HALL_STRATEGY">
      <Text>La Sala de festines aumenta en 2 la Felicidad [ICON_HAPPINESS_1] y la Cultura [ICON_CULTURE].</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BUILDINGS_HOV_TEXT">
      <Text>Un Hov era un edificio, a veces no mucho más que una empalizada sin techo, pero mucho más elaborada en los grandes asentamientos godos, donde tenía lugar el "blot" (un sacrificio ritual de animales) pagano. Con una gran parafernalia, los druidas germanos realizaban el blot para procurar una buena cosecha o caza o la victoria en la guerra. El sacrificio solía consistir en una decapitación. Agatías Escolástico escribió durante la Guerra Gótica (535-554 d. C.) que los godos "sacrifican caballos, ganados e incontables animales más decapitándolos, e imaginan que con ello están realizando un acto de devoción". Si la tribu se enfrentaba a un peligro extremo, se especula si los druidas podían haber llegado a realizar sacrificios humanos de esclavos o cautivos en el Hov.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BUILDINGS_MEAD_HALL_TEXT">
      <Text>En las antiguas zonas escandinavas y germanas, la sala de festines era un gran edificio de una sola habitación que servía tanto como sala de festejos para el caudillo como de centro de la vida cultural y religiosa del asentamiento. Vigilada por los hombres de confianza del caudillo, también era el último refugio para las mujeres, niños y ancianos de la tribu en tiempos de crisis. Construida de piedra y de madera, de 40 a 50 metros de longitud y decorada con tallas, solía ser el edificio más destacado de la población. A partir del siglo IV, las salas de festines también pasaron a estar fortificadas, y se convirtieron en las antecesoras del torreón que se encuentra en los castillos medievales.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_CLIBANARII_TEXT">
      <Text>Los clibanarios eran el equivalente sasánida del catafracto bizantino, aunque llevaban armaduras aún más pesadas. Tanto el caballo como el jinete iban enfundados en cota de malla y se utilizaban en cuñas de combate para romper la infantería enemiga y las formaciones de arqueros. Los sasánidas usaron a los clibanarios sobre todo en sus ejércitos occidentales, principalmente contra las fuerzas romanas de oriente, más susceptibles a entrar en una batalla campal que las tribus bárbaras de las fronteras orientales y septentrionales.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_UNITS_FRANK_SEAXMAN_TEXT">
      <Text>El "seax" es un gran cuchillo o una espada corta y curva con una hoja irregular que utilizaban mucho los guerreros de las tribus celtas y francas. Igual de útil como arma que como herramienta, el seax era especialmente efectivo en el combate cuerpo a cuerpo. Tras décadas de migraciones bárbaras, se desarrollaron varias versiones, incluidos el "schmalsax" (seax estrecho) y el "breitsax" (seax ancho) así como las versiones cortas de cada uno. En el poema épico de Beowulf, el héroe usa un seax para destrozar un dragón y la madre de Grendel usa uno cuando lucha contra el héroe.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_UNITS_GOTH_GADRAUHT_TEXT">
      <Text>Las tribus godas no tenían un ejército regular, en vez de ello contaban con las gadrauhts, o milicia a corto plazo. Normalmente armadas con lanzas, hachas arrojadizas y escudos (aunque algunas contaban con espadas y arcos), estas levas sin armadura eran especialmente efectivas en el combate cuerpo a cuerpo en terreno abrupto, donde las rígidas formaciones militares romanas demostraron ser poco prácticas. Las gadrauhts, normalmente organizadas en hundafabs, literalmente "centenar de hombres armados" en líneas tribales, eran poco fiables en una batalla campal, ya que igual luchaban hasta la muerte como huían al ver que las tornas se volvían contra ellos.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_UNITS_HUN_SCOURGE_OF_GOD_TEXT">
      <Text>"Azote de Dios" es el apodo que se le dio a Atila. Estas unidades representan su liderazgo en el campo de batalla.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_UNITS_VANDAL_AXEMAN_TEXT">
      <Text>Aunque las tribus bárbaras que azotaron Roma usaron muchos tipos de hachas, los vándalos solían gustar del hacha arrojadiza, la cual usaban tanto como arma de proyectil como de cuerpo a cuerpo. La versión de los vándalos (una variante de la francisca, un hacha ligera que crearon los francos en el s. III d. C.) se lanzaba por encima del hombro, lo que hacía que el hacha girara en el aire y aumentara su precisión. Más pesada que una flecha y más precisa que una lanza, el hacha arrojadiza resultó todavía más efectiva en el combate naval después de que los vándalos conquistaran la Cartago romana.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_UNITS_VANDAL_TRIHEMIOLLA_TEXT">
      <Text>La trihemiolia, basada en un diseño griego y la nave de guerra más corriente de las armadas vándalas, era un barco de 40 toneladas con dos bancadas y media de remeros por costado. Más maniobrables y rápidas que los trirremes, estas naves se usaban tanto para embestir como para abordar. Al usarse básicamente como nave de comercio y de pirateo costero, la trihemiolia vándala contaba con cubiertas reforzadas para contrarrestar el uso de catapultas que llevaban montadas las naves de guerra romanas y bizantinas.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_BARBARIAN_TITLE">
      <Text>{1_PlayerName:textkey}, {@1: gender feminine?reina; other?rey;} de {@2: plural 2?{@2: gender masculine?los {@2_CivName}; feminine?las {@2_CivName};}; other?{@2_CivName};}.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_CIV_BYZANTIUM_HEADING_1">
      <Text>Historia</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_CIV_BYZANTIUM_TEXT_1">
      <Text>En el año 293 d. C., el emperador Diocleciano creó un nuevo sistema administrativo para el inmanejable Imperio Romano. Creó a un coaugusto y eligió a Maximiano para que supervisara la parte oriental. Tras la abdicación de ambos, Constantino I dividió formalmente las posesiones romanas y, en el año 330 d. C., fundó Constantinopla como una "segunda Roma". El principio de las dos Romas quedó tan firmemente establecido que, a su muerte, Teodosio I dejó en herencia el gobierno imperial a sus dos hijos, a Arcadio, Oriente y a Honorio, Occidente. Teodosio el Grande fue el último en gobernar un imperio sin dividir.[NEWLINE][NEWLINE]El Imperio Romano de Oriente, también conocido como Imperio Bizantino, englobaba los Balcanes septentrionales, toda Anatolia y Egipto y gran parte del Levante. Se salvó de la mayor parte de trastornos y guerras que asolaron la Roma Occidental en los siglos III y IV, debido en gran parte a una sucesión de hábiles emperadores, una cultura urbana más sólida y más recursos financieros. Estos últimos permitieron a los emperadores bizantinos aplacar a los invasores bárbaros con tributos y contratar a gran número de mercenarios.[NEWLINE][NEWLINE]La riqueza y la habilidad que trajeron el extenso comercio permitieron que Teodosio II ampliara y fortificara aún más las murallas de Constantinopla durante las primeras décadas del siglo V, lo que hizo que la ciudad fuera prácticamente inexpugnable (las murallas no cayeron hasta el año 1204 d. C.). La riqueza de Bizancio también permitió que Teodosio comprara a Atila y lo desviara hacia Occidente. El sucesor de Teodosio, Marciano, se negó a pagar el exorbitante tributo anual y el Imperio Huno pronto se derrumbó con la muerte de Atila, en el año 453. De hecho, muchos de los hunos supervivientes sirvieron como mercenarios en las guerras consiguientes del Imperio de Oriente contra los sasánidas y árabes.[NEWLINE][NEWLINE]Tras la muerte de Atila, el Imperio de Oriente disfrutó de un largo periodo de paz y estabilidad interna, mientras que el de Occidente cayó en medio de las invasiones y el caos. El fin de la Roma de Occidente se suele fechar en el año 476, cuando Odoacro depuso a Rómulo Augusto. El emperador bizantino Zenón contrató a los ostrogodos dirigidos por su rey Teodorico para conquistar Occidente. Teodorico llevó a sus fuerzas a Italia, depuso a Odoacro y fundó su propio reino de Italia. Al instar a los ostrogodos a conquistar Italia y Roma y mantener buenas relaciones con Teodorico, Zenón libró a la Roma Oriental de una gran amenaza y a la vez consiguió la supremacía simbólica sobre el Imperio Romano de Occidente.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_CIV_FRANCE_HEADING_1">
      <Text>Historia</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_CIV_FRANCE_TEXT_1">
      <Text>Los francos eran una confederación dispersa de tribus germánicas que se asentaron en una franja de tierras en la ribera derecha del Rin inferior, la frontera de Roma con Germania. En el siglo II d. C., algunos francos asaltaron los territorios romanos a lo largo del río, mientras que otros emigraron al imperio y se asentaron en la Galia. Esto conllevó una escisión entre los francos: los ripuarios (el primer grupo) y los salios (el segundo).[NEWLINE][NEWLINE]Principalmente un pueblo pastor, los francos ripuarios se encontraban en pequeños asentamientos y granjas en la ribera oeste del Rin y vivían de la pesca, de la caza y de las incursiones ocasionales en tierras romanas. Muy lejos de ser una molestia, los ripuarios se contaban entre los vecinos más pacíficos de Roma. En el año 310 d. C., el emperador Constantino hizo construir en Colonia un puente que cruzara el Rin para facilitar el comercio con ellos. Con este impulso hacia la unidad social con la ciudad administrada por Roma, se confió cada vez más en los ripuarios para proteger el imperio, haciendo de parapeto contra las tribus más belicosas del este. El último caudillo de los francos ripuarios, Sigiberto el Cojo, aunó fuerzas con Clodoveo I, que unió a los francos contra los alamanes y reunificó las tribus francas.[NEWLINE][NEWLINE]Mientras tanto, los francos salios, desplazados por el envite de los bárbaros del norte, emigraron al territorio romano de Toxandria (la región donde se encuentra la actual Amberes). El emperador Juliano el Apóstata rechazó esta "insolente" ocupación de las tierras romanas y los atacó. En 358 d. C., los salios se rindieron a las fuerzas romanas a cambio de la ciudadanía. Bajos los auspicios del emperador Honorio, los salios ampliaron considerablemente sus tierras con Clodión, desde el año 420, resultando ser fieles amigos de Roma. En 451, Flavio Aecio convocó a sus aliados germanos para repeler la invasión de los hunos de Atila. Los francos salios lucharon al lado de los romanos en la Batalla de los Campos Catalaúnicos, con la que se consiguió poner fin a la amenaza huna en Europa. Como recompensa, los romanos permitieron a los salios expansionarse más. En el año 486, Clodoveo se convirtió en el dirigente absoluto de un reino romano-germánico. Unió a los francos y derrotó a los visigodos y a los alamanes. Clodoveo estableció su nueva capital en París, poniendo así los cimientos de la nación de Francia.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_CIV_GERMANY_HEADING_1">
      <Text>Historia</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_CIV_GERMANY_TEXT_1">
      <Text>Los godos eran una tribu oriental europea de origen escandinavo cuyas dos ramas, los ostrogodos y los visigodos, tuvieron un papel destacado en la caída del Imperio Romano. Aunque tenían un idioma, unas creencias y unas costumbres comunes, siguieron caminos divergentes y fundaron reinos medievales separados.[NEWLINE][NEWLINE]Los visigodos se asentaron en Dacia, donde siguieron coexistiendo pacíficamente con los romanos hasta el año 376 d. C., cuando su líder rogó al emperador de Bizancio, Valente, que le permitiera trasladar a su pueblo al sur del Danubio para refugiarse de los hunos. El tratado duró hasta 395, el año en que Alarico I subió al trono visigodo. En el año 408, soldados romanos masacraron a las familias de los aproximadamente 30.000 soldados bárbaros que servían como mercenarios a las órdenes de Roma. Alarico pronto declaró la guerra e invadió Italia, con la aprobación de Bizancio. Tras varias victorias militares y tres asedios de Roma, los visigodos de Alarico capturaron la ciudad en agosto del año 410. Roma fue saqueada y Alarico fundó un reino visigodo en Italia. Durante el siglo siguiente, los visigodos ampliaron sus fronteras a un ritmo constante y acabaron por controlar el sur de la Galia y toda Iberia. Con su capital en Toulouse, los visigodos obligaron a los vándalos a salir de Iberia, pero perdieron Italia. En el año 507, los francos de Clodoveo derrotaron definitivamente a los visigodos en la batalla de Vouillé y les arrebataron el control de la Galia. Fue el principio de un lento declive. El último rey de los visigodos, Rodrigo, murió luchando contra la invasión omeya en el año 711, lo que señaló el inicio de la conquista musulmana de Iberia.[NEWLINE][NEWLINE]La historia de los ostrogodos es algo menos complicada. Tras la emigración al sur, fundaron un reino grande pero poco poblado entre los ríos Danubio y Dniéper. Fue un imperio multitribal, gobernado por la nobleza goda y que incluía a los sármatas, los gépidos y los dacios, así como a pequeñas tribus celtas y eslavas. El surgimiento de los hunos arrolló al reino políglota, y los ostrogodos aceptaron el gobierno huno y se unieron a ellos. Los ostrogodos fueron uno de los principales vasallos de Atila que lucharon en Europa, como en la Batalla de los Campos Catalaúnicos, en el año 451. Pero, tras la revuelta que siguió a la muerte de Atila, los ostrogodos que lideraba Teodemiro fragmentaron el poder de los herederos de Atila en Nedao tres años más tarde. El año 454 también vio el nacimiento de Teodorico el Grande. En el 471 se convirtió en rey de los ostrogodos. En veinte años, Teodorico acabó gobernando toda Italia, así como gran parte de los Balcanes. Pero la debilidad del imperio ostrogodo se hizo patente rápidamente tras su fallecimiento. Los bizantinos se lanzaron a la ofensiva y obligaron al rey ostrogodo, Totila, a abandonar Roma. En el año 553, en la Batalla del monte Lactarius, murieron los últimos partidarios de Totila o fueron capturados o ejecutados. Los ostrogodos supervivientes se retiraron y se volvieron a asentar en Austria. Y, así, desaparecieron de la historia.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_CIV_PERSIA_HEADING_1">
      <Text>Historia</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_CIV_PERSIA_TEXT_1">
      <Text>Los sasánidas constituyeron el último imperio preislámico y gobernaron desde el año 224 hasta el 651 d. C. Fundado por Ardacher I, en su momento álgido este imperio abarcó todas las actuales Iraq, Irán, Afganistán, Siria, el Cáucaso, parte de Arabia y Pakistán, el golfo Pérsico y parte de Turquía. Rivalizó con Roma y Bizancio en poder e influencia durante su edad de oro, con Vahram V (421-438 AD) y sus sucesores. El imperio persistió hasta que una serie de invasiones árabes destronaron al último emperador, Yazdgerd III.[NEWLINE][NEWLINE]El mito y testimonios históricos enfrentados rodean la caída del Imperio Parto y el auge del Imperio Sasánida. Al parecer, el dominio sasánida empezó en Istakhr, capital de la provincia de Persis bajo el gobierno de Ardacher, al que se le supone descendiente de una línea de sacerdotes. En el derrumbe general del Imperio Parto, el implacable Ardacher asesinó a sus rivales (incluidos sus hermanos), se proclamó Shahanshah ("rey de reyes") y sofocó las rebeliones en las provincias vecinas. Su hijo Sapor I siguió la expansión, apoderándose de Armenia, Bactria y gran parte del Imperio Kushan, e incluso llegó a montar varias campañas contra Roma.[NEWLINE][NEWLINE]Desde la muerte de Shapor hasta Vahram V, el imperio creció gradualmente hacia el este y el sur, aunque una serie de guerras interminables con el Imperio Romano de Oriente bloquearon la expansión sasánida hacia Occidente. Partidario de metas más pacíficas, Vahram V auspició una edad de oro de la literatura, la música y el deporte. Durante el siglo siguiente a su muerte, no obstante, sus herederos se vieron obligados a pasar sus reinados defendiéndose de las invasiones de tribus bárbaras, bizantinos y árabes y reprimiendo las revueltas locales.[NEWLINE][NEWLINE]La segunda edad de oro sasánida se inició con Kavad I (488-531 d. C.). Pero la incesante guerra con Bizancio consumió el tesoro sasánida y debilitó su autoridad en las provincias occidentales. Con todo, los ejércitos sasánidas consiguieron capturar Jerusalén (614), Alejandría (619) y el resto de Egipto en el año 621. No obstante, la repentina expansión superó a su ejército, la población se levantó cada vez más por el exceso de impuestos y el fervor religioso llevó a los musulmanes hacia el sur. En menos de tres décadas, para el año 651, el Imperio Sasánida había desaparecido y se vio sustituido por el Califato Abasida.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_CIV_ROME_HEADING_1">
      <Text>Historia</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_CIV_ROME_TEXT_1">
      <Text>Tras décadas de guerras en las fronteras, en el año 293 d. C., el emperador Diocleciano ideó un nuevo sistema administrativo para el Imperio Romano. Creó un segundo cargo de emperador y eligió a Maximiano para que supervisara la parte occidental. Tras la abdicación de ambos, en el año 330, Constantino I fundó Constantinopla como una "segunda Roma". Teodosio el Grande fue el último en gobernar un imperio sin dividir. A su muerte, dejó en herencia el gobierno imperial a sus dos hijos, a Arcadio, Oriente y a Honorio, Occidente.[NEWLINE][NEWLINE]Comparada con el Imperio Oriental, Roma Occidental estaba menos poblada y fragmentada cultural y políticamente, su economía estaba muy maltrecha debido a los fuertes impuestos para mantener sus fronteras y se encontraba asediada por los bárbaros. En el año 402 d. C., su capital administrativa pasó a ser Rávena, aunque Roma siguió siendo el centro económico y cultural. Hasta el siglo IV, su ejército se había concentrado en el norte de la Galia y a lo largo del Rin, pero se tuvieron que dividir los efectivos militares cada vez más para proteger Italia, lo que llevó a más levantamientos en Britania, la Galia, el norte de África y Germania.[NEWLINE][NEWLINE]En el ciclo de usurpadores y emperadores mediocres que siguieron a Honorio, el poder central se desgastó y Roma fue perdiendo el control de sus provincias. Las instituciones romanas se vinieron abajo en zonas de Iberia y la Galia cuando la emigración de tribus bárbaras, como los godos y los vándalos, dio lugar a nuevos reinos vasallos. Con la conquista de África por parte de los vándalos, el imperio perdió el control del Mediterráneo occidental, lo que aceleró el declive del comercio y, más importante aún, de los vitales suministros de cereales que se enviaban a Italia. Mientras tanto, Atila unificó a los hunos en el año 444 d. C. y tardó poco en invadir la Roma Occidental, sembrando estragos hasta su muerte, en el 453.[NEWLINE][NEWLINE]Durante los 20 años siguientes, Roma sufrió una serie de guerras civiles, que culminaron cuando Odoacro, un general romano de ascendencia germana, depuso a Rómulo Augusto, el último emperador de la Roma Occidental, en el año 476. Aunque Zenón, el emperador de Oriente, reconoció el "reino de Italia" de Odoacro, los bizantinos apoyaron una invasión ostrogoda en el año 489. Teodorico, líder de los ostrogodos, llevó a sus fuerzas hasta Roma en marzo del año 493 y mató a Odoacro mientras cenaban juntos en un banquete. La caída de la Roma de Occidente era definitiva. Pese a un breve periodo en el que Bizancio la reconquistara en el siglo VI, el Imperio Romano de Occidente nunca volvería a resurgir.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_CIV_SONGHAI_HEADING_1">
      <Text>Historia</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_CIV_SONGHAI_TEXT_1">
      <Text>Los vándalos eran una tribu germana del este, cuya cuna fue Escandinavia. Cruzaron el Báltico y llegaron a Polonia en algún momento del siglo II a. C. Para el año 406 d. C., los vándalos ya habían llegado al Rin. Al intentar cruzarlo, se encontraron con una fiera resistencia por parte de los francos, que se habían asentado en las regiones romanizadas del norte de la Galia. Los vándalos derrotaron rotundamente a los francos y siguieron arrasando en su camino hacia el sur. Tras saquear ciudades romanas y francas, llegaron a los Pirineos, los cruzaron y llegaron a Iberia en el año 409 d. C.[NEWLINE][NEWLINE]Presionado por los visigodos de esas tierras, Genserico llevó a los vándalos a cruzar el estrecho y llegar al norte de África en el 429. Allí fundó un reino vándalo en el año 435, cuando un tratado con Roma les dio el control de la provincia de Numidia. Genserico rompió el pacto en 439 y se apoderó de Cartago, junto con sus grandes astilleros y flotas. Durante la década siguiente, además de llevar a cabo una piratería incansable e incursiones contra los romanos y los bizantinos, los vándalos invadieron Cerdeña, Sicilia, Córcega y las islas Baleares.[NEWLINE][NEWLINE]Con la muerte de Atila, el emperador romano pudo centrarse en poner fin a las incursiones vándalas e intentó recuperar las tierras perdidas de Roma casando a su hija con el hijo de Genserico. No obstante, debido a una intrincada serie de acontecimientos y desconfianza, la empresa terminó el año 455 con el desembarco de un ejército vándalo en Italia y la captura de Roma.[NEWLINE][NEWLINE]El saqueo de Roma marcó el punto álgido del poder vándalo. La muerte de Genserico en 477, las tensiones religiosas, las revueltas en las antiguas provincias romanas y la falta de comercio conllevaron un lento declive. En una guerra final muy costosa, el bizantino Belisario aplastó los ejércitos vándalos, mató al general vándalo Tzazon y capturó la mayoría de ciudades vándalas. En 534, Gelimer, el último rey vándalo, rindió Roma a los Conquistadores romanos, lo que puso fin para siempre al reinado vándalo.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_CIV5_DAWN_TEXT">
      <Text>DESCRIPCIÓN DEL ESCENARIO[NEWLINE]El Imperio Romano, ahora dividido en Oriente y Occidente, ha gobernado el mundo conocido durante casi un milenio. Pero en el siglo IV las fronteras del imperio ceden ante la presión de los líderes bárbaros, que están fundando reinos a costa de Roma. Mientras, en el norte amenaza tormenta: Atila y sus hunos comienzan una abrumadora oleada de conquistas y saqueos. Elige tu bando, reúne valor y combate para decidir los próximos mil años de la historia.[NEWLINE][NEWLINE]CONDICIONES PARA LA VICTORIA[NEWLINE]Control de los tres imperios: el de Oriente, el de Occidente y la Persia sasánida. Los imperios ganan puntos de victoria cada turno por controlar cada ciudad imperial (los sasánidas un 50% más). Las civilizaciones bárbaras ganan puntos por capturar ciudades de un imperio. Las ciudades grandes dan más puntos. Gana la civilización con más puntos en 70 turnos.[NEWLINE][NEWLINE]REGLAS ESPECIALES[NEWLINE]Las unidades bárbaras no tienen coste de mantenimiento. Los imperios romanos no pueden vender edificios. En el juego hay tres árboles de políticas sociales. Uno para los imperios romanos, otro para los sasánidas y un tercero para los bárbaros. El árbol romano de políticas funciona al revés: por cada política elegida, se reciben penalizaciones.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_DESC">
      <Text>¡Defiende Roma del ataque de las tribus bárbaras o intenta acabar con ella para fundar un nuevo reino!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_HUN_FIRST_CITY_CAPTURE">
      <Text>Tras capturar la primera ciudad, tu ejército monta dos arietes con restos de la ciudad que se suman a tu ejército. ¡Adelante, a conquistar!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_LEADER_ALARIC_HEADING_1">
      <Text>Historia</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_LEADER_ALARIC_LIVED">
      <Text>370 - 410 d. C.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_LEADER_ALARIC_NAME">
      <Text>Alarico I</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_LEADER_ALARIC_SUBTITLE">
      <Text>Rey de los visigodos</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_LEADER_ALARIC_TEXT_1">
      <Text>Ante el avance huno, los visigodos entraron al servicio de Bizancio como auxiliares a cambio del derecho a establecerse en tierras romanas. De joven, Alarico se enroló en la legión. En el año 394 d. C., lideró una fuerza goda para ayudar al imperio a derrotar al rebelde Arbogasto. Al año siguiente eligieron a Alarico caudillo de los visigodos.[NEWLINE][NEWLINE]Ese mismo año, murió Teodosio, emperador de Bizancio y protector de Alarico. Pese a los servicios que había prestado al imperio y ser rey de los visigodos, Alarico fue dejado a un lado y desechado en la sucesión de cargos imperiales que siguieron. Poco después de la muerte de Teodosio, Alarico atacó el Imperio Romano de Oriente. Tras asolar Grecia, llegó a las murallas de Constantinopla en el 397, tras lo cual el emperador lo nombró magister militum, con una autoridad militar autónoma.[NEWLINE][NEWLINE]En el 407, después de que el alejamiento entre las dos mitades del imperio amenazara con acabar en una guerra civil, Alarico lideró un ejército visigodo que cruzó los Alpes Julianos y llegó a las puertas de Roma. El hambre acabó por obligar a negociar al senado de la ciudad. Alarico mantuvo sus fuerzas en la región y, cuando el senado faltó a su palabra, volvió a asediar Roma. Tras este asedio y otro acuerdo con el senado en el año 409, en el que Alarico puso a un emperador títere en Roma, los visigodos marcharon hacia el norte.[NEWLINE][NEWLINE]Pero no pasó mucho tiempo antes de que Alarico se viera obligado a deponer a su títere y proclamarse él mismo rey de Italia. En agosto del 410, los visigodos entraron en la ciudad por la puerta Salaria. Alarico mostró una clemencia sorprendente con el pueblo de Roma. Los visigodos no saquearon las iglesias cristianas y respetaron la vida de los miles de paganos y cristianos que se refugiaron en ellas. A continuación, Alarico se fue hacia el sur hasta llegar a Calabria, dispuesto a invadir África y asegurarse las antiguas provincias romanas. Pero murió súbitamente, probablemente de fiebres, en el puerto de Consentia.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_LEADER_BAHRAM_HEADING_1">
      <Text>Historia</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_LEADER_BAHRAM_LIVED">
      <Text>421 - 438 d. C.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_LEADER_BAHRAM_NAME">
      <Text>Vahram V</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_LEADER_BAHRAM_SUBTITLE">
      <Text>Rey de los sasánidas</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_LEADER_BAHRAM_TEXT_1">
      <Text>Vahram fue el decimocuarto rey sasánida (421-438 d. C.), y consiguió subir al trono tras la repentina muerte (o asesinato) de su padre, Yazdgerd I. Vahram inició su reinado persiguiendo sistemáticamente a los cristianos en sus vastas tierras, una política que pronto lo llevó a la guerra con el Imperio Romano de Oriente. Tras varias batallas y maniobras que no decidieron nada, persas y otomanos firmaron un tratado en el año 422 que supuso una vuelta al status quo. No obstante, poco después Vahram se anexionó Armenia (428) pese a las protestas del patriarca cristiano Isaac, lo que volvió a tensar las relaciones entre bizantinos y sasánidas.[NEWLINE][NEWLINE]Pese a incursiones y escaramuzas ocasionales, la paz con la Roma de Oriente duró varios años, y le dio a Vahram la oportunidad de relajarse, lo que propició una nueva edad de oro persa. Llegó a encarnar lo prosperidad real, y se entregó a divertimentos como la caza, las fiestas cortesanas y los desenfrenos sexuales. Bajo su mecenazgo se crearon algunas de las obras de la música y la literatura sasánida, como el Karnamag-i Ardashir-i Pabagan. Deportes como el polo pasaron a ser un pasatiempo real. Sus aventuras en la guerra, la caza y el amor se convirtieron en mitos y leyendas y aparecen en relatos modernos, como el famoso Rubáiyát de Omar Khayyám (cuarteto 17).[NEWLINE][NEWLINE]La última fase del reinado de Vahram se vio marcada por el conflicto con los hunos. La horda de hunos heftalitas llegó por el noreste e invadió y saqueó gran parte del actual Irán. Se adentraron en Khorasán y llegaron hasta la ciudad de Ray. Como no estaba preparado para una guerra, Vahram hizo una oferta de paz y sumisión, que los hunos aceptaron. Pero, tras reunir un gran ejército, Vahram cruzó de noche la provincia de Tabaristán, pilló desprevenidos a los hunos acampados y los masacró, llegando a tomar cautiva a la hija de su jefe. Persiguió y mató a los hunos supervivientes hasta llegar al río Oxus. Aunque Vahram ya se encontraba enfermo de muerte, uno de sus generales persiguió a la horda hasta sus tierras y las arrasó, lo que puso fin al peligro huno para los sasánidas.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_LEADER_CHLODIO_HEADING_1">
      <Text>Historia</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_LEADER_CHLODIO_LIVED">
      <Text>392 - 448 d. C.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_LEADER_CHLODIO_NAME">
      <Text>Clodión</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_LEADER_CHLODIO_SUBTITLE">
      <Text>Rey de los francos salios</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_LEADER_CHLODIO_TEXT_1">
      <Text>Clodión el Cabelludo fue el rey o, dicho con más propiedad, el caudillo de los francos salios desde el año 414 d. C. hasta su muerte, y algunos historiadores lo consideran el fundador de la dinastía merovingia que creó Francia. Controlando la región de lo que hoy es Thérouanne desde su fortaleza en Duisburgo, Clodión planeó alejar a su pueblo de la creciente amenaza que suponía la emigración de las tribus germanas del este, que se habían visto desplazadas por el avance de los hunos.[NEWLINE][NEWLINE]En 428, Clodión puso en tela de juicio los límites romanos a los territorios de los francos salios, derrotó a una fuerza romana en Cambrai y asentó a su familia y seguidores en el norte de la Galia. En el 431, amplió sus fronteras hasta el sur del río Somme. En el año 432, los francos salios formaron un reino semiautónomo dentro del imperio romano con la ciudad de Tornacum (Tournai) como capital.[NEWLINE][NEWLINE]La expansión salia no terminó hasta 448, cuando una fuerza galorromana comandada por Flavio Aecio derrotó a Clodión. El tratado consiguiente reconoció el gobierno de su familia en la zona, pero obligó a los francos a apoyar los intereses romanos a perpetuidad. Unos años después, los francos salios, dirigidos por su hijo Childerico, se unirían a Aecio para detener el avance de los hunos en Europa. Su nieto, Clodoveo, uniría a las tribus francas y fundaría el reino franco que abarcara la Galia tras derrotar a los alamanes en el 496 y a los visigodos en el 507.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_LEADER_GENSERIC_HEADING_1">
      <Text>Historia</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_LEADER_GENSERIC_LIVED">
      <Text>389 - 477 d. C.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_LEADER_GENSERIC_NAME">
      <Text>Genserico</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_LEADER_GENSERIC_SUBTITLE">
      <Text>Rey de los vándalos</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_LEADER_GENSERIC_TEXT_1">
      <Text>Genserico, nacido alrededor del año 389 d. C., se convirtió en rey de los vándalos tras la muerte de su hermanastro Gunderico en el 428. Acosado por los visigodos, Genserico decidió rápidamente sacar a su pueblo de Iberia y llevarlo a las costas de África, menos pobladas. Tras construir una flota en el estrecho, en el 429, unos 80.000 guerreros, mujeres y niños lo cruzaron para llegar al África romana.[NEWLINE][NEWLINE]Los vándalos superaron rápidamente a las divididas guarniciones romanas aprovechando sus pugnas internas. En cuestión de meses, habían conquistado lo que en la actualidad es Marruecos y Argelia, y el emperador Valentiniano III firmó un tratado de paz en el que reconoció la soberanía de Genserico. Este, sin embargo, quería más, y en el año 439 rompió el tratado e invadió las tierras de la Cartago romana. La ciudad, desprevenida, cayó junto a su enorme flota, que estaba atracada allí. Con esta armada, equivalente a las de Roma y de Bizancio juntas, los vándalos atacaron el comercio y las costas romanas y se apoderaron de las islas del Mediterráneo occidental, incluida Sicilia.[NEWLINE][NEWLINE]Convertido en dueño incuestionable de un gran reino, Genserico se centró en redactar un código de leyes y proteger las rutas comerciales con la Roma de Oriente. Esto propició el acuerdo de casar a la hija del emperador Valentiniano con el hijo de Genserico. Pero en el 455 asesinaron a Valentiniano III. Genserico creyó que esto anulaba su tratado, así que desembarcó en Italia, acabó fácilmente con las pocas fuerzas que le plantaron cara y entró en Roma. El papa León I le suplicó que no destruyera la ciudad, y Genserico se retiró... pero no antes de que sus hombres saquearan Roma.[NEWLINE][NEWLINE]En el año 468 fue el objetivo de una campaña combinada de las dos mitades del antiguo Imperio Romano. Contra todo pronóstico, Genserico derrotó a la flota Bizantina, mucho mayor, en el cabo Bon. Tras esta victoria, Genserico invadió Grecia, pero los vándalos tuvieron que retirarse ante las numerosas pérdidas sufridas. Genserico negoció la paz con Bizancio en el año 474, y murió pacíficamente en su palacio tres años después.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_LEADER_HONORIUS_HEADING_1">
      <Text>Historia</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_LEADER_HONORIUS_LIVED">
      <Text>384 - 423 d. C.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_LEADER_HONORIUS_NAME">
      <Text>Honorio</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_LEADER_HONORIUS_SUBTITLE">
      <Text>Emperador del Imperio romano de Occidente</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_LEADER_HONORIUS_TEXT_1">
      <Text>Honorio (384-423 d. C.) era el hijo menor del emperador romano Teodosio I. Cuando su padre murió en el año 395, dividió el imperio entre su hijo Arcadio, al que le dio Oriente, y Honorio, que recibió Occidente a la edad de ocho años. Su reinado fue caótico, aunque el apoyo del competente general Estilicón, que en un principio fue el protector de Honorio, pero acabó convirtiéndose en su suegro, trajo un cierto grado de estabilidad. El reinado de Honorio se considera ahora el principio del fin del Imperio Romano de Occidente, que caería completamente pasado un siglo.[NEWLINE][NEWLINE]Honorio se vio azotado por las rebeliones e incursiones bárbaras, casi constantes, en la Galia, Iberia, el norte de África y la propia Italia. La primera crisis fue una revuelta de dos años en África, que al final consiguió contener Estilicón. La siguió rápidamente la invasión visigoda de Italia por parte del rey Alarico I. Estilicón regresó e hizo llamar a las legiones de Bretaña para derrotarlos, en el 406. Ese mismo año vio una horda enorme compuesta de ostrogodos, alanos y vándalos, que cruzaron un Rin helado y se adentraron en la Galia. Como consecuencia, en el año 410 Bretaña quedó abandonada completamente, y reasignaron a sus legiones a proteger el Rin contra futuras invasiones. Mientras, Honorio huía de Roma a medida que los visigodos se aproximaban, y estos acabaron saqueando la ciudad ese mismo año antes de retirarse.[NEWLINE][NEWLINE]En los últimos años de su reinado, Honorio se vio obligado a ceder tierras romanas a diversas tribus bárbaras. Un tratado firmado el año 418 permitió a los visigodos fundar un reino en la Galia suroccidental, del cual se extenderían a los dominios romanos de Iberia. Se creó un estado vasallo franco en el norte de la Galia, nominalmente sometido a Honorio, pero que en realidad gobernó Clodión, el rey de los francos salios. A la muerte de Honorio, los bárbaros controlaban grandes territorios del Imperio Romano de Occidente, lo que puso los cimientos de los reinos medievales de Bretaña, Francia y España. Pero al menos consiguió conservar intacto el núcleo del imperio. Honorio murió de hidropesía en agosto de 423, sin dejar herederos. El año siguiente, el emperador romano de Oriente, Teodosio II, nombró a su primo, Valentiniano III, nuevo emperador de Occidente.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_BARBARIAN">
      <Text>Fervor bárbaro</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_BARBARIAN_CONSCRIPTION">
      <Text>Reclutamiento de bárbaros</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_BARBARIAN_CONSCRIPTION_DESC">
      <Text>Ayuda de la Civilopedia sobre Reclutamiento de bárbaros</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_BARBARIAN_CONSCRIPTION_HELP">
      <Text>[COLOR_POSITIVE_TEXT]Reclutamiento de bárbaros[ENDCOLOR][NEWLINE]-10% a la Fuerza de combate [ICON_STRENGTH].</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_BARBARIAN_FINISHER">
      <Text>Fin del árbol de los bárbaros</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_BARBARIAN_FINISHER_HELP">
      <Text>[COLOR_POSITIVE_TEXT]Fin del árbol de los bárbaros[ENDCOLOR][NEWLINE]Convierte toda la Cultura [ICON_CULTURE] futura en Oro [ICON_GOLD] en una proporción de 3 a 1.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_BARBARIAN_HELP">
      <Text>Beneficios del [COLOR_POSITIVE_TEXT]Fervor bárbaro[ENDCOLOR][NEWLINE]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_BRANCH_BARBARIAN">
      <Text>Fervor bárbaro</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_BRANCH_BARBARIAN_CAP">
      <Text>Bárbaros</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_BRANCH_BARBARIAN_HELP">
      <Text>[COLOR_POSITIVE_TEXT]Fervor bárbaro[ENDCOLOR] da a los extranjeros la esperanza de que pueden capturar Roma y hacerse con parte de la inmensa gloria romana para sí.[NEWLINE][NEWLINE]Los reinos bárbaros tienen una bonificación de un +20 a Felicidad [ICON_HAPPINESS_1]. Reciben 15 de Cultura [ICON_CULTURE] al saquear cada punto de Cultura [ICON_CULTURE] producido en la ciudad capturada. No pagan el mantenimiento de las unidades.[NEWLINE][NEWLINE]Adoptar todas las políticas del árbol de los bárbaros convertirá toda la futura Cultura [ICON_CULTURE] en Oro [ICON_GOLD] en una proporción de 3 a 1.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_BRANCH_CANNOT_UNLOCK">
      <Text>[COLOR_NEGATIVE_TEXT]No puedes adoptar otras ramas políticas en el escenario "La caída de Roma".[/ENDCOLOR]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_BRANCH_ROMAN">
      <Text>Atrofia romana</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_BRANCH_ROMAN_CAP">
      <Text>ROMANOS</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_BRANCH_ROMAN_DESC">
      <Text>Ayuda de la Civilopedia sobre Decadencia de Roma</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_BRANCH_ROMAN_HELP">
      <Text>La [COLOR_POSITIVE_TEXT]Atrofia romana[ENDCOLOR] representa la gloria mortecina del Imperio Romano y cómo su sociedad se descompone a medida que pasa el tiempo.[NEWLINE][NEWLINE]Los imperios romanos empiezan con la Herencia romana, que te da +1 a Felicidad [ICON_HAPPINESS_1] por cada ciudad que tengas comunicada [ICON_CONNECTED] con la capital [ICON_CAPITAL] y -5% a la Infelicidad [ICON_HAPPINESS_4] por ciudadanos [ICON_CITIZEN] en las ciudades que no estén ocupadas.[NEWLINE][NEWLINE]Cuando un enemigo bárbaro capture una ciudad, ganarás 20 de Cultura [ICON_CULTURE].</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_BRANCH_SASSANID">
      <Text>Legado sasánida</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_BRANCH_SASSANID_CAP">
      <Text>SASÁNIDAS</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_BRANCH_SASSANID_HELP">
      <Text>El [COLOR_POSITIVE_TEXT]Legado sasánida[ENDCOLOR] brilla mediante la continua grandeza de Persia. Los sasánidas tienen un ejército inicial más grande, pocos invasores bárbaros y el deseo de terminar con siglos de un largo conflicto con Roma.[NEWLINE][NEWLINE]Adoptar todas las políticas del árbol de los sasánidas convertirá toda la futura Cultura [ICON_CULTURE] en Oro [ICON_GOLD] en una proporción de 3 a 1.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_DARK_AGE">
      <Text>Período oscuro</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_DARK_AGE_DESC">
      <Text>Ayuda de la Civilopedia sobre Período oscuro</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_DARK_AGE_HELP">
      <Text>[COLOR_POSITIVE_TEXT]Período oscuro[ENDCOLOR][NEWLINE]-20 a Felicidad [ICON_HAPPINESS_1].</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_DEBASEMENT">
      <Text>Devaluación de la moneda</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_DEBASEMENT_DESC">
      <Text>Ayuda de la Civilopedia sobre Mecenazgo imperial</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_DEBASEMENT_HELP">
      <Text>[COLOR_POSITIVE_TEXT]Devaluación de la moneda[ENDCOLOR][NEWLINE]+10% al coste de mantenimiento de las unidades.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_DESTINYS_ARMY">
      <Text>Ejército predestinado</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_DESTINYS_ARMY_DESC">
      <Text>Ayuda de la Civilopedia sobre Ejército predestinado</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_DESTINYS_ARMY_HELP">
      <Text>[COLOR_POSITIVE_TEXT]Ejército predestinado[ENDCOLOR][NEWLINE]+50% a la Fuerza de combate [ICON_STRENGTH] de las unidades militares que tengan otra unidad militar en una casilla adyacente.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_ENNUI">
      <Text>Hastío popular</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_ENNUI_DESC">
      <Text>Ayuda de la Civilopedia sobre Hastío popular</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_ENNUI_HELP">
      <Text>[COLOR_POSITIVE_TEXT]Hastío popular[ENDCOLOR][NEWLINE]-1 a Felicidad [ICON_HAPPINESS_1] por cada recurso de lujo.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_KINGDOM_COME">
      <Text>Reino prometido</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_KINGDOM_COME_DESC">
      <Text>Ayuda de la Civilopedia sobre Reino prometido</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_KINGDOM_COME_HELP">
      <Text>[COLOR_POSITIVE_TEXT]Reino prometido[ENDCOLOR][NEWLINE]+2 a Alimentos [ICON_FOOD], Producción [ICON_PRODUCTION], Oro [ICON_GOLD] y Cultura [ICON_CULTURE] por ciudad.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_MERCANTILISM">
      <Text>Mercantilismo</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_MERCANTILISM_DESC">
      <Text>Ayuda de la Civilopedia sobre el Mercantilismo</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_MERCANTILISM_HELP">
      <Text>[COLOR_POSITIVE_TEXT]Mercantilismo[ENDCOLOR][NEWLINE]+2 de Oro [ICON_GOLD] por ciudad. Los Grandes personajes nacen un 25% más rápido.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_NATIVE_COERCION">
      <Text>Coaccionar a los nativos</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_NATIVE_COERCION_DESC">
      <Text>Ayuda de la Civilopedia sobre Coaccionar a los nativos</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_NATIVE_COERCION_HELP">
      <Text>[COLOR_POSITIVE_TEXT]Coaccionar a los nativos[ENDCOLOR][NEWLINE]Las Delegaciones se construyen un 150% más rápido.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_NEGLECT">
      <Text>Infraestructuras descuidadas</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_NEGLECT_DESC">
      <Text>Ayuda de la Civilopedia sobre Infraestructuras descuidadas</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_NEGLECT_HELP">
      <Text>[COLOR_POSITIVE_TEXT]Infraestructuras descuidadas[ENDCOLOR][NEWLINE]El Oro [ICON_GOLD] por las ciudades comunicadas se reduce un 50%. </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_PAHLAVI_LITERATURE">
      <Text>Literatura pahlavi</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_PAHLAVI_LITERATURE_DESC">
      <Text>Ayuda de la Civilopedia sobre Literatura pahlavi</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_PAHLAVI_LITERATURE_HELP">
      <Text>[COLOR_POSITIVE_TEXT]Literatura pahlavi[ENDCOLOR][NEWLINE]+1 a Cultura [ICON_CULTURE] por ciudad.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_ROMAN">
      <Text>Atrofia romana</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_ROMAN_TEXT">
      <Text>[COLOR_POSITIVE_TEXT]Atrofia romana[ENDCOLOR][NEWLINE]Cada ciudad tuya que captura un enemigo bárbaro te dará un +20 a Cultura [ICON_CULTURE].</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_SACRED_FIRE">
      <Text>Fuego sagrado</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_SACRED_FIRE_DESC">
      <Text>Ayuda de la Civilopedia sobre Fuego sagrado</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_SACRED_FIRE_HELP">
      <Text>[COLOR_POSITIVE_TEXT]Fuego sagrado[ENDCOLOR][NEWLINE]+1 a Felicidad [ICON_HAPPINESS_1] por ciudad.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_SASSANID">
      <Text>Legado sasánida</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_SASSANID_FINISHER">
      <Text>Fin del árbol de los sasánidas</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_SASSANID_FINISHER_HELP">
      <Text>[COLOR_POSITIVE_TEXT]Fin del árbol de los sasánidas[ENDCOLOR][NEWLINE]Convierte toda la Cultura [ICON_CULTURE] futura en Oro [ICON_GOLD] en una proporción de 3 a 1.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_SASSANID_HELP">
      <Text>Beneficios del [COLOR_POSITIVE_TEXT]Legado sasánida[ENDCOLOR][NEWLINE]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_SERFDOM">
      <Text>Auge de la servidumbre</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_SERFDOM_DESC">
      <Text>Ayuda de la Civilopedia sobre Auge de la servidumbre</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_SERFDOM_HELP">
      <Text>[COLOR_POSITIVE_TEXT]Auge de la servidumbre[ENDCOLOR][NEWLINE]Las ciudades con Murallas sufren un -2 a Producción [ICON_PRODUCTION].</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_SHAHNAMA">
      <Text>Shahnama</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_SHAHNAMA_DESC">
      <Text>Ayuda de la Civilopedia sobre Shahnama</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_SHAHNAMA_HELP">
      <Text>[COLOR_POSITIVE_TEXT]Shahnama[ENDCOLOR][NEWLINE]Inicia una Edad de Oro [ICON_GOLDEN_AGE] y aparece un Gran ingeniero fuera de la capital [ICON_CAPITAL].</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_SILK_ROAD">
      <Text>La Ruta de la seda</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_SILK_ROAD_DESC">
      <Text>Ayuda de la Civilopedia sobre la Ruta de la seda</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_SILK_ROAD_HELP">
      <Text>[COLOR_POSITIVE_TEXT]La Ruta de la seda[ENDCOLOR][NEWLINE]+1 de Oro [ICON_GOLD] por cada Puesto comercial. Las Edades de Oro [ICON_GOLDEN_AGE] duran un 50% más.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_STANDING_ARMY">
      <Text>Ejército permanente</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_STANDING_ARMY_DESC">
      <Text>Ayuda de la Civilopedia sobre Ejército permanente</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_STANDING_ARMY_HELP">
      <Text>[COLOR_POSITIVE_TEXT]Ejército permanente[ENDCOLOR][NEWLINE]+2 a la Producción [ICON_PRODUCTION] por Cuarteles.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_TRIBAL_BLOOM">
      <Text>Florecimiento de las tribus</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_TRIBAL_BLOOM_DESC">
      <Text>Ayuda de la Civilopedia sobre Florecimiento de las tribus</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_TRIBAL_BLOOM_HELP">
      <Text>[COLOR_POSITIVE_TEXT]Florecimiento de las tribus[ENDCOLOR][NEWLINE]+5 a la Producción [ICON_PRODUCTION] en cada ciudad.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_USURPER">
      <Text>General usurpador</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_USURPER_DESC">
      <Text>Ayuda de la Civilopedia sobre General usurpador</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_USURPER_HELP">
      <Text>[COLOR_POSITIVE_TEXT]General usurpador[ENDCOLOR][NEWLINE]+1 a la Cultura [ICON_CULTURE] por cada Cuartel. Un ejército hostil aparecerá fuera de una de tus ciudades que no sea la capital.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_WILLING_RECRUITS">
      <Text>Reclutas deseosos</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_WILLING_RECRUITS_DESC">
      <Text>Ayuda de la Civilopedia sobre Reclutas deseosos</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_WILLING_RECRUITS_HELP">
      <Text>[COLOR_POSITIVE_TEXT]Reclutas deseosos[ENDCOLOR][NEWLINE]+50% a la Producción [ICON_PRODUCTION] al entrenar unidades de combate.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_WILY_VETERANS">
      <Text>Veteranos avezados</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_WILY_VETERANS_DESC">
      <Text>Ayuda de la Civilopedia sobre Veteranos avezados</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_WILY_VETERANS_HELP">
      <Text>[COLOR_POSITIVE_TEXT]Veteranos avezados[ENDCOLOR][NEWLINE]Las unidades militares ganan un 100% más de experiencia en combate.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_PROMOTION_DESTINYS_ARMY">
      <Text>Ejército predestinado</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_PROMOTION_DESTINYS_ARMY_HELP">
      <Text>+50% a la Fuerza de combate [ICON_STRENGTH] si está adyacente con una unidad amistosa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_PROMOTION_HEAL_ON_PILLAGE">
      <Text>Saqueo saludable</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_PROMOTION_HEAL_ON_PILLAGE_HELP">
      <Text>Esta unidad [COLOR_POSITIVE_TEXT]se cura por completo[ENDCOLOR] cuando saquea una mejora enemiga que no sea una Carretera.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_PROMOTION_HUN_MEDIC_GENERAL">
      <Text>Médica mejorada</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_PROMOTION_HUN_MEDIC_GENERAL_HELP">
      <Text>Esta unidad y las que se encuentren en casillas adyacentes [COLOR_POSITIVE_TEXT]se curarán 20 PG adicionales[ENDCOLOR] por turno.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_PROMOTION_HUN_SPEED">
      <Text>Espuelas de Atila</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_PROMOTION_HUN_SPEED_HELP">
      <Text>2 de movimiento adicional.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_ROMAN_CITY_CAPTURE_CULTURE">
      <Text>Último turno de las ciudades perdidas en manos de civilizaciones bárbaras: {1_NUM}.[NEWLINE]Penalización: {2_NUM} de Cultura [ICON_CULTURE][NEWLINE][NEWLINE]Cada ciudad que pierdes en manos bárbaras aumenta el declive de tu sociedad.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_ROMAN_TITLE">
      <Text>{1_PlayerName:textkey}, {@1: gender feminine?emperatriz; other?emperador;} de {@2: plural 2?{@2: gender masculine?los {@2_CivName}; feminine?las {@2_CivName};}; other?{@2_CivName};}.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_SASSANID_TITLE">
      <Text>{1_PlayerName:textkey}, {@1: gender feminine?reina; other?rey;} de {@2: plural 2?{2: gender masculine?los {2_CivName:textkey}; feminine?las {1_CivName:textkey};}; other?{2_CivName:textkey};}.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_TITLE">
      <Text>La caída de Roma</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_TP_GOLD_FROM_CULTURE">
      <Text>{1_Num} por la política de terminación que convierte cada 3 de Cultura [ICON_CULTURE] en 1 de Oro [ICON_GOLD].</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_TRAIT_CELTS">
      <Text>Bonif. al combate (+50%) al luchar contra una civilización con más ciudades. Los Bosques en territorio amistoso hacen de Carreteras. +1 al Movimiento [ICON_MOVES] por mar y 1 punto de Movimiento al pasar de mar a tierra.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_TRAIT_CELTS_SHORT">
      <Text>Rebeldes pintados</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_TRAIT_SCOURGE_OF_GOD">
      <Text>+2 al Movimiento [ICON_MOVES] para todas las unidades de combate terrestre. Empieza con Atila, el Azote de Dios. 2 Arietes de premio por capturar la primera ciudad. +2 a la Producción [ICON_PRODUCTION] por Pastizal.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_TRAIT_SCOURGE_OF_GOD_SHORT">
      <Text>Azote de Dios</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_TURNS_REMAINING">
      <Text>Turnos: {1_TurnsRemaining}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_UNIT_CELT_PICTISH_WARRIOR_STRATEGY">
      <Text>El Guerrero picto es la unidad exclusiva celta. Un Guerrero picto, ideal para las primeras acometidas, puede devastar las tierras de un oponente saqueando rápidamente y moviéndose en el mismo turno. Son los mejores para luchar en grupo debido a su ascenso de Hermanos de armas, que les da una bonificación del 50% a los ataques de flanqueo.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_UNIT_HELP_CELT_PICTISH_WARRIOR">
      <Text>Solo los celtas pueden crear esta unidad. Tiene una bonificación al combate fuera del territorio amistoso y puede saquear las mejoras enemigas sin ningún coste adicional al movimiento. También recibe una bonificación del 50% a los ataques de flanqueo.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_VP_FUTURE_TECH">
      <Text>Captura de la ciudad imperial</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_VP_TECH">
      <Text>Control de la ciudad imperial</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_BARBARIAN_CONSCRIPT">
      <Text>Reclutamiento de bárbaros</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_BARBARIAN_CONSCRIPT_HELP">
      <Text>-10% a la Fuerza de combate [ICON_STRENGTH].</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_ENEMY_ROUTE">
      <Text>Sendas familiares</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_ENEMY_ROUTE_HELP">
      <Text>Te mueves por las carreteras enemigas como si fueran las tuyas propias.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_FLANK">
      <Text>Hermanos de armas</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_FLANK_HELP">
      <Text>Bonificación de un +50% al flanqueo.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_RECRUITMENT_OFFICER">
      <Text>Oficial de reclutamiento</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_RECRUITMENT_OFFICER_HELP">
      <Text>Recluta a los enemigos derrotados.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_FRANK_TRAIT">
      <Text>Las unidades no se ven afectadas por los costes por terreno al entrar en casillas con Colina.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_FRANK_TRAIT_SHORT">
      <Text>Linaje real</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_TRAIT_BARBARIAN_RECRUITMENT">
      <Text>Las Legiones del Imperio Romano de Occidente reclutarán para su bando a los enemigos derrotados.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_TRAIT_BARBARIAN_RECRUITMENT_SHORT">
      <Text>Reclutamiento de bárbaros</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_TRAIT_BURNING_UNREST">
      <Text>Las unidades de combate se curan por completo tras saquear una mejora que no sea una Carretera.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_TRAIT_BURNING_UNREST_SHORT">
      <Text>Saqueo saludable</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_TRAIT_MEDITERRANEAN_PIRATES">
      <Text>Las unidades navales "reclutarán" a las naves derrotadas para que luchen a su lado.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_TRAIT_MEDITERRANEAN_PIRATES_SHORT">
      <Text>Piratas del Mediterráneo</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_TRAIT_THEODOSIAN_WALLS">
      <Text>+10% a la Fuerza de combate [ICON_STRENGTH] si se está a 2 casillas o menos de un Fuerte. Los Grandes generales aparecen un 50% más rápido y conceden un 10% de bonificación adicional al combate.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_TRAIT_THEODOSIAN_WALLS_SHORT">
      <Text>Murallas de Teodosio</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_CLIBANARII_HELP">
      <Text>Una unidad montada rápida y poderosa. Solo los sasánidas pueden crearla. Tiene más Fuerza de combate [ICON_STRENGTH], defiende mejor y ataca ciudades con más eficacia que el Jinete, al que sustituye. Empieza con el ascenso a Ataque relámpago.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_CLIBANARII_STRATEGY">
      <Text>El Clibanario es la unidad exclusiva de los sasánidas, y sustituye al Jinete. Aunque su Fuerza de combate, Defensa y eficacia contra ciudades son superiores a las de este, no puede moverse tanto. Como unidad montada, es vulnerable a los ataques de Lanceros, Piqueros y similares. Empieza con el ascenso de Ataque relámpago, lo que le permite atacar dos veces el mismo turno y, como otras unidades montadas, se puede mover después de atacar.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_FRANK_SEAXMAN_STRATEGY">
      <Text>El Soldado con seax es la unidad exclusiva franca. Tiene un poco más de Fuerza de combate que el Soldado con espada, al que sustituye. Además, no necesita del recurso del Hierro. Empieza con el ascenso de Anfibia, que le permite atacar desde el océano y a través de ríos sin penalización.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_GOTH_GADRAUHT_STRATEGY">
      <Text>La Gadrauht es la unidad exclusiva goda. Tiene un poco más de Fuerza de combate que el Soldado con espada, al que sustituye. Además, no necesita del recurso del Hierro. La Gadrauht puede moverse por las Carreteras enemigas como si fueran amistosas.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_HELP_FRANK_SEAXMAN">
      <Text>Una unidad terrestre de primera línea y fuerte que solo pueden crear los francos. Tiene más Fuerza de combate [ICON_STRENGTH] que el Soldado con espada, al que sustituye. Empieza con el ascenso de Anfibia.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_HELP_GOTH_GADRAUHT">
      <Text>Una fuerte unidad terrestre de primera línea que solo pueden crear los godos. Tiene más Fuerza de combate [ICON_STRENGTH] que el Jinete, al que sustituye. Se mueve por las Carreteras enemigas como si fueran amistosas.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_HELP_HUN_SCOURGE_OF_GOD">
      <Text>Este Gran personaje exclusivo de los hunos sustituye al Gran general. Aunque concede las mismas bonificaciones en combate que este, el Azote de Dios se mueve a más velocidad y puede curar a las unidades adyacentes.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_HELP_VANDAL_AXEMAN">
      <Text>Una unidad terrestre de primera línea y fuerte que solo pueden crear los vándalos. Tiene más Fuerza de combate [ICON_STRENGTH] que el Soldado con espada, al que sustituye. Empieza con el ascenso de Carga, que le concede una bonificación al combate contra las unidades dañadas.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_HELP_VANDAL_TRIHEMIOLLA">
      <Text>Una unidad naval fuerte que se utiliza para dominar los mares mediante ataques cuerpo a cuerpo contra unidades navales y ciudades. Puede capturar naves enemigas. Solo los vándalos pueden construirla.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_HUN_SCOURGE_OF_GOD_STRATEGY">
      <Text>El Azote de Dios es un Gran personaje exclusivo huno que sustituye al Gran general estándar. Se mantienen las mismas bonificaciones de combate, pero el Azote de Dios se mueve a más velocidad y puede curar a las unidades adyacentes 20 PG más por turno. Este general reforzado garantiza que sus unidades de caballería estén siempre preparadas para la batalla. </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_VANDAL_AXEMAN_STRATEGY">
      <Text>El Soldado con hacha es la unidad exclusiva vándala. Tiene un poco más de Fuerza de combate que el Soldado con espada, al que sustituye. Además, no necesita del recurso del Hierro. Empieza con el ascenso de Carga, que le concede una bonificación al combate contra las unidades dañadas.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_VANDAL_TRIHEMIOLLA_STRATEGY">
      <Text>La Trihemiolia es la unidad exclusiva vándala. Tiene más Fuerza de combate que el Trirreme, al que sustituye, y está restringida a las casillas costeras. Además, incluye el ascenso de Suministro, que le permite curar fuera de territorio amistosos, y es capaz de capturar naves enemigas. La Trihemiolia y la suma de sus capacidades hacen de los vándalos una fuerza naval temible en el Mediterráneo.</Text>
    </Row>
  </Language_ES_ES>
</GameData>