<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!--Generated with LocalizationBuddy.-->
<!--Copyright Firaxis Games 2010-->
<!--All Rights Reserved-->
<GameData>
  <Language_ES_ES>
    <Row Tag="TXT_KEY_BELIEF_CLERICAL_MARRIAGE">
      <Text>+3 a Felicidad [ICON_HAPPINESS_1] por Santuarios y Templos</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BELIEF_HAJJ">
      <Text>+5 a Cultura [ICON_CULTURE] y +5 a Fe [ICON_PEACE]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BELIEF_ICONOGRAPHY">
      <Text>+2 a Cultura [ICON_CULTURE] y +1 a Fe [ICON_PEACE] por Templos</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BELIEF_INDULGENCES">
      <Text>+2 de Oro [ICON_GOLD] por cada ruta comercial [ICON_CONNECTED]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BELIEF_SALAT">
      <Text>+2 a Fe [ICON_PEACE] por Santuarios y Templos</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BELIEF_THIRD_ROME">
      <Text>Si capturan la ciudad santa, esta pasa a ser la siguiente ciudad más grande</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BELIEF_WORK_ETHIC">
      <Text>+8 a Producción [ICON_PRODUCTION] en cada ciudad que siga esta religión</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_CHATEAU_HELP">
      <Text>La ciudad ha de tener Murallas.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_CHATEAU_STRATEGY">
      <Text>El Chateau es un edificio de la Época Medieval que aumenta la Fuerza defensiva de la ciudad. Para poder construir un Chateau, la ciudad ha de contar con Murallas. Un Chateau es más caro que un Castillo, al que sustituye, pero proporciona Cultura [ICON_CULTURE] a la ciudad.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_MADRASAH_HELP">
      <Text>+3 a Cultura [ICON_CULTURE] por turno. +50% a Ciencia [ICON_RESEARCH].</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_MADRASAH_STRATEGY">
      <Text>La Madraza es un edificio de la Época Medieval. Aumenta la producción científica de la ciudad y es más eficaz aún si esta se encuentra construida cerca de casillas de Selva. La ciudad ha de contar con una Biblioteca para que se pueda construir en ella una Madraza. A diferencia de la Universidad, a la que sustituye, también proporciona Fe [ICON_PEACE].</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_STAVE_CHURCH_STRATEGY">
      <Text>La Stavkirke aumenta la Fe [ICON_PEACE] de una ciudad, aumentando la velocidad a la que puedes descubrir y propagar religiones. La ciudad debe contener un Santuario para poder construir una Stavkirke en ella. La Stavkirke no tiene coste de mantenimiento y construirla cuesta la mitad de tiempo que un Templo, al que sustituye.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BUILDINGS_CHATEAU_TEXT">
      <Text>Un château es una casa solariega o una casa rural de la aristocracia, normalmente sin fortificar. En la Edad Media, era en su mayor parte autosuficiente, al incluir las heredades del señor. El edificio, que solía estar en constante expansión, contaba con una casa del guarda, cocinas, establos, destilerías, hornos, despensas, habitaciones para la servidumbre, galerías de arte, salones de baile y bibliotecas, además de las dependencias de la familia. Evolucionaron a partir de las villas romanas patricias de la élite de la Galia, como las de Plinio el Viejo, Mecenas y el emperador Tiberio. El equivalente urbano en Francia era el "palais", una gran casa de la ciudad. En París, por ejemplo, el Louvre y Luxemburgo fueron en origen châteaux, pero perdieron su estatus y se convirtieron en palacios cuando la ciudad creció alrededor de ellos.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BUILDINGS_MADRASAH_TEXT">
      <Text>"Madraza" es un término árabe que designa casi cualquier tipo de institución educativa. Aunque con un componente religioso, las madrazas eran seglares con frecuencia y llegaban a cubrir desde la educación elemental hasta la superior. Asociadas normalmente a una mezquita, podían llegar a especializarse en medicina, derecho, ciencia, filosofía o la educación de las mujeres. La primera madraza, la universidad de Qarawiyyin, la fundó en el 859 d. C. Fátima al-Fihri, la hija de un mercader acaudalado. Bajo el dominio de las dinastías fatimí, ayibí y mameluca, la práctica de que la élite gobernante adinerada financiara las madrazas se extendió por Egipto y Oriente Próximo. La primera madraza otomana se fundó en 1331 en Iznik, y siguió las tradiciones del islamismo suní. Mientras Europa se sumía en las tinieblas del Medioevo, las madrazas turcas y árabes mantuvieron vivo el conocimiento de Occidente y lo fundieron con el de Oriente.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BUILDINGS_STAVE_CHURCH_TEXT">
      <Text>Las stavkirke ("iglesias de madera") eran construcciones de madera, hechas con postes y vigas, que aparecieron en la Escandinavia medieval después de que los vikingos se convirtieran al cristianismo. Se estima que se construyeron más de 1.000 stavkirke solo en Suecia, y la más antigua de ellas se remonta a mediados del s. XII. Pese a su función religiosa, las stavkirke solían hacer las veces de salas de reuniones, centros culturales, juzgados e incluso mercados. Las primeras stavkirke eran meras empalizadas, con techos muy apuntados para cobijar de las intensas nevadas. Estas iglesias tenían elaboradas tallas de madera, normalmente con diseños cristianos, pero en ocasiones aparecen representadas en ellas héroes y mitos precristianos. Posteriormente, solo se clavaron en el suelo los postes de las esquinas, y la estructura se cubrió con tablones. En la actualidad, quedan de pie 30 stavkirke, todas en Noruega, salvo dos.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_BELIEF_CHORAL_MUSIC">
      <Text>+4 a Cultura [ICON_CULTURE] por los Templos en ciudades con 5 devotos</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_BELIEF_MESSIAH">
      <Text>Por cada Reformista que entre, se convertirán un 40% de los católicos de las ciudades cercanas.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_BELIEF_PAPAL_PRIMACY">
      <Text>+15 al límite de Influencia [ICON_INFLUENCE] con las ciudades católicas [ICON_RELIGION_CHRISTIANITY]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_BELIEF_RELIGIOUS_TEXTS">
      <Text>La religión se propaga 5 veces más rápido (9 con la Imprenta)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_BRIEFING">
      <Text>Informe</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_CARAVEL">
      <Text>{1: gender masculine?Un; feminine?Una;} {@1_UnitName} ha partido hacia el Nuevo Mundo. Por esta hazaña de la exploración recibes {2_VPAmount} {1: plural 1?punto; other?puntos;} de victoria. {3: plural 1?Queda {3_NumRemaining} expedición más, que recibirá; other?Quedan {3_NumRemaining} expediciones más, que recibirán;} PV por exploración.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_CITYSTATE_AUGSBURG_DESC">
      <Text>Ubicada en el sureste de Baviera, Augsburgo fue fundada en el año 15 a. C. por el emperador Tiberio y pronto se convirtió en la capital económica y militar de la provincia romana de Recia. Aunque Atila la saqueó en el siglo V d. C., Carlomagno en el siglo VIII y Güelfo de Baviera en el siglo XI, cada vez la ciudad surgió más fuerte y próspera debido a su ubicación, a caballo de muchas rutas comerciales de los Alpes. Debido a su localización estratégica, Augsburgo fue proclamada Ciudad Libre bajo los auspicios del Sacro Imperio Romano, en marzo de 1276. Eso la situó en el centro de las guerras entre católicos y protestantes del siglo XVII. La edad de oro de Augsburgo abarcó los siglos XV y XVI gracias a las grandes casas mercantiles de los Fugger y los Welser; su riqueza atrajo a artistas en busca de mecenazgo y se convirtió en un centro de la música, la literatura, la pintura y la arquitectura. En 1806, cuando Napoleón disolvió el Sacro Imperio Romano, Augsburgo perdió su status de ciudad libre y se convirtió en parte del reino de Baviera. El siglo siguiente vio cómo se convirtió rápidamente en un centro de fabricación textil, acerera y militar durante la Revolución Industrial, como parte de una Alemania unificada y expansiva. Aunque quedó devastada durante la Segunda Guerra Mundial, Augsburgo ha vuelto a resurgir para convertirse en una de las grandes ciudades de Europa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_CITYSTATE_COLOGNE_DESC">
      <Text>En el año 50 d. C., Roma fundó la ciudad fortificada de Colonia en el Rin para proteger la provincia de Germania Inferior. La ciudad prosperó con los romanos y, más adelante, con los francos, y se convirtió en uno de los centros comerciales y religiosos del norte de los Alpes. En el año 785 pasó a ser sede del arzobispado. Como parte del Sacro Imperio Romano, la ciudad libre albergó a uno de los siete príncipes electores y a tres de los electores eclesiásticos, que elegían al emperador. Además de contar con una de las catedrales más magníficas de su tiempo, la ciudad también era un puerto importante, un centro comercial en el Rin y la sede de las casas gremiales de varios gremios influyentes y autónomos. Durante la Reforma, la ciudad siguió siendo católica a ultranza, pese a los esfuerzos de dos arzobispos que se convirtieron al Luteranismo. La facultad de su famosa universidad, una de las más antiguas de Europa, quemó públicamente las obras de Lutero en 1520. Colonia perdió su status de ciudad libre en 1798, cuando la ocupó la nueva República Francesa. En 1815, en el Congreso de Viena, se convirtió en parte de Prusia y luego de Alemania tras la unificación de la nación en 1871. Objetivo de los aliados durante la Segunda Guerra Mundial, Colonia soportó 262 bombardeos aéreos, que destruyeron el 95% de la ciudad. No fue hasta 1959 que Colonia recuperó la población que tenía antes de la guerra y se reconstruyó del todo para convertirse en una metrópoli industrial moderna.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_CITYSTATE_GDANSK_DESC">
      <Text>Situada en el delta del río Vístula, la región de Gdansk lleva más de 2.000 años poblada. La ciudad de Gdansk (Danzig, en alemán) se fundó en el año 980 cuando el duque Miecislao I de Polonia construyó allí una fortaleza. Hoy en día, Gdansk es la cuarta ciudad más grande de Polonia y el principal puerto marítimo del país.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_CITYSTATE_MECCA_DESC">
      <Text>Como cuna de Mahoma y del Corán, La Meca es la ciudad más santa del Islam e ir de peregrinación a ella (el jadye) es una obligación para todos los musulmanes. Aunque su fundación se sume en las nieblas de los mitos, para el siglo VI d. C. ya era una parte vital del comercio de especias, y sus caravanas de camellos la convirtieron en una de las ciudades más ricas del mundo en aquellos tiempos. Mahoma nació en la ciudad en el 570, y la historia del Islam se ha visto unida consustancialmente a ella desde entonces. La huida de Mahoma a Medina (la Hégira) convirtió a dicha ciudad en el centro político del reino musulmán, en rápida expansión, pero La Meca siguió siendo el centro de su fe. Con un número creciente de eruditos y fieles que querían vivir cerca de la Kaaba y una clase floreciente de mercaderes y tenderos para atender las necesidades de los peregrinos, La Meca prosperó durante los siglos siguientes pese al auge y la caída de califas y conquistadores. En el año 1517 se convirtió en parte del Imperio Otomano y, tras la caída de los otomanos y el final de la Primera Guerra Mundial, la ciudad paso a formar parte del estado saudita. Hoy en día, la meca alberga la Masjid al-Haram, la mezquita más grande del mundo, una madraza de primer orden y numerosos sitios históricos y religiosos. Peregrinar hasta ella sigue siendo uno de los cinco pilares de la fe del Islam.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_CITYSTATE_NAPLES_DESC">
      <Text>La historia de Nápoles se remonta al siglo IX a. C., cuando los griegos fundaron allí una colonia, y es una de las ciudades más antiguas del mundo que sigue habitada. La ciudad acabó por formar parte de la república de Roma y luego de su imperio. Nápoles, un microcosmos de Europa, ha visto llegar e irse a numerosos ocupantes, y cada uno ha dejado en ella trazas de su cultura y su linaje. Desde 1282 hasta 1816, fue el centro del rico y dinámico Reino de Nápoles, una pieza importante en la pugna de las grandes naciones de esos tiempos. La ocuparon los franceses, los españoles, los austríacos, otra vez los españoles y otra vez los franceses antes de ganar su independencia, al final de las Guerras Napoleónicas. En 1815 se combinó con Sicilia en el Congreso de Viena para formar el Reino de las Dos Sicilias, que sobrevivió hasta la unificación de Italia, en 1861. Los 2.800 años de historia de la ciudad han dejado en ella un tesoro de arte, arquitectura y comercio, lo que la convierte en una de las ciudades más importantes del Mediterráneo.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_CITYSTATE_POLOTSK_DESC">
      <Text>Polatsk fue la potencia eslava preponderante en la zona de la actual Bielorrusia entre los siglos X y XII. No obstante, en el siglo XIII se convirtió en vasalla de los príncipes lituanos y empezó a perder importancia. Durante la invasión napoleónica de Rusia en 1812 se libraron dos batallas en Polatsk.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_CITYSTATE_RIGA_DESC">
      <Text>Riga es un asentamiento que data del siglo II d. C. A principios de la Alta Edad Media se convirtió en puesto comercial de la ruta fluvial Dvina-Dniéper a Bizancio. La ciudad prosperó como miembro de la Liga Hanseática durante la Alta Edad Media. En la actualidad, es la mayor ciudad de los estados bálticos y la capital de Letonia.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_CITYSTATE_TUNIS_DESC">
      <Text>La ciudad de Túnez la fundaron los bereberes en el segundo milenio a. C. y la destruyeron los romanos en el año 146 a. C. durante su guerra contra Cartago. Aunque estos últimos la reconstruyeron y ocuparon, Túnez no volvería a recuperar su importancia hasta el siglo VII d. C., bajo el control de los musulmanes árabes. Desde el siglo X en adelante se convirtió en la base naval principal del Mediterráneo occidental para sucesivas dinastías islámicas, que vieron su importancia estratégica debido a su proximidad con Europa. Tras otro levantamiento más, el almohade al-Mumin tomó la ciudad en 1159 y la convirtió en un centro del comercio. Así, desde el siglo XII hasta el XVI, Túnez fue uno de los puertos más ricos y estratégicos del mundo. El Imperio Otomano se hizo con el control nominal de la ciudad en el año 1534. Tras una breve ocupación española que acabó en 1574, los gobernadores otomanos consiguieron cierto grado de autonomía. Bajo los gobernantes husseinitas, a su industria y comercio tradicionales se sumó el fruto de los saqueos de los corsarios berberiscos, que en aquel momento se encontraban en el culmen de su actividad. Tras varias rebeliones, invasiones y ocupaciones, los franceses dominaron la zona entre 1881 y 1956. Tras la retirada de los franceses y ganar su independencia, Túnez ha sido la capital de la República Tunecina (también llamada Túnez) y un centro cosmopolita de cultura, comercio y religión.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_CIV_ARABIA_HEADING_1">
      <Text>Historia</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_CIV_ARABIA_TEXT_1">
      <Text>La Dinastía Almohade la fundó en las montañas del Atlas de Marruecos el bereber Ibn Tumart a principios del siglo XII. Aunque originalmente eran un movimiento religioso, más tarde, bajo el liderazgo de Tumart, se rebelaron contra el gobierno de los almorávides, unieron a las tribus bereberes y sarracenas y, en unas cuantas décadas, dominaron todo el Magreb y Marruecos. Impulsados por su fervor religioso, los almohades extendieron rápidamente su imperio más allá del estrecho (hasta lo que hoy es Portugal y el sur de España). En 1170, pasaron su capital a Sevilla.[NEWLINE][NEWLINE]Pese a los continuos intentos de los monarcas cristianos por recuperar la península, la dominación almohade de Iberia continuó hasta 1212. En ese año, una coalición de fuerzas de Castilla, Aragón, Portugal y Navarra derrotó definitivamente a Muhammad III (Miramamolín para los cristianos) en la batalla de las Navas de Tolosa. Durante las cuatro décadas siguientes, los monarcas cristianos se fueron apoderando de las tierras sarracenas: la gran ciudad de Córdoba cayó en 1236 y Sevilla en 1248. Para el año 1260, todo lo que quedaba tras la Reconquista era la ciudad sarracena de Granada, que mantuvo su independencia durante otros 250 años.[NEWLINE][NEWLINE]En África, los almohades se defendieron de las incursiones de los aventureros normandos y de los levantamientos de las tribus nativas, llegando a aliarse con Castilla para ello. Pero, con el tiempo, fueron perdiendo regiones y ciudades debido a las rebeliones y a las incursiones de otros pueblos, especialmente los benimerines, una dinastía zenata bereber que acabaría por sustituirlos en el Magreb. En 1265, el último monarca almohade, Idris al-Wathiq se quedó únicamente con el control de la capital, Marrakech. En 1268, la ciudad fue asediada, cayendo en septiembre de 1269, y un esclavo asesinó a Idris.[NEWLINE][NEWLINE]Los almohades dejaron un legado de arte y erudición que no tuvo igual entre las siguientes dinastías islámicas. Califas como Yusuf II protegieron a filósofos como Averroes y al judío Maimónides. La famosa arquitectura de los almohades tiene grandes exponentes, como la Giralda de Sevilla, la mezquita Kutubia en Marrakech, la torre Hassán en Rabat y el minarete de Safí. Durante el reinado almohade, la cultura hebrea tuvo una "edad de oro" y los judíos de otras partes de Europa viajaron a la Iberia sarracena, donde contribuyeron a los avances almohades en ciencia y medicina. Pese a que solo duraron 160 años, las contribuciones culturales de los almohades aún son patentes en el norte de África y la península Ibérica actuales.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_CIV_OTTOMAN_HEADING_1">
      <Text>Historia</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_CIV_OTTOMAN_TEXT_1">
      <Text>La Europa occidental tuvo su primer contacto con los "turcos otomanos" en el año 1227 d. C., cuando la tribu emigró al reino selyúcida de Anatolia. Su jefe, Ertugrul, fundó un principado entre las decadentes tierras selyúcidas de la Anatolia occidental. Su hijo Osman (de cuyo nombre deriva el término con el que conocieron los europeos a su reino) y su hijo Orhan expandirían enormemente el imperio. De gran sofisticación militar, en el año 1362, estos turcos cruzaron el estrecho de los Dardanelos para adentrarse en los últimos vestigios de los Balcanes bizantinos. Los turcos se convirtieron en una gran potencia cuando, en 1453, el sultán Mehmed II capturó Bizancio, lo rebautizó como Estambul y lo convirtió en su capital. El Imperio Otomano se convertiría en el más extenso y longevo del Medievo.[NEWLINE][NEWLINE]Tras tomar Constantinopla, sede del cristianismo ortodoxo, Mehmed hizo gala de su perspicacia política reuniéndose con el patriarca ortodoxo Genadio. Aunque el imperio sería musulmán, a cambio de su tolerancia y de conservar sus propiedades y su autoridad, la Iglesia Ortodoxa aceptaba la autoridad otomana en todas las cuestiones seglares. Los cristianos del imperio se hicieron partidarios del régimen e incluso se unieron a los otomanos en sus esfuerzos contra el occidente católico.[NEWLINE][NEWLINE]Tras la caída de Constantinopla, los turcos empezaron una campaña incansable por expansionarse hacia el oeste y el sur. Tomaron los Balcanes, se extendieron por el Levante y Egipto y dominaron el Mediterráneo oriental. Sus rutas comerciales marítimas llegaron hasta los mares Negro, Egeo y Mediterráneo y, a través del mar Rojo, llegaron al océano Índico y al Lejano Oriente. La expansión de los turcos por Europa no se detuvo hasta que fueron derrotados en las puertas de Viena, en 1529 y 1532. Frustrados, se volcaron en la conquista de la costa del norte de África. En el año 1566, el Imperio Turco se extendía desde Bagdad a Budapest y desde Argel a La Meca.[NEWLINE][NEWLINE]Durante este periodo de expansión, los otomanos se vieron bendecidos por una larga serie de sultanes hábiles e ilustrados, desde Mehmed hasta Selim I y Solimán el Magnífico. Tolerar las religiones ortodoxa y judía conllevó beneficios económicos e intelectuales. Las tradiciones culturales y las instituciones sociales del imperio políglota se fundieron para dar paso a una edad de oro del arte y la ciencia. La educación gratuita en las madrazas, el aumento de la alfabetización y el mecenazgo de la élite gobernante hicieron un imperio más estable y pacífico que los de los reinos occidentales.[NEWLINE][NEWLINE]Pero, en el siglo XVII, el imperio empezaría su lento declive. El auge de la Rusia moscovita y la acometida mongola por oriente pondrían fin a los esfuerzos otomanos por alcanzar la Europa católica. En el Mediterráneo, una coalición de potencias católicas liderada por Felipe II de España pondría fin al dominio turco en la batalla de Lepanto, en 1571. La afluencia de riquezas del Nuevo Mundo hizo que Europa dependiera menos de las rutas comerciales que pasaban por el Imperio Otomano. Pese a la convulsión que supuso la Reforma protestante, los turcos nunca volverían a representar un peligro para la Europa cristiana.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_CIV_SONGHAI_HEADING_1">
      <Text>Historia</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_CIV_SONGHAI_TEXT_1">
      <Text>El sultanato de los ayubíes, una dinastía musulmana de origen kurdo que fundó Saladino (Salah ad-Din) y se centró en Egipto, gobernó gran parte del Oriente Medio durante los siglos XII y XIII. En el año 1183 d. C., el sultanato ya incluía Egipto, Túnez, Siria, Mesopotamia, Kurdistán, el Hiyaz, Yemen y gran parte del Levante. El Reino Cruzado de Jerusalén cayó ante las fuerzas ayubíes en 1187, lo que provocó la Tercera Cruzada liderada por Ricardo Corazón de León y Felipe II de Francia.[NEWLINE][NEWLINE]Tras la muerte de Saladino, sus hijos lucharon por el control del sultanato, y el hermano de Saladino, al-Adil, acabó por proclamarse sultán en 1200. No obstante, el reino se vio azotado por las revueltas sirias desde 1230 a 1247, cuando se restableció el orden. Pero, mientras tanto, los levantamientos contra el gobierno ayubí en Yemen, Hiyaz y zonas de Mesopotamia habían fragmentado ya el sultanato. Rechazar la invasión cruzada del delta del Nilo había debilitado tanto a los ayubíes que los generales mamelucos derrocaron al sultán Turan Shah en 1250, poniendo fin al control del núcleo del sultanato por parte de la familia. El gobierno ayubí pasó a centrarse brevemente en Alepo, que los violentos mongoles saquearon en 1260. En unos pocos años, estos habían borrado lo poco que quedaba del poder ayubí.[NEWLINE][NEWLINE]Aunque duró relativamente poco, el reinado ayubí supuso una época de prosperidad en sus tierras y el resurgir de la cultura y la ciencia islámicas en la zona. Basado en el principio de soberanía colectiva que adoptara Saladino, el gobierno ayubí fue relativamente benigno e ilustrado. Sus capitales, primero Damasco y más tarde El Cairo, fueron testigos del florecimiento de la literatura y las artes. El mecenazgo de los ayubíes llevó a la construcción de numerosas madrazas suníes. Se impulsaron las investigaciones en medicina, farmacología y botánica, de especial interés para los ayubíes, y médicos como Ibn al-Baytar, al-Dakhwar y Rashidun al-Suri desarrollaron procedimientos y tratamientos que no se vieron en ninguna parte más del mundo durante décadas.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_CIV5_DAWN_TEXT">
      <Text>DESCRIPCIÓN DEL ESCENARIO[NEWLINE]El Cisma de Oriente y Occidente dividió a los cristianos en ortodoxos y católicos. Todos los intentos de reconciliar a Bizancio y Roma han fracasado. Mientras, los ejércitos turcos del Islam amenazan Constantinopla. En respuesta, el Papa Urbano II convoca una cruzada para ayudar a los bizantinos y liberar Tierra Santa. Se ha dispuesto el escenario para una batalla encarnizada entre religiones. Con la sed de sangre que se cierne en el horizonte, ¿lograréis preservar la civilización tal como la conocemos y liderar al mundo hacia la gloria del Renacimiento?[NEWLINE][NEWLINE]CONDICIONES PARA LA VICTORIA[NEWLINE]Pasados 200 turnos, la victoria se obtiene en función de una puntuación. Consigues PV del modo siguiente:[NEWLINE][ICON_BULLET]Controlando o aliándote con la ciudad santa de tu religión o Jerusalén (10 PV por turno).[NEWLINE][ICON_BULLET]Ser elegido como Emperador del Sacro Imperio (250 PV por votación).[NEWLINE][ICON_BULLET]Enviando carabelas hacia Poniente después de investigar la Exploración.[NEWLINE][ICON_BULLET]Guerra religiosa: captura ciudades que sigan una religión distinta.[NEWLINE][NEWLINE]REGLAS ESPECIALES[NEWLINE]El juego empieza con tres religiones establecidas: el Catolicismo (con El Vaticano como ciudad santa), la Iglesia Ortodoxa (con Constantinopla como ciudad santa) y el Islam (con La Meca). Controla tu ciudad santa (o Jerusalén) para ganar los beneficios de las Creencias de fundador para tu religión.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_CIV5_SPAIN_CONQUISTADOR_HELP">
      <Text>Una unidad de la Época Medieval especializada en la exploración y la colonización en ultramar. Solo la puede construir España. Tras descubrir la Exploración, se pueden enviar a 3 Conquistadores al límite occidental del mapa para conseguir PV y Oro [ICON_GOLD] del Nuevo Mundo. Reemplaza al Caballero.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_CIV5_SPAIN_CONQUISTADOR_STRATEGY">
      <Text>El Conquistador es una unidad multiuso que es fuerte tanto en el mar como en tierra. Sustituye al Caballero y es excepcional para explorar en tierra, puesto que tiene visibilidad adicional. También cuenta con la capacidad de fundar nuevas ciudades, pero solo en un continente distinto al de su capital. En el agua, el Conquistador tiene el ascenso de Embarco defensivo, que le permite protegerse de las unidades navales. Además, a diferencia del Caballero, no sufre penalizaciones al atacar ciudades. Tras descubrir la Exploración, España puede enviar a 3 Conquistadores al límite occidental del mapa para conseguir PV y Oro [ICON_GOLD] del Nuevo Mundo.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_CONQUISTADOR">
      <Text>¡{1: gender masculine?Un; feminine?Una;} {@1_UnitName} ha partido hacia el Nuevo Mundo! Por esta hazaña de conquista recibes {2_GoldAmount} de Oro [ICON_GOLD] y {3_VPAmount} {3: plural 1?punto; other?puntos;} de victoria.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_DESC">
      <Text>Se ha dispuesto el escenario para una batalla dramática entre religiones. Con la sed de sangre que se cierne en el horizonte, ¿lograrás preservar la civilización tal como la conocemos y liderar al mundo hacia la gloria del Renacimiento?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_DIPLO_MY_SCORE_FUTURE_TECH">
      <Text>{1_Num} por PV del escenario especial[NEWLINE](Control de la ciudad santa, elecciones del Sacro Imperio)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_DIPLO_VOTE">
      <Text>Elección Emp. Sacro Imperio</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_DIPLO_VOTE_TT">
      <Text>Debes votar para elegir al siguiente emperador del Sacro Imperio.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_EO_DIPLOMACY_AND_UN_VOTE">
      <Text>Diplomacia[NEWLINE][NEWLINE]{1_Num} {1: plural 1?turno; other?turnos;} para elegir al emperador del Sacro Imperio.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_FIRST_REFORMER">
      <Text>Martín Lutero, un humilde monje, ha publicado 95 tesis contra los abusos de la Iglesia Católica. Sus escritos han conquistado a la ciudad de {@1_CityStateName}, que se ha convertido a una nueva religión, el Protestantismo. ¿Arraigarán las creencias de Lutero?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_FIXED_MAP">
      <Text>Histórico</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_HAVE_FOUNDER_BELIEFS">
      <Text>Recibiendo creencias de fundador mediante el control de una ciudad santa o Jerusalén.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_HRE_WINNER">
      <Text>{1: gender feminine?La emperatriz; other?El emperador;} del Sacro Imperio es {1_LeaderName}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_LEADER_ALMANSUR_HEADING_1">
      <Text>Historia</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_LEADER_ALMANSUR_LIVED">
      <Text>1160 - 1199 d. C.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_LEADER_ALMANSUR_NAME">
      <Text>Yusuf II</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_LEADER_ALMANSUR_SUBTITLE">
      <Text>Emir de la dinastía almohade</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_LEADER_ALMANSUR_TEXT_1">
      <Text>Yusuf II, Abu Yusuf Ya'qub al-Mansur, (1160-1199 d.C.) fue el tercer emir de la dinastía almohade, y heredó el trono después de que su padre muriera en combate contra el cristiano Alfonso I en Portugal en el año 1184. Yusuf juró vengar la muerte de su padre y desembarcó en la península, capturando y saqueando ciudades cristianas, antes de volverse a Marruecos con 3.000 cautivos. Allí pasó varios años fortaleciendo su reino tanto cultural como diplomáticamente.[NEWLINE][NEWLINE]Durante su ausencia, el rey castellano Alfonso VIII quiso volver a "reconquistar" los territorios sarracenos en la península. Tras reunir el ejército más grande del momento, de unos 300.000 hombres al parecer, los cristianos capturaron varias ciudades almohades, incluidas Silves y Beja. Tras volver para vengarse, Yusuf II derrotó sin paliativos a Alfonso en la batalla de Alarcos, en julio de 1195, infligiendo 150.000 bajas a los cristianos. Tras esta victoria, su pueblo le dio a Yusuf el título de al-Mansur, "el Victorioso".[NEWLINE][NEWLINE]Además de sus éxitos militares, Yusuf reinó de un modo excelente. Bajo su gobierno florecieron el comercio, el arte y las ciencias. Supervisó en persona la construcción de las mezquitas de Kutubia y el-Mansouria en Marrakech y de la alcazaba de Udayas. Yusuf fue el protector del filósofo Ibn Rushd (que los cristianos conocieron como "Averroes") y de otros artistas y eruditos. Financió la construcción de lo que debía ser la mezquita más grande del mundo, en Rabat, pero las obras se detuvieron tras la prematura muerte de Yusuf II.
</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_LEADER_ASKIA_DEMANDTRIBUTE_HAPPY">
      <Text>Nos vendría bien vuestra ayuda contra los herejes y la chusma que infecta la tierra.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_LEADER_ASKIA_FIRSTGREETING_1">
      <Text>Saludos. Soy Saladino, de los ayubíes. Somos un pueblo justo, pero los que se crucen en nuestro camino solo encontrarán la destrucción. Haríais bien en evitar repetir los errores de otros en el pasado.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_LEADER_ASKIA_FIRSTGREETING_2">
      <Text>Alá os colme de bendiciones. Soy Saladino, de la dinastía ayubí. Busco la paz con todos, pero no me apoco ante una guerra si es necesaria. Si queréis sobrevivir, procurad que no sea necesaria.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_LEADER_ASKIA_FIRSTGREETING_3">
      <Text>Saludos. Soy Saladino, sultán de la Dinastía Ayubí. Somos un pueblo ilustrado que busca el intercambio pacífico de conocimientos con los demás. No obstante, estamos dispuestos a defendernos si es necesario.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_LEADER_ASKIA_FIRSTGREETING_4">
      <Text>Saludos. Soy Saladino, de los ayubíes. Deseamos la paz con todos. Si queréis problemas, os insto a que los busquéis en cualquier otra parte.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_LEADER_ASKIA_TRADE_NO_HAPPY">
      <Text>No puedo acceder a vuestros términos. Son injustos para los ayubíes.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_LEADER_FRANCIS_HEADING_1">
      <Text>Historia</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_LEADER_FRANCIS_LIVED">
      <Text>1494 - 1547 d. C.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_LEADER_FRANCIS_NAME">
      <Text>Francisco I</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_LEADER_FRANCIS_SUBTITLE">
      <Text>Rey de Francia</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_LEADER_FRANCIS_TEXT_1">
      <Text>Francisco I (1494-1547) fue rey de Francia hasta su muerte y responsable de varios cambios culturales y políticos importantes en su país. Su eterna rivalidad con Carlos V, emperador del Sacro Imperio, por la hegemonía en la Europa cristiana fue el motivo de un ruinoso conflicto militar y económico que contribuyó al estallido de la revolución protestante. En 1514, tras la muerte de Luis XII, que se había casado tres veces pero no tuvo hijos, Francisco fue coronado rey de Francia en la catedral de Reims el día de Año Nuevo de 1515.[NEWLINE][NEWLINE]Francisco no recibió la educación humanista que su madre había querido, pero pese a ello fue un famoso "hombre de letras". Las ideas e ideales del Renacimiento ya habían llegado a Francia para cuando subió al trono, y protegió a los mayores artistas y eruditos de su tiempo, incluidos da Vinci, Cellini y del Sarto, a muchos de los cuales animó a ir a Francia y en los que se gastó grandes sumas. Empleó a numerosos agentes reales para barrer Italia en busca de libros y manuscritos y, en 1537, decretó que debía enviarse a su biblioteca una copia de cada libro que se vendiera en Francia.[NEWLINE][NEWLINE]No obstante, es más como líder militar y diplomático que se recuerda al monarca. La mayoría de sus acciones se centraron en Carlos V, por el cual sentía una gran antipatía personal, con Italia como campo de batalla. En 1515, poco después de ser coronado, derrotó a los suizos en Marignano, lo que le valió la captura de la ciudad-estado de Milán. Pero, tras una década de hostigamientos, las fuerzas españolas capturaron a Francisco en la Batalla de Pavía en 1525. Cautivo en Madrid, fue obligado a firmar el tratado de Madrid el año siguiente.[NEWLINE][NEWLINE]Al poco tiempo de regresar a Francia, Francisco alegó que se había visto coaccionado para firmar el acuerdo con Carlos V y lo repudió. Esto trajo una segunda serie de guerras entre los Habsburgo y los franceses. Por una alianza con los turcos otomanos, las guerras en Italia de 1536-1538 y de 1542-1546 no resolvieron casi nada hasta que Francisco obligó finalmente a Carlos, que se enfrentaba a revueltas dispersas en su país, a firmar la Paz de Crépy. Durante estas guerras, en un intento por contrarrestar el poder de la España de los Habsburgo, Francisco I buscó posesiones y contactos en el Nuevo Mundo y en Asia. El puerto francés de Le Havre se inauguró en 1517 para facilitar este propósito.[NEWLINE][NEWLINE]Francisco I murió en marzo de 1547 en el château de Rambouillet. Aún se sigue debatiendo el alcance de su legado, que supuso muchos avances culturales, pero a costa de la bancarrota económica. La persecución de protestantes, encarnada en su edicto de Fontainebleau de 1540, supuso varias matanzas y abrió décadas de malestar civil. Pese a su interés por los libros y el humanismo, promulgó órdenes de censura que obligaron a exiliarse a pensadores como Calvino. Su ciclo de guerras no supuso ninguna ventaja estratégica ni económica para Francia. Para bien o para mal, la sombra de Francisco I siguió proyectándose sobre el continente años después de su muerte.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_LEADER_HARUN_FIRSTGREETING_1">
      <Text>¡Os doy la bienvenida! Soy Yusuf II, del califato almohade. ¡Venid, admiremos juntos la suntuosidad de mi palacio!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_LEADER_HARUN_FIRSTGREETING_2">
      <Text>¡Ah! Una nueva estrella aparece en el horizonte. Soy Yusuf II, de la dinastía almohade. Escribiré un poema épico para celebrar nuestro histórico encuentro.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_LEADER_HARUN_FIRSTGREETING_3">
      <Text>¡Os doy la bienvenida, visitante! Soy Yusuf II, soberano de los almohades. Venid, habladme de vuestro imperio.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_LEADER_NAPOLEON_FIRSTGREETING_1">
      <Text>Se os da la bienvenida. Soy Francisco I, gran mecenas del arte renacentista.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_LEADER_NAPOLEON_FIRSTGREETING_2">
      <Text>Se os da la bienvenida. Soy Francisco I, rey de Francia. Doy lealtad a mis amigos y muerte a mis enemigos. ¿Qué preferís?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_LEADER_NAPOLEON_FIRSTGREETING_3">
      <Text>Ah, por fin nos conocemos. Soy Francisco I, rey de Francia. Venga, hablemos de cómo repartir las tierras allende el mar entre nuestras dos grandes naciones.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_LEADER_NAPOLEON_FIRSTGREETING_4">
      <Text>Saludos. Soy Francisco I, rey Valois de Francia. ¿Queréis visitar mi último "chateau"?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_LEADER_SALADIN_HEADING_1">
      <Text>Historia</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_LEADER_SALADIN_LIVED">
      <Text>1138 - 1193 d. C.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_LEADER_SALADIN_NAME">
      <Text>Saladino</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_LEADER_SALADIN_SUBTITLE">
      <Text>Primer Sultán de Egipto y Siria</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_LEADER_SALADIN_TEXT_1">
      <Text>Al-Nasir Salah ad-Din Yusuf ibn Ayyub, más conocido como Saladino, fue un noble kurdo que acabó convirtiéndose por méritos propios en el primer sultán de Egipto y Siria. Nacido en Tikrit (Iraq) alrededor del 1138 d. C., su formación militar empezó cuando tenía 26 años, bajo la tutela de su tío Asad, un comandante influyente que estaba al servicio de Nur al-Din, gobernador de la provincia siria del Imperio Selyúcida. En una campaña contra los cruzados y el usurpador egipcio Dirgham, Saladino destacó en el saqueo de Bilbeis y en una batalla cerca del Nilo, al oeste de Giza. Siguió hasta Alejandría, entró en la ciudad sin encontrar resistencia y, en 1169, el califa fatimí lo nombró visir. Dos años más tarde, Saladino recibió de Nur al-Din el cometido de establecer un califato en Egipto. Tras la muerte de Nur en 1174, Saladino proclamó el establecimiento de la Dinastía Ayubí.[NEWLINE][NEWLINE]Usando Egipto como base, Saladino se pasó los siguientes años ampliando su autoridad y su autonomía. Ocupó el Yemen en 1173, y Damasco y la fortaleza de Hama cayeron antes sus fuerzas en 1174, a lo que añadió Siria. Tras derrotar allí a sus rivales zénguidas, Saladino regresó a El Cairo para dedicarse a fortalecer su gobierno. Supervisó la fortificación de El Cairo, la excavación del pozo de Bir Yusuf, la construcción de un puente en Giza y varias madrazas nuevas. Pero, tras las incursiones de los cruzados en su territorio, Saladino centró su atención en Palestina en 1177.[NEWLINE][NEWLINE]La guerra de Saladino contra los cristianos se recrudecería hasta su muerte en 1193. Famoso por la sucesión de victorias ayubíes y la ocupación del Reino Cruzado de Jerusalén en 1187, incluida la propia ciudad santa, Saladino se había ganado demasiados enemigos en Europa. El resultado fue la Tercera Cruzada que organizaron, entre otros, el inglés Ricardo Corazón de León, Felipe II de Francia y Federico Barbarroja, y que se vio marcada por más matanzas que batallas. Para septiembre de 1191, el ejército cruzado ya se había visto reducido a unos 2.000 hombres y 50 caballeros capaces de luchar. Finalmente, Ricardo y Saladino llegaron a un acuerdo, el tratado de Ramla en 1192, por el que Jerusalén seguiría bajo el control musulmán pero quedaría abierta a las peregrinaciones cristianas.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_LEADER_SULEIMAN_FIRSTGREETING_1">
      <Text>¡Por las barbas del profeta, es un placer conoceros! ¡Soy Solimán, líder de los poderosos turcos!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_LEADER_SULEIMAN_FIRSTGREETING_2">
      <Text>¡La nación turca os saluda, visitante! ¡Soy Solimán!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_LEADER_SULEIMAN_FIRSTGREETING_3">
      <Text>¡Saludos, visitante! ¡Soy Solimán, líder de los turcos! ¡Festejemos esta propicia ocasión!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_NEED_FOUNDER_BELIEFS">
      <Text>Necesitas controlar la ciudad santa o Jerusalén para recibir los beneficios de las creencias de fundador.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_NEW_ORTHODOX_HOLY_CITY">
      <Text>Han capturado la ciudad de {@1_OldHolyCityName}. La nueva ciudad santa ortodoxa es {@2_NewHolyCityName}.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_NO_HRE_WINNER">
      <Text>No se ha elegido a ningún emperador (votación empatada).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_NO_ORTHODOX_CITIES">
      <Text>Han capturado {@1_OldHolyCityName}, pero no hay más ciudades ortodoxas, por lo que {@1_OldHolyCityName} sigue siendo la ciudad santa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_OTHER_ADOPTED_PROTESTANTISM">
      <Text>{@1_CivShortDesc} se ha convertido al Protestantismo.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_OTHER_CARAVEL">
      <Text>{@1_PlayerName} ha enviado una expedición al Nuevo Mundo. Por esta hazaña de la exploración recibe {2_VPAmount} {1: plural 1?punto; other?puntos;} de victoria. {3: plural 1?Queda {3_NumRemaining} expedición más, que recibirá; other?Quedan {3_NumRemaining} expediciones más, que recibirán;} PV por exploración.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_POP_UN_ELEC_RESULTS">
      <Text>Resultados de la elección del Emperador del Sacro Imperio</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_POP_UNITED_NATIONS_VOTE">
      <Text>¡Elección del emperador del Sacro Imperio!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_RANDOM_MAP">
      <Text>Europa al azar</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_RELIGION_CHRISTIANITY_PEDIA">
      <Text>El Catolicismo romano es la teología y la doctrina de la Iglesia Cristiana bajo los auspicios de la Santa Sede, el papado que se encuentra en Roma. Según los estudiosos, el Catolicismo se distingue de otras ramas del Cristianismo por su compromiso con las tradiciones de la Iglesia Católica, los sacramentos y la contemplación del clero como intérprete de la Biblia.[NEWLINE][NEWLINE]La primera aparición conocida del término "Iglesia Católica" se debe a Ignacio de Antioquía , alrededor del año 107 d. C. La iglesia primitiva se organizó en torno a la autoridad de tres patriarcas: los de Roma, Alejandría y Antioquía, a los que posteriormente se añadirían los de Constantinopla y Jerusalén. El patriarca de Roma reclamó una autoridad especial en base a su relación con san Pedro y la ciudad. Durante 1.000 años, el catolicismo romano dominó Europa, hasta el Gran Cisma de 1054, que dio lugar a la Ortodoxia de Oriente. Unos 500 años más tarde, se dio otra división importante entre la cristiandad con la Reforma protestante, que vio cómo muchas europeos rechazaban las enseñanzas católicas en favor de una expresión más personal de la fe.[NEWLINE][NEWLINE]En la actualidad, la Iglesia Católica romana considera que los que no comulgan con el Vaticano "no son católicos", pero tolera interpretaciones diferentes de la Biblia. El Catolicismo romano sigue siendo la mayor iglesia cristiana, con más de mil millones de fieles en todo el mundo.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_SECOND_REFORMER">
      <Text>Un segundo reformista, Ulrico Zuinglio, ha empezado a predicar y a convertir al pueblo de {@1_CityStateName} al Protestantismo. Cuidado: ¡estas interpretaciones de las sagradas escrituras se están extendiendo rápidamente!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_SPECIFIC_DIPLO_STRING_1">
      <Text>Sigues una religión diferente.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_SPECIFIC_DIPLO_STRING_2">
      <Text>¡Has conquistado la ciudad santa de su religión!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_SPECIFIC_DIPLO_STRING_3">
      <Text>¡Has liberado la ciudad santa de su religión!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_THIRD_REFORMER">
      <Text>Un tercer reformista, Juan Calvino, ha empezado a predicar y a convertir al pueblo de {@1_CityStateName}. Los escritos de Calvino contienen un plan sistemático para fundar comunidades protestantes. ¿Podrá ponerse fin a este desafío al Catolicismo?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_TITLE">
      <Text>Hacia el Renacimiento</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_TRAIT_BRAVEHEART">
      <Text>+20% de bonificación al combate al luchar contra unidades de una civilización con más ciudades que los celtas.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_TRAIT_BRAVEHEART_SHORT">
      <Text>Corazón valiente</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_TRAIT_ENHANCED_CULTURE">
      <Text>+2 a Cultura [ICON_CULTURE] por turno por ciudades.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_TRAIT_JUSTICE_SALADIN">
      <Text>Recibe una Delegación gratis en cada ciudad conquistada. Empieza con las Pirámides construidas en El Cairo.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_TRAIT_JUSTICE_SALADIN_SHORT">
      <Text>Justicia de Saladino</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_TRAIT_LAND_TRADE_GOLD">
      <Text>+2 de Oro [ICON_GOLD] por cada ruta comercial [ICON_CONNECTED].</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_TRAIT_LAY_IGORS_CAMPAIGN">
      <Text>Todas las unidades de combate terrestre reciben +1 a Movimiento [ICON_MOVES]. Todas las unidades pagan solo 1 punto de Movimiento para entrar en cualquier casilla adyacente a un Río.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_TRAIT_LAY_IGORS_CAMPAIGN_SHORT">
      <Text>Cantar de las huestes de Ígor</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_TRAIT_LOGOTHETE_COURSE">
      <Text>Recibe 1 espía adicional. Solo la civilización que inicia el escenario tiene una ciudad santa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_TRAIT_LOGOTHETE_COURSE_SHORT">
      <Text>Gran logoteta</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_TRAIT_SEVEN_CITIES">
      <Text>Tras descubrir la Exploración, puede enviar hasta tres Conquistadores a la frontera occidental del mapa para más PV y Oro [ICON_GOLD] del Nuevo Mundo.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_TRAIT_TERROR">
      <Text>Todas las unidades de combate terrestre tienen +1 a Movimiento [ICON_MOVES] y el ascenso Marcha, que les permiten curarse cada turno.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_TRAIT_VIKING_FURY">
      <Text>Las unidades embarcadas tienen +1 al Movimiento [ICON_MOVES] y solo pagan 1 punto de movimiento por pasar del mar a tierra. Las unidades de cuerpo a cuerpo no pagan puntos de movimiento por saquear.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_TRAIT_VIKING_FURY_SHORT">
      <Text>Furia vikinga</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_TURNSREMAINING">
      <Text>Turnos: {1_TurnsRemaining}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_UNIT_AUSTRIAN_HUSSAR_STRATEGY">
      <Text>Los Húsares son grandes exploradores y flanqueadores. Son algo más fuertes y más rápidos que el Lancero montado, al que sustituyen. Empiezan con ascensos que les conceden un +1 a la Visual y aumenta en un 50% su bonificación cuando hacen un flanqueo.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_UNIT_CARAVEL_STRATEGY">
      <Text>En este escenario, construir una Carabela representa financiar un viaje importante de exploración del Nuevo Mundo. Una vez construida, lleva la Carabela al límite occidental del mapa, donde desaparecerá (pero ganarás PV).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_UNIT_HELP_CARAVEL">
      <Text>Una unidad de exploración naval del Renacimiento. Llévala al límite occidental del mapa para conseguir PV. Lucha como una unidad naval de combate cuerpo a cuerpo.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_UNIT_HELP_MUSLIM_CAVALRY">
      <Text>Una poderosa unidad montada medieval, débil contra Piqueros. Solo los ayubíes pueden crearla. Esta unidad no recibe una penalización cuando ataca ciudades, a diferencia del Caballero, al que sustituye.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_UNIT_RUSSIAN_COSSACK_STRATEGY">
      <Text>El Cosaco es una unidad exclusiva rusa que sustituye al Lancero montado. Es más fuerte que éste y consigue una mayor bonificación al combate cuando lucha contra unidades dañadas. Esto hace a los Cosacos excepcionalmente fuertes en el contraataque. Deja que el enemigo machaque a los campesinos de primera línea y aplasta al enemigo debilitado con una carga de los cosacos.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_UNIT_SONGHAI_MUSLIMCAVALRY_STRATEGY">
      <Text>Es una unidad exclusiva ayubí que sustituye al Caballero. Tiene las mismas estadísticas que este, pero es bastante mejor atacando ciudades. El Mameluco puede moverse después de atacar. Su velocidad hace difícil que el enemigo pueda construir una línea defensiva antes de que el Mameluco alcance su objetivo.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_VICTORY_DIPLOMATIC">
      <Text>Emperador del Sacro Imperio</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_VP_CITY_CAPTURE">
      <Text>{@1: plural 2?{1: gender masculine?Los {1_CivName} han; feminine?Las {1_CivName} han;}; other?{1_CivName} ha;} conseguido {2_VP} PV por capturar {@3_CityName} (una ciudad de una religión rival con una población de {4_Population}).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_VP_CITY_CAPTURE_HUMAN">
      <Text>Has conseguido {1_VP} PV por capturar {@2_CityName} (una ciudad de una religión rival con una población de {3_Population}).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_VP_DIPLO_PROJECT_BUILT_BY">
      <Text>Ganar no termina el escenario.
</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_VP_DIPLO_VOTES_NEEDED">
      <Text>Ciudad del Vaticano da dos votos.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_VP_FUTURE_TECH">
      <Text>Escenario especial</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_VP_HOLY_CITY_CAPTURE">
      <Text>{@1: plural 2?{1: gender masculine?Los {1_CivName} han; feminine?Las {1_CivName} han;}; other?{1_CivName} ha;} conseguido {2_VP} PV por capturar {@3_CityName} (una ciudad santa de una religión rival con una población de {4_Population}).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_VP_HOLY_CITY_CAPTURE_HUMAN">
      <Text>Has conseguido {1_VP} PV por capturar {@2_CityName} (una ciudad santa de una religión rival con una población de {3_Population}).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_WONDER_HAGIA_SOPHIA_HELP">
      <Text>Todos los Misioneros nacidos en esta ciudad pueden propagar una religión tres veces. Proporciona un Templo gratis en la ciudad en la que se construya.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_WONDER_UNITED_NATIONS_DESC">
      <Text>La Basilica Papale di San Pietro del Vaticano, más conocida como "la Basílica de san Pedro", es una iglesia tardío renacentista que se halla en El Vaticano y tiene el interior más grande que ninguna otra iglesia del mundo. Empezó como la supuesta tumba del apóstol Pedro en el año 64 d. C., y unos años más tarde se construyó allí un santuario. En sustitución de este, el emperador Constantino empezó la construcción de la "antigua" Basílica de san Pedro, entre el 319 y el 333. Tras quedar en muy malas condiciones por el paso de los siglos, el papa Julio II decidió en 1505 demoler la antigua iglesia y sustituirla por un edificio monumental, un proyecto de construcción que abarcó los siguientes 120 años en una sucesión de papas y arquitectos. Para financiar el colosal proyecto, varios papas autorizaron la venta al por mayor de indulgencias, una práctica que originaría en parte el movimiento protestante de Martín Lutero. Con las obras de algunas de las personalidades más destacadas del renacimiento –Miguel Ángel, Rafael, Bramante y Bernini entre otros– la iglesia se cuenta en la actualidad entre uno de los grandes tesoros del mundo occidental.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_WONDER_UNITED_NATIONS_HELP">
      <Text>Activa la elección del emperador del Sacro Imperio. Tener la Basílica de San Pedro en El Vaticano proporciona a su dueño un voto más.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_WONDER_UNITED_NATIONS_QUOTE">
      <Text>Un montón de rocas deja de ser un montón de rocas en el momento en que un solo hombre la contempla llevando en su interior la imagen de una catedral.[NEWLINE] - Antoine de Saint-Exupéry</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_YOU_ADOPTED_PROTESTANTISM">
      <Text>Más de la mitad de tus ciudades siguen las creencias reformistas del Protestantismo. De ahora en adelante, se considerará que tu civilización es protestante. La nueva ciudad santa que debes controlar es {@1_HolyCityName}.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_RELIGION_ORTHODOXY_PEDIA">
      <Text>La Iglesia Ortodoxa de Oriente es la segunda confesión cristiana más grande del mundo, con unos 300 millones de seguidores estimados. El objetivo de esta iglesia es acercar a sus fieles a Dios mediante una vida de theosis, un peregrinaje espiritual para ser más "parecidos a Cristo".[NEWLINE][NEWLINE]Esta iglesia ancla sus raíces en el Gran Cisma. Durante los siglos IX y X d. C., la iglesia cristiana del patriarca de Constantinopla realizó conversiones importantes entre los pueblos de Europa del este, incluidos el Rus de Kiev y los Balcanes. Problemas doctrinales, como la cláusula filioque y la autoridad del papa sobre el patriarca en cuestiones religiosas, exacerbados por la rivalidad económica y política de Roma y Constantinopla, llevaron a un cisma. La ruptura final entre estas dos ramas del cristianismo la marca el saqueo que realizaron los cruzados católicos en 1204 AD. Además, tras la caída de Constantinopla ante los otomanos en 1453, la Iglesia de Oriente quedó aún más aislada de Roma, aunque bajo la relativa tolerancia de los turcos. La Iglesia Ortodoxa, que se considera a sí misma la auténtica heredera de las enseñanzas y prácticas de los primeros cristianos, floreció durante la Rusia de los zares. Aunque un poco mermada por el comunismo y el laicismo balcánico, la ortodoxia oriental ha experimentado un resurgir en las décadas recientes y sigue siendo un aspecto vital del cristianismo.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_RELIGION_PROTESTANTISM_PEDIA">
      <Text>La Reforma protestante, como movimiento que acabaría por dividir la Europa cristiana, empezó en Alemania como una protesta contra la doctrina y las prácticas católicas, especialmente en lo relativo a la salvación, la justificación y la interpretación de la Biblia.[NEWLINE][NEWLINE]A partir de las lecturas de eruditos humanistas, en 1517 d. C., Martín Lutero, un sacerdote alemán de la ciudad universitaria de Wittenberg, publicó sus 95 tesis, en las que criticaba ciertas prácticas de la Iglesia Católica. Su ejemplo impulsó a otros pensadores religiosos a plantear sus propias críticas de la iglesia, y las confesiones "evangélicas" luteranas se extendieron por Alemania y Escandinavia, y el credo "reformado" en Suiza de manos de Juan Calvino. Mientras tanto, la religión se entremezclaba con la política en Inglaterra y el resto del mundo occidental, lo que propició la aparición de todavía más iglesias protestantes. Aunque con algunas diferencias, todos los movimientos protestantes mantienen dos doctrinas: que la Biblia es la única fuente de autoridad para los cristianos, y no la interpretación del papa, y que la salvación solo se debe a una relación personal con Jesús como Cristo, y no por las buenas obras o indulgencias.[NEWLINE][NEWLINE]La división de la fe cristiana hizo estallar una serie de guerras religiosas cuyos ecos aún perduran. Pese a los numerosos movimientos y divisiones existentes en el seno del protestantismo, sus diversas confesiones agrupan a unos 670 millones de miembros.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_EXPLORATION_DESC">
      <Text>Fueron los portugueses quienes iniciaron el Renacimiento de la exploración durante el reinado de Enrique el Navegante. Confiando en sus carabelas, los lusos descendieron por la costa occidental de África hasta llegar al cabo de Buena Esperanza, en el océano Índico. Cuando Cristóbal Colón inició su viaje en 1492, el objetivo ya había pasado a ser encontrar una ruta que llegara a las riquezas de China y de las Indias por el oeste. España se pondría a la cabeza durante el medio siglo siguiente y lograría circunnavegar el globo por primera vez (en un viaje que lideró Fernando de Magallanes, aunque no sobrevivió a él) y conquistar a muchas civilizaciones de las Américas.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_EXPLORATION_HELP">
      <Text>Te permite construir la [COLOR_POSITIVE_TEXT]Carabela[ENDCOLOR], una cara unidad naval que representa una expedición importante al Nuevo Mundo. Constrúyelas y llévalas hasta el límite occidental del mapa para ganar PV.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_EXPLORATION_QUOTE">
      <Text>[NEWLINE][TAB][TAB]"No dejaremos de explorar y, al final de toda nuestra exploración, llegaremos al lugar donde empezamos y lo entenderemos por primera vez".[NEWLINE][TAB][TAB] - T. S. Eliot[NEWLINE][TAB]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_EXPLORATION_TITLE">
      <Text>Exploración</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_HUMANISM_DESC">
      <Text>El Humanismo del Renacimiento fue una reforma cultural y educativa que se originó durante los siglos XIV y XV en Europa. Los humanistas querían alentar el estudio de las materias que hoy se conocen como "humanidades": filosofía, historia, lengua y religión. Entre los humanistas destacó Erasmo de Rotterdam, cuya traducción del Nuevo Testamento al latín influyó enormemente el desarrollo de la Reforma protestante.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_HUMANISM_HELP">
      <Text>Te permite construir el [COLOR_POSITIVE_TEXT]Teatro de la Ópera[ENDCOLOR], que aumenta mucho la Cultura [ICON_CULTURE]. Para comenzar, al menos una civilización debe haber investigado el Humanismo para la Reforma protestante.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_HUMANISM_QUOTE">
      <Text>[NEWLINE][TAB][TAB]"Llevad la luz, y la oscuridad desaparecerá en sí".[NEWLINE][TAB][TAB] - Erasmo de Rotterdam[NEWLINE][TAB]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_HUMANISM_TITLE">
      <Text>Humanismo</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_HELP_WELSH_LONGBOWMAN">
      <Text>Unidad de infantería medieval de combate a distancia. Solo los celtas pueden crearla. Esta unidad tiene 1 más de alcance que el Ballestero, al que sustituye, pero es algo más débil que él. Se mueve por terreno abrupto como si fuera llano</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_WELSH_LONGBOWMAN_STRATEGY">
      <Text>El Saetero galés es una unidad exclusiva de los celtas que sustituye el Ballestero. Tiene más alcance que este, lo que le permite atacar a enemigos a tres hexágonos de distancia: esto le permite acabar con ellos antes de que puedan contestar al ataque. Al igual que otras unidades de combate a distancia, es vulnerable a los ataques cuerpo a cuerpo.</Text>
    </Row>
  </Language_ES_ES>
</GameData>