<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!--Generated with LocalizationBuddy.-->
<!--Copyright Firaxis Games 2010-->
<!--All Rights Reserved-->
<GameData>
  <Language_ES_ES>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_AERODROME_HELP">
      <Text>Solo Rotheram puede construirlo.[NEWLINE][NEWLINE]+15 PX a las unidades aéreas.[NEWLINE][NEWLINE]+10% a la producción [ICON_PRODUCTION] de unidades aéreas.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_AERODROME_STRATEGY">
      <Text>Solo Rotheram puede construir el Aeródromo. Sustituye al Hangar de dirigibles y da una bonificación a la Producción [ICON_PRODUCTION] de unidades aéreas: Aeroplanos, Aeronaves y Fortalezas aéreas. Al igual que el Hangar de aeronaves, concede experiencia adicional a las unidades aéreas entrenadas. Utiliza el Aeródromo para crear una flota aérea experimentada en poco tiempo.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_AETHERIUM_FABRICATOR_HELP">
      <Text>Proporciona [COLOR_POSITIVE_TEXT]2 de Eterio [ICON_RES_ALUMINUM][ENDCOLOR] a los recursos.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_AETHERIUM_FABRICATOR_STRATEGY">
      <Text>Proporciona recursos de Eterio [ICON_RES_ALUMINUM] sin necesidad de ser dueño de la casilla con el recurso. Con el Eterio puedes formar a más unidades de aeronaves para tu ejército.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_AETHERIUM_FACTORY_HELP">
      <Text>Solo Cutler puede construirla.[NEWLINE][NEWLINE]Proporciona [COLOR_POSITIVE_TEXT]2 de Etéreo [ICON_RES_ALUMINUM][ENDCOLOR] a los recursos.[NEWLINE][NEWLINE]Cada fuente de Etéreo [ICON_RES_ALUMINUM] que explote esta ciudad ofrece +1 de Oro [ICON_GOLD].</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_AETHERIUM_FACTORY_STRATEGY">
      <Text>Solo Cutler puede construir la Factoría de eterio. A diferencia del Fabricador de eterio, al cual sustituye, la Factoría de eterio proporciona una bonificación al Oro [ICON_GOLD] que aumenta con la cantidad de recursos de Eterio [ICON_RES_ALUMINUM] que se exploten en la ciudad en la que se haya construido. Esta bonificación se acumula con el rasgo de Cutler.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_AIRSHIP_HANGAR_HELP">
      <Text>+15 PX para las unidades aéreas</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_AIRSHIP_HANGAR_STRATEGY">
      <Text>Proporciona experiencia adicional a las unidades aéreas entrenadas: Aeroplanos, Aeronaves y Fortalezas aéreas.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_ANALYTICAL_ENGINE_HELP">
      <Text>Tienes que haber construido un Motor diferencial en todas las ciudades.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_ANALYTICAL_ENGINE_STRATEGY">
      <Text>Solo puedes construir una Máquina analítica cuando todas tus ciudades tengan un Motor diferencial, y solo puedes construir una en todo tu imperio. Aumenta mucho la Producción [ICON_PRODUCTION].</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_AUTOMATED_FACTORY_HELP">
      <Text>Cuando se construye en cada ciudad, desbloquea la Máquina móvil perpetua.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_AUTOMATED_FACTORY_STRATEGY">
      <Text>Aumenta notablemente la Producción [ICON_PRODUCTION] además de un poco la Felicidad [ICON_HAPPINESS_1]. Construye una en cada ciudad para desbloquear la Maravilla nacional de la Máquina móvil perpetua.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_BILTMORE_HOUSE_HELP">
      <Text>Tienes que haber construido una Gran mansión en todas las ciudades.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_BILTMORE_HOUSE_STRATEGY">
      <Text>Solo puedes construir una Casa Biltmore cuando todas tus ciudades tengan una Gran mansión, y solo puedes construir una en todo tu imperio. Aumenta mucho el Oro [ICON_GOLD] y la Cultura [ICON_CULTURE].</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_CARNEGIE_HALL_HELP">
      <Text>Tienes que haber construido un Filantroporio en todas las ciudades.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_CARNEGIE_HALL_STRATEGY">
      <Text>Solo puedes construir un Carnegie Hall cuando todas tus ciudades tengan un Filantroporio, y solo puedes construir uno en todo tu imperio. Aumenta mucho la Cultura [ICON_CULTURE] y un poco la Felicidad [ICON_HAPPINESS_1].</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_DIFFERENCE_ENGINE_HELP">
      <Text>Cuando se construye en cada ciudad, desbloquea la Máquina analítica.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_DIFFERENCE_ENGINE_STRATEGY">
      <Text>Mejora la Producción [ICON_PRODUCTION] y la Ciencia [ICON_RESEARCH]. Construye uno en cada ciudad para desbloquear la Maravilla nacional de la Máquina analítica.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_GRAND_MANSION_HELP">
      <Text>Cuando se construye en cada ciudad, desbloquea la Casa Biltmore.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_GRAND_MANSION_STRATEGY">
      <Text>Aumenta el Oro [ICON_GOLD] y la Cultura [ICON_CULTURE]. Construye una en cada ciudad para desbloquear la Maravilla nacional de la Casa Biltmore.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_GRANDSTAND_HELP">
      <Text>Solo la puede construir Alderdice.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_GRANDSTAND_STRATEGY">
      <Text>La Tribuna solo la puede construir Alderdice y sustituye al Estadio. A diferencia de este, proporciona Cultura [ICON_CULTURE], lo que ayuda a expandir el territorio y ganar políticas sociales más rápidamente.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_INVENTORS_HALL_HELP">
      <Text>Tienes que haber construido una Oficina de patentes en todas las ciudades.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_INVENTORS_HALL_STRATEGY">
      <Text>Solo puedes construir una Sala de inventores cuando todas tus ciudades tengan una Oficina de patentes, y solo puedes construir una en todo tu imperio. Aumenta mucho el Oro [ICON_GOLD] y la Ciencia [ICON_RESEARCH].</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_LUBORIC_FACTORY_HELP">
      <Text>Solo Curnow puede construirla.[NEWLINE][NEWLINE]Da [COLOR_POSITIVE_TEXT]2 de Luborico [ICON_RES_URANIUM][ENDCOLOR] a los recursos.[NEWLINE][NEWLINE]Cada fuente de Luborico [ICON_RES_URANIUM] que explote esta ciudad da +1 a la Producción [ICON_PRODUCTION].</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_LUBORIC_FACTORY_STRATEGY">
      <Text>Solo Curnow puede construir la Factoría de luborico. A diferencia de la Refinería de luborico, a la que sustituye, la Factoría de luborico da una bonificación a la Producción [ICON_PRODUCTION] que aumenta con la cantidad de recursos de Luborico [ICON_RES_URANIUM] que se exploten en la ciudad en la que se haya construido. Esta bonificación se acumula con el rasgo de Curnow.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_LUBORIC_REFINERY_HELP">
      <Text>Da [COLOR_POSITIVE_TEXT]2 de Luborico [ICON_RES_URANIUM][ENDCOLOR] a los recursos.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_LUBORIC_REFINERY_STRATEGY">
      <Text>Da recursos de Luborico [ICON_RES_URANIUM] sin necesidad de ser dueño de la casilla con el recurso. Con el Luborico puedes formar más carros de combate para tu ejército.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_PATENT_OFFICE_HELP">
      <Text>Cuando se construye en cada ciudad, desbloquea la Sala de inventores.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_PATENT_OFFICE_STRATEGY">
      <Text>Da una mejora al Oro [ICON_GOLD] y a la Producción [ICON_PRODUCTION], además de un espacio para un especialista Científico.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_PERPETUAL_MOTION_ENGINE_HELP">
      <Text>Tienes que haber construido una Fábrica automatizada en todas las ciudades.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_PERPETUAL_MOTION_ENGINE_STRATEGY">
      <Text>Solo puedes construir la Máquina móvil perpetua cuando todas tus ciudades tengan una Fábrica automatizada, y solo puedes construir una en todo tu imperio. Aumenta mucho la Producción [ICON_PRODUCTION] y un poco el Oro [ICON_GOLD].</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_PHILANTHROPORIUM_HELP">
      <Text>Cuando se construye en cada ciudad, desbloquea el Carnegie Hall.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_PHILANTHROPORIUM_STRATEGY">
      <Text>Aumenta notablemente la Cultura [ICON_PRODUCTION], además de un poco la Felicidad [ICON_HAPPINESS_1]. Construye uno en cada ciudad para desbloquear la Maravilla nacional del Carnegie Hall.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_SUBTERRANEAN_COLONY_HELP">
      <Text>Tienes que haber construido un Puesto de avanzada subterráneo en todas las ciudades.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_SUBTERRANEAN_COLONY_STRATEGY">
      <Text>Solo puedes construir una Colonia subterránea cuando todas tus ciudades tengan un Puesto de avanzada subterráneo, y solo puedes construir una en todo tu imperio. Aumenta mucho la Producción [ICON_PRODUCTION] y la Cultura [ICON_CULTURE].</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_SUBTERRANEAN_OUTPOST_HELP">
      <Text>Cuando se construye en cada ciudad, desbloquea la Colonia subterránea.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_SUBTERRANEAN_OUTPOST_STRATEGY">
      <Text>Aumenta notablemente la Producción [ICON_PRODUCTION] además de un poco la Ciencia [ICON_RESEARCH]. Construye uno en cada ciudad para desbloquear la Maravilla nacional de la Colonia subterránea.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_TESLA_COIL_HELP">
      <Text>Proporciona Ciencia [ICON_RESEARCH] y Oro [ICON_GOLD].</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_TESLA_COIL_STRATEGY">
      <Text>Aumenta mucho la Ciencia [ICON_RESEARCH] y un poco el Oro [ICON_GOLD].</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_TORUS_DYNAMO_HELP">
      <Text>Solo la puede construir Griggs.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_TORUS_DYNAMO_STRATEGY">
      <Text>La Dinamo tórica solo la puede construir Griggs. Aumenta la Ciencia [ICON_RESEARCH] de una ciudad más que la Bobina de Tesla, a la que sustituye. Esta bonificación puede ser muy útil para coger tecnologías antiguas que te hayas perdido o para obtener las caras tecnologías del Futuro.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_TRADE_COLLEGE_HELP">
      <Text>Proporciona Ciencia [ICON_RESEARCH] y Cultura [ICON_CULTURE].</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_TRADE_COLLEGE_STRATEGY">
      <Text>Aumenta mucho la Ciencia [ICON_RESEARCH] y un poco la Cultura [ICON_CULTURE].</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BUILDINGS_AERODROME_TEXT">
      <Text>Los famosos Aeródromos de Eruc servían como lugar de construcción y de entrenamiento de aeronaves. Los tripulantes participaban directamente en el proceso de construcción, lo que no solo les servía como adiestramiento, sino que además mejoraba la eficiencia.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BUILDINGS_AETHERIUM_FABRICATOR_TEXT">
      <Text>Mientras se siguen sondeando los misterios del eterio, los científicos han encontrado maneras de hacer que cantidades más pequeñas del recurso sean tan efectivas como una grande, e incluso fabrican versiones sintéticas con efectos similares.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BUILDINGS_AETHERIUM_FACTORY_TEXT">
      <Text>El eterio es una sustancia que desafía las leyes del mundo natural y tiene muchas aplicaciones. Los agentes de Pulias han dedicado gran parte de sus esfuerzos a este recurso. La Factoría de eterio es capaz de maximizar los efectos de incluso pequeñas cantidades de eterio, que los comerciantes pueden usar para desplumar al vulgo o fabricar novedades comerciales de gran valor.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BUILDINGS_AIRSHIP_HANGAR_TEXT">
      <Text>Los aeroplanos y aeronaves pueden aterrizar donde haya un tramo de tierra plana, pero tener un espacio dedicado a base de operaciones aumenta significativamente la moral y el potencial de entrenar a nuevos tripulantes.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BUILDINGS_ANALYTICAL_ENGINE_TEXT">
      <Text>Mucho más allá del mero Motor diferencial, la Máquina analítica funciona como el motor logístico de un imperio. La atiende un plantel de especialistas, y sus valiosas operaciones se presupuestan meticulosamente.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BUILDINGS_AUTOMATED_FACTORY_TEXT">
      <Text>El trabajo agotador del hombre corriente puede medirse por las horas que trabaja como esclavo en las fábricas, en las peores condiciones. Al aplicar el conocimiento de las máquinas automatizadas, no solo mejora su situación, sino que además aumenta la eficiencia. Las máquinas no tienen necesidad de dormir.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BUILDINGS_BILTMORE_HOUSE_TEXT">
      <Text>La Casa Biltmore es un centro de refinamiento y comercio. Cada una de sus habitaciones está pulcramente dispuesta para entretener a los invitados y facilitar las importantes transacciones de negocios de la manera más refinada y cómoda.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BUILDINGS_CARNEGIE_HALL_TEXT">
      <Text>Al servicio de la pequeña y de la gran cultura por igual, el Carnegie Hall es un gran lugar que atrae a los artistas de más talento para que actúen y compartan sus ideas en un escenario nacional.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BUILDINGS_DIFFERENCE_ENGINE_TEXT">
      <Text>Los primeros motores diferenciales eran herramientas pequeñas y caras restringidas a realizar cálculos complejos para negocios y laboratorios. No obstante, una vez se reconoció el valor de la lógica computacional, se construyeron modelos más y más grandes. Ahora su uso se extiende desde las transacciones financieras más pequeñas hasta el análisis estadístico de los asuntos de estado.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BUILDINGS_GRAND_MANSION_TEXT">
      <Text>Las operaciones del imperio conllevaron grandes oportunidades de prosperidad mediante el comercio, el ingenio y la industria. Muchos llegaron a situarse entre las filas de la nobleza y usaron su fortuna para construir mansiones grandes y decadentes que se convirtieron en lugares de reunión para grandes actos culturales y de negocios.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BUILDINGS_GRANDSTAND_TEXT">
      <Text>El pueblo de Dalmace comprende la importancia de espacios públicos donde ganarse el sustento y prosperar. La Tribuna es un centro de cultura y diversión por igual que atrae a multitudes desde muy lejos.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BUILDINGS_INVENTORS_HALL_TEXT">
      <Text>La sala de inventores, todo un torbellino de innovación, es un foro público de descubrimientos donde los inventores pueden reunirse y utilizar herramientas al efecto para hacer rentables aparatos que fuerzan los límites de la ciencia.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BUILDINGS_LUBORIC_FACTORY_TEXT">
      <Text>El valor del luborico para crear motores para los carros de combate fue patente para todos los imperios, pero los genios industriales de Orlin vieron su potencial para mejorar la producción. Crearon factorías especializadas en el luborico donde poder refinar pequeñas trazas y convertirlas en cantidades aprovechables que utilizar para producir artículos de manera eficiente.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BUILDINGS_LUBORIC_REFINERY_TEXT">
      <Text>Los valiosos depósitos de luborico eran un raro hallazgo, pero, una vez se supo su composición química, los científicos encontraron pequeñas trazas casi en todas partes. Mediante elaborados procesos químicos, esas exiguas cantidades llegaron a refinarse y convertirse en potentes compuestos de un efecto muy similar al del luborico puro.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BUILDINGS_PATENT_OFFICE_TEXT">
      <Text>En una época de milagros científicos, los inventores llenan las calles intentando vender sus artículos de casa en casa. Su genialidad se ve ahogada bajo un mar de competencia y promesas vacías. Las patentes racionalizan el proceso de la invención, separando el trigo de la paja y recompensando el ingenio.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BUILDINGS_PERPETUAL_MOTION_ENGINE_TEXT">
      <Text>Los científicos intentaron desentrañar los misterios del móvil perpetuo durante siglos. Con los avances en robótica y en las fuerzas galvanomagnéticas, al fin se hizo posible.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BUILDINGS_PHILANTHROPORIUM_TEXT">
      <Text>En estos tiempos de comercio internacional, los filantroporios, un intermedio entre filantropía y los grandes emporios comerciales, ofrecen al hombre corriente una beneficencia de primera a un precio irrisorio.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BUILDINGS_SUBTERRANEAN_COLONY_TEXT">
      <Text>Una vez montaron puestos de avanzada en las entrañas de la tierra, los imperios reclutaron civiles para colonizarlas. Con los avances tecnológicos y unas líneas de abastecimiento fiables, podía mantenerse una pequeña ciudad bajo tierra.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BUILDINGS_SUBTERRANEAN_OUTPOST_TEXT">
      <Text>La fuerza motriz bruta de la era del vapor se utilizó para cruzar fácilmente la tierra e incluso el cielo, pero tuvieron que pasar varias décadas hasta que a los intrépidos científicos se les ocurriera sondear las profundidades de la tierra. Con unas dependencias y un equipo adecuado, un puesto de avanzada subterráneo podía ser una valiosa fuente de materias primas.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BUILDINGS_TESLA_COIL_TEXT">
      <Text>La electricidad fue en un principio una fuerza indomable y apenas comprendida. Su potencia era difícil de controlar, y por eso se inventó la bobina de Tesla. Pronto se hizo indispensable para las investigaciones científicas.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BUILDINGS_TORUS_DYNAMO_TEXT">
      <Text>Los científicos de Vedria se vieron cautivados por las fuerzas galvanomagnéticas, y construyeron laboratorios de investigación completamente dedicados a ellas. En el centro de esos laboratorios se encontraba la dinamo tórica, siempre crepitando debido a la corriente eléctrica. Servía tanto de objeto de investigación como de fuente de energía para alimentarla.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BUILDINGS_TRADE_COLLEGE_TEXT">
      <Text>Cuando las posibilidades de la ciencia siguieron ampliando sus horizontes, los imperios reconocieron el valor de subvencionar la educación de los jóvenes científicos, inventores, exploradores y empresarios. Con ellos, se buscaron todo tipo de ventajas, grandes y pequeñas: cualquier cosa podía ser lo que sirviera para desbancar a los imperios rivales.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_MOVE_ALL_TERRAIN">
      <Text>Moverse por todos los terrenos</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_MOVE_ALL_TERRAIN_HELP">
      <Text>Como Aeronave, esta unidad puede moverse por casillas de tierra y de mar.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_BRIEFING_BUTTON">
      <Text>Informe</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_BUILDING_POLICE_STATION_HELP">
      <Text>Reduce la velocidad del robo de los espías enemigos en un 25%.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_BUILDING_POLICE_STATION_STRATEGY">
      <Text>Las Comisarías reducen la velocidad a la que los espías enemigos roban tecnologías en tu ciudad.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_CIV_ENGLAND_HEADING_1">
      <Text>Historia</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_CIV_ENGLAND_TEXT_1">
      <Text>Los orígenes exactos de Pulias siguen envueltos en el misterio aun en el presente. Parece haber emergido de la nada, aunque su poder y riqueza son demasiado grandes como para pasar desapercibidos. Muchas fuentes especulan sobre la existencia de un líder que vio nuevas oportunidades en la ciencia, el comercio y, sobre todo, en la política, y que manipuló los asuntos desde la sombra. Este líder vendió información confidencial a los rivales por un valor exorbitante a la vez que la utilizó para realizar los objetivos de la nación. En los inicios de la competencia entre los imperios, quedaron muchas oportunidades sin explorar, ya que los rivales se centraron en los beneficios a corto plazo. Pulias fue la primera en enviar expediciones a tierras extranjeras y fundar un comercio que llevó la riqueza a sus ciudadanos. Colocó a sus espías en posiciones clave del mundo para reunir información y estar siempre listos para actuar.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_CIV_FRANCE_HEADING_1">
      <Text>Historia</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_CIV_FRANCE_TEXT_1">
      <Text>Dalmace surgió de la necesidad. El tumulto del colapso de los viejos reinos y el nacimiento de los nuevos imperios dejó marginadas a muchas personas de clase media y baja. Algunos se quedaron en su patria, pero muchos huyeron, sin saber adónde ir. Se reunieron en las fincas rurales de los nobles que no tenían el ánimo o la fuerza necesarios para rechazarlos. Muy pronto, entre los refugiados surgieron líderes que pedían organización, protección, comida y recursos. Algunos nobles vieron la oportunidad y se unieron a ellos, compartiendo su riqueza. Otros se negaron, y sus tierras fueron saqueadas. Estos fueron los primeros núcleos de Dalmace, que acabarían por crecer y convertirse en ciudades que rivalizaban con las de cualquier otro imperio. Dalmace está fundada sobre ideales, y su fuerza proviene de la estrecha camaradería y la cultura en desarrollo de sus humildes ciudadanos.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_CIV_GERMANY_HEADING_1">
      <Text>Historia</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_CIV_GERMANY_TEXT_1">
      <Text>El Imperio de Eruc tuvo su origen en una serie de apasionados debates entre familias nobles bien establecidas que tenían como objeto el creciente caos en el que se estaba sumiendo el mundo y qué podía hacerse al respecto. Los debates pronto llegaron a un punto crítico: el de pasar a la acción, pues los nobles temían al futuro incierto y además deseaban proteger su riqueza. Se formó un consejo secreto, basado en el liderato y el poderío militar, que habían sido su herencia desde hacía varias generaciones. Movilizaron a un ejército pequeño pero muy bien pertrechado. Con él, los nobles conquistaron un gran territorio que se convertiría en el corazón de Eruc y se separaron de los antiguos reinos. En apariencia, los líderes de Eruc cantan las glorias de una vida civilizada y buscan extender su manera de vivir hasta los confines del mundo. En cuestiones diplomáticas se comportan como unos caballeros, pero siempre tienen una rígida estructura militar lista para responder a la primera llamada.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_CIV_RUSSIA_HEADING_1">
      <Text>Historia</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_CIV_RUSSIA_TEXT_1">
      <Text>El avance constante de la ciencia conllevó grandes cambios en la manera en que se manufacturaban, transportaban y vendían los productos. Muchos hombres de negocios –por lo demás, sagaces– no pudieron luchar contra los cambios y desaparecieron, dejando espacio para los más adaptables. Cuando empezó, Orlin no tenía ninguna forma política ni ningún deseo de convertirse en un imperio; era un grupo de industriales ambiciosos que se habían reunido en beneficio mutuo. Se repartieron los mercados como si fueran territorios y, juntos, llegaron a dominar las industrias de los antiguos reinos. Cuando los reinos empezaron a desaparecer, los magnates de Orlin chocaron en una lucha por el poder. Se entrometieron en las empresas de los demás y recurrieron al chantaje y al asesinato. De esta situación emergió una férrea oligarquía que controlaba prácticamente todos los medios de producción. Con su capacidad industrial, y las riquezas que esta representaba, hicieron su aparición formal en el escenario mundial como imperio.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_CIV_SWEDEN_HEADING_1">
      <Text>Historia</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_CIV_SWEDEN_TEXT_1">
      <Text>Cuando los antiguos reinos se debilitaron, la incipiente clase de estudiosos e inventores vio la oportunidad de crear un nuevo tipo de nación, una que estuviera fundada en los principios de la razón y que abrazara los avances científicos. Encontraron aliados en muchos de los antiguos monárquicos, que buscaban una manera de conservar su influencia, y, juntos, se convirtieron en Vedria. Sus filas se mezclaron rápidamente y, desde entonces, se esperaba que cada líder destacado estuviera familiarizado con los procedimientos científicos, cuando no enfrascado directamente en la investigación. Vedria está marcada por el optimismo ante el fututo, y sus ciudadanos creen que la noble meta de la ciencia es el camino más claro hacia él. Se consulta a los científicos en cuestiones de estado, y se les financian generosamente sus investigaciones.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_CIV5_DAWN_TEXT">
      <Text>DESCRIPCIÓN DEL ESCENARIO[NEWLINE]¡Saludos, adalid de fama mundial de la Ciencia y de la Industria! La llegada de la máquina de vapor ha revolucionado el mundo. Es hora de hacer descubrimientos impulsados por los recursos recién descubiertos y los inventos geniales. Grandes aeronaves cruzan los cielos, dejando un rastro de humo negro. Las civilizaciones se ven empujadas hacia un futuro brillante, pero la competencia es encarnizada. Los recursos escasean y los secretos tecnológicos se guardan celosamente. Vos y vuestros rivales deberéis ampliar vuestros respectivos imperios por el mundo para satisfacer las necesidades crecientes en aras del progreso. ¿Sabréis aprovechar el poder de la tecnología del vapor y llevar a vuestro pueblo a la grandeza?[NEWLINE][NEWLINE]CONDICIONES PARA LA VICTORIA[NEWLINE]Los imperios compiten en el dominio militar, cultural, industrial, comercial y laboral. Sé el primero en un dominio para ganar un título honorífico. Para ver los detalles sobre cada título y tus progresos, mira la pantalla de la Liga de los Imperios. El primer imperio que tenga tres títulos, ganará la partida.[NEWLINE][NEWLINE]REGLAS ESPECIALES[NEWLINE]Los jugadores empiezan con todas las tecnologías hasta la Máquina de vapor. Tras esta, el árbol tecnológico cambia enormemente y concede a los jugadores la capacidad de construir Aeronaves, Carros de combate y nuevos edificios. Los bárbaros (luditas) se activan, pero no tienes acceso a unidades avanzadas. Las políticas sociales se reordenan. Se ha desactivado la religión, al igual que las ciudades-estado religiosas y militaristas.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_DESC">
      <Text>La llegada de la máquina de vapor ha revolucionado el mundo. Es hora de hacer descubrimientos impulsados por los recursos recién descubiertos y los inventos geniales. ¿Sabréis aprovechar el poder del vapor y llevar a vuestro pueblo a la grandeza?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_FIXED_MAP">
      <Text>Mapa arreglado</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_ALDERDICE_NAME">
      <Text>Clinton Alderdice</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_BISMARCK_DECLAREWAR_1">
      <Text>Disfrutaré jugando a la guerra con vos, y nuestras aeronaves sumirán vuestras tierras en la sombra.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_BISMARCK_DECLAREWAR_3">
      <Text>{TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_BISMARCK_DECLAREWAR_1}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_BISMARCK_DEFEATED_1">
      <Text>Me inclino ante vos, excelencia, ya que habéis demostrado ser unos dignos rivales. Disfrutad de vuestra victoria.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_BISMARCK_DEFEATED_3">
      <Text>{TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_BISMARCK_DEFEATED_1}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_BISMARCK_DEMANDTRIBUTE_HAPPY">
      <Text>{TXT_KEY_LEADER_MONTEZUMA_DEMANDTRIBUTE_HAPPY}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_BISMARCK_DEMANDTRIBUTE_NEUTRAL">
      <Text>{TXT_KEY_LEADER_WILLIAM_DEMANDTRIBUTE_NEUTRAL}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_BISMARCK_FIRSTGREETING_1">
      <Text>Ah, saludos. Permitidme que me presente. Soy Cirus Rotheram de Eruc, nación famosa por su poderío militar. Espero que seáis unos valiosos aliados, u os juzgaré unos enemigos dignos.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_BISMARCK_FIRSTGREETING_2">
      <Text>{TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_BISMARCK_FIRSTGREETING_1}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_BISMARCK_FIRSTGREETING_3">
      <Text>{TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_MISC_FIRSTGREETING_2}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_BISMARCK_HEADING_1">
      <Text>Historia</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_BISMARCK_LIVED">
      <Text>1815 - 1872 d. C.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_BISMARCK_LOSEWAR_3">
      <Text>{TXT_KEY_LEADER_BISMARCK_LOSEWAR_1}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_BISMARCK_NAME">
      <Text>Cirus Rotheram</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_BISMARCK_QUOTE_1">
      <Text>{TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_BISMARCK_TEXT_1}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_BISMARCK_QUOTE_2">
      <Text>{TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_BISMARCK_TEXT_1}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_BISMARCK_QUOTE_3">
      <Text>{TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_BISMARCK_TEXT_1}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_BISMARCK_QUOTE_4">
      <Text>{TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_BISMARCK_TEXT_1}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_BISMARCK_SUBTITLE">
      <Text>Líder de Eruc</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_BISMARCK_TEXT_1">
      <Text>"Las ciencias militares son más complejas que nunca, aunque tenemos más herramientas a nuestra disposición que en toda la historia. No hace ni un siglo, reprimir las fuerzas de un enemigo lejano requería grandes fortificaciones, rutas de avituallamiento y recursos. Los caballos precisaban de alimento y alojamiento, y la pérdida de una línea de suministro podía suponer el fin de una campaña, por ende honorable. Los soldados tenían que aprender a mirar a los ojos al enemigo mientras disponían las armas serenamente y les arrebataban la vida. En la actualidad, los soldados pueden enfrentarse en combate honroso evitando el salvajismo del siglo pasado. El reciente ingenio del carro de combate ha dejado obsoletos a la infantería y la caballería. Limitado solo por los recursos necesarios para construirlo, el carro de combate puede cruzar una nación en cuestión de días, sin necesidad de descansar. Los territorios distantes, antaño costosos de conquistar, ahora están a nuestro alcance. Y con sus cañones y su blindaje casi impenetrable, el carro de combate puede doblegar a las naciones sin civilizar, salvo a las más salvajes y tenaces".[NEWLINE][NEWLINE]–Cirus Rotheram, en un discurso al Senado de Eruc
</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_BISMARCK_TRADE_NEEDMORE_HAPPY_1">
      <Text>{TXT_KEY_LEADER_BISMARCK_TRADE_NEEDMORE_HAPPY_4}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_BISMARCK_TRADE_NO_NEUTRAL">
      <Text>{TXT_KEY_LEADER_ASKIA_TRADE_NO_NEUTRAL}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_BISMARCK_TRADEREQUEST_NEUTRAL">
      <Text>{TXT_KEY_LEADER_ASKIA_TRADEREQUEST_NEUTRAL}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_BISMARCK_TRIBUTE_NO_NEUTRAL">
      <Text>{TXT_KEY_LEADER_BOUDICCA_TRIBUTE_NO_NEUTRAL}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_BISMARCK_TRIBUTE_YES_HAPPY">
      <Text>{TXT_KEY_LEADER_ASKIA_TRIBUTE_YES_HAPPY}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_BISMARCK_WINWAR_1">
      <Text>{TXT_KEY_LEADER_ASKIA_WINWAR_1}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_BISMARCK_WINWAR_3">
      <Text>{TXT_KEY_LEADER_BISMARCK_WINWAR_2}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_CATHERINE_ATTACKED_1">
      <Text>{TXT_KEY_LEADER_CATHERINE_ATTACKED_3}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_CATHERINE_ATTACKED_2">
      <Text>{TXT_KEY_LEADER_CATHERINE_ATTACKED_4}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_CATHERINE_DECLAREWAR_2">
      <Text>Nuestras factorías llevan largo tiempo preparando este momento. ¡No tenéis ni una posibilidad contra el progreso de la industria!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_CATHERINE_DECLAREWAR_3">
      <Text>{TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_CATHERINE_DECLAREWAR_2}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_CATHERINE_DEFEATED_1">
      <Text>Excelencia, sois la villanía encarnada. Adelante, tomad nuestras factorías, pero el mundo nunca conocerá la grandeza de la industria en vuestras manos.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_CATHERINE_DEFEATED_3">
      <Text>{TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_CATHERINE_DEFEATED_1}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_CATHERINE_FIRSTGREETING_1">
      <Text>Contemplad el mayor engranaje de la máquina industrial, ¡la nación de Orlin! Soy Ignace Curnow y os aviso, excelencia, de que cualquier tontería será tratada con severidad. Mi tiempo es muy valioso.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_CATHERINE_FIRSTGREETING_2">
      <Text>{TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_CATHERINE_FIRSTGREETING_1}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_CATHERINE_FIRSTGREETING_3">
      <Text>{TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_MISC_FIRSTGREETING_1}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_CATHERINE_HEADING_1">
      <Text>Historia</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_CATHERINE_LIVED">
      <Text>1781 - 1836 d. C.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_CATHERINE_LOSEWAR_1">
      <Text>{TXT_KEY_LEADER_SULEIMAN_LOSEWAR_1}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_CATHERINE_LOSEWAR_2">
      <Text>{TXT_KEY_LEADER_MARIA_LOSEWAR_2}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_CATHERINE_LOSEWAR_3">
      <Text>{TXT_KEY_LEADER_WILLIAM_LOSEWAR_2}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_CATHERINE_NAME">
      <Text>Ignace Curnow</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_CATHERINE_QUOTE_1">
      <Text>{TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_CATHERINE_TEXT_1}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_CATHERINE_QUOTE_2">
      <Text>{TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_CATHERINE_TEXT_1}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_CATHERINE_QUOTE_3">
      <Text>{TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_CATHERINE_TEXT_1}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_CATHERINE_SUBTITLE">
      <Text>Líder de Orlin</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_CATHERINE_TEXT_1">
      <Text>"Con solo pulsar un botón, el chorro de vapor entra en la plataforma y empieza la fabricación. Los mecanismos giran en ella, martillando el acero al rojo, dándole forma de nuevos mecanismos. Una fábrica para hacer una fábrica. Quizá la usemos para hacer más productos o para vendérsela a alguien a cambios de pingües beneficios. Este sencillo proceso es la prueba del cometido de la industria en nuestra era. Podemos fabricar aeronaves, aviones, carros de combate, motores diferenciales, telas e incluso fábricas. Controlando la eficiencia y maximizando el rendimiento de nuestro sector industrial, podemos hacer cuanto queramos y ser los mejores en ello ".[NEWLINE][NEWLINE]–Ignace Curnow, pasaje de "Acero y vapor: guía para industriales"
</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_CATHERINE_TRADE_NO_ANGRY">
      <Text>{TXT_KEY_LEADER_WILLIAM_TRADE_NO_ANGRY}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_CATHERINE_TRADE_NO_HAPPY">
      <Text>{TXT_KEY_LEADER_SELASSIE_TRADE_NO_HAPPY}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_CATHERINE_TRADE_YES_ANGRY">
      <Text>{TXT_KEY_LEADER_WILLIAM_TRADE_YES_ANGRY}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_CATHERINE_TRADE_YES_HAPPY">
      <Text>{TXT_KEY_LEADER_WILLIAM_TRADE_YES_HAPPY}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_CATHERINE_TRADE_YES_NEUTRAL">
      <Text>{TXT_KEY_LEADER_WILLIAM_TRADE_YES_NEUTRAL}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_CATHERINE_TRADEREQUEST_NEUTRAL">
      <Text>{TXT_KEY_LEADER_SULEIMAN_TRADEREQUEST_NEUTRAL}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_CATHERINE_TRIBUTE_NO_ANGRY">
      <Text>{TXT_KEY_LEADER_NAPOLEON_TRIBUTE_NO_ANGRY}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_CATHERINE_TRIBUTE_NO_HAPPY">
      <Text>{TXT_KEY_LEADER_WILLIAM_TRIBUTE_NO_HAPPY}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_CATHERINE_TRIBUTE_YES_HAPPY">
      <Text>{TXT_KEY_LEADER_WILLIAM_TRIBUTE_YES_HAPPY}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_CATHERINE_TRIBUTE_YES_NEUTRAL">
      <Text>{TXT_KEY_LEADER_WILLIAM_TRIBUTE_YES_NEUTRAL}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_CATHERINE_WINWAR_1">
      <Text>{TXT_KEY_LEADER_SULEIMAN_WINWAR_1}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_CURNOW_NAME">
      <Text>Ignace Curnow</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_CUTLER_NAME">
      <Text>Octavius Cutler</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_ELIZABETH_DECLAREWAR_1">
      <Text>Irá rápido, os lo aseguro. Descansad sabiendo que vuestra derrota ayudará a Pulias a ser más fuerte.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_ELIZABETH_DECLAREWAR_2">
      <Text>{TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_ELIZABETH_DECLAREWAR_1}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_ELIZABETH_DEFEATED_1">
      <Text>Me inclino ante vos, excelencia, por vuestra gran victoria. Puede que mi nación surgiera quedamente, pero el mundo sabe que no hemos caído de la misma forma.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_ELIZABETH_DEFEATED_2">
      <Text>{TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_ELIZABETH_DEFEATED_1}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_ELIZABETH_DEMANDTRIBUTE_HAPPY">
      <Text>{TXT_KEY_LEADER_BOUDICCA_DEMANDTRIBUTE_HAPPY}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_ELIZABETH_DEMANDTRIBUTE_NEUTRAL">
      <Text>{TXT_KEY_LEADER_WUZETIAN_DEMANDTRIBUTE_NEUTRAL}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_ELIZABETH_FIRSTGREETING_2">
      <Text>Venid, camarada, y hablemos un rato. Me llamo Octavius Cutler de Pulias. ¿Habéis oído hablar de mí? No importa. Os lo ruego, habladme de vos y de vuestros grandes logros.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_ELIZABETH_FIRSTGREETING_3">
      <Text>{TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_ELIZABETH_FIRSTGREETING_2}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_ELIZABETH_FIRSTGREETING_4">
      <Text>{TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_ELIZABETH_FIRSTGREETING_2}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_ELIZABETH_HEADING_1">
      <Text>Historia</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_ELIZABETH_LIVED">
      <Text>1809 - 1888 d. C.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_ELIZABETH_NAME">
      <Text>Octavius Cutler</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_ELIZABETH_QUOTE_1">
      <Text>{TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_ELIZABETH_TEXT_1}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_ELIZABETH_QUOTE_2">
      <Text>{TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_ELIZABETH_TEXT_1}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_ELIZABETH_SUBTITLE">
      <Text>Líder de Pulias</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_ELIZABETH_TEXT_1">
      <Text>"Hay quienes dicen que el poder viene de la ciencia y que investigar es la manera de obtener más de él. Otros lo encuentran en ingeniar nuevos armatostes militares, y se pasean por el mundo con sus carros de combate y guardan celosamente almacenes de recursos. Pero el verdadero poder no está en nada de esas cosas. Está en la gente que las hace. Si sabemos lo que saben, tendremos lo que tienen. Que luchen entre ellos y se esfuercen por descubrir nuevas cosas. Nuestro cometido consiste en vigilar desde las sombras cada paso que den, y el poder que reunamos será mayor que el de todos ellos juntos. Si lo hacemos bien –y debemos hacerlo bien– ni tan siquiera se darán cuenta".[NEWLINE][NEWLINE]–Octavius Cutler, de una carta personal dirigida al nuevo director de inteligencia
</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_ELIZABETH_TRADE_NEEDMORE_ANGRY_1">
      <Text>{TXT_KEY_LEADER_ELIZABETH_TRADE_NEEDMORE_ANGRY_3}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_ELIZABETH_TRADE_NEEDMORE_HAPPY_1">
      <Text>{TXT_KEY_LEADER_ELIZABETH_TRADE_NEEDMORE_HAPPY_4}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_ELIZABETH_TRADE_NO_ANGRY">
      <Text>{TXT_KEY_LEADER_BOUDICCA_TRADE_NO_ANGRY}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_ELIZABETH_TRADE_NO_HAPPY">
      <Text>{TXT_KEY_LEADER_BOUDICCA_TRADE_NO_HAPPY}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_ELIZABETH_TRADE_NO_NEUTRAL">
      <Text>{TXT_KEY_LEADER_DARIUS_TRADE_NO_NEUTRAL}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_ELIZABETH_TRADE_YES_NEUTRAL">
      <Text>{TXT_KEY_LEADER_DARIUS_TRADE_YES_NEUTRAL}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_ELIZABETH_TRADEREQUEST_ANGRY">
      <Text>{TXT_KEY_LEADER_HARUN_TRADEREQUEST_ANGRY}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_ELIZABETH_TRADEREQUEST_HAPPY">
      <Text>{TXT_KEY_LEADER_HIAWATHA_TRADEREQUEST_HAPPY}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_ELIZABETH_TRIBUTE_NO_ANGRY">
      <Text>{TXT_KEY_LEADER_HIAWATHA_TRIBUTE_NO_ANGRY}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_ELIZABETH_TRIBUTE_YES_ANGRY">
      <Text>{TXT_KEY_LEADER_BOUDICCA_TRIBUTE_YES_ANGRY}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_ELIZABETH_TRIBUTE_YES_HAPPY">
      <Text>{TXT_KEY_LEADER_HIAWATHA_TRIBUTE_YES_HAPPY}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_ELIZABETH_WINWAR_1">
      <Text>{TXT_KEY_LEADER_DARIUS_WINWAR_1}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_GRIGGS_NAME">
      <Text>Luther Griggs</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_GUSTAVUS_ADOLPHUS_ATTACKED_1">
      <Text>{TXT_KEY_LEADER_ALEXANDER_ATTACKED_1}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_GUSTAVUS_ADOLPHUS_ATTACKED_2">
      <Text>{TXT_KEY_LEADER_ALEXANDER_ATTACKED_2}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_GUSTAVUS_ADOLPHUS_ATTACKED_3">
      <Text>{TXT_KEY_LEADER_ALEXANDER_ATTACKED_3}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_GUSTAVUS_ADOLPHUS_DECLAREWAR_1">
      <Text>La música de nuestras máquinas ha llegado hasta vuestro umbral. Procuraré conservar cuanto pueda de vuestras ciudades para que aprendáis nuestros métodos.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_GUSTAVUS_ADOLPHUS_DECLAREWAR_2">
      <Text>{TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_GUSTAVUS_ADOLPHUS_DECLAREWAR_1}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_GUSTAVUS_ADOLPHUS_DECLAREWAR_3">
      <Text>{TXT_KEY_LEADER_CATHERINE_DECLAREWAR_1}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_GUSTAVUS_ADOLPHUS_DEFEATED_1">
      <Text>Se os da la bienvenida, excelencia. Espero que en mi ausencia sigáis la búsqueda de inventos y saberes.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_GUSTAVUS_ADOLPHUS_DEFEATED_2">
      <Text>{TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_GUSTAVUS_ADOLPHUS_DEFEATED_1}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_GUSTAVUS_ADOLPHUS_DEFEATED_3">
      <Text>{TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_GUSTAVUS_ADOLPHUS_DEFEATED_1}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_GUSTAVUS_ADOLPHUS_FIRSTGREETING_1">
      <Text>Es un placer conoceros. Soy Luther Griggs, inventor extraordinario y líder de Vedria. Compartamos nuestro conocimiento en aras de la ciencia y la amistad.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_GUSTAVUS_ADOLPHUS_FIRSTGREETING_2">
      <Text>{TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_GUSTAVUS_ADOLPHUS_FIRSTGREETING_1}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_GUSTAVUS_ADOLPHUS_FIRSTGREETING_3">
      <Text>{TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_MISC_FIRSTGREETING_1}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_GUSTAVUS_ADOLPHUS_HEADING_1">
      <Text>Historia</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_GUSTAVUS_ADOLPHUS_LIVED">
      <Text>1842 - 1910 d. C.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_GUSTAVUS_ADOLPHUS_LOSEWAR_2">
      <Text>{TXT_KEY_LEADER_GUSTAVUS_ADOLPHUS_LOSEWAR_1}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_GUSTAVUS_ADOLPHUS_NAME">
      <Text>Luther Griggs</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_GUSTAVUS_ADOLPHUS_SUBTITLE">
      <Text>Líder de Vedria</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_GUSTAVUS_ADOLPHUS_TEXT_1">
      <Text>"El progreso tecnológico ha llevado las maravillas de los logros mecánicos a nuestra vida cotidiana y nos ha permitido vivir con clase y confort. El ronroneo de los motores diferenciales, el chasquido de los engranajes de latón, el continuo siseo de la válvula de vapor, como el aliento de un toro a punto de lanzarse a la cara... Esto es lo que trae orden al mundo y nos permite realizar los prodigios de la ciencia y la computación que, no solo explican el mundo natural, sino que llevan el orden que se asienta firmemente en sus fornidos hombros. Las aeronaves han alzado nuestros cuerpos plomizos, antaño condenados eternamente a quedarse en tierra, para hacer incursiones por el cielo. Con la afilada fuerza del ingenio hemos hecho realidad el eterno sueño humano de volar. Y no con las alas que la selección natural se dignara en concedernos, sino con las alas hechas del sudor de nuestra frente y el fuego de nuestra forja".[NEWLINE][NEWLINE]–Luther Griggs, pasaje de "Las alas del intelecto"
</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_GUSTAVUS_ADOLPHUS_TRADE_NEEDMORE_ANGRY_1">
      <Text>{TXT_KEY_LEADER_GUSTAVUS_ADOLPHUS_TRADE_NEEDMORE_ANGRY_4}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_GUSTAVUS_ADOLPHUS_TRADE_NEEDMORE_HAPPY_1">
      <Text>{TXT_KEY_LEADER_GUSTAVUS_ADOLPHUS_TRADE_NEEDMORE_HAPPY_2}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_GUSTAVUS_ADOLPHUS_TRIBUTE_NO_ANGRY">
      <Text>{TXT_KEY_LEADER_GUSTAVUS_ADOLPHUS_TRADE_NO_ANGRY}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_GUSTAVUS_ADOLPHUS_TRIBUTE_NO_NEUTRAL">
      <Text>{TXT_KEY_LEADER_ALEXANDER_TRIBUTE_NO_NEUTRAL}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_GUSTAVUS_ADOLPHUS_WARBLUFF_3">
      <Text>{TXT_KEY_LEADER_GUSTAVUS_ADOLPHUS_WARBLUFF_2}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_GUSTAVUS_ADOLPHUS_WINWAR_1">
      <Text>{TXT_KEY_LEADER_ALEXANDER_WINWAR_1}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_GUSTAVUS_ADOLPHUS_WINWAR_2">
      <Text>{TXT_KEY_LEADER_WUZETIAN_WINWAR_1}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_MISC_FIRSTGREETING_1">
      <Text>Saludos, benigna excelencia. Parecéis ser una persona de honor. Que nuestros tratos sean amistosos y, si debemos encontrarnos en el campo de batalla, que gane el mejor.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_MISC_FIRSTGREETING_2">
      <Text>Saludos. Os ruego que digáis qué queréis. Sin duda, vuestras intenciones son admirables. De lo contrario, sabed que como rival soy formidable.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_MISC_NEGATIVE_1">
      <Text>Diría que no.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_MISC_NEGATIVE_2">
      <Text>¡Esto es un ultraje!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_MISC_NEGATIVE_3">
      <Text>Me ofendéis.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_MISC_POSITIVE_1">
      <Text>Muy bien.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_MISC_POSITIVE_2">
      <Text>Eso mismo.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_MISC_POSITIVE_3">
      <Text>Tenéis razón.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_MISC_POSITIVE_4">
      <Text>Exactamente.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_MISC_POSITIVE_5">
      <Text>Admirable, cuanto menos.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_MISC_POSITIVE_6">
      <Text>Este acuerdo es de lo más satisfactorio.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_NAPOLEON_DECLAREWAR_1">
      <Text>Camarada, debo pediros disculpas por esta agresión. Por desgracia, no tengo alternativa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_NAPOLEON_DECLAREWAR_3">
      <Text>{TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_NAPOLEON_DECLAREWAR_1}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_NAPOLEON_DEFEATED_2">
      <Text>¡Por el amor de Dios, esta injusticia no procede! El nombre de Dalmace desaparecerá, pero vivirá en el corazón del pueblo.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_NAPOLEON_DEFEATED_3">
      <Text>{TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_NAPOLEON_DEFEATED_2}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_NAPOLEON_DEMANDTRIBUTE_HAPPY">
      <Text>{TXT_KEY_LEADER_WILLIAM_DEMANDTRIBUTE_HAPPY}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_NAPOLEON_DEMANDTRIBUTE_NEUTRAL">
      <Text>{TXT_KEY_LEADER_HIAWATHA_DEMANDTRIBUTE_NEUTRAL}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_NAPOLEON_FIRSTGREETING_1">
      <Text>Es un gran placer conoceros, excelencia. Se os da la bienvenida a la humilde Dalmace. Me llamo Clinton Alderdice y me alegra tenderos la mano en señal de amistad.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_NAPOLEON_FIRSTGREETING_2">
      <Text>{TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_NAPOLEON_FIRSTGREETING_1}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_NAPOLEON_FIRSTGREETING_3">
      <Text>{TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_NAPOLEON_FIRSTGREETING_1}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_NAPOLEON_FIRSTGREETING_4">
      <Text>{TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_MISC_FIRSTGREETING_1}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_NAPOLEON_HEADING_1">
      <Text>Historia</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_NAPOLEON_LIVED">
      <Text>1799 - 1855 d. C.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_NAPOLEON_LOSEWAR_1">
      <Text>{TXT_KEY_LEADER_HIAWATHA_LOSEWAR_1}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_NAPOLEON_NAME">
      <Text>Clinton Alderdice</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_NAPOLEON_QUOTE_1">
      <Text>{TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_NAPOLEON_TEXT_1}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_NAPOLEON_QUOTE_2">
      <Text>{TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_NAPOLEON_TEXT_1}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_NAPOLEON_QUOTE_3">
      <Text>{TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_NAPOLEON_TEXT_1}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_NAPOLEON_QUOTE_4">
      <Text>{TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_NAPOLEON_TEXT_1}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_NAPOLEON_SUBTITLE">
      <Text>Líder de Dalmace</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_NAPOLEON_TEXT_1">
      <Text>"Por todo ello, os ruego que lo recordéis, Sr. Secretario. La Era del Vapor ha mejorado el sustento de las grandes potencias, pero lo ha hecho a costa del hombre corriente. La senda de los logros de las décadas pasadas solo ha servido para dejar más patente lo que ha sido la gran lacra de la historia humana: una minoría de poderosos que explota a una mayoría impotente. Hemos descartado sus estrecheces como minucias y apelado a nuestro comportamiento como caballeros y a las empresas productivas como justificación de nuestro poder, pero la verdad es que las condiciones mejoran para nosotros mientras empeoran para el ciudadano de a pie. Si no se cubre, esta brecha seguirá creciendo hasta que el hombre normal no sea más que un siervo. Si no puedo apelar a vos ni a la Liga en aras de la moral, pese a que he intentado hacerlo incansablemente, dejad que os advierta que nuestra gran sociedad cada vez deviene más inestable. Puede que el hombre corriente no sea tan educado o refinado como nosotros, pero tiene ojos y oídos y cerebro, y no podrá pasar por alto la decadencia de nuestro estilo de vida. Comparará este con el de él, y conspirará con sus vecinos. Juntos, crecerán y formarán un bloque de descontentos y, antes de que termine el siglo, tendremos una rebelión incontrolable entre manos. Y, por muchos cálculos de motores diferenciales o bombardeos desde aeronaves, no podremos pararla, porque estos se construyen con la fuerza de trabajo que se volverá contra nosotros".[NEWLINE][NEWLINE]–Clinton Alderdice, carta al Gran Secretario de la Liga de los Imperios
</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_NAPOLEON_TRADE_NEEDMORE_ANGRY_1">
      <Text>{TXT_KEY_LEADER_NAPOLEON_TRADE_NEEDMORE_ANGRY_2}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_NAPOLEON_TRADE_NEEDMORE_HAPPY_1">
      <Text>{TXT_KEY_LEADER_NAPOLEON_TRADE_NEEDMORE_HAPPY_3}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_NAPOLEON_TRADE_NEEDMORE_NEUTRAL_1">
      <Text>{TXT_KEY_LEADER_NAPOLEON_TRADE_NEEDMORE_NEUTRAL_3}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_NAPOLEON_TRADE_NO_HAPPY">
      <Text>{TXT_KEY_LEADER_ODA_TRADE_NO_HAPPY}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_NAPOLEON_TRADE_NO_NEUTRAL">
      <Text>{TXT_KEY_LEADER_WILLIAM_TRADE_NO_NEUTRAL}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_NAPOLEON_TRADE_YES_HAPPY">
      <Text>{TXT_KEY_LEADER_ODA_TRADE_YES_HAPPY}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_NAPOLEON_TRADEREQUEST_NEUTRAL">
      <Text>{TXT_KEY_LEADER_BOUDICCA_TRADEREQUEST_NEUTRAL}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_NAPOLEON_TRIBUTE_NO_ANGRY">
      <Text>{TXT_KEY_LEADER_WASHINGTON_TRIBUTE_NO_ANGRY}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_NAPOLEON_TRIBUTE_NO_HAPPY">
      <Text>{TXT_KEY_LEADER_HIAWATHA_TRIBUTE_NO_HAPPY}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_NAPOLEON_TRIBUTE_YES_HAPPY">
      <Text>{TXT_KEY_LEADER_RAMKHAMHAENG_TRIBUTE_YES_HAPPY}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_NAPOLEON_TRIBUTE_YES_NEUTRAL">
      <Text>{TXT_KEY_LEADER_BOUDICCA_TRIBUTE_YES_NEUTRAL}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_NAPOLEON_WINWAR_1">
      <Text>{TXT_KEY_LEADER_HARUN_WINWAR_1}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_ROFFENBURG_NAME">
      <Text>Cirus Rotheram</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_PEDIA_PROMOTION_ANTI_AIR">
      <Text>Bonificación contra Cazas y Aeronaves (150)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_PEDIA_PROMOTION_ANTI_TANK">
      <Text>Bonificación contra Carros de combate (100)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_POLICY_UNITED_FRONT">
      <Text>Frente común</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_POLICY_UNITED_FRONT_HELP">
      <Text>[COLOR_POSITIVE_TEXT]Frente común[ENDCOLOR][NEWLINE]+10% a [ICON_PRODUCTION] al construir Maravillas. Las ciudades empiezan con 1 más de Población [ICON_CITIZEN].</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_PROMOTION_ANTI_AIR">
      <Text>Bonificación contra Cazas y Aeronaves (150)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_PROMOTION_ANTI_AIR_II">
      <Text>Bonificación contra Aeronaves (150)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_PROMOTION_ANTI_TANK">
      <Text>Bonificación contra Carros de combate (100)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_RANDOM_MAP">
      <Text>Mapa aleatorio</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_RESOURCE_ALUMINUM_HELP">
      <Text>Lo utilizan las unidades de Aeronaves.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_RESOURCE_ALUMINUM_TEXT">
      <Text>El eterio lo descubrieron grupos expedicionarios que lo tomaron por plata. Cuando sus operaciones mineras se ampliaron, las lascas y fragmentos se reunieron en grandes cajas para enviarlos, y algo muy extraño sucedió entonces. Las cajas empezaron a levitar. Los científicos se pusieron a analizar las inusuales propiedades de este material. Cuando se reúne una masa determinada, tiene el poder de contrarrestar la gravedad. Gracias a una meticulosa ingeniería, estas fuerzas antigravitatorias pueden convertirse en una fuente fiable de levitación que permite a las naves flotar en el cielo. Su importancia en los asuntos de los imperios no deja de crecer, aunque incluso hoy en día no se comprenden bien sus propiedades. El aparato de un inventor descuidado electrificó un pequeño fragmento de eterio, lo que hizo que saliera disparado hacia arriba y atravesara el techo. La muestra, que llevaba las marcas del inventor para verificar sus experimentos, la encontraron semanas después a kilómetros de distancia.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_RESOURCE_URANIUM_HELP">
      <Text>Los utilizan las unidades de Carros de combate.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_RESOURCE_URANIUM_TEXT">
      <Text>El luborico aparece en el mundo natural como un mineral anodino y de un verde apagado, aunque brilla cuando las temperaturas son altas. Es mucho más potente y volátil que su predecesor, el carbón, y funciona como la gran fuente de energía para fábricas y vehículos por igual. La cadena de reacciones y mecanismos necesarios para utilizarlo es compleja e inusual en la ciencia de la energía. Mientras que la mayoría de combustibles dan energía con la combustión, el luborico permanece imperturbable ante las llamas, siendo su brillo verde la única reacción aparente. Para desatar el enorme potencial presente en los fragmentos minerales de luborico, deben sumergirse en una solución de encimas y someterse a la vez a calor y presión. La reacción clave no es una combustión, sino una disolución. Los efluvios de sus gases tóxicos deben desalojarse cuidadosamente: si quedan atrapados en una válvula o un rincón más de unos segundos, corroerán el metal. Solo con gran precaución puede desatarse de sus ligaduras químicas esta legendaria energía.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_SPECIFIC_DIPLO_STRING_1">
      <Text>Tienes dos títulos, y representas un peligro para ellos en la Liga.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_SPECIFIC_DIPLO_STRING_2">
      <Text>Tienes más de dos títulos y ya casi controlas la Liga.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_SPECIFIC_DIPLO_STRING_3">
      <Text>Estáis compitiendo por los mismos títulos.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_TECH_AIRSHIPS_HELP">
      <Text>Te permite construir la [COLOR_POSITIVE_TEXT]Aeronave[ENDCOLOR], que puede viajar por encima de la tierra y el mar por igual. También te permite levantar la Maravilla nacional de la [COLOR_POSITIVE_TEXT]Sala de inventores[ENDCOLOR].</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_TECH_ANALOG_COMPUTATION_HELP">
      <Text>Te permite construir el [COLOR_POSITIVE_TEXT]Motor diferencial[ENDCOLOR] y la maravilla nacional de la [COLOR_POSITIVE_TEXT]Máquina analítica[ENDCOLOR], que aumenta mucho la Producción [ICON_PRODUCTION] y la Ciencia [ICON_RESEARCH].</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_TECH_ANALOG_COMPUTATION_QUOTE">
      <Text>[NEWLINE][TAB][TAB]"En los detallados asuntos de millones de personas haciendo cosas complicadas, siempre habrá un montón de cosas que computar."[NEWLINE] - Vannevar Bush[NEWLINE][TAB]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_TECH_ANALYTICAL_ENGINE_HELP">
      <Text>Proporciona acceso a la Maravilla nacional de la [COLOR_POSITIVE_TEXT]Máquina analítica[ENDCOLOR], que aumenta mucho la Producción [ICON_PRODUCTION].</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_TECH_ANALYTICAL_ENGINE_QUOTE">
      <Text>[NEWLINE][TAB][TAB]"La totalidad de la aritmética aparecía al alcance de un mecanismo."[NEWLINE] - Charles Babbage[NEWLINE][TAB]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_TECH_AUTOMATA_HELP">
      <Text>Te permite construir el [COLOR_POSITIVE_TEXT]Fabricador de eterio[ENDCOLOR], que producirá recursos de eterio [ICON_RES_ALUMINUM] para ti.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_TECH_AUTOMATA_QUOTE">
      <Text>[NEWLINE][TAB][TAB]"La civilización avanza a costa de alargar el número de operaciones importantes que podemos realizar sin pensar en ellas."[NEWLINE] - Alfred North Whitehead[NEWLINE][TAB]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_TECH_CIVIL_DEFENSE_HELP">
      <Text>Te permite construir el [COLOR_POSITIVE_TEXT]Cañón antiaéreo[ENDCOLOR], de gran poder contra unidades aéreas, y la [COLOR_POSITIVE_TEXT]Base militar[ENDCOLOR], que aumenta la Defensa de una ciudad.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_TECH_CIVIL_DEFENSE_QUOTE">
      <Text>[NEWLINE][TAB][TAB]"La defensa es superior a la opulencia."[NEWLINE] - Adam Smith[NEWLINE][TAB]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_TECH_ECONOMIC_IMPERIALISM_HELP">
      <Text>Te permite construir la [COLOR_POSITIVE_TEXT]Gran mansión[ENDCOLOR] y su Maravilla nacional equivalente, la [COLOR_POSITIVE_TEXT]Casa Biltmore[ENDCOLOR], que proporcionan Oro [ICON_GOLD] y Cultura [ICON_CULTURE].</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_TECH_ECONOMIC_IMPERIALISM_QUOTE">
      <Text>[NEWLINE][TAB][TAB]"La avaricia es la espuela de la industria."[NEWLINE] - David Hume[NEWLINE][TAB]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_TECH_ERUPTIVES_HELP">
      <Text>Revela el luborico [ICON_RES_URANIUM] y te permite construir el [COLOR_POSITIVE_TEXT]Acorazado[ENDCOLOR].</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_TECH_ERUPTIVES_QUOTE">
      <Text>[NEWLINE][TAB][TAB]"Para dominar la naturaleza hay que obedecerla."[NEWLINE] - Francis Bacon[NEWLINE][TAB]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_TECH_EXPEDITIONARY_SCIENCE_HELP">
      <Text>Revela el Eterio [ICON_RES_ALUMINUM] y te permite construir el [COLOR_POSITIVE_TEXT]Submarino[ENDCOLOR]. Además, te permite levantar la [COLOR_POSITIVE_TEXT]Escuela de Intercambio[ENDCOLOR], que aumenta la Ciencia [ICON_RESEARCH] y la Cultura [ICON_CULTURE] de una ciudad.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_TECH_EXPEDITIONARY_SCIENCE_QUOTE">
      <Text>[NEWLINE][TAB][TAB]"En el desierto siento el milagro de la vida; a su lado, nuestros avances científicos parecen triviales."[NEWLINE] - Charles Lindbergh[NEWLINE][TAB]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_TECH_GALVANOMAGNETISM_HELP">
      <Text>Te permite construir la [COLOR_POSITIVE_TEXT]Bobina de Tesla[ENDCOLOR], que aumenta mucho la producción de Ciencia [ICON_RESEARCH] de una ciudad y un poco el Oro [ICON_GOLD].</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_TECH_GOSPEL_OF_WEALTH_HELP">
      <Text>Te permite construir el [COLOR_POSITIVE_TEXT]Filantroporio[ENDCOLOR], que aumenta la Cultura [ICON_CULTURE] y la Felicidad [ICON_HAPPINESS_1] de una ciudad.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_TECH_GOSPEL_OF_WEALTH_QUOTE">
      <Text>[NEWLINE][TAB][TAB]"Decidí dejar de acumular y empezar a distribuir juiciosamente, algo infinitamente más serio y difícil."[NEWLINE] - Andrew Carnegie[NEWLINE][TAB]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_TECH_INFERNAL_COMBUSTION_HELP">
      <Text>Te permite construir la [COLOR_POSITIVE_TEXT]Refinería de luborico[ENDCOLOR], que producirá recursos de luborico [ICON_RES_ALUMINUM] para ti.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_TECH_INFERNAL_COMBUSTION_QUOTE">
      <Text>[NEWLINE][TAB][TAB]"El más tangible de los misterios visibles. El fuego."[NEWLINE] - James Henry Leigh Hunt[NEWLINE][TAB]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_TECH_LAND_LEVIATHAN_HELP">
      <Text>Te permite construir el carro de combate más poderoso, el [COLOR_POSITIVE_TEXT]Leviatán terrestre[ENDCOLOR].</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_TECH_LAND_LEVIATHAN_QUOTE">
      <Text>[NEWLINE][TAB][TAB]"Habla suavemente y lleva un gran garrote, así llegarás lejos."[NEWLINE] - Theodore Roosevelt[NEWLINE][TAB]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_TECH_LANDSHIPS_HELP">
      <Text>Te permite construir el [COLOR_POSITIVE_TEXT]Carro de combate[ENDCOLOR], una poderosa unidad terrestre. También proporciona acceso a la [COLOR_POSITIVE_TEXT]Oficina de patentes[ENDCOLOR], que aumenta la Producción [ICON_PRODUCTION] y el Oro [ICON_GOLD] de una ciudad.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_TECH_LANDSHIPS_QUOTE">
      <Text>[NEWLINE][TAB][TAB]"Los defensores huyeron a diestro y siniestro en cuanto se vislumbró ante la trinchera la proa de este buque blindado terrestre."[NEWLINE] - H.G. Wells[NEWLINE][TAB]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_TECH_NOBLESSE_OBLIGE_HELP">
      <Text>Te permite construir el [COLOR_POSITIVE_TEXT]Estadio[ENDCOLOR], que mejora la Felicidad [ICON_HAPPINESS_1] del imperio.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_TECH_NOBLESSE_OBLIGE_QUOTE">
      <Text>[NEWLINE][TAB][TAB]"La verdadera nobleza consiste en la virtud."[NEWLINE] - Miguel de Cervantes[NEWLINE][TAB]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_TECH_PERPETUAL_MOTION_HELP">
      <Text>Te permite construir la Maravilla nacional de la [COLOR_POSITIVE_TEXT]Máquina móvil perpetua[ENDCOLOR], que aumenta mucho la Producción [ICON_PRODUCTION].</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_TECH_PERPETUAL_MOTION_QUOTE">
      <Text>[NEWLINE][TAB][TAB]"Dadme un punto de apoyo junto con una palanca lo bastante larga, y moveré el mundo."[NEWLINE] - Arquímedes[NEWLINE][TAB]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_TECH_PROPULSION_HELP">
      <Text>Te permite construir el [COLOR_POSITIVE_TEXT]Destructor[ENDCOLOR] y el [COLOR_POSITIVE_TEXT]Aeroplano[ENDCOLOR], que es la primera unidad aérea.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_TECH_PROPULSION_QUOTE">
      <Text>[NEWLINE][TAB][TAB]"Inventar un aeroplano no es nada. Construir un aeroplano ya es algo. Pero volar... volar lo es todo."[NEWLINE] - Ferdinand Ferber[NEWLINE][TAB]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_TECH_RADIO_HELP">
      <Text>Te permite construir la [COLOR_POSITIVE_TEXT]Torre de radiodifusión[ENDCOLOR], un edificio que aumenta considerablemente la producción cultural [ICON_CULTURE] de una ciudad. También da acceso a la Maravilla nacional del [COLOR_POSITIVE_TEXT]Carnegie Hall[ENDCOLOR], otra gran fuente Cultura [ICON_CULTURE].</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_TECH_RAILROAD_HELP">
      <Text>Te permite construir el [COLOR_POSITIVE_TEXT]Buque blindado terrestre[ENDCOLOR], el primer carro de combate. También permite a los Trabajadores tender [COLOR_POSITIVE_TEXT]ferrocarriles[ENDCOLOR] en las casillas del mapa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_TECH_REPLACEABLE_PARTS_HELP">
      <Text>Te da acceso a la [COLOR_POSITIVE_TEXT]Infantería de la Guerra Mundial[ENDCOLOR], la unidad de infantería más avanzada del mundo.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_TECH_ROBOTICS_HELP">
      <Text>Te permite construir la [COLOR_POSITIVE_TEXT]Fábrica automatizada[ENDCOLOR], un edificio que aumenta el régimen de Producción [ICON_PRODUCTION] de una ciudad.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_TECH_SKY_FORTRESS_HELP">
      <Text>Te permite construir la aeronave más poderosa, la [COLOR_POSITIVE_TEXT]Fortaleza aérea[ENDCOLOR].</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_TECH_SKY_FORTRESS_QUOTE">
      <Text>[NEWLINE][TAB][TAB]"Cualquier tecnología lo suficientemente avanzada es indistinguible de la magia."[NEWLINE] - Arthur C. Clarke[NEWLINE][TAB]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_TECH_SUBTERRANEAN_EXPLORATION_HELP">
      <Text>Te permite construir el [COLOR_POSITIVE_TEXT]Puesto de avanzada subterráneo[ENDCOLOR] y la Maravilla nacional equivalente, la [COLOR_POSITIVE_TEXT]Colonia subterránea[ENDCOLOR], las cuales suponen una gran mejora de la Producción [ICON_PRODUCTION] de una ciudad.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_TECH_SUBTERRANEAN_EXPLORATION_QUOTE">
      <Text>[NEWLINE][TAB][TAB]"Un principio justo, desde el fondo de una cueva, puede más que un ejército."[NEWLINE] - José Martí[NEWLINE][TAB]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_TECH_TECHNOCRACY_HELP">
      <Text>Te permite construir la maravilla de la [COLOR_POSITIVE_TEXT]Torre CN[ENDCOLOR] de finales del juego, que te da una Torre de radiodifusión en todas las ciudades.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_TECH_TECHNOCRACY_QUOTE">
      <Text>[NEWLINE][TAB][TAB]"Es mejor gobernar por la razón que por la fuerza."[NEWLINE] - Thomas Jefferson[NEWLINE][TAB]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_TECH_THE_GRAND_IDEA_HELP">
      <Text>Puede investigarse más de una vez. Proporciona Cultura [ICON_CULTURE] cada vez que se consigue investigar.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_TECH_THE_GRAND_IDEA_QUOTE">
      <Text>[NEWLINE][TAB][TAB]"Al hombre le gusta hacerse preguntas, y eso es la semilla de la ciencia."[NEWLINE] - Ralph Waldo Emerson[NEWLINE][TAB]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_TECH_URANOGRAPHY_HELP">
      <Text>Te permite construir el [COLOR_POSITIVE_TEXT]Hangar de aeronaves[ENDCOLOR], que da más experiencia a las unidades entrenadas.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_TECH_URANOGRAPHY_QUOTE">
      <Text>[NEWLINE][TAB][TAB]"Yo vuelo porque libera mi mente de la tiranía de las nimiedades."[NEWLINE] - Antoine de Saint Exupéry[NEWLINE][TAB]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_TECH_VERTICAL_INTEGRATION_HELP">
      <Text>Permite construir la [COLOR_POSITIVE_TEXT]Bolsa[ENDCOLOR], un edificio que aumenta el Oro [ICON_GOLD].</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_TECH_VERTICAL_INTEGRATION_QUOTE">
      <Text>[NEWLINE][TAB][TAB]"La competencia es un pecado."[NEWLINE] - John D. Rockefeller[NEWLINE][TAB]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_TITLE">
      <Text>Imperios de los cielos humeantes</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_TRAIT_INTELLIGENCE_NETWORK">
      <Text>Recibes 2 espías más.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_TRAIT_INTELLIGENCE_NETWORK_SHORT">
      <Text>Red de espionaje</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_TURNS_REMAINING">
      <Text>{1_TokensOwned} de {2_TokensAvailable} {2: plural 1?título; other?títulos;}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_UNIT_GREAT_WAR_INFANTRY_STRATEGY">
      <Text>La Infantería de la Guerra Mundial es la unidad de infantería más fuerte del juego. Puede capturar ciudades, pero lo pasa mal contra aeronaves y carros de combate.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_UNIT_HELP_ANTI_AIRCRAFT_GUN">
      <Text>Interceptará a los Aeroplanos enemigos que intenten atacar a las unidades que haya cerca. También es eficaz contra aeronaves.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_UNIT_HELP_BATTLESHIP">
      <Text>La unidad de combate naval a distancia más poderosa del juego.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_UNIT_HELP_GREAT_WAR_INFANTRY">
      <Text>La unidad de infantería más fuerte del juego.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_UNIT_HELP_SUBMARINE">
      <Text>Es invisible para todas las unidades, excepto para otros Submarinos y los Destructores. Puede hacer un daño importante a otros barcos si se ponen a su alcance sin verlo.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_UNIT_SUBMARINE_STRATEGY">
      <Text>El Submarino es un buque especializado antibarcos. Resulta invisible para todas las unidades (excepto para los Destructores y otros Submarinos) hasta que ataca o se encuentra adyacente con otra unidad. El Submarino puede entrar en hexágonos de Hielo. Úsalo para patrullar por aguas enemigas y hundir sus barcos o proteger los tuyos de los Submarinos enemigos. </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_UNITCOMBAT_HELICOPTER">
      <Text>Aeronaves</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_VICTORY_CATEGORY_COMMERCE">
      <Text>Comercio</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_VICTORY_CATEGORY_COMMERCE_HELP">
      <Text>Ingresos brutos totales de Oro</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_VICTORY_CATEGORY_COMMERCE_TITLE">
      <Text>Maestro de la riqueza</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_VICTORY_CATEGORY_COMMERCE_TT">
      <Text>La cantidad en bruto de Oro conseguida durante toda la partida. Solo se mira el oro en bruto, sin restarle el mantenimiento y otros gastos.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_VICTORY_CATEGORY_CULTURE">
      <Text>Cultura</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_VICTORY_CATEGORY_CULTURE_HELP">
      <Text>Políticas sociales adoptadas</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_VICTORY_CATEGORY_CULTURE_TITLE">
      <Text>Señor del refinamiento</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_VICTORY_CATEGORY_CULTURE_TT">
      <Text>Adopta más políticas sociales que tus rivales.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_VICTORY_CATEGORY_HELP_TT">
      <Text>En caso de empate, ningún jugador recibe el título.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_VICTORY_CATEGORY_INDUSTRY">
      <Text>Industria</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_VICTORY_CATEGORY_INDUSTRY_HELP">
      <Text>La ciudad con más Producción</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_VICTORY_CATEGORY_INDUSTRY_TITLE">
      <Text>Capitán de la industria</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_VICTORY_CATEGORY_INDUSTRY_TT">
      <Text>Se comparan las ciudades con la Producción [ICON_PRODUCTION] más alta de cada imperio y se concede el título a quien tenga la ciudad más productiva.[NEWLINE][NEWLINE]Ciudad más productiva del mundo: {@1_WorldBestCity}[NEWLINE]Tu ciudad más productiva: {@2_YourBestCity}.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_VICTORY_CATEGORY_LABOR">
      <Text>Trabajo</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_VICTORY_CATEGORY_LABOR_HELP">
      <Text>Maravillas del mundo y las Maravillas nacionales.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_VICTORY_CATEGORY_LABOR_TITLE">
      <Text>Gran filántropo</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_VICTORY_CATEGORY_LABOR_TT">
      <Text>Cada Maravilla del mundo y Maravilla nacional que controles cuenta igualmente para tu puntuación. Si tus rivales construyen Maravillas del mundo primero, construye Maravillas nacionales para alcanzarlos o ataca sus ciudades para apoderarte de sus maravillas.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_VICTORY_CATEGORY_MILITARY">
      <Text>Militar</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_VICTORY_CATEGORY_MILITARY_HELP">
      <Text>Número de Carros de combate y Aeronaves más nuevos</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_VICTORY_CATEGORY_MILITARY_TITLE">
      <Text>Defensor del progreso</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_VICTORY_CATEGORY_MILITARY_TT">
      <Text>Cuando alguien construya un modelo más avanzado, los modelos antiguos quedarán obsoletos y dejarán de contar. No obstante, todavía es posible modernizarlos para que sean competitivos. Si alguien te lleva ventaja, puedes construir nuevas unidades, mejorar las antiguas o atacar su ejército para reducirlo.[NEWLINE][NEWLINE]Tipo de carro de combate más reciente: {@1_LandshipUnitType}[NEWLINE]Tipo de aeronave más reciente: {@2_AirshipUnitType}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_VICTORY_CATEGORY_NOTIF_SUMMARY">
      <Text>¡El país de {@1_CivName} adquiere el título de {@2_TitleName}!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_VICTORY_CATEGORY_NOTIF_TT">
      <Text>El país de {@1_CivName} ha conseguido el honorable título de [COLOR_POSITIVE_TEXT]{@2_TitleName}[ENDCOLOR], lo que les da más control de la liga de los imperios y los acerca más a la victoria.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_VICTORY_CATEGORY_TECH_UNLOCK">
      <Text>Disponible en cuanto un jugador desbloquee {1: plural 1?{1: gender masculine?el; feminine?la;}; other?{1: gender masculine?los; other?las;};} {1_Technology:textkey}.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_VICTORY_CATEGORY_TURN_UNLOCK">
      <Text>Disponible el turno {1_UnlockTurn}.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_VICTORY_CATEGORY_UNLOCK_TT">
      <Text>El título de [COLOR_POSITIVE_TEXT]{@1_TitleName}[ENDCOLOR] pasa a estar disponible para todos los jugadores.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_VICTORY_CATEGORY_VALUE_UNLOCK">
      <Text>Disponible en cuanto un jugador llegue a {1_UnlockValue} en este campo.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_VICTORY_COUNTDOWN">
      <Text>{1_NumTurnsUntilVictory} {1: plural 1?turno; other?turnos;} para que {2: plural 2?{2: gender masculine?los ; feminine?las ;} ;}{@2_CivAboutToWin} {2: plural 1?gane; other?ganen;}.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_VICTORY_FLAVOR_TIME">
      <Text>La Liga de los Imperios se inclina ante vos. Habéis demostrado que vuestra civilización es la más digna, y guiará a la humanidad hacia el futuro. Los cielos son vuestros.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_VICTORY_HELP">
      <Text>La Liga de los Imperios se reúne cada año para decidir quiénes son los líderes mundiales de más valía y conferirles títulos honoríficos. El primer líder en conservar {1_TokensNeededForVictory} o más títulos durante {2_NumTurnsNeededForVictory} turno/turnos gana la partida.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_VICTORY_LOCKED">
      <Text>La victoria aún no es posible.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_VICTORY_POSSIBLE">
      <Text>Para el año {1_YearUpdated : number #}:</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_VICTORY_TIME">
      <Text>Imperio</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_VICTORY_TIME_BANG">
      <Text>¡Victoria imperial!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_VSCREEN_BUTTON">
      <Text>Liga de los Imperios</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_FRONTIER_MARKETS">
      <Text>+1 de Oro [ICON_GOLD] por recursos estratégicos, y los recursos de Eterio [ICON_RES_ALUMINUM] producen el doble.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_FRONTIER_MARKETS_SHORT">
      <Text>Mercados fronterizos</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_INVENTORS_GUILD">
      <Text>Gana Grandes científicos un 50% más rápido.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_INVENTORS_GUILD_SHORT">
      <Text>Gremio de inventores</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_LABOR_CASTES">
      <Text>20% menos de Infelicidad [ICON_HAPPINESS_4] por Población [ICON_CITIZEN].</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_LABOR_CASTES_SHORT">
      <Text>Castas trabajadoras</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_NEW_WORLD_ORDER">
      <Text>Adoptar nuevas políticas sociales cuesta un 10% menos de Cultura [ICON_CULTURE].</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_NEW_WORLD_ORDER_SHORT">
      <Text>Nuevo Orden Mundial</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_OPTIMIZED_EXTRACTORS">
      <Text>+1 a la Producción [ICON_PRODUCTION] por recursos estratégicos, y los recursos de Luborico [ICON_RES_URANIUM] producen el doble.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_OPTIMIZED_EXTRACTORS_SHORT">
      <Text>Extractores optimizados</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_TIRELESS_WATCH">
      <Text>Las Aeronaves reciben un +2 al Movimiento [ICON_MOVES].</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_TIRELESS_WATCH_SHORT">
      <Text>Vigilancia incansable</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_AIRSHIP_HELP">
      <Text>La primera Aeronave, capaz de moverse sobre mar y tierra. Es poderosa contra los objetivos terrestres, pero vulnerable a los Aeroplanos.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_AIRSHIP_STRATEGY">
      <Text>La Aeronave es capaz de moverse sobre tierra y mar, lo que acorta la distancia necesaria para llegar al campo de batalla y da posibilidades de atacar a los enemigos desde una dirección que no esperan. Sus grandes cañones pueden atacar a las Aeronaves enemigas o hacer llover la destrucción sobre los enemigos que tienen abajo. Los Aeroplanos y Cañones antiaéreos suponen una amenaza, así que acaba con ellos rápidamente o lleva otros tipos de unidades como apoyo.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_AIRSHIP_TEXT">
      <Text>Hasta el descubrimiento del eterio, se creía que solo las naves ligeras y maniobrables –como el aeroplano– recorrerían los cielos. Con el nuevo material, los originales ingenieros e inventores de la aeronave se vieron libres para hacer volar casi cualquier cosa, en contra de los límites de la ciencia que habían sido las leyes que guiaran sus profesiones hasta entonces. Necesariamente, el producto reflejó algo de la historia pasada: una nave transoceánica. Contaba con una cubierta, armamento a ambos costados y un globo en vez de una vela. Las tripulaciones de las primeras aeronaves adoptaron las convenciones navales en lo relativo al rango y la jerarquía. Pero muy pronto la realidad de los vuelos navales impuso su propia naturaleza. Los diseños de las naves se hicieron más y más experimentales. Los pilotos y la tripulación de las naves desarrollaron su propia cultura, gentil y caprichosa a la par.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_FLYER_HELP">
      <Text>Es una unidad excelente contra Aeronaves, pero no tiene mucha fuerza contra unidades terrestres. También tiene una autonomía limitada y debe tener como base una ciudad o una Fortaleza aérea.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_FLYER_STRATEGY">
      <Text>Los Aeroplanos tienen un alcance corto y un ataque moderado. Son excelentes para las tácticas de ataques fugaces, especialmente contra Aeronaves y Fortalezas aéreas, que son demasiado voluminosas como para poder esquivar bien sus acometidas. Su autonomía limitada los restringe a cometidos básicamente defensivos en un principio, pero posteriormente las Fortalezas aéreas les podrán servir como bases móviles y transportarlos directamente al campo de batalla.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_FLYER_TEXT">
      <Text>El Aeroplano empezó como la novedad de un inventor, uno de los muchos resultados de la extensa participación que acarreó la Era del Vapor. Los avances en propulsión habían obrado maravillas en los vehículos terrestres y marítimos, así que, ¿por qué no aplicarlas para conseguir el eterno sueño humano de volar? El motor original que montó en el fuselaje era voluminoso, así que se tenía que ahorrar hasta el último gramo de peso si se quería que el avión volase. Se usó tela en vez de metal siempre que fue posible. Posteriormente, cuando la tecnología avanzó, se montaron armas y se tomaron libertades respecto al diseño original.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_LAND_IRONCLAD_HELP">
      <Text>Es el primer carro de combate. Es fuerte contra otras unidades terrestres, pero débil contra aeronaves.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_LAND_IRONCLAD_STRATEGY">
      <Text>El Buque blindado terrestre es el carro de combate más básico, va bien blindado y destaca en el combate por tierra. Úsalo para derrotar a las unidades terrestres primitivas y desgastar ciudades para capturarlas. Su blindaje lo protegerá bastante contra los pequeños calibres que usan los Aeroplanos, pero es muy vulnerable al fuego de los cañones de las Aeronaves.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_LAND_IRONCLAD_TEXT">
      <Text>De la construcción del "caballo de hierro" que era el ferrocarril se había aprendido mucho. Pronto, los inventores intentaron ingeniar un vehículo con la potencia de una locomotora pero sin necesidad de vías. Fue extremadamente difícil diseñar un aparato que moviera los inmanejables armatostes de metal que representaban los primeros prototipos. El proceso derivó en un diseño más sencillo, con menos placas de blindaje, pero suficientes como para soportar los disparos y los elementos. Los primeros pilotos descubrieron que tener un buque ligero y maniobrable era mucho más efectivo que tener uno voluminoso. Permitía viajar rápidamente con menos combustible, además de ser más ágil en combate.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_LAND_LEVIATHAN_HELP">
      <Text>Es el primer carro de combate más avanzado. Es fuerte contra otras unidades terrestres, pero débil contra aeronaves.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_LAND_LEVIATHAN_STRATEGY">
      <Text>El Leviatán terrestre es el culmen de los carros de combate y lleva la devastación a cualquier otra unidad terrestre. Úsalo para destruir los vulnerables Cañones antiaéreos enemigos y asegurarte de que las unidades aéreas estén a salvo. Aunque su blindaje ayudará a protegerlo contra los pequeños calibres que usan los Aeroplanos, resulta muy vulnerable al fuego de los cañones de las Aeronaves y Fortalezas aéreas. Como es muy caro, resulta mejor protegerlo con unidades que sean fuertes contra las unidades aéreas, como Aeroplanos y Cañones antiaéreos.  </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_LAND_LEVIATHAN_TEXT">
      <Text>El Leviatán terrestre es el culmen del combate por tierra. Debe su nombre a un monstruo marino fantástico y tiene una gran potencia de fuego. Puede disparar casi desde cualquier ángulo y cruzar la tierra a gran velocidad. Cuenta con una dotación de dieciséis hombres: unos llevan los cañones, otros cuidan del motor de luborico y un par hacen de piloto y navegante. Durante su entrenamiento, aprenden a moverse rápido y pensar como una unidad, desarrollando un lenguaje taquigráfico para dar órdenes complejas rápidamente.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_LANDSHIP_HELP">
      <Text>La versión más potente del Buque blindado terrestre. Es fuerte contra otras unidades terrestres, pero débil contra aeronaves.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_LANDSHIP_STRATEGY">
      <Text>El Carro de combate va fuertemente blindado y destaca en el combate terrestre. Úsalo para derrotar a otras unidades terrestres y desgastar ciudades para capturarlas. Aunque su blindaje ayudará a protegerlo contra los pequeños calibres que usan los Aeroplanos, resulta muy vulnerable al fuego de los cañones de las Aeronaves. Escóltalo con unidades que sean fuertes contra las unidades aéreas, como Aeroplanos y Cañones antiaéreos, para asegurar al máximo su supervivencia.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_LANDSHIP_TEXT">
      <Text>El carro de combate era todo lo que tuvo que ser el buque blindado terrestre pero que no fue. El descubrimiento del luborico aumentó exponencialmente la energía disponible para impulsar un vehículo así, lo que permitió poner más blindaje y armamento manteniendo la misma maniobrabilidad. Se convirtió en el máximo referente en el campo de batalla, pues era capaz de destruir prácticamente a cualquier otra unidad terrestre. Con varios de ellos, un comandante podía acabar rápidamente con un ejército o rodear una ciudad.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_SKY_FORTRESS_HELP">
      <Text>Es la aeronave más avanzada. Puede servir como base para Aeroplanos. Sus ataques son poderosos, pero es vulnerable a los Aeroplanos.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_SKY_FORTRESS_STRATEGY">
      <Text>La Fortaleza aérea es la aeronave más avanzada y tiene una potencia de fuego importante. No solo es capaz de usar sus cañones para atacar objetivos terrestres y otras aeronaves, sino que puede hacer de base móvil para los Aeroplanos. Con un Aeroplano atacando a las aeronaves que haya cerca, la Fortaleza aérea supone un peligro grave para muchos tipos de unidades, pero sigue siendo vulnerable a los Aeroplanos y Cañones antiaéreos enemigos.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_SKY_FORTRESS_TEXT">
      <Text>La Fortaleza aérea es un espectáculo digno de contemplarse. Es mucho más grande que una aeronave y proyecta una gran sombra en el suelo que aterroriza a los enemigos. Está pertrechada con armamento pesado, pero se mantiene en vuelo gracias a las aplicaciones avanzadas de las propiedades levitatorias del eterio. Dentro del fuselaje de la nave hay una gran variedad de dependencias: salas de mando para los generales desde las que ver el campo de batalla, un pequeño hangar que puede albergar a escuadrillas de Aeroplanos e incluso salones de recreo. La Fortaleza aérea se ha convertido en el elemento central de las flotas de aeronaves, un centro de mando móvil que puede hacer sembrar la muerte en tierra y volar por los aires a las aeronaves enemigas.</Text>
    </Row>
  </Language_ES_ES>
</GameData>