<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!--Generated with LocalizationBuddy.-->
<!--Copyright Firaxis Games 2010-->
<!--All Rights Reserved-->
<GameData>
  <Language_DE_DE>
    <Row Tag="TXT_KEY_BULLIED_PROTECTED_CITY_STATE_1">
      <Text>Wie Ihr den Stadtstaat {@1_MinorCivName} tyrannisiert, ist eine Unverschämtheit. Ich verlange, dass Ihr sofort aufhört, einem Stadtstaat unter meinem Schutz Tribut abzuverlangen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BULLIED_PROTECTED_CITY_STATE_2">
      <Text>Ich hörte, was Ihr dem Stadtstaat {@1_MinorCivName} angetan habt. Wusstet Ihr nicht, dass er unter meinem Schutz steht? Provoziert mich nicht weiter.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GENERIC_CAUGHT_YOUR_SPY_FRIENDLY_1">
      <Text>Ich bin gewillt, über Euren Diebstahl eines meiner technologischen Geheimnisse hinwegzusehen, wenn Ihr mir feierlich versprecht, dass das nicht wieder geschehen wird.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GENERIC_CAUGHT_YOUR_SPY_HOSTILE_1">
      <Text>Wie konnte einer Eurer dreckigen Agenten eines unserer grundlegenden technologischen Geheimnisse stehlen? Vielleicht sind das die letzten Worte, die wir in Frieden miteinander sprechen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GENERIC_CONFRONT_YOU_KILLED_MY_SPY_1">
      <Text>Hallo. Seid Ihr wegen dieses kleinen Spionage-Zwischenfalls hier?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GENERIC_DECLARATION_PROTECT_CITY_STATE_1">
      <Text>{1_MinorCivName:textkey} steht nun unter dem Schutz der Zivilisation {2_MajorCivName:textkey}. Ein Angriff auf den Stadtstaat oder das Verlangen von Tribut wird die Beziehungen stark beeinträchtigen und kann sogar zu Krieg führen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GENERIC_EMBASSY_EXCHANGE_1">
      <Text>Wir sollten in Betracht ziehen, Botschaften auszutauschen, denn so gäbe es eine fortschrittlichere Diplomatie zwischen unseren Völkern.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GENERIC_EMBASSY_OFFER_1">
      <Text>Wir möchten eine Botschaft in Eurer Hauptstadt errichten. Was denkt Ihr?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GENERIC_GREETING_WILL_ACCEPT_SURRENDER_1">
      <Text>Wir erwarten voller Vorfreude Eure bedingungslose Kapitulation.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GENERIC_GREETING_WILL_ACCEPT_SURRENDER_2">
      <Text>Eure vollständige Kapitulation scheint vernünftig zu sein.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GENERIC_GREETING_WILL_ACCEPT_SURRENDER_3">
      <Text>Wir können nun darüber verhandeln, wie Ihr Eurer vollständigen Vernichtung entgeht.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GENERIC_HOSTILE_WE_BULLIED_MINOR_BAD_1">
      <Text>Wir werden sehen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GENERIC_HOSTILE_WE_BULLIED_MINOR_GOOD_1">
      <Text>Ja, das ist richtig.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GENERIC_HUMAN_BULLIED_MINOR_GOOD_1">
      <Text>Nun gut. Ich werde die Situation überwachen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GENERIC_HUMAN_CAUGHT_YOUR_SPY_BAD_1">
      <Text>Eure Indiskretion ist keine Überraschung.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GENERIC_HUMAN_CAUGHT_YOUR_SPY_GOOD_1">
      <Text>Ich bin froh, dass Ihr Euch bereiterklärt habt, diese Diebstähle sein zu lassen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GENERIC_HUMAN_STOP_CONVERSIONS_BAD_1">
      <Text>Euer religiöser Eifer ist beunruhigend.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GENERIC_HUMAN_STOP_CONVERSIONS_GOOD_1">
      <Text>Ich bin froh, dass Ihr Euch bereiterklärt habt, diese Bekehrungen sein zu lassen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GENERIC_KILLED_MY_SPY_1">
      <Text>Ich bedauere, falls es durch die Aktivität unseres verstorbenen Agenten zu Unklarheiten gekommen ist. Bitte lasst jegliche feindlichen Emotionen mit dem Dahingeschiedenen ruhen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GENERIC_KILLED_YOUR_SPY_1">
      <Text>Wir haben Euren Spion getötet, da er von uns stehlen wollte. Meiner Erfahrung nach ist es weniger gefährlich, ein Buch zu lesen und zu versuchen, selbst etwas zu lernen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GENERIC_RESPONSE_HUMAN_KILLED_MY_SPY_FORGIVEN_1">
      <Text>Es freut mich, dass Ihr über diesen unangenehmen Umstand hinwegseht.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GENERIC_RESPONSE_HUMAN_KILLED_MY_SPY_UNFORGIVEN_1">
      <Text>Ich verstehe, dass einige Taten nicht vergeben werden können.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GENERIC_RESPONSE_HUMAN_STOP_CONVERSIONS_AGREE_1">
      <Text>Wie Ihr wollt. Unsere Missionare werden den einzig wahren Glauben nicht mehr mit dem Volk in Euren Städten teilen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GENERIC_RESPONSE_HUMAN_STOP_CONVERSIONS_DISAGREE_1">
      <Text>Ungeachtet Eurer Proteste werden Eure Bürger weiterhin durch unsere Missionare aufgeklärt werden, auch wenn Ihr Euer eigenes Volk zu einem Leben in Ignoranz verdammt.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GENERIC_RESPONSE_SHARE_INTRIGUE_AMPHIBIOUS_SNEAK_ATTACK_KNOWN_CITY_1">
      <Text>Unsere Spione haben herausgefunden, dass {1_PlayerName} eine Armee mit Marineeskorten eingeschifft hat, um einen Überraschungsangriff auf {2_CityName} durchzuführen. Wir hoffen, dass Ihr uns über jegliche Intrigen informiert, die Eure Agenten aufdecken.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GENERIC_RESPONSE_SHARE_INTRIGUE_AMPHIBIOUS_SNEAK_ATTACK_UNKNOWN_CITY_1">
      <Text>Unsere Spione haben herausgefunden, dass {1_PlayerName} eine Armee mit Marineeskorten eingeschifft hat, um einen Überraschungsangriff auf Eure Zivilisation durchzuführen. Wir hoffen, dass Ihr uns über jegliche Intrigen informiert, die Eure Agenten aufdecken.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GENERIC_RESPONSE_SHARE_INTRIGUE_ARMY_SNEAK_ATTACK_KNOWN_CITY_1">
      <Text>Unsere Spione haben herausgefunden, dass {1_PlayerName} gerade eine Armee für einen Überraschungsangriff auf {2_CityName} ausgesandt hat. Wir hoffen, dass Ihr uns über jegliche Intrigen informiert, die Eure Agenten aufdecken.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GENERIC_RESPONSE_SHARE_INTRIGUE_ARMY_SNEAK_ATTACK_UNKNOWN_CITY_1">
      <Text>Unsere Spione haben herausgefunden, dass {1_PlayerName} gerade eine Armee für einen Überraschungsangriff gegen Euch ausgesandt hat. Wir hoffen, dass Ihr uns über jegliche Intrigen informiert, die Eure Agenten aufdecken.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GENERIC_RESPONSE_SHARE_INTRIGUE_DECEPTION_1">
      <Text>Unsere Spione haben herausgefunden, dass {1_PlayerName} Pläne gegen Euch schmiedet. Wir hoffen, dass Ihr uns über jegliche Intrigen informiert, die Eure Agenten aufdecken.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GENERIC_RESPONSE_STOP_SPYING_NO_1">
      <Text>Unsere Agenten helfen dabei, unsere Zivilisation vor allen Bedrohungen zu sichern, einschließlich Euch. Sie arbeiten so, wie wir es benötigen, nicht nach Euren Wünschen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GENERIC_RESPONSE_STOP_SPYING_YES_1">
      <Text>Wie Ihr wünscht, werden unsere Agenten keine Operationen auf Eurem Gebiet durchführen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GENERIC_RESPONSE_WARNED_ABOUT_INTRIGUE_1">
      <Text>Danke, dass Ihr uns auf diese {@1_CivAdjective[3]} Verschwörung aufmerksam gemacht habt. Nach dieser Warnung werden wir für alles bereit sein, was sie versuchen könnten. Wir werden Eure großzügige Hilfe nicht vergessen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GENERIC_SAME_POLICIES_AUTOCRACY_1">
      <Text>Seid willkommen! Es freut mich zu sehen, dass auch Ihr Euch für den Pfad der Autokraten entschieden habt. Mögen wir gut zusammenarbeiten und dafür sorgen, dass nur die stärksten Nationen überleben und wahre Größe erreichen!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GENERIC_SAME_POLICIES_FREEDOM_1">
      <Text>Seid mir gegrüßt! Es freut mich zu sehen, dass auch Ihr Euch für den Pfad der Freiheit entschieden habt. Die freie Welt wird stärker sein mit einer weiteren Nation, die uns im Kampf gegen Unterdrückung hilft!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GENERIC_SAME_POLICIES_ORDER_1">
      <Text>Seid gegrüßt, Kamerad! Es freut mich zu sehen, dass auch Ihr Euch für den Pfad der Ordnung entschieden habt. Vielleicht finden wir einige Gelegenheiten, uns gegenseitig bei unseren Plänen für die nächsten fünf Jahre unserer Reiche zu unterstützen!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GENERIC_STOP_CONVERSIONS_1">
      <Text>Wir haben von den religiösen Bekehrungen erfahren, die Ihr in unserem Reich vornehmt. Wir müssen Euch ersuchen, diese Vorgänge sofort einzustellen!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GENERIC_SUSPECT_YOU_OF_SPYING_1">
      <Text>Eine meiner Städte wurde letztlich beraubt und es wurden technologische Geheimnisse gestohlen. Ich darf wohl annehmen, dass Ihr damit nichts zu tun hattet?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GENERIC_SUSPECT_YOU_OF_SPYING_2">
      <Text>Ich bin davon überzeugt, dass Ihr meine großartige Zivilisation ausspioniert. Ihr solltet das unterlassen, bevor jemand verletzt wird.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GENERIC_TRADE_CANT_MATCH_OFFER_1">
      <Text>Wir sind nicht gewillt, Euch genug zu bieten, um daraus einen gerechten Handel zu machen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GENERIC_TRADE_CANT_MATCH_OFFER_2">
      <Text>Jede Abmachung, die wir vorschlagen, wäre für Euch ein ungerechter Austausch.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GENERIC_WE_BULLIED_MINOR_BAD_1">
      <Text>Ich bleibe zuversichtlich, dass meine Entscheidung dem Wohl meines Volkes und meiner Nation dient.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_HOSTILE_WE_ATTACKED_YOUR_MINOR_1">
      <Text>Vielleicht interessiert es Euch, dass ich einen Eurer kleinen Verbündeten überfallen habe. Die Gebiete und Ressourcen von {@1_MinorCivName} werden die meinen passend ergänzen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_HOSTILE_WE_ATTACKED_YOUR_MINOR_2">
      <Text>Ups, anscheinend habe ich gerade Euren kleinen Freund {@1_MinorCivName} angegriffen. Wollt Ihr was dagegen tun?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_HOSTILE_WE_BULLIED_YOUR_MINOR_1">
      <Text>Wie haben {@1_MinorCivName} kürzlich um einen kleinen Tribut gebeten und sie haben nachgegeben. Ihr habt versprochen, sie vor solchen Dingen zu beschützen, aber wir wissen beide, dass Ihr Euer Wort nicht halten könnt.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_HOSTILE_WE_BULLIED_YOUR_MINOR_2">
      <Text>Euer kleiner Freund, der Stadtstaat {@1_MinorCivName} ist so einfach zu ärgern. Er hat unseren Tributforderungen nachgegeben und ich glaube nicht, dass Ihr in der Position seid, etwas dagegen zu tun.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WE_ATTACKED_YOUR_MINOR_1">
      <Text>Mir ist klargeworden, dass ich möglicherweise den Stadtstaat {@1_MinorCivName} angegriffen habe, der unter Eurem Schutz steht. Es war nicht meine Absicht, mich gegen Eurer Reich zu stellen, aber es war ein notwendiger Schritt.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WE_ATTACKED_YOUR_MINOR_2">
      <Text>Mir wurde berichtet, dass mein Reich einen Angriff auf {@1_MinorCivName} ausgeführt hat. Ich versichere Euch, das war nicht meine Absicht, und hoffe, dass dies keinen Keil zwischen uns treibt.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WE_BULLIED_YOUR_MINOR_1">
      <Text>Mir ist aufgefallen, dass ich eventuell {@1_MinorCivName} tyrannisiert habe, die unter Eurem Schutz standen. Ich hoffe, Ihr haltet ihre Bedürfnisse nicht für wichtiger als die meinen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WE_BULLIED_YOUR_MINOR_2">
      <Text>Mir wurde zugetragen, dass meine Armeen Tribut von {@1_MinorCivName} gefordert haben, einem Stadtstaat, mit dem Ihr befreundet seid. Ich versichere Euch, das ist unabsichtlich geschehen, und ich hoffe doch sehr, dass es keinen Keil zwischen uns treibt.</Text>
    </Row>
  </Language_DE_DE>
</GameData>