<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!--Generated with LocalizationBuddy.-->
<!--Copyright Firaxis Games 2010-->
<!--All Rights Reserved-->
<GameData>
  <Language_DE_DE>
    <Row Tag="TXT_KEY_LEADER_MARIA_AGREE_SHORT_1">
      <Text>In Ordnung.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_LEADER_MARIA_AGREE_SHORT_2">
      <Text>Nun gut.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_LEADER_MARIA_AGREE_SHORT_3">
      <Text>Selbstverständlich.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_LEADER_MARIA_AGREE_SHORT_4">
      <Text>Mir bleibt wohl keine Wahl.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_LEADER_MARIA_ATTACKED_1">
      <Text>Ihr seid töricht! Meine Armee zählt mehr als 100.000 Männer, jeder von ihnen bestens ausgebildet und ausgerüstet. Euer Ende wird blutig und schnell daherkommen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_LEADER_MARIA_ATTACKED_2">
      <Text>Ihr achtet mich nicht und das wird Euer Untergang sein. Ich bin die Kaiserin des Heiligen Römischen Reiches. Die Tapferkeit und der Heldenmut von Jahrhunderten sind mein Erbe.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_LEADER_MARIA_ATTACKED_3">
      <Text>Auf welchen Pfad des Wahnsinns habt Ihr Euch begeben? Ich bin keine einfache Königsgemahlin, die sich mit Malerei und Tagträumen die Zeit vertreibt. Ich bin selbst Herrscherin, wie Ihr sehr bald erfahren werdet.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_LEADER_MARIA_DECLAREWAR_1">
      <Text>Österreich wird diese Beleidigungen nicht länger erdulden! Bewaffnet Euch, haltet stand und seht Eurer Vernichtung entgegen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_LEADER_MARIA_DECLAREWAR_2">
      <Text>Ich bedaure, dass es hierzu kommen musste, doch Ihr habt mir kaum eine Wahl gelassen. Ich bitte Euch, wählt Eure Worte das nächste Mal mit mehr Bedacht.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_LEADER_MARIA_DECLAREWAR_3">
      <Text>Ihr seid überrascht? Wie, glaubtet Ihr, bin ich zu Titel und Ländereien gelangt? Durch meinen Gatten? Wie dem auch sei, Ihr werdet Euren Fehler bald einsehen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_LEADER_MARIA_DEFEATED_1">
      <Text>Was ist das nur für eine elende Welt, in der die Schönheit und Weisheit des Alters keine Schätzung finden? Ich bin beinahe froh, sie zu verlassen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_LEADER_MARIA_DEFEATED_2">
      <Text>Ich wünsche Euch Leid und Kummer, Ihr niederträchtiges und grausames Tier. Mein Vorhang ist gefallen, die Bühne verdunkelt sich. Wie kann man weitermachen, wenn das Licht verblasst?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_LEADER_MARIA_DEFEATED_3">
      <Text>Das Haus Habsburg geht heute zu Grunde, eine stolze und noble Dynastie endet, für immer zerstört. Nur die Herzlosen können nachts schlafen, wenn sie wissen, dass die Schuld daran bei ihnen liegt.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_LEADER_MARIA_DEMANDTRIBUTE_ANGRY">
      <Text>Österreich wird seine Aufmerksamkeit einem anderen Ort zuwenden, wenn Ihr dafür sorgt, dass es sich lohnt. Habt Ihr die letzten Meldungen aus Kolin erhalten?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_LEADER_MARIA_DEMANDTRIBUTE_HAPPY">
      <Text>Kommt, helft einer hochwohlgeborenen Witwe in ihrer Verzweiflung und Not.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_LEADER_MARIA_DEMANDTRIBUTE_NEUTRAL">
      <Text>Nun kommt. Das königliche Theater benötigt ein neues Dach und die Krankenhäuser Impfstoffe. Was sagtet Ihr noch, wie viel Ihr spenden könntet?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_LEADER_MARIA_DISAGREE_SHORT_1">
      <Text>Da muss ich ablehnen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_LEADER_MARIA_DISAGREE_SHORT_2">
      <Text>Nein.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_LEADER_MARIA_DISAGREE_SHORT_3">
      <Text>Bestimmt nicht.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_LEADER_MARIA_DISAGREE_SHORT_4">
      <Text>Wir lehnen ab.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_LEADER_MARIA_DISAGREE_SHORT_5">
      <Text>Nie und nimmer.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_LEADER_MARIA_DISAGREE_SHORT_6">
      <Text>Das ist inakzeptabel.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_LEADER_MARIA_DISAGREE_SHORT_7">
      <Text>Das kann nicht Euer Ernst sein!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_LEADER_MARIA_FIRSTGREETING_1">
      <Text>Die Kaiserinwitwe der Römer, Königin von Ungarn und Erzherzogin von Österreich entbietet Euch ihren Gruß. Sagt, mögt Ihr ... Theater?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_LEADER_MARIA_FIRSTGREETING_2">
      <Text>Ihr seid also die Person, die sich an meinem Hofe herumtreibt. Ich sollte Euch wohl in Österreich willkommen heißen, doch ich denke nicht, dass Ihr sehr lange bleiben werdet.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_LEADER_MARIA_FIRSTGREETING_3">
      <Text>Die Herrin der Windischen Mark heißt Eure Eminenz ... Ach, vergessen wir das. Um vier wird angerichtet.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_LEADER_MARIA_GOODBYE_1">
      <Text>Auf bald.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_LEADER_MARIA_GOODBYE_2">
      <Text>Auf Wiedersehen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_LEADER_MARIA_GOODBYE_3">
      <Text>Lebt wohl.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_LEADER_MARIA_GOODBYE_4">
      <Text>Auf Wiedersehen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_LEADER_MARIA_GOODBYE_5">
      <Text>Das wäre dann alles.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_LEADER_MARIA_GOODBYE_6">
      <Text>Geht nun.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_LEADER_MARIA_GREETING_1">
      <Text>Guten Tag.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_LEADER_MARIA_GREETING_2">
      <Text>Seid gegrüßt.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_LEADER_MARIA_GREETING_3">
      <Text>Willkommen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_LEADER_MARIA_GREETING_4">
      <Text>Ich bin entzückt, wie immer.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_LEADER_MARIA_GREETING_5">
      <Text>Ja?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_LEADER_MARIA_GREETING_6">
      <Text>Was wollt Ihr?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_LEADER_MARIA_LETSHEARIT_1">
      <Text>Lasst hören.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_LEADER_MARIA_LETSHEARIT_2">
      <Text>Redet.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_LEADER_MARIA_LETSHEARIT_3">
      <Text>Fahrt fort.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_LEADER_MARIA_LETSHEARIT_4">
      <Text>Ich höre.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_LEADER_MARIA_LETSHEARIT_5">
      <Text>Was sagtet Ihr noch?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_LEADER_MARIA_LOSEWAR_1">
      <Text>Ihr, Ihr ... seid grausam! Ihr seid so unzivilisiert wie die aufrührerischen Preußen!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_LEADER_MARIA_LOSEWAR_2">
      <Text>Ein kleiner Verlust, nichts, weshalb ich mich grämen müsste. Ich habe Schlimmeres erlitten und überlebt.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_LEADER_MARIA_QUOTE_1">
      <Text>Ich will wach vor meinen Schöpfer treten.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_LEADER_MARIA_TRADE_NEEDMORE_ANGRY_1">
      <Text>Ich regiere als Herrscherin bereits länger, als Ihr atmet, Kind. Ich lasse mich nicht auf so etwas Lächerliches ein.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_LEADER_MARIA_TRADE_NEEDMORE_ANGRY_2">
      <Text>Das genügt nicht.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_LEADER_MARIA_TRADE_NEEDMORE_ANGRY_3">
      <Text>Ihr müsst Euer Angebot erhöhen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_LEADER_MARIA_TRADE_NEEDMORE_ANGRY_4">
      <Text>Beinahe ...</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_LEADER_MARIA_TRADE_NEEDMORE_HAPPY_1">
      <Text>Das kann ich einfach nicht dulden. Meine Herrschaft wird bereits aufgrund meines Geschlechts in Frage gestellt und Dinge wie diese sind mir nicht hilfreich.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_LEADER_MARIA_TRADE_NEEDMORE_HAPPY_2">
      <Text>Mehr habt Ihr nicht zu bieten?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_LEADER_MARIA_TRADE_NEEDMORE_HAPPY_3">
      <Text>Nur noch etwas mehr ...</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_LEADER_MARIA_TRADE_NEEDMORE_NEUTRAL_1">
      <Text>Vielleicht, doch ich werde nicht länger darüber nachdenken. Es sei denn, Ihr wollt mir das Angebot versüßen ...</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_LEADER_MARIA_TRADE_NEEDMORE_NEUTRAL_2">
      <Text>Könnt Ihr etwas mehr bieten?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_LEADER_MARIA_TRADE_NEEDMORE_NEUTRAL_3">
      <Text>Das genügt nicht ganz.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_LEADER_MARIA_TRADE_NEEDMORE_NEUTRAL_4">
      <Text>Beinahe ...</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_LEADER_MARIA_TRADE_NO_ANGRY">
      <Text>Was sind das für törichte Possen? Ihr vergeudet meine Zeit und stellt meine Geduld auf die Probe.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_LEADER_MARIA_TRADE_NO_HAPPY">
      <Text>Danke, aber nein.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_LEADER_MARIA_TRADE_NO_NEUTRAL">
      <Text>Ich habe kein Interesse.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_LEADER_MARIA_TRADE_YES_ANGRY">
      <Text>Einverstanden.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_LEADER_MARIA_TRADE_YES_HAPPY">
      <Text>Einverstanden.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_LEADER_MARIA_TRADE_YES_NEUTRAL">
      <Text>Nun gut.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_LEADER_MARIA_TRADEREQUEST_ANGRY">
      <Text>Meine Berater bestehen darauf, dass ich Euch darum bitte. Sagt, macht Ihr es Euch zur Gewohnheit, meinen Hofstaat zu bestechen?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_LEADER_MARIA_TRADEREQUEST_HAPPY">
      <Text>Ich weiß, Ihr würdet sterben, um diese neue Mode in Eurer hinterwäldlerischen Nation zu besitzen!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_LEADER_MARIA_TRADEREQUEST_NEUTRAL">
      <Text>Ich habe gesehen, wie Ihr meinen neuen Damast bewundert habt. Es soll niemand sagen, ich sei ungerecht. Lasst uns ein Geschäft abschließen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_LEADER_MARIA_TRIBUTE_NO_ANGRY">
      <Text>Es bereitet mir große Freude, Euch meine Absage persönlich zu erteilen. Bitte schließt die Tür leise, wenn Ihr geht.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_LEADER_MARIA_TRIBUTE_NO_HAPPY">
      <Text>Ich habe diesen dummen Brief erhalten, den Ihr verfasst habt. Ihr müsst ihn versehentlich an mich adressiert haben, denn ich bin überzeugt, dass Ihr niemals so etwas verlangen würdet.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_LEADER_MARIA_TRIBUTE_NO_NEUTRAL">
      <Text>Ihr werdet etwas deutlicher sprechen müssen - mein Gehör ist etwas wählerisch. Ich bin sicher, ich habe Euch eben falsch verstanden.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_LEADER_MARIA_TRIBUTE_YES_ANGRY">
      <Text>Das werdet Ihr mir irgendwann büßen, kleingeistiger Dieb.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_LEADER_MARIA_TRIBUTE_YES_HAPPY">
      <Text>Ich schätze, für meinen Lieblingshöfling könnte ich etwas entbehren. Und nun geht.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_LEADER_MARIA_TRIBUTE_YES_NEUTRAL">
      <Text>Ihr seid recht anmaßend, doch ich gebe zu, ich finde Gefallen an Euch - vorläufig. Hier. Aber bittet mich nicht noch einmal.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_LEADER_MARIA_WARBLUFF_1">
      <Text>Das ist unerhört. Einfach unerhört.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_LEADER_MARIA_WARBLUFF_2">
      <Text>Verhält man sich so in Gegenwart der Kaiserin?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_LEADER_MARIA_WARBLUFF_3">
      <Text>Wie dumm von Euch.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_LEADER_MARIA_WINWAR_1">
      <Text>Ich muss schon sagen, das ist ein beachtlicher Sieg. Ich denke, ich werde eine Oper verfassen lassen, um die Einzelheiten Eurer Niederlage zu verewigen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_LEADER_MARIA_WINWAR_2">
      <Text>Ich hoffe, Ihr seid jetzt mit Euch selbst zufrieden. All das Getue, aber offenbar steckte nichts dahinter.</Text>
    </Row>
  </Language_DE_DE>
</GameData>