<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!--Generated with LocalizationBuddy.-->
<!--Copyright Firaxis Games 2010-->
<!--All Rights Reserved-->
<GameData>
  <Language_DE_DE>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_ALLY_GAINED">
      <Text>Militäreinheiten des Stadtstaates {1_CityStateName} haben sich Eurer Armee angeschlossen!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_ALLY_LOST">
      <Text>Die Einheiten des Stadtstaates {1_CityStateName} kehren jetzt nach Hause zurück.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_BRIEFING">
      <Text>Info</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_BUILDING_COURTHOUSE_HELP">
      <Text>Gewährt 5 [ICON_GOLD] Gold pro Runde. Es müssen sechs gebaut werden, bevor das Domesday-Buch in London entstehen kann. Kann nur in Städten gebaut werden, die mindestens 8 Geländefelder von London entfernt liegen und ursprünglich durch das angelsächsische England beherrscht wurden.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_BUILDING_COURTHOUSE_PEDIA">
      <Text>Das Domesday-Lehnsgericht, das zu Zeiten der Herrschaft von Wilhelm dem Eroberer der Steuerermittlung diente, war eine Versammlung von Stadtbürgern und ortsansässigen Lords, die zum Zwecke der Erfassung ihres Landbesitzes stattfand. Das englische Volk hasste das Lehnsgericht und erstattete nur widerwillig Bericht über sein Land und seine Viehwirtschaft.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_BUILDING_COURTHOUSE_STRATEGY">
      <Text>Baut Domesday-Lehnsgerichte, um dieses Gebiet Englands zu erfassen. Wenn der Bau abgeschlossen ist, erhaltet Ihr Steuereinnahmen von den Bürgern dieser Region. Wenn Ihr 6 solcher Gerichte besitzt, könnt Ihr in London das Domesday-Buch entstehen lassen und Eure Eroberung Englands vollenden.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_BUILDING_NATIONAL_COLLEGE_HELP">
      <Text>Ihr gewinnt das Szenario, wenn Ihr dieses in London baut. Der Bau ist erst möglich, wenn Ihr 6 Domesday-Lehnsgerichte in Eurem Reich habt.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_BUILDING_NATIONAL_COLLEGE_PEDIA">
      <Text>Das Domesday-Buch, das den Vieh- und Landbesitz der Engländer zu Zeiten von Wilhelm dem Eroberer aufführte, entstand bei der Domesday-Erfassung 1085 n. Chr. Wilhelm hatte das Register als Möglichkeit erdacht, die unter Eduard dem Bekenner ungezahlten Steuern zu erfassen. Das Domesday-Buch wurde bekannt als "das Buch der Urteile", denn alle darin von königlichen Vertretern gemachten Einträge waren unumstößlich.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_BUILDING_NATIONAL_COLLEGE_STRATEGY">
      <Text>Die Entstehung des Wunders Domesday-Buch bedeutet, dass Ihr Eure große Erfassung Englands abgeschlossen habt und Herrscher dieser Ländereien seid. Baut es, um das Szenario zu gewinnen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_CIV_DENMARK_HEADING_1">
      <Text>Geschichte</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_CIV_DENMARK_TEXT_1">
      <Text>Das Königreich Dänemark, das im 8. bis 11. Jahrhundert n. Chr. zum Höhepunkt der Wikingerzeit blühte, wurde im frühen 11. Jahrhundert in einen langwierigen Krieg gegen Norwegen verwickelt. Der norwegische König Harald der Harte, der nach dem Tod von König Magnus I. 1047 Svens Recht auf den dänischen Thron anzweifelte, wurde zum ärgsten Rivalen des dänischen Königs Sven II. Jahrelang trugen sie militärische Gefechte gegeneinander aus, bis sie schließlich nach beinahe 15 Jahren anerkannten, dass keiner von beiden siegen würde, und sich versöhnten.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_CIV_ENGLAND_HEADING_1">
      <Text>Geschichte</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_CIV_ENGLAND_TEXT_1">
      <Text>Nach dem Tod Eduards des Bekenners 1065 berief der so genannte "Witenagemot", der Rat englischer Adliger, schnell Harold Godwinson auf den Thron. Kurze Zeit später veränderten die Invasionen des norwegischen Königs Harald der Harte und, noch viel wichtiger, Wilhelms, des Herzogs der Normandie, die politische Landschaft Englands für immer. Nach seinem Sieg gegen Harald bei der Schlacht von Stamford Bridge im September 1066 musste Godwinson seine Truppen schnell neu formieren und nur wenige Wochen später gen Süden ziehen, um Wilhelm entgegenzutreten. Wilhelms normannische Armeen waren jedoch zu stark für Godwinson. Sie zermalmten Harolds Streitkräfte in der Schlacht bei Hastings im Jahr 1066, in der Harold starb und England eingenommen wurde.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_CIV_NORMANDY_HEADING_1">
      <Text>Geschichte</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_CIV_NORMANDY_TEXT_1">
      <Text>Das Herzogtum der Normandie in der französischen Region um Rouen wurde ursprünglich im 9. Jahrhundert n. Chr. von den skandinavischen Wikingern kolonisiert. Das Herzogtum, das durch den Vertrag von Saint-Clair-sur-Epte im Jahr 911 entstand, wurde von König Karl III. von Frankreich an den Wikinger-Anführer Rollo übergeben, der dort den Grundstein der heutigen Normandie legte. Wilhelm der Eroberer, Herzog der Normandie, war der berühmteste Herrscher der Region und eroberte 1066 den englischen Thron.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_CIV_NORWAY_HEADING_1">
      <Text>Geschichte</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_CIV_NORWAY_TEXT_1">
      <Text>Unter der Herrschaft des Königs Harald "der Harte" Sigurdsson unternahm Norwegen im 11. Jahrhundert zahlreiche militärische Kampagnen gegen Dänemark und versuchte, sich des dänischen Throns zu bemächtigen. Nach dem Tod von Magnus I. im Jahr 1047 bestritt Harald, dass Sven II. der rechtmäßige Herrscher Dänemarks sei, was die beiden zu notorischen Rivalen machte. Trotz zahlreicher Versuche gelang es Harald jedoch nie, Sven zu bezwingen, und er richtete sein Augenmerk stattdessen auf den Thron Englands. Im September 1066 drang Harald in England ein, wurde aber von den Armeen des Harold Godwinson in der Schlacht von Stamford Bridge getötet.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_CIV5_DAWN_VIKING_TEXT">
      <Text>Seid gegrüßt, großer Herrscher der Wikinger! König Eduard der Bekenner von England ist tot. Der Sachse Harold Godwinson, Unterkönig von Eduard, hat schnell den Thron bestiegen. Aber sein Anspruch ist eher dürftig: Wilhelm, Herzog der Normandie, Harald der Harte von Norwegen und König Sven von Dänemark haben ebenfalls Anspruch auf den Thron. Könnt Ihr den Mantel eines dieser Wikingerherrscher anlegen und der nächste große König von England werden? Besteigt Eure Schiffe und beweist der Welt Euer Recht, Odins erwählter Krieger zu sein.[NEWLINE][NEWLINE]SIEGBEDINGUNGEN: Ihr müsst vor Ablauf der Zeit das nationale Wunder Domesday-Buch in London fertigstellen, um zu gewinnen. Ihr müsst in Städten, die ursprünglich vom angelsächsischen England beherrscht wurden, sechs Domesday-Lehnsgerichte bauen, bevor Ihr damit beginnen könnt. Sie können nur in Städten gebaut werden, die mindestens 8 Geländefelder von London entfernt sind.[NEWLINE][NEWLINE]SONDERREGELN: Alle vier Großmächte stehen das gesamte Szenario über miteinander im Krieg. Wissenschaft, Politik und Zufriedenheit sind nicht aktiv. Ihr erhaltet während des Spiels keine neuen Technologien oder Sozialpolitiken. Alle Städte, die Ihr beherrscht oder erobert, können ungeachtet der Zufriedenheit wachsen. Wenn Ihr einen Stadtstaaten-Verbündeten gewinnt, werden Euch dessen Militäreinheiten für die gesamte Dauer des Bündnisses unterstellt. Alle Einheiten besitzen die Beförderung 'Mit Verteidigung wassern'.
      </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_DESC">
      <Text>König Eduard der Bekenner ist tot. Der Thron von England ist unbesetzt. Könnt Ihr Eure Krieger zum Sieg gegen die anderen Thronanwärter der Wikinger führen?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_LEADER_GODWINSON_HEADING_1">
      <Text>Geschichte</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_LEADER_GODWINSON_LIVED">
      <Text>ca. 1022-1066 n. Chr.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_LEADER_GODWINSON_NAME">
      <Text>Harold Godwinson</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_LEADER_GODWINSON_SUBTITLE">
      <Text>König von England</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_LEADER_GODWINSON_TEXT_1">
      <Text>Harold Godwinson war kurzzeitig König von England. Er herrschte ab Januar 1066 bis zu seiner Niederlage in der Schlacht bei Hastings im Oktober desselben Jahres und war der letzte angelsächsische König. Obwohl sie die Invasion von Harald dem Harten im Norden abgewehrt hatten, sollten Godwinson und seine Armee weniger als einen Monat später bei einer eintägigen Schlacht von Wilhelm dem Eroberer besiegt werden. Der Legende nach soll Godwinson durch einen Pfeil in seinem Auge gestorben sein. </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_LEADER_HARDRADA_HEADING_1">
      <Text>Geschichte</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_LEADER_HARDRADA_LIVED">
      <Text>ca. 1015-1066 n. Chr.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_LEADER_HARDRADA_NAME">
      <Text>Harald der Harte</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_LEADER_HARDRADA_SUBTITLE">
      <Text>König von Norwegen</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_LEADER_HARDRADA_TEXT_1">
      <Text>Harald Sigurdsson, auch bekannt als Harald "Hardrade" oder "der Harte", war von 1047 bis 1066 König von Norwegen. Sein Name ist vor allem durch seine Invasion Englands und seine Niederlage bei der Schlacht von Stamford Bridge im September 1066 bekannt geworden, die das inoffizielle Ende der Wikingerzeit markiert. </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_LEADER_SWEYN_HEADING_1">
      <Text>Geschichte</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_LEADER_SWEYN_LIVED">
      <Text>ca. 1019-1075 n. Chr.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_LEADER_SWEYN_NAME">
      <Text>Sven II.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_LEADER_SWEYN_SUBTITLE">
      <Text>König von Dänemark</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_LEADER_SWEYN_TEXT_1">
      <Text>Sven II. war von 1047 bis 1074 König von Dänemark. Unter seiner Herrschaft führte ein langwieriger Konflikt mit Harald dem Harten von Norwegen (der häufig versuchte, Sven zu besiegen) zu zahlreichen Schlachten zwischen den beiden Widersachern. Zeit seines Lebens zeugte Sven mehr als 20 Kinder, darunter 5 zukünftige dänische Könige, die für die nächsten 60 Jahre friedlich aufeinander folgten. </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_LEADER_WILLIAM_HEADING_1">
      <Text>Geschichte</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_LEADER_WILLIAM_LIVED">
      <Text>ca. 1028-1087 n. Chr.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_LEADER_WILLIAM_NAME">
      <Text>Wilhelm der Eroberer</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_LEADER_WILLIAM_SUBTITLE">
      <Text>Herzog der Normandie</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_LEADER_WILLIAM_TEXT_1">
      <Text>Wilhelm der Eroberer (Wilhelm I.) war der Anführer der normannischen Eroberung Englands und herrschte später als Englands erster normannischer König. Nach seinem Sieg über die Armee von Harold Godwinson in der Schlacht bei Hastings im Oktober 1066 schlug Wilhelm den englischen Widerstand nieder und herrschte mehr als 20 Jahre bis zu seinem Tod 1087. </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_LONDON_STATUS">
      <Text>Herrschaft über London: {1_CivilizationName}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_NEW_RECRUITS">
      <Text>Neue Rekruten haben von der Beute und dem Land gehört, das in England verfügbar ist. Ihr findet {1_NumUnits} neue Einheiten in der Nähe Eurer Hauptstadt.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_SHIRE_COURT_STATUS">
      <Text>Gebaute Lehnsgerichte: {1_NumBuildings}/6</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_TAX_COLLECTION">
      <Text>Eure Steuereintreiber sind aus den englischen Provinzen zurückgekehrt. {1_GoldCollected} [ICON_GOLD] Gold wurde von den Bürgern eingenommen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_TITLE">
      <Text>1066: Jahr des Wikinger-Schicksals</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_TRAIT_CITY_STATE_FRIENDSHIP_SHORT">
      <Text>Britische Verbündete</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_TURNSREMAINING">
      <Text>Verbleibende Runden: {1_TurnsRemaining}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILD_MOTTE_BAILEY">
      <Text>Motte errichten</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILD_MOTTE_BAILEY_HELP">
      <Text>+100% [ICON_STRENGTH] Verteidigungsstärke für jede auf diesem Geländefeld stationierte Einheit. Jede feindliche Einheit, die ihre Runde neben der Motte beendet, nimmt 3 Schaden. Braucht die Einheit NICHT auf.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILD_MOTTE_BAILEY_REC">
      <Text>Sie verbessert die [ICON_STRENGTH] Verteidigung jeder militärischen Einheit, die auf diesem Geländefeld stationiert ist, und verursacht bei feindlichen Einheiten, die ihre Runde auf angrenzenden Geländefeldern beenden, Schaden.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_IMPROVEMENTS_HADRIANS_WALL_TEXT">
      <Text>Der Hadrianswall, benannt nach dem römischen Kaiser Hadrian, der 122 n. Chr. den Baubeginn veranlasste, war eine massive Abwehrbefestigung an der nordenglischen Grenze. Mit einer Länge von etwa 117 Kilometern erstreckte sich der Wall von Bowness-on-Solway an der Westküste bis Wallsend (ehemaliger Standort des römischen Forts Segedunum) an der Ostküste. Er wurde überwiegend aus Kalkstein gebaut und in den Jahren nach dem Bau wurde die Verteidigung des Walls mit mehr als einem Dutzend vollwertiger Forts verbessert, die jeweils bis zu 1.000 römische Soldaten fassten.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_IMPROVEMENTS_MOTTE_BAILEY_HELP">
      <Text>Die Motte wird von normannischen Schwertkämpfern errichtet und gewährt +100% [ICON_STRENGTH] Verteidigungsstärke für jede Einheit, die auf diesem Geländefeld stationiert ist. Jede feindliche Einheit, die ihre Runde neben der Motte beendet, erhält 3 Schaden.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_IMPROVEMENTS_MOTTE_BAILEY_TEXT">
      <Text>Die Motte, die den Normannen des 10. Jahrhunderts zugeschrieben wird, war eine Art erhöhte Burg, die auf einem angelegten Erdhügel erbaut wurde. Zunächst wurde ein Graben um den zukünftigen Standort der Burg gegraben. Das übrige Erdreich wurde dazu verwendet, einen künstlichen Hügel oder Damm zu errichten, auf dem dann die eigentliche Burg erbaut wurde. Die Vorburg bestand aus dem unteren Vorhof, der typischerweise von einem großen Wall eingegrenzt wurde, und beherbergte Soldatenunterkünfte, Dienerquartiere und Lagerhäuser. Alle Einheiten, die in einer Motte stationiert sind, erhalten einen Bonus von 100% auf ihre Verteidigungsstärke. Zusätzlich erleidet jede Einheit, die ihre Runde neben einer Motte beendet, einen Schaden von 3.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_UNITS_NORMAN_KNIGHT_TEXT">
      <Text>Die Ritter der Normannischen Armee, die während der Besatzung Englands im 11. Jahrhundert gedient hatten, wurden mit knielagen Kettenhemden ausgerüstet, die auch "Gittergewand" genannt werden, und trugen typischerweise einen konisch geformten Helm, der (zumindest theoretisch) Pfeile ableiten sollte. Normannische Ritter waren vielleicht am berühmtesten dafür, dass sie verlängerte segelförmige Schilde trugen, die im Nahkampf die Beine der Ritter schützen sollten.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_UNITS_SAXON_HUSCARL_TEXT">
      <Text>Die angelsächsischen Huscarls, das mittelalterliche Pendant des modernen Leibwächters, waren professionell ausgebildete und gut bezahlte Soldaten, die dem König oder anderem Adel dienten. Sie waren mit hüftlangen Kettenrüstungen ausgestattet, die als "Brünne" bezeichnet werden, und normalerweise mit Kampfäxten bewaffnet und damit eine einschüchternde Verteidigungsmacht im 11. und 12. Jahrhundert.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_IMPROVEMENT_HADRIANS_WALL">
      <Text>Hadrianswall</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_IMPROVEMENT_MOTTE_BAILEY">
      <Text>Motte</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_CASTLE_BUILDERS">
      <Text>Schwertkämpfer können die einzigartige Modernisierung Motte in der gleichen Zeit bauen, in der ein Bautrupp eine Festung baut.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_CASTLE_BUILDERS_SHORT">
      <Text>Burgenbauer</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_HELP_NORMAN_KNIGHT">
      <Text>Mächtige berittene Einheit des Mittelalters, schwach gegen Pikeniere. Verfügt über die Beförderung Blitzkrieg. Kann nur von den Normannen gebaut werden. Ersetzt den Standard-Ritter.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_HELP_SAXON_HUSCARL">
      <Text>Mächtige Nahkampfeinheit des Mittelalters, stark gegen berittene und Fernwaffen-Einheiten. Verfügt über die Beförderungen Deckung I und Bonus gegen Beritten (50). Kann nur von den Engländern gebaut werden. Ersetzt den Langschwertkämpfer.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_NORMAN_KNIGHT_STRATEGY">
      <Text>Der Normannische Ritter ist die Spezialeinheit der Normannen und ersetzt den Standard-Ritter. Die Einheit ist ein mit der Beförderung Blitzkrieg ausgestatteter Standard-Ritter, der dadurch mehr als einmal pro Runde angreifen kann.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_SAXON_HUSCARL_STRATEGY">
      <Text>Der Huscarl ist die Spezialeinheit des angelsächsischen Englands und ersetzt den Langschwertkämpfer. Die Einheit erhält die Beförderungen Deckung I und Bonus gegen Beritten (50) für ihre Fähigkeit, bei einem Angriff Schildwälle zu bilden.</Text>
    </Row>
  </Language_DE_DE>
</GameData>