<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!--Generated with LocalizationBuddy.-->
<!--Copyright Firaxis Games 2010-->
<!--All Rights Reserved-->
<GameData>
  <Language_DE_DE>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_CITYSTATE_CONNACHT">
      <Text>Connacht</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_CITYSTATE_CONNACHT_ADJ">
      <Text>Connacht|Connacht|Connachter</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_CITYSTATE_GALLOWAY">
      <Text>Galloway</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_CITYSTATE_GALLOWAY_ADJ">
      <Text>Galloway|Galloway|Gallowayer</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_CITYSTATE_GWYNEDD">
      <Text>Gwynedd</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_CITYSTATE_GWYNEDD_ADJ">
      <Text>Gwynedd|Gwynedd|Gwynedder</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_CITYSTATE_MEATH">
      <Text>Meath</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_CITYSTATE_MEATH_ADJ">
      <Text>Meath|Meath|Meather</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_CITYSTATE_MUNSTER">
      <Text>Munster</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_CITYSTATE_MUNSTER_ADJ">
      <Text>Munster|Munster|Munsterer</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_CITYSTATE_NORTHUMBRIA">
      <Text>Northumbria</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_CITYSTATE_NORTHUMBRIA_ADJ">
      <Text>Northumbria|Northumbria|northumbrische</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_CITYSTATE_POWYS">
      <Text>Powys</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_CITYSTATE_POWYS_ADJ">
      <Text>Powys|Powys|Powyser</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_CITYSTATE_SCOTLAND">
      <Text>Schottland</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_CITYSTATE_SCOTLAND_ADJ">
      <Text>Schottland|Schottland|schottische</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_VIKING_SCENARIO_CITYSTATE_CONNACHT_DESC">
      <Text>Große Grabkomplexe im Nordwesten Irlands zeugen davon, dass dort schon zu der Zeit Menschen lebten, als am Ende der letzten Eiszeit die Gletscher zurückwichen. Der irischen Legende zufolge waren die Tuatha De Dannan, die das Land eroberten und gegen die Firbolg kämpften, von den Firbolg so beeindruckt, dass sie ihnen ein Vierteil der Insel überließen - das Gebiet, das dann zum Königreich Connacht wurde.[NEWLINE][NEWLINE]Unmissverständlich wird ungefähr seit Beginn des 6. Jahrhunderts n. Chr. in den Annalen von Ulster Bezug auf dieses Gebiet genommen, als herausragende Herren des Reiches starben. Die Wikinger erreichten Connacht Anfang des 9. Jahrhunderts und etwa zur gleichen Zeit gründete Conchobar mac Taidg Mor das Herrscherhaus von Connacht. Das Geschlecht herrschte bis Mitte des 15. Jahrhunderts über Connacht. Die Herrscher von Connacht standen oft im Krieg mit den anderen irischen Königreichen und mit den Briten und Wikingern, die Irland besiedelten.[NEWLINE][NEWLINE]In Connacht befinden sich zwei rätselhafte Megalithen - der Turoe-Stein und der Stein von Castlestrange - die Gravuren aufweisen, deren Stil man üblicherweise mit dem europäischen Festland zur Eisenzeit verbindet. Vermutlich wurden die Steine nach Irland gebracht und mit der Zeit bewegt, um sie vor den Invasoren zu bewahren, die das Land immer wieder eroberten. </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_VIKING_SCENARIO_CITYSTATE_GALLOWAY_DESC">
      <Text>Am südwestlichen Zipfel von Schottland liegt Gall-Ghaidhealaibh: das Land der fremden Gälen. Obwohl es durch seine abweisenden Küsten und die bergige Grenze im Norden abgeschnitten war, war es dennoch auf Ptolemäus' Karte von Großbritannien eingezeichnet. Die Römer nannten die Einwohner Novantae und der Missionar St. Ninian baute dort eine Kirche, doch der Großteil der Geschichte dieser Region bleibt eine Legende. Die walisischen Dichter glaubten, einer der drei britannischen Throne von König Artus stehe in Galloway, in Pen Rhionydd.[NEWLINE][NEWLINE]Irgendwann im späten 7. Jahrhundert verloren die Briten Galloway an das Königreich Bernicia, die Einheimischen wurden von ihrem Ackerland vertrieben und in die Berge gedrängt. Doch aufgrund ihrer Abgelegenheit war die Region leichte Beute für die Wikinger und die Iren (besonders die irischen Wikinger), die das Gebiet über die Irische See schnell erreichen konnten.[NEWLINE][NEWLINE]Die nordischen Gälen, die Gall-Gaedhil, sind die bekanntesten Bewohner von Galloway. Die Normannen herrschten über die Irische See und ihre Siedlungen säumten die Küste. Obwohl ihnen die gälische Sprache mit den werdenden Schotten gemeinsam war, waren sie unbestritten ein eigenes Volk, das von abgelegenen Inseln herbei segelte, um Unruhe an der Küste Großbritanniens zu stiften. Durch diese Abgeschiedenheit waren die Herren von Galloway prinzipiell bis zum späten Mittelalter eigenständige Könige, angefangen mit Suibne mac Cináeda im frühen 10. Jahrhundert und bis ins 12. Jahrhundert hinein. Zwar unterstanden sie offiziell dem Hochkönig von Schottland, doch sie konnten ihn entsprechend ihrer eigenen Machtposition ignorieren oder ihm Tribut zollen.[NEWLINE][NEWLINE]Das Gesetz von Galloway blieb noch zwei Jahrhunderte bestehen, nachdem die Herren ihre Macht verloren, und machte der Abgeschiedenheit des Landes und Volkes von Galloway somit alle Ehre.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_VIKING_SCENARIO_CITYSTATE_GWYNEDD_DESC">
      <Text>Die Römer nannten das Land der Ordovicer, Gangani und Deceangli "Venedotia", doch das bergige Land an der Irischen See stand nicht unter ihrer Herrschaft. Als die römische Macht aus Großbritannien wich, stieg das Königreich Gwynedd empor, gegründet vom legendären Cunedda von Lothian. Der Name des Landes wurde interpretiert als "Land des Kriegsheers", obwohl seine genaue Bedeutung mit der Zeit verlorengegangen ist.[NEWLINE][NEWLINE]Gwynedd stach schnell unter den kleinen Königreichen von Wales hervor. Besonders über Maelgwyn den Langen entstanden viele Mythen und Legenden, und Gildas beschrieb ihn als einen der fünf größten Könige Großbritanniens. Gildas verlieh Maelgwyn auch den merkwürdigen Beinamen "Dragon of the Island" (Inseldrache), der sich im Laufe der Zeit zu dem literarisch berühmten Namen "Pendragon" gewandelt haben könnte. Doch Maelgwyns Tod im Jahr 547 hinterließ eine Lücke, und es folgte eine Reihe von Erbfolgekriegen. Gwynedd verbündete sich im frühen 6. Jahrhundert mit Powys im Kampf gegen die Angeln und Cadwallon ap Cadfan startete einen gewaltigen Angriff gegen Northumbria, plünderte York 633 und verwüstete das Land. So wurden er und sein Sohn Cadwaladr Fendigad zu den beiden letzten Hochkönigen von Großbritannien.[NEWLINE][NEWLINE]Das Cunedda-Geschlecht starb im frühen 8. Jahrhundert aus und das Geschlecht Aberffraw (das entfernt verwandt war) musste sich gegen Übergriffe der Wikinger und Iren erwehren, das untergeordnete Königreich Powys regieren und mit anderen einflussreichen walisischen Familien kämpfen, bis es durch Howell den Guten bezwungen wurde. Er nutzte die Gelegenheit, aufzuräumen und das Reich nach dem Vorbild der fortschrittlichen Königreiche in Wessex zu modernisieren, die festgelegte Gesetze und eigenes Geld besaßen.[NEWLINE][NEWLINE]Bis zur normannischen Invasion herrschten in Gwynedd wieder Kämpfe zwischen den Adligen und Wilhelm der Eroberer erlaubte seinen Baronen, Wales so zu unterdrücken, wie sie konnten. Doch die Autorität der Normannen blieb im hohen, bergigen Land von Gwynedd und in den Herzen seines Volkes schwach, denn das Volk erinnerte sich noch an die Zeit der eigenen Könige.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_VIKING_SCENARIO_CITYSTATE_MEATH_DESC">
      <Text>Vor 1000 Jahren war Mide oder Meath das zentrale Königreich Irlands, sowohl geografisch betrachtet als auch spirituell. Der Tradition zufolge wird die Gründung von Meath auf das 1. Jahrhundert n. Chr. datiert und Tuathal Techtmar, einem Vorfahren des großen Niall der neun Geiseln, zugeschrieben. Tuathal formte sich ein Königreich aus Ländereien von Ulster, Leinster, Connacht und Munster und nannte das neue Gebiet Meath. Die Ui Neill-Könige des Südens waren traditionsgemäß die Herrscher von Meath.[NEWLINE][NEWLINE]Die Bedeutung von Meath für die Hochkönige von Irland wurde dadurch bestärkt, dass dort der Hügel von Tara lag. Der Hügel von Tara ist ein Komplex aus Grabstätten und Erdarbeiten aus der Eisenzeit, und dort wurde traditionell der Hochkönig gekrönt. Seit der Jungsteinzeit dient der Hügel von Tara als Ort für Rituale und er war bis ins 12. Jahrhundert das spirituelle Herzstück Irlands, obwohl er nach dem Aufstieg der Briten und der Verbreitung des Christentums an Bedeutung verlor.[NEWLINE][NEWLINE]Ob die Hochkönige von Irland nun auf dem Hügel von Tara Hof hielten oder nicht, die zentrale Lage von Meath in Irland und seine Nähe zu den nordischen Siedlungen machten das Königreich sehr bedeutsam. Hier fand auch die Schlacht von Clontarf statt, bei der Brian Boru, der letzte Hochkönig von Irland, ums Leben kam. </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_VIKING_SCENARIO_CITYSTATE_MUNSTER_DESC">
      <Text>Munster im Südwesten Irlands gehört zu den fünf großen irischen Königreichen. Im 2. Jahrhundert vermerkte Ptolemäus das Land als Gebiet des Iverni-Stammes. Der Legende nach war Bodb Derg der zweite König der Tuatha De Danann und der erste König von Munster. Die Eoganachta-Dynastie herrschte ab dem 7. Jahrhundert, nach den Eroberungen von Failbe Flann mac Aedo Duib. Mit der Zeit wurde sie zu einem der wichtigsten Klans in Irland, obwohl sie keine Hochkönige stellte.[NEWLINE][NEWLINE]Ab dem 8. Jahrhundert begann die Invasion der Wikinger, die schließlich die Städte Cork, Waterford und Limerick gründeten.[NEWLINE][NEWLINE]Der letzte große Hochkönig von Irland, Brian Boru, erklärte sich erst zum König von Munster, bevor er die Herrschaft von den Ui Neill erkämpfen konnte. Seine Nachfahren, die O'Brians, waren auch die erblichen Herrscher von Munster, bis das Königreich im frühen 12. Jahrhundert aufgelöst wurde.[NEWLINE][NEWLINE]Bis zum Jahr 1118 war Munster in drei kleinere Königreiche gespalten: Thomond, Desmond und Omond.
</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_VIKING_SCENARIO_CITYSTATE_NORTHUMBRIA_DESC">
      <Text>Als König Aethelfrith von Bernicia im Jahr 604 Deira eroberte, wurden die aneinander angrenzenden Königreiche Deira und Bernicia gewaltsam vereint. Doch sein Sieg blieb von kurzer Dauer, und als Aethelfrith 616 getötet wurde, wurde Edwin, der Sohn des ehemaligen Königs von Deira, zum König der vereinten Gebiete. Doch erst unter der Herrschaft von König Oswald im Jahr 634 wurde Northumbria endlich zu einem einzigen anglischen Königreich. Oswald erweiterte sein Königreich sehr schnell und christianisierte es mit Hilfe von St. Saint Aidan von Iona.[NEWLINE][NEWLINE]Northumbria stand häufig mit Mercia im Krieg. Oswald wurde 650 beim Kampf mit Mercia getötet und die Pikten erhoben sich und verteidigten Northumbria im Jahr 685. Danach gab es eine kurze Zeit der Stabilität unter der Herrschaft von Aldfrith, doch Northumbria hatte sein Prestige und seine Macht verloren und wurde von den dänischen Brüdern Halfdan Ragnarsson und dem bezeichnend benannten Ivar dem Knochenlosen erobert. Ein kurzer Aufstand durch Aelle von Northumbria wurde brutal niedergeschlagen. Unter dem Danelag herrschte eine Reihe von Marionettenkönigen über Northumbria, bis zu Erik Blutaxt im Jahr 954. Ab dieser Zeit war Northumbria kein Königreich, sondern eine Grafschaft.[NEWLINE][NEWLINE]Wilhelm der Eroberer fasste Northumbria schnell ins Auge, er sah dort einen wertvollen Schutzwall gegen den Norden und ein Symbol des Widerstands gegen seine Herrschaft. Er versuchte, einen seiner Barone dort als Oberherrn zu etablieren, doch der Baron und 700 Gefolgsleute wurden in der Stadt Durham abgeschlachtet. Wilhelm unternahm eine Strafaktion gegen Northumbria und teilte es auf in eine Grafschaft mit Sitz in Durham und die Region Northumberland. Die Normannen bauten die Stadt Newcastle, um ihren Halt an diesem neuen Gebiet zu sichern, doch es gelang ihnen nicht ganz. Die Ländereien von Northumbria blieben auch lange danach widerspenstiges Grenzgebiet mit Rebellionen gegen den Süden und einem langwierigen Grenzkrieg gegen die Schotten im Norden.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_VIKING_SCENARIO_CITYSTATE_POWYS_DESC">
      <Text>Das Römische Reich zeichnete in Großbritannien ein Gebiet zwischen den Kambrischen Bergen und den westlichen Midlands ein und baute am Standort des heutigen Wroxeter eine Hauptstadt namens Viroconium Cornoviorum. Als die römische Macht während des Dunklen Zeitalters in Großbritannien nachließ, entstand ein neuer Staat im traditionellen Land der Ordovicer und der Cornovii, der sich von den Kambrischen Bergen bis in die westlichen Midlands erstreckte. Bis Mitte des 5. Jahrhunderts n. Chr. hatte sich Powys als Königreich in Großbritannien etabliert.[NEWLINE][NEWLINE]Die erste und größte Herrscherfamilie von Powys waren die Gwerthrynion, die sich auf den legendären Vortigern als ihren Begründer beriefen. Der historische Kriegsherr Vortigern sollte später das Vorbild für den literarischen König Artus werden, und die literarische Beschönigung des Artus trug dazu bei, dass auch das Königreich Powys mythologisiert wurde.[NEWLINE][NEWLINE]Im frühen 6. Jahrhundert wurde Powys von den Bewohnern Northumbrias verwüstet und einige Teile wurden vom ehemaligen Verbündeten Mercia annektiert. Doch Powys stieg wieder auf und eroberte Gebiete von den Engländern, bis Mitte des 7. Jahrhunderts unter beiderseitigem Einverständnis eine Grenze bei Offa's Dyke etabliert wurde. Offa's Dyke ist auch heute noch die Grenze zwischen Wales und England.[NEWLINE][NEWLINE]Powys wurde schließlich beim Tod des letzten Gwerthyrnion-Königs im Jahr 855 in das Königreich Gwynedd eingegliedert. Als Howell der Gute 942 König von Gwynedd wurde, herrschte er bereits über den Großteil der Ländereien, die das heutige Wales bilden. Durch raffinierte Politik und Rechtsreformen machte er seine Königreiche zu großen Mächten auf der Insel, legte das walisische Gesetz fest und führte die erste walisische Münze seit der Bronzezeit ein. Als Howell starb, ging Powys an einen seiner Söhne über, doch sein Enkel Maredudd ab Owain führte das größere walisische Königreich wieder zusammen.[NEWLINE][NEWLINE]Mit der Zeit ließ die Macht der großen walisischen Familien nach. Invasoren aus Irland und Wikinger rüttelten am Thron von Powys, Thronräuber eigneten sich den Thron an und wurden von Bewerbern aus den alten Geschlechtern wieder gestürzt. Zur Zeit der normannischen Invasion herrschte ein ständiger Konflikt im Land und Wilhelm der Eroberer überließ Wales gern seinen Baronen. Diese wurden niemals Herren der Lage.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_VIKING_SCENARIO_CITYSTATE_SCOTLAND_DESC">
      <Text>Im Norden Großbritanniens leben schon seit Ende der letzten Eiszeit Menschen - ungefähr 8.500 Jahre vor den ersten Aufzeichnungen der Römer über die Insel. Jungsteinzeitliche Ruinen in Schottland stammen aus der Zeit vor der berühmten Skara Brae auf den Orkneys, und archäologische Funde zeugen von miteinander im Krieg liegenden Dörfern während der Eisenzeit.[NEWLINE][NEWLINE]Die Kaledonier kämpften hart und oft erfolgreich gegen die Römer in Großbritannien, vertrieben sie aus ihren provisorischen Festungen und Außenposten hinter dem Hadrianswall. Danach wurde das Land von den Pikten und Briten besetzt, bis im Dunklen Zeitalter die Iren, Angelsachsen und schließlich die Wikinger in Schottland eindrangen und sich ansiedelten. St. Ninian brachte das Christentum um 450 n. Chr. in die Region, doch die Pikten stellten sich bis zu St. Kolumbans Eintreffen 563 dagegen.[NEWLINE][NEWLINE]Der Legende nach wurden die Pikten vom schottischen König Kenneth MacAlpin verraten, der den Pikten-König Drest und seine Adligen zu einem Fest einlud, ihnen reichlich einschenkte und dann ihre Sitze zusammenbrechen ließ, sodass sie in die darunter versteckten Gruben mit Stacheln fielen. Die Wahrheit ist etwas weniger phantasievoll - MacAlpin besaß einen Anspruch auf die Krone beider Königreiche und es gelang ihm, sie als das spätere Königreich Alba zu vereinen.[NEWLINE][NEWLINE]Das Königreich Alba wurde zum Kernstück des jetzigen Schottlands. Durch Eroberung und Expansion kam das Königreich Strathclyde hinzu und die südliche Grenze schob sich bis zum Fluss Tweed - der heutigen südöstlichen Grenze Schottlands.[NEWLINE][NEWLINE]König Duncan führte um 1039 eine Expedition an, um die Ländereien seines Rivalen Macbeth an sich zu reißen. Die Expedition endete für Duncan mit einer tödlichen Katastrophe, da er im Kampf starb, und Macbeth wurde König der Schotten. Es ist anzumerken, dass der Konflikt zwischen Macbeth und Duncan die Grundlage für das Shakespeare-Drama spielt, das historisch zutreffend ist, wenn man Details wie das Alter von Duncan und Macbeth, die angebliche Beziehung zwischen beiden und die chronologische Abfolge im Drama außer Acht lässt. Duncans Sohn Malcolm wurde tatsächlich nach Macbeth König von Schottland, also stimmt zumindest dieser Teil. Da König Jakob der Patron Shakespeares war, ist es vielleicht verständlich, dass die Geschichte kreativ neu interpretiert wurde, um dem Geldgeber zu gefallen.[NEWLINE][NEWLINE]Als Wilhelm der Eroberer Großbritannien eroberte, suchte Edgar Aetheling Schutz in Schottland und plante, seine Rechte als König des Südens geltend zu machen. Doch 1072 hatte Wilhelm Schottland bereits erfolgreich erobert und Malcolm (der 1057 König geworden war) gezwungen, ihm Tribut und Geiseln zu überlassen.</Text>
    </Row>
  </Language_DE_DE>
</GameData>