<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!--Generated with LocalizationBuddy.-->
<!--Copyright Firaxis Games 2010-->
<!--All Rights Reserved-->
<GameData>
  <Language_FR_FR>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_FOR_CEILIDH_HALL_STRATEGY">
      <Text>La salle des Ceilidh est un bâtiment de l'ère classique exclusif aux Celtes. Il augmente la [ICON_CULTURE] culture et le [ICON_HAPPINESS_1] bonheur d'une ville.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_FOR_SATRAPS_COURT_STRATEGY">
      <Text>La cour de Satrape est un bâtiment exclusif aux Perses qui améliore la production d'or d'une ville et augmente le [ICON_HAPPINESS_1] bonheur de votre civilisation. La ville doit déjà posséder un marché pour pouvoir accueillir la cour de Satrape.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_HOV_HELP">
      <Text>+1 [ICON_HAPPINESS_1] Bonheur et +2 [ICON_GOLD] Or.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_HOV_STRATEGY">
      <Text>Le hov augmente le [ICON_HAPPINESS_1] bonheur de +1 et [ICON_GOLD] l'or de +2.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_MEAD_HALL_HELP">
      <Text>+2 [ICON_HAPPINESS_1] Bonheur et [ICON_CULTURE] Culture.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_MEAD_HALL_STRATEGY">
      <Text>La salle des banquets augmente le [ICON_HAPPINESS_1] bonheur et la [ICON_CULTURE] culture de +2.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BUILDINGS_HOV_TEXT">
      <Text>Un hov était une structure ne comportant parfois qu'une palissade sans toit, mais ce bâtiment était beaucoup plus imposant dans les grandes cités des Goths. C'est là que se déroulait le "blót" (sacrifice rituel d'animaux). La cérémonie était conduite en grande pompe par les druides germaniques qui priaient pour de bonnes récoltes, une bonne chasse ou la victoire à la guerre. Les animaux étaient généralement décapités lors du sacrifice. Agathias de Myrina écrivit, au cours de la guerre contre les Goths (535-554), que ceux-ci "sacrifiaient des chevaux, du bétail et nombre d'autres animaux en les décapitant, s'imaginant ainsi faire acte de piété." Si une tribu était grandement menacée, il n'était pas rare que les druides allassent jusqu'à sacrifier des prisonniers ou des esclaves dans le hov.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BUILDINGS_MEAD_HALL_TEXT">
      <Text>Sur les anciennes terres scandinaves et germaniques, la salle des banquets était une vaste pièce unique qui abritait les festins du chef et faisait office de centre culturel et religieux pour la communauté. Gardée par les serviteurs du chef, c'était aussi, en temps de crise, le dernier refuge pour les femmes, enfants et vieillards de la tribu. Bâtie en pierre et en bois, mesurant de 40 à 50 mètres de long et décorée de sculptures, c'était le bâtiment le plus important de la ville. À partir du IVe siècle, les salles des banquets furent souvent fortifiées, faisant ainsi figure d'ancêtre du donjon que l'on trouvait dans les châteaux médiévaux.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_CLIBANARII_TEXT">
      <Text>Les clibanarii des Sassanides sont l'équivalent des cataphractaires byzantins, mais avec un armement plus lourd. Le cheval et son cavalier étaient recouverts de mailles de fer et leur rôle dans les batailles consistait à transpercer l'infanterie et les formations d'archers ennemies. Les Sassanides utilisèrent principalement les clibanarii sur le front occidental, notamment contre les forces de l'Empire romain d'Orient, qui s'engageaient plus facilement dans des batailles rangées que les tribus barbares frontalières du nord et de l'est.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_UNITS_FRANK_SEAXMAN_TEXT">
      <Text>Le scramasaxe est un couteau long ou une épée courte incurvée à lame crantée apprécié de nombreux guerriers francs et celtes. À la fois arme et outil, le scramasaxe était très efficace pour le combat rapproché. Au fil des migrations barbares, plusieurs versions virent le jour, notamment le schmalsax (saxe effilé) et le breitsax (saxe large) ainsi que d'autres modèles courts et longs. Dans le poème épique Beowulf, le héros se sert d'un scramasaxe pour dépecer un dragon, tout comme la mère de Grendel lorsqu'elle affronte Beowulf.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_UNITS_GOTH_GADRAUHT_TEXT">
      <Text>Les tribus gothiques n'avaient pas d'armée de métier, mais des gadrauhts (guerriers) en guise de milice. Le plus souvent armés de lances, de javelots et de boucliers, parfois d'arcs et d'épées, ces soldats sans armure étaient très efficaces en combat rapproché sur terrain accidenté, là où les formations rigides des Romains avaient du mal à manoeuvrer. Organisés en "hundafabs" (littéralement "cent hommes armés") le long des lignes tribales, les gadrauhts étaient imprévisibles dans les batailles rangées, se battant parfois jusqu'à la mort ou fuyant si le combat tournait à leur désavantage.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_UNITS_HUN_SCOURGE_OF_GOD_TEXT">
      <Text>Le fléau de Dieu était le surnom donné à Attila. Ces unités représentent son autorité sur le champ de bataille.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_UNITS_VANDAL_AXEMAN_TEXT">
      <Text>Les tribus barbares qui assiégèrent Rome étaient armées d'une grande variété de haches, mais les Vandales avaient une préférence pour la hache de jet, utilisée comme projectile lorsqu'ils approchaient de l'ennemi. Variante de la francisque, hache légère utilisée par les Francs au IIIe siècle, la hache des Vandales était lancée de manière à tourner sur elle-même et gagner ainsi en précision. Plus lourdes que les flèches et plus précises que les lances, les haches de jet se montrèrent encore plus efficaces dans les combats navals, après la conquête de la Carthage romaine par les Vandales.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_UNITS_VANDAL_TRIHEMIOLLA_TEXT">
      <Text>La trihemiolia, d'origine grecque, était une galère de guerre de 40 tonnes avec deux rangées et demie de rameurs de chaque côté. C'était la galère la plus répandue dans les flottes vandales. Plus maniable et rapide que la trirème, elle servait à éperonner et aborder les navires ennemis. Utilisée d'abord pour le commerce et les attaques côtières, la trihemiolia des Vandales avait des ponts renforcés pour se protéger des catapultes installées sur les galères de guerre romaines et byzantines.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_BARBARIAN_TITLE">
      <Text>{@1: gender feminine?Reine; other?Roi;} {1_PlayerName:textkey} {@2: plural 1?{@2: gender *:vowel?de l'; m?du ; f?de la ;}; 2?des ;}{2_CivName:textkey}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_CIV_BYZANTIUM_HEADING_1">
      <Text>Histoire</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_CIV_BYZANTIUM_TEXT_1">
      <Text>En l'an 293, l'empereur Dioclétien créa un nouveau système administratif pour pallier la lourdeur de l'Empire romain. Il nomma Maximien coempereur (auguste) pour en gérer la partie orientale. Après l'abdication de Dioclétien et Maximien, Constantin Ier divisa officiellement les possessions romaines et fonda une "Nouvelle Rome" à Constantinople en l'an 330. Le principe des deux Romes était si bien établi qu'à sa mort en 395 Théodose Ier légua l'Empire à ses deux fils, Arcadius à l'est et Honorius à l'ouest. Théodose le Grand fut le dernier empereur à régner sur un empire non divisé. [NEWLINE] [NEWLINE]L'Empire romain d'Orient, souvent appelé "Empire byzantin", englobait le sud des Balkans, toute l'Anatolie, l'Égypte et une grande partie du Levant. Il fut relativement épargné par les révoltes et les guerres qui ravagèrent l'Empire romain d'Occident aux IIIe et IVe siècles, grâce notamment à une succession d'empereurs avisés, à une culture urbaine plus développée et à de plus grandes ressources financières, qui permirent aux empereurs byzantins de calmer les barbares en leur versant des tributs et d'engager de nombreux mercenaires. [NEWLINE] [NEWLINE]Les richesses et le savoir-faire acquis par le commerce intensif permirent à Théodose II, dans les premières décennies du Ve siècle, d'agrandir et de fortifier les remparts de Constantinople, rendant la ville pratiquement imprenable (ses murs resteront inviolés jusqu'en 1204). La richesse byzantine permit aussi à Théodose d'acheter Attila, qui poursuivit sa route vers l'ouest. Marcien, successeur de Théodose, refusa de payer aux Huns leur tribut annuel exorbitant et l'empire d'Attila s'écroula peu après sa mort, en 453. De fait, de nombreux Huns survivants furent enrôlés comme mercenaires par l'Empire romain d'Orient et combattirent contre les Sassanides et les Arabes. [NEWLINE] [NEWLINE]Après la mort d'Attila, l'Empire romain d'Orient connut une longue période de paix et de stabilité interne, tandis que l'Empire romain d'Occident sombrait dans le chaos des invasions. La chute de Rome en Occident survint en 476, lorsque Odoacre fit abdiquer Romulus Augustule. L'empereur byzantin Zénon enrôla ensuite les Ostrogoths, alors dirigés par le roi Théodoric, pour reprendre l'Occident. Théodoric mena ses troupes jusqu'en Italie et déposa Odoacre avant d'établir son propre royaume en Italie. En poussant les Ostrogoths à conquérir l'Italie et Rome tout en maintenant des relations amicales avec Théodoric, Zénon parvint à éviter à l'Empire romain d'Orient de sombrer dans le désordre et à affirmer sa suprématie sur l'Empire romain d'Occident.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_CIV_FRANCE_HEADING_1">
      <Text>Histoire</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_CIV_FRANCE_TEXT_1">
      <Text>Les Francs formaient une fragile confédération de tribus germaniques installées sur une bande de terre longeant la rive droite du Rhin inférieur, frontière de Rome en Germanie. Au cours du IIIe siècle, des Francs attaquèrent les territoires romains le long du fleuve, d'autres migrèrent dans l'Empire pour s'installer en Gaule. Les Francs se divisèrent alors entre les Francs ripuaires (le premier groupe) et les Francs saliens (le second). [NEWLINE] [NEWLINE]Peuplade pastorale à l'origine, les Francs ripuaires habitaient de petits villages sur la rive ouest du Rhin, vivant de chasse et de pêche et attaquant parfois les possessions romaines. Malgré cela, les Francs ripuaires figuraient parmi les voisins les plus pacifiques des Romains. En l'an 310, l'empereur Constantin fit construire à Cologne un pont enjambant le Rhin, facilitant ainsi les échanges commerciaux. Les Francs ripuaires, poussés vers l'unité sociale par la ville sous administration romaine, furent appelés de plus en plus souvent pour protéger l'Empire et servir de premier front contre les tribus guerrières plus à l'est. Le dernier chef des Francs ripuaires, Sigebert le Boiteux, s'allia à Clovis Ier, qui avait rallié les Francs pour lutter contre les Alamans et réunifié les tribus franques. [NEWLINE] [NEWLINE]De leur côté, les Francs saliens, fuyant les massacres des barbares dans le nord, partirent s'installer dans la province romaine de Toxandrie (région actuelle d'Anvers). Cette colonisation "insolente" des terres romaines fut rejetée par l'empereur Julien l'Apostat, qui les attaqua en représailles. En 358, les Francs saliens se rendirent en échange de leur citoyenneté. Sous le règne de l'empereur Honorius, les possessions des Francs saliens menés par leur chef Clodion s'étendirent considérablement, et ce dès l'an 420. Les Saliens firent preuve d'une grande loyauté envers les Romains. En 451, Flavius Aetius fit appel à ses alliés de Germanie pour repousser l'invasion des Huns d'Attila. Les Francs saliens combattirent aux côtés des Romains à la bataille des champs Catalauniques, qui mit fin à la menace des Huns en Europe occidentale. En récompense, les Romains permirent aux Francs saliens d'étendre leurs possessions. En 486, Clovis devint le roi absolu d'un royaume germanique et romain. Il réunifia les Francs et vainquit les Wisigoths et les Alamans. Clovis choisit Paris comme nouvelle capitale, établissant ainsi les fondations de ce qui allait devenir la France.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_CIV_GERMANY_HEADING_1">
      <Text>Histoire</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_CIV_GERMANY_TEXT_1">
      <Text>Les Goths étaient une tribu d'Europe de l'est d'origine scandinave dont les deux branches, Wisigoths et Ostrogoths, ont joué un rôle essentiel dans la chute de l'Empire romain. Bien que partageant la même langue, les mêmes coutumes et les mêmes croyances, les Wisigoths et les Ostrogoths suivirent une voie différente pour fonder chacun de leur côté un royaume médiéval. [NEWLINE] [NEWLINE]Les Wisigoths s'installèrent en Dacie, où ils vécurent en paix avec les Romains jusqu'en 376, lorsque leur chef fit appel à l'empereur byzantin Valens, cherchant refuge au sud du Danube avec son peuple pour échapper aux Huns. Ils signèrent un traité qui dura jusqu'en 395, année de l'accession au trône wisigoth d'Alaric Ier. En 408, les troupes romaines massacrèrent les familles d'environ 30 000 guerriers barbares engagés comme mercenaires sous le commandement des Romains. Alaric leur déclara aussitôt la guerre et envahit l'Italie avec le soutien des Byzantins. Après plusieurs victoires militaires et trois sièges de Rome, les Wisigoths d'Alaric capturèrent la ville en août 410. Rome fut pillée et saccagée, et Alaric établit un royaume wisigoth en Italie. Au cours du siècle suivant, les Wisigoths étendirent régulièrement leurs frontières, prenant ainsi le contrôle du sud de la Gaule et de l'Ibérie. Basés dans leur capitale de Toulouse, les Wisigoths repoussèrent les Vandales hors d'Ibérie, mais perdirent l'Italie. En 507, les Francs menés par Clovis écrasèrent les Wisigoths à la bataille de Vouillé et leur disputèrent le contrôle de la Gaule. Ce fut le début d'un long déclin. Rodéric, dernier roi des Wisigoths, perdit la vie en 711 lors de l'attaque des Umayyades, qui marqua le début de la conquête de l'Ibérie par les musulmans. [NEWLINE] [NEWLINE]L'histoire des Ostrogoths est moins tortueuse. Après leur migration vers le sud, ils s'installèrent sur un territoire vaste mais faiblement peuplé entre le Danube et le Dniepr. Leur empire, dirigé par les Goths de la noblesse, comptait de nombreuses peuplades dont les Sarmates, les Gépides, les Daces, ainsi que d'autres tribus mineures de Celtes et de Slaves. L'arrivée des Huns fit voler en éclats ce royaume polyglotte. Les Ostrogoths se soumirent aux Huns et unirent leurs forces à celles de l'envahisseur. Ce peuple désormais vassal d'Attila fut l'une de ses principales forces de combat en Europe, comme lors de la bataille des champs Catalauniques en 451. Mais à la mort d'Attila, sous le règne de Théodemir, les Ostrogoths se révoltèrent contre ses héritiers et mirent fin à leur pouvoir lors de la bataille de la Nedao, trois ans plus tard. L'année 454 vit aussi la naissance de Théodoric le Grand, qui devint roi des Ostrogoths en 471. En moins de 20 ans, Théodoric parvint à régner sur toute l'Italie et une grande partie des Balkans. Mais à sa mort, le règne des Ostrogoths montra vite ses faiblesses. Les Byzantins passèrent à l'offensive et forcèrent le roi Totila à abandonner Rome. En 553, lors de la bataille du mont Lactarius, les derniers défenseurs de Totila furent tués, capturés ou exécutés. Les Ostrogoths survivants battirent en retraite et s'installèrent en Autriche, puis disparurent de notre histoire.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_CIV_PERSIA_HEADING_1">
      <Text>Histoire</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_CIV_PERSIA_TEXT_1">
      <Text>Les Sassanides régnèrent sur le dernier empire perse préislamique de 224 à 651. Fondé par Ardachir Ier, il englobait à son apogée l'Irak moderne, l'Iran, l'Afghanistan, la Syrie, le Caucase, une partie de l'Arabie et du Pakistan, le golfe Persique et une partie de la Turquie. Sous le règne de Vahram V (421-438) et de ses successeurs immédiats, sa puissance et son influence rivalisèrent avec celle de Rome et de Byzance. L'Empire prospéra jusqu'à ce qu'une série d'invasions arabes eussent détrôné le dernier roi des rois, Yazdgard III. [NEWLINE] [NEWLINE]Les mythes et les récits historiques contradictoires nous renseignent mal sur la chute de l'Empire parthe et la montée des Sassanides. Le premier siège de leur pouvoir semble avoir été Istakhr, capitale de la province perse gouvernée par Ardachir, descendant d'une lignée de prêtres. Alors que l'Empire parthe s'effondrait, le cruel Ardachir assassina ses rivaux (et ses frères), se proclama "Chahanchah" (roi des rois) et mata les rébellions dans les provinces voisines. Son fils Shapur poursuivit l'expansion de l'empire, envahissant l'Arménie, la Bactrie, une grande partie du chancelant Empire kouchan, lançant même plusieurs campagnes contre Rome. [NEWLINE] [NEWLINE]De la mort de Shapur au règne de Vahram V, l'empire s'étendit progressivement à l'est et au sud, mais une série de guerres sans résultat contre l'Empire romain d'Orient bloqua l'expansion des Sassanides vers l'ouest. Le roi Vahram V, aux inspirations plus pacifiques, fit connaître à l'Empire un âge d'or de littérature, de musique et de sports. Mais pendant les siècles qui suivirent sa mort, ses héritiers durent passer leur règne à repousser les tribus barbares, les invasions arabes et byzantines, et à mater les révoltes dans les provinces. [NEWLINE] [NEWLINE]L'Empire sassanide connut un second âge d'or sous le règne de Kavadh Ier (488-531), mais la guerre sans fin contre Byzance vida ses coffres et affaiblit l'autorité des Sassanides dans les provinces occidentales. Les armées sassanides parvinrent néanmoins à prendre Jérusalem (614), Alexandrie (619) et le reste de l'Égypte en 621. Malheureusement, cette expansion soudaine dépassait leurs capacités militaires, la population assommée d'impôts s'agitait et la ferveur religieuse s'emparait des musulmans au sud. Trente ans plus tard, en 651, l'Empire sassanide avait disparu, remplacé par le califat Abbaside.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_CIV_ROME_HEADING_1">
      <Text>Histoire</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_CIV_ROME_TEXT_1">
      <Text>Après des années de guerres frontalières et de crises économiques, l'empereur Dioclétien créa en 293 un nouveau système administratif pour l'Empire romain. Il nomma un second empereur, Maximien, pour gouverner les régions occidentales. En 330, après l'abdication de Dioclétien et Maximien, Constantin le Grand fonda une "Nouvelle Rome" à Constantinople. Théodose Ier fut le dernier empereur à régner sur un empire uni. À sa mort, en 395, il transmit l'autorité impériale à ses deux fils, Arcadius à l'est et Honorius à l'ouest.[NEWLINE][NEWLINE]Comparé à sa moitié orientale, l'Empire romain d'Occident était moins peuplé, morcelé culturellement et politiquement, son économie était menacée par les lourds impôts levés pour maintenir ses frontières assaillies par les barbares. En 402, sa capitale administrative fut transférée à Ravenne, mais Rome resta le centre économique et culturel de l'empire. Jusqu'au IVe siècle, ses forces militaires restèrent concentrées dans le nord de la Gaule et le long du Rhin, mais de plus en plus de ressources durent être détournées pour protéger l'Italie, ce qui entraîna d'autres révoltes et des guerres civiles en Bretagne, en Gaule, en Afrique du nord et en Germanie.[NEWLINE][NEWLINE]Succédant à Flavius Honorius, une série d'usurpateurs et d'empereurs médiocres finirent par éroder le pouvoir central et Rome perdit progressivement le contrôle de ses provinces. Les institutions romaines s'effondrèrent en Ibérie et en Gaule alors que la migration des tribus barbares comme les Goths et les Vandales donnait naissance à de nouveaux royaumes. Avec la conquête de l'Afrique par les Vandales, l'empire perdit le contrôle de la Méditerranée occidentale, accélérant le déclin du commerce et des approvisionnements en céréales essentiels pour l'Italie. Pendant ce temps, les Huns furent unifiés sous la bannière d'Attila en 444 et envahirent aussitôt la Rome occidentale, y semant le désastre jusqu'à sa mort en 453.[NEWLINE][NEWLINE]Au cours des 20 années qui suivirent, Rome connut une série de guerres civiles, dont le point culminant fut la chute de Romulus Augustule, le dernier empereur d'Occident, déchu en 476 par le général romain Odoacre, d'origine germanique. L'empereur romain d'Orient Zénon reconnut officiellement le "Royaume d'Italie" d'Odoacre, mais les Byzantins financèrent une invasion des Ostrogoths en 489. Théodoric, chef des Ostrogoths, mena ses troupes sur Rome en mars 493 et assassina Odoacre en plein banquet. La chute de la Rome occidentale était complète. Malgré une brève période de reconquête byzantine au XIe siècle, l'Empire romain d'Occident ne revit jamais le jour.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_CIV_SONGHAI_HEADING_1">
      <Text>Histoire</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_CIV_SONGHAI_TEXT_1">
      <Text>Les Vandales étaient une tribu germanique d'origine scandinave qui traversa la mer Baltique pour débarquer en Pologne au IIe siècle av. J.­C. En 406, les Vandales atteignirent le Rhin. Ils tentèrent de traverser le fleuve mais s'opposèrent à une farouche résistance des Francs, qui s'étaient installés dans les régions sous influence romaine du nord de la Gaule. Les Vandales vainquirent l'armée des Francs et continuèrent leurs pillages vers le sud. Après avoir mis à sac les cités franques et romaines, ils franchirent les Pyrénées en 409 pour entrer en Ibérie. [NEWLINE] [NEWLINE]Sous la pression des Wisigoths installés dans la région, Genséric franchit en 429 le détroit qui le séparait de l'Afrique du Nord. En 435, Genséric y fonda un royaume vandale, un traité avec Rome lui accordant le contrôle de la Numidie. Genséric rompit ce traité en 439 et s'empara de Carthage, avec sa flotte et ses grands chantiers navals. Au cours de la décennie suivante, les Vandales envahirent la Sardaigne, la Sicile, la Corse et les Baléares, tout en harcelant les navires et les possessions romaines et byzantines. [NEWLINE] [NEWLINE]Après la mort d'Attila, l'empereur romain se jugea libre de mettre fin aux incursions des Vandales et voulut rendre à Rome ses terres perdues par le mariage de sa fille avec le fils de Genséric. Mais la méfiance et une série d'événements complexes mirent fin à ses efforts en 455, lorsque les Vandales débarquèrent en Italie et s'emparèrent de Rome. [NEWLINE] [NEWLINE]Le pillage de Rome marqua l'apogée du pouvoir des Vandales. La mort de Genséric en 477, les tensions religieuses, les révoltes dans les anciennes provinces romaines et l'insuffisance du commerce précipitèrent leur déclin. Au cours d'une dernière guerre coûteuse, le général byzantin Bélisaire écrasa les Vandales, tua le général Tzazo et s'empara de la plupart de leurs villes. En 534, Gélimer, dernier roi vandale, abandonna Carthage aux conquérants romains, mettant fin pour toujours au règne des Vandales.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_CIV5_DAWN_TEXT">
      <Text>DESCRIPTION DU SCÉNARIO[NEWLINE]L'Empire romain, désormais scindé entre l'est et l'ouest, règne sur le monde depuis près d'un millénaire. Mais au IVe siècle, les frontières de l'empire sont piétinées par des leaders barbares bien décidés à agrandir leur propre royaume sur les ruines de celui de Rome. Au même moment, une tempête se prépare au nord-est, alors qu'Attila et les Huns se lancent dans une vague écrasante de pillage et de conquête. Choisissez votre camp, prenez votre courage à deux mains, et combattez pour décider du sort du prochain millénaire de l'histoire.[NEWLINE]CONDITIONS DE VICTOIRE [NEWLINE]Pour remporter la victoire, vous devez contrôler les villes des trois empires : la Rome occidentale, la Rome orientale et la Perse sassanide. Les empires marquent des points de victoire à chaque tour pour chaque ville impériale contrôlée (les Sassanides en marquent +50%). Les civilisations barbares marquent des points de victoire en capturant des villes contrôlées par un empire. Plus les villes sont grandes, plus elles rapportent de points. La victoire revient à la civilisation possédant le plus de points de victoire après 70 tours. [NEWLINE]RÈGLES SPÉCIALES [NEWLINE]Pas d'entretien pour les unités contrôlées par une civilisation barbare. Les empires romains ne peuvent pas vendre de bâtiments. On compte trois catégories de doctrines : l'une est exclusive à la Rome orientale et à la Rome occidentale, l'autre aux Sassanides et la dernière aux puissances barbares. Les doctrines romaines fonctionnent à l'envers : vous recevez des pénalités, et non pas des bonus, chaque fois que vous en choisissez une.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_DESC">
      <Text>Protégez Rome contre l'attaque des tribus barbares, ou tentez de la renverser vous-même pour établir un nouveau royaume !</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_HUN_FIRST_CITY_CAPTURE">
      <Text>En récupérant des matériaux dans votre première ville capturée, votre armée assemble deux béliers qui viennent gonfler ses rangs ! En avant pour de nouvelles conquêtes !</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_LEADER_ALARIC_HEADING_1">
      <Text>Histoire</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_LEADER_ALARIC_LIVED">
      <Text>370 - 410</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_LEADER_ALARIC_NAME">
      <Text>Alaric Ier</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_LEADER_ALARIC_SUBTITLE">
      <Text>Roi des Wisigoths</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_LEADER_ALARIC_TEXT_1">
      <Text>Face à l'avancée des Huns, les Wisigoths se mirent au service des Byzantins et devinrent leurs auxiliaires pour avoir le droit de s'établir sur les terres romaines. Encore jeune homme, Alaric rejoignit les légions. En 394, il mena une armée de Goths pour aider l'Empire romain à vaincre le rebelle Arbogast. L'année suivante, Alaric devint le chef des Wisigoths. [NEWLINE] [NEWLINE]Théodose, empereur de Byzance et souverain d'Alaric, mourut en 395. Malgré les services rendus à l'Empire et son rôle en tant que roi des Wisigoths, Alaric fut ignoré et écarté dans la valse des affectations impériales qui s'ensuivit. Peu après la mort de Théodose, Alaric s'attaqua à l'Empire romain d'Orient. Il ravagea la Grèce et arriva devant les murs de Constantinople en 397. L'empereur nomma alors Alaric au poste de "magister militum", grade disposant d'une autonomie militaire. [NEWLINE] [NEWLINE]En 407, les querelles entre les deux moitiés de l'Empire faisant craindre une guerre civile, Alaric traversa les Alpes juliennes avec une armée de Wisigoths avant de marcher sur Rome et d'affamer la ville. Le sénat romain accepta alors de négocier. Alaric maintint ses troupes dans la région et lorsque le sénat dénonça le traité, il assiégea de nouveau la ville. Après ce nouveau siège et un autre accord avec le sénat en 409, par lequel Alaric nommerait un nouvel empereur à Rome, les Wisigoths marchèrent vers le nord. [NEWLINE] [NEWLINE]Mais Alaric dut très vite revenir à Rome pour détrôner son empereur fantoche et s'autoproclamer roi d'Italie. En août 410, les Wisigoths entrèrent dans la ville par la porta Salaria. Alaric fit preuve d'une étonnante clémence envers le peuple de Rome. Les églises chrétiennes ne furent pas pillées et leur protection fut la bienvenue pour les milliers de païens et de chrétiens qui s'étaient réfugiés dans la ville. Alaric marcha ensuite vers le sud et la Calabre dans l'espoir d'envahir l'Afrique et de reprendre les provinces romaines, mais il mourut soudainement, probablement de fièvre, dans le port de Cosenza.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_LEADER_BAHRAM_HEADING_1">
      <Text>Histoire</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_LEADER_BAHRAM_LIVED">
      <Text>421 - 438</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_LEADER_BAHRAM_NAME">
      <Text>Vahram V</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_LEADER_BAHRAM_SUBTITLE">
      <Text>Roi des Sassanides</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_LEADER_BAHRAM_TEXT_1">
      <Text>Vahram V fut le 14e roi des Sassanides (421-438). Il accéda au trône après la mort soudaine (ou l'assassinat) de son père Yazdgard Ier. Le début de son règne fut marqué par la persécution systématique des chrétiens dans son vaste royaume, une politique qui le mena rapidement à la guerre contre l'Empire romain d'Orient. Après une série de batailles et de vaines manoeuvres, les Perses et les Romains signèrent un traité en 422, qui marquait le retour du statu quo. Mais Vahram V annexa peu après l'Arménie (428) malgré les protestations de son patriarche chrétien Isaac, menaçant encore une fois les relations entre les Byzantins et les Sassanides. [NEWLINE] [NEWLINE]Malgré quelques attaques et escarmouches sporadiques, la paix avec l'Empire romain d'Orient dura plusieurs années, qui donnèrent à Vahram V l'occasion de se racheter et de contribuer à un nouvel âge d'or perse. Il incarnait la prospérité royale, appréciant les parties de chasses, les fêtes à la cour et les conquêtes sexuelles. C'est sous son règne que furent créés les plus grands chefs d'oeuvre de la musique et de la littérature sassanide, comme le Karnamag î Pabagan. Les sports, et notamment le polo, devinrent un passe-temps royal. Ses aventures amoureuses, de guerre et de chasse sont entrées dans la légende et sont même évoquées dans les récits plus modernes comme le célèbre Rubaïyat (quatrain nº 17) d'Omar Khayyam. [NEWLINE] [NEWLINE]La fin du règne de Vahram V fut marquée par son conflit avec les Huns. Les hordes d'Hephthalites arrivèrent du nord-ouest et ravagèrent une grande partie du nord de l'Iran. Ils traversèrent le Khorassan et parvinrent jusqu'à la ville de Reï. N'étant pas préparé pour une guerre, Vahram V proposa de faire la paix et de se soumettre aux Huns, qui acceptèrent. Mais Vahram V rassembla ses forces et traversa de nuit la province du Tabaristan, prit le campement des Huns par surprise et les massacra, capturant même la femme de leur chef. Les Huns survivants furent massacrés et pourchassés jusqu'au fleuve Oxus. Vahram V fut ensuite frappé par une maladie incurable, mais l'un de ses généraux s'aventura sur les terres de la horde dans le nord et pilla ses villages, libérant ainsi les Sassanides de la menace des Huns.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_LEADER_CHLODIO_HEADING_1">
      <Text>Histoire</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_LEADER_CHLODIO_LIVED">
      <Text>392 - 448</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_LEADER_CHLODIO_NAME">
      <Text>Clodion</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_LEADER_CHLODIO_SUBTITLE">
      <Text>Roi des Francs saliens</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_LEADER_CHLODIO_TEXT_1">
      <Text>Clodion fut le roi, ou plus exactement le chef, des Francs saliens de 414 à sa mort. Il est considéré par certains historiens comme le père de la dynastie mérovingienne qui fondera plus tard la France. Contrôlant ce qui est aujourd'hui la région de Thérouanne depuis sa forteresse de Duisbourg, Clodion voulait mener son peuple loin de la menace grandissante des tribus germaniques arrivant de l'est, fuyant l'avancée des Huns. [NEWLINE] [NEWLINE]En 428, Clodion contesta les limites romaines des territoires occupés par les Francs saliens, repoussa une armée romaine à Cambrai et installa sa famille et ses serviteurs dans le nord de la Gaule. En 431, il étendit les frontières de son royaume au sud jusqu'à la Somme. En 432, les Francs saliens formèrent un royaume semi autonome dans l'Empire romain, dont la capitale était Tornacum (Tournai). [NEWLINE] [NEWLINE]L'expansion des Francs ne s'arrêta qu'en 448, lorsque Clodion fut vaincu par une armée gallo-romaine sous les ordres de Flavius Aetius. Un traité fut alors signé pour reconnaître l'autorité de sa famille dans la région et stipulant que les Francs soutiendraient à jamais les intérêts de Rome. Quelques années plus tard, les Francs saliens, sous les ordres de son fils Childéric, unirent leurs forces à celles d'Aetius pour stopper l'avancée des Huns en Europe. Son petit-fils Clovis unifia ensuite les tribus franques et fonda le royaume des Francs, qui englobait la Gaule avant ses défaites contre les Alamans en 496 et les Wisigoths en 507.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_LEADER_GENSERIC_HEADING_1">
      <Text>Histoire</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_LEADER_GENSERIC_LIVED">
      <Text>389 - 477</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_LEADER_GENSERIC_NAME">
      <Text>Genséric</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_LEADER_GENSERIC_SUBTITLE">
      <Text>Roi des Vandales</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_LEADER_GENSERIC_TEXT_1">
      <Text>Genséric est né vers l'an 389. Il devint roi des Vandales à la mort de son demi-frère Gundéric, en 428. Assiégé par les Wisigoths, Genséric décida rapidement de conduire son peuple hors d'Ibérie, vers les rivages moins peuplés d'Afrique du Nord. Il fit construire une flotte sur les rives du détroit de Gibraltar et en 429, 80 000 guerriers, femmes et enfants débarquèrent en Afrique romaine. [NEWLINE] [NEWLINE]Profitant de leurs querelles internes, les Vandales submergèrent très vite les garnisons romaines divisées. En quelques mois, ils conquirent le territoire actuel du Maroc et de l'Algérie. L'empereur Valentinien III signa alors un traité de paix reconnaissant la souveraineté de Genséric. Mais Genséric avait soif de conquêtes. Il rompit le traité en 439 et envahit les régions entourant la Carthage romaine. Prise par surprise, la ville tomba, ainsi que l'énorme flotte qui mouillait dans le port. Grâce à cette force navale, aussi puissante que les flottes romaines et byzantines réunies, les Vandales attaquèrent les commerces et les côtes romaines et s'emparèrent des îles de Méditerranée occidentale, notamment la Sicile. [NEWLINE] [NEWLINE]Désormais maître incontesté d'un vaste royaume, Genséric se consacra à l'écriture d'un code juridique et à l'établissement de routes commerciales sûres vers l'Empire romain d'Orient, ce qui le mena à conclure un accord avec Valentinien pour que la fille de l'empereur épouse son fils. En 455, lorsque Valentinien fut assassiné, Genséric considéra que le traité était rompu, débarqua en Italie, repoussa le peu de troupes qui s'opposaient à lui et entra dans Rome. Le pape Léon Ier le supplia de ne pas détruire la ville et Genséric se retira... après l'avoir mise à sac. [NEWLINE] [NEWLINE]En 468, il fut la cible de la dernière campagne conjointe des deux moitiés de l'ancien Empire romain. Contre toute attente, Genséric coula l'énorme flotte byzantine au large de cap Bon. Après cette victoire, Genséric envahit la Grèce, mais les Vandales furent repoussés et subirent de lourdes pertes. En 474, Genséric négocia la paix avec Byzance et mourut paisiblement dans son palais en 477.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_LEADER_HONORIUS_HEADING_1">
      <Text>Histoire</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_LEADER_HONORIUS_LIVED">
      <Text>384 - 423</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_LEADER_HONORIUS_NAME">
      <Text>Honorius</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_LEADER_HONORIUS_SUBTITLE">
      <Text>Empereur de l'Empire romain d'Occident</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_LEADER_HONORIUS_TEXT_1">
      <Text>Flavius Honorius (384-423) était le plus jeune fils de l'empereur romain Théodose Ier. À sa mort en 395, Théodose Ier partagea l'Empire entre son fils Arcadius à l'est et le jeune Honorius, âgé de 8 ans à peine, à l'ouest. Son règne fut chaotique, mais le soutien du général Stilicon, garde d'Honorius qui devint plus tard son beau-père, apporta une certaine stabilité à l'Empire. Le règne d'Honorius est aujourd'hui considéré comme le point de départ de la chute de l'Empire romain d'Occident, qui allait ensuite s'écrouler en moins d'un siècle. [NEWLINE] [NEWLINE]Honorius devait constamment lutter contre les incursions barbares et les rébellions en Gaule, en Ibérie, en Afrique du Nord et même en Italie. La première crise éclata lors d'une rébellion en Afrique qui dura deux ans, et que Stilicon finit par mater. Elle fut suivie peu après de l'invasion de la Sicile par les Wisigoths, menés par leur roi Alaric Ier. À son retour, Stilicon fit venir les légions postées sur l'île de Bretagne et les vainquit en 406. La même année, une immense horde d'Ostrogoths, d'Alains et de Vandales traversa le Rhin gelé et entra en Gaule. En réponse à cette invasion, l'île de Bretagne fut complètement abandonnée en 410 et les légions qui y étaient stationnées vinrent défendre le Rhin contre d'autres invasions. Dans le même temps, Honorius s'enfuit de Rome à l'arrivée des Wisigoths en 410, lesquels pillèrent la ville avant de se retirer. [NEWLINE] [NEWLINE]Dans les dernières années de son règne, Honorius fut contraint d'abandonner des territoires romains aux diverses tribus barbares. Un traité signé en 418 autorisa les Wisigoths à établir un empire en Aquitaine, d'où ils allaient envahir les possessions romaines en Ibérie. Un état satellite franc fut fondé au nord de la Gaule, officiellement dirigé par Honorius mais gouverné de fait par Clodion, roi des Francs saliens. À la mort d'Honorius, de nombreuses régions de l'Empire romain d'Occident étaient contrôlées par les barbares et établirent les fondations des empires médiévaux de Bretagne, de France et d'Espagne. Il avait néanmoins réussi à préserver le coeur de l'empire. Honorius fut emporté par un oedème au mois d'août 423, ne laissant aucun héritier. L'année suivante, l'empereur de l'Empire romain d'Orient, Théodose II, fit de son cousin Valentinien III le nouvel empereur d'Occident.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_BARBARIAN">
      <Text>Zèle barbare</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_BARBARIAN_CONSCRIPTION">
      <Text>Conscription barbare</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_BARBARIAN_CONSCRIPTION_DESC">
      <Text>Aide de la Civilopédia sur la conscription barbare</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_BARBARIAN_CONSCRIPTION_HELP">
      <Text>[COLOR_POSITIVE_TEXT]Conscription barbare[ENDCOLOR] [NEWLINE][ICON_STRENGTH]Puissance de combat -10%.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_BARBARIAN_FINISHER">
      <Text>Achèvement des doctrines barbares</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_BARBARIAN_FINISHER_HELP">
      <Text>[COLOR_POSITIVE_TEXT]Achèvement des doctrines barbares[ENDCOLOR] [NEWLINE]Convertit toute la [ICON_CULTURE] culture à venir en [ICON_GOLD] or au taux de 3 pour 1.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_BARBARIAN_HELP">
      <Text>Avantages du [NEWLINE][COLOR_POSITIVE_TEXT]Zèle des barbares[ENDCOLOR] [NEWLINE]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_BRANCH_BARBARIAN">
      <Text>Zèle barbare</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_BRANCH_BARBARIAN_CAP">
      <Text>BARBARES</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_BRANCH_BARBARIAN_HELP">
      <Text>Le [COLOR_POSITIVE_TEXT]Zèle des barbares[ENDCOLOR] donne aux envahisseurs l'espoir de conquérir et de s'approprier une partie de l'immense gloire de Rome. [NEWLINE] [NEWLINE]Les royaumes barbares bénéficient d'un bonus de +20 [ICON_HAPPINESS_1] Bonheur. Ils reçoivent 15 [ICON_CULTURE] Culture de butin pour chaque point de [ICON_CULTURE] culture produit dans la ville capturée. Ils ne doivent pas payer le coût d'entretien des unités. [NEWLINE] [NEWLINE]L'adoption de toutes les doctrines des barbares convertit toute la [ICON_CULTURE] culture à venir en [ICON_GOLD] or au taux de 3 pour 1.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_BRANCH_CANNOT_UNLOCK">
      <Text>[COLOR_NEGATIVE_TEXT]Vous ne pouvez pas adopter d'autres catégories de doctrines dans le scénario "La Chute de Rome".[/ENDCOLOR]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_BRANCH_ROMAN">
      <Text>Déchéance romaine</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_BRANCH_ROMAN_CAP">
      <Text>ROMAINS</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_BRANCH_ROMAN_DESC">
      <Text>Aide de la Civilopédia sur la déchéance romaine</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_BRANCH_ROMAN_HELP">
      <Text>La [COLOR_POSITIVE_TEXT]Déchéance romaine[ENDCOLOR] reflète la gloire vacillante de l'Empire romain et l'effondrement progressif de sa société. [NEWLINE] [NEWLINE]Les empires romains débutent avec l'Héritage des Romains, qui fournit +1 [ICON_HAPPINESS_1] Bonheur dans chaque ville [ICON_CONNECTED] reliée à la [ICON_CAPITAL] capitale et -5% [ICON_HAPPINESS_4] Mécontentement généré par les [ICON_CITIZEN] citoyens des villes non occupées. [NEWLINE] [NEWLINE]Si un ennemi barbare capture l'une de vos villes, vous gagnez 20 [ICON_CULTURE] Culture.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_BRANCH_SASSANID">
      <Text>Héritage des Sassanides</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_BRANCH_SASSANID_CAP">
      <Text>SASSANIDES</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_BRANCH_SASSANID_HELP">
      <Text>L'[COLOR_POSITIVE_TEXT]Héritage des Sassanides[ENDCOLOR] brille encore à travers la grandeur de la Perse. Les Sassanides disposent d'une bonne armée de départ et veulent en finir avec le conflit éternel qui les oppose à Rome. Les invasions barbares sur leur territoire sont rares.[NEWLINE] [NEWLINE]L'adoption de toutes les doctrines des Sassanides convertit toute la [ICON_CULTURE] culture à venir en [ICON_GOLD] or au taux de 3 pour 1.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_DARK_AGE">
      <Text>Âge sombre</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_DARK_AGE_DESC">
      <Text>Aide de la Civilopédia sur l'âge sombre</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_DARK_AGE_HELP">
      <Text>[COLOR_POSITIVE_TEXT]Âge sombre[ENDCOLOR] [NEWLINE]-20 [ICON_HAPPINESS_1] Bonheur.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_DEBASEMENT">
      <Text>Dévaluation</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_DEBASEMENT_DESC">
      <Text>Aide de la Civilopédia sur la dévaluation</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_DEBASEMENT_HELP">
      <Text>[COLOR_POSITIVE_TEXT]Dévaluation[ENDCOLOR] [NEWLINE]Coût d'entretien des unités +10%.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_DESTINYS_ARMY">
      <Text>Armée du destin</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_DESTINYS_ARMY_DESC">
      <Text>Aide de la Civilopédia sur l'armée du destin</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_DESTINYS_ARMY_HELP">
      <Text>[COLOR_POSITIVE_TEXT]Armée du destin[ENDCOLOR] [NEWLINE][ICON_STRENGTH] Puissance de combat +50% pour les unités militaires si une autre unité militaire se trouve sur une case adjacente.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_ENNUI">
      <Text>Ennui populaire</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_ENNUI_DESC">
      <Text>Aide de la Civilopédia sur l'ennui populaire</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_ENNUI_HELP">
      <Text>[COLOR_POSITIVE_TEXT]Ennui populaire[ENDCOLOR] [NEWLINE]-1 [ICON_HAPPINESS_1] Bonheur pour chaque ressource de luxe.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_KINGDOM_COME">
      <Text>Grand royaume</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_KINGDOM_COME_DESC">
      <Text>Aide de la Civilopédia sur le grand royaume</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_KINGDOM_COME_HELP">
      <Text>[COLOR_POSITIVE_TEXT]Grand royaume[ENDCOLOR] [NEWLINE]+2 [ICON_FOOD] Nourriture, [ICON_PRODUCTION] Production, [ICON_GOLD] Or et [ICON_CULTURE] Culture par ville.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_MERCANTILISM">
      <Text>Mercantilisme</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_MERCANTILISM_DESC">
      <Text>Aide de la Civilopédia sur le mercantilisme</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_MERCANTILISM_HELP">
      <Text>[COLOR_POSITIVE_TEXT]Mercantilisme[ENDCOLOR] [NEWLINE]+2 [ICON_GOLD] Or par ville. Vitesse d'apparition des personnages illustres améliorée de 25%.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_NATIVE_COERCION">
      <Text>Répression des indigènes</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_NATIVE_COERCION_DESC">
      <Text>Aide de la Civilopédia sur la répression des indigènes</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_NATIVE_COERCION_HELP">
      <Text>[COLOR_POSITIVE_TEXT]Répression des indigènes[ENDCOLOR] [NEWLINE]Construction des tribunaux 150% plus rapide.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_NEGLECT">
      <Text>Infrastructure négligée</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_NEGLECT_DESC">
      <Text>Aide de la Civilopédia sur l'infrastructure négligée</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_NEGLECT_HELP">
      <Text>[COLOR_POSITIVE_TEXT]Infrastructure négligée[ENDCOLOR] [NEWLINE][ICON_GOLD] Or produit par les connexions urbaines réduit de 50%. </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_PAHLAVI_LITERATURE">
      <Text>Littérature pehlevi</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_PAHLAVI_LITERATURE_DESC">
      <Text>Aide de la Civilopédia sur la littérature pehlevi</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_PAHLAVI_LITERATURE_HELP">
      <Text>[COLOR_POSITIVE_TEXT]Littérature pehlevi[ENDCOLOR] [NEWLINE]+1 [ICON_CULTURE] Culture par ville.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_ROMAN">
      <Text>Déchéance romaine</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_ROMAN_TEXT">
      <Text>[COLOR_POSITIVE_TEXT]Déchéance romaine[ENDCOLOR] [NEWLINE]Chaque ville capturée par un ennemi barbare génère +20 [ICON_CULTURE] Culture.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_SACRED_FIRE">
      <Text>Feu sacré</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_SACRED_FIRE_DESC">
      <Text>Aide de la Civilopédia sur le feu sacré</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_SACRED_FIRE_HELP">
      <Text>[COLOR_POSITIVE_TEXT]Feu sacré[ENDCOLOR] [NEWLINE]+1 [ICON_HAPPINESS_1] Bonheur par ville.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_SASSANID">
      <Text>Héritage des Sassanides</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_SASSANID_FINISHER">
      <Text>Achèvement des doctrines sassanides</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_SASSANID_FINISHER_HELP">
      <Text>[COLOR_POSITIVE_TEXT]Achèvement des doctrines sassanides[ENDCOLOR] [NEWLINE]Convertit toute la [ICON_CULTURE] culture à venir en [ICON_GOLD] or au taux de 3 pour 1.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_SASSANID_HELP">
      <Text>Avantages de [NEWLINE]l[COLOR_POSITIVE_TEXT]Héritage des Sassanides[ENDCOLOR]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_SERFDOM">
      <Text>Servitude</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_SERFDOM_DESC">
      <Text>Aide de la Civilopédia sur la servitude</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_SERFDOM_HELP">
      <Text>[COLOR_POSITIVE_TEXT]Servitude[ENDCOLOR] [NEWLINE]Les villes possédant des remparts perdent -2 [ICON_PRODUCTION] Production.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_SHAHNAMA">
      <Text>Shahnama</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_SHAHNAMA_DESC">
      <Text>Aide de la Civilopédia sur le Shahnama</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_SHAHNAMA_HELP">
      <Text>[COLOR_POSITIVE_TEXT]Shahnama[ENDCOLOR] [NEWLINE]Déclenche un [ICON_GOLDEN_AGE] âge d'or et l'apparition d'un ingénieur illustre près de la [ICON_CAPITAL] capitale.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_SILK_ROAD">
      <Text>Route de la soie</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_SILK_ROAD_DESC">
      <Text>Aide de la Civilopédia sur la route de la soie</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_SILK_ROAD_HELP">
      <Text>[COLOR_POSITIVE_TEXT]Route de la soie[ENDCOLOR] [NEWLINE]+1 [ICON_GOLD] Or pour chaque comptoir commercial. Les [ICON_GOLDEN_AGE] âges d'or durent 50% plus longtemps.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_STANDING_ARMY">
      <Text>Armée professionnelle</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_STANDING_ARMY_DESC">
      <Text>Aide de la Civilopédia sur l'armée professionnelle</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_STANDING_ARMY_HELP">
      <Text>[COLOR_POSITIVE_TEXT]Armée professionnelle[ENDCOLOR] [NEWLINE]+2 [ICON_PRODUCTION] Production par caserne.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_TRIBAL_BLOOM">
      <Text>Essor tribal</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_TRIBAL_BLOOM_DESC">
      <Text>Aide de la Civilopédia sur l'essor tribal</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_TRIBAL_BLOOM_HELP">
      <Text>[COLOR_POSITIVE_TEXT]Essor tribal[ENDCOLOR] [NEWLINE]+5 [ICON_PRODUCTION] Production dans chaque ville.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_USURPER">
      <Text>Général usurpateur</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_USURPER_DESC">
      <Text>Aide de la Civilopédia sur le général usurpateur</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_USURPER_HELP">
      <Text>[COLOR_POSITIVE_TEXT]Général usurpateur[ENDCOLOR] [NEWLINE]+1 [ICON_CULTURE] Culture pour chaque caserne et une armée hostile apparaît près d'une de vos villes (sauf la capitale).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_WILLING_RECRUITS">
      <Text>Recrues volontaires</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_WILLING_RECRUITS_DESC">
      <Text>Aide de la Civilopédia sur les recrues volontaires</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_WILLING_RECRUITS_HELP">
      <Text>[COLOR_POSITIVE_TEXT]Recrues volontaires[ENDCOLOR] [NEWLINE]+50% [ICON_PRODUCTION] Production lors de la formation d'unités militaires.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_WILY_VETERANS">
      <Text>Vétérans aguerris</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_WILY_VETERANS_DESC">
      <Text>Aide de la Civilopédia sur les vétérans aguerris</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_WILY_VETERANS_HELP">
      <Text>[COLOR_POSITIVE_TEXT]Vétérans aguerris[ENDCOLOR] [NEWLINE]Unités militaires : EXP gagnée en combat +100%.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_PROMOTION_DESTINYS_ARMY">
      <Text>Armée du destin</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_PROMOTION_DESTINYS_ARMY_HELP">
      <Text>Unité alliée adjacente : [ICON_STRENGTH] puissance de combat +50%.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_PROMOTION_HEAL_ON_PILLAGE">
      <Text>Spoliation saine</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_PROMOTION_HEAL_ON_PILLAGE_HELP">
      <Text>Cette unité [COLOR_POSITIVE_TEXT]est complètement soignée[ENDCOLOR] lorsqu'elle pille un aménagement ennemi autre qu'une route.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_PROMOTION_HUN_MEDIC_GENERAL">
      <Text>Doc amélioré</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_PROMOTION_HUN_MEDIC_GENERAL_HELP">
      <Text>Cette unité et toutes celles sur les cases adjacentes [COLOR_POSITIVE_TEXT]reçoivent 20 PV supplémentaires[ENDCOLOR] par tour.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_PROMOTION_HUN_SPEED">
      <Text>Éperons d'Attila</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_PROMOTION_HUN_SPEED_HELP">
      <Text>Mouvement +2.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_ROMAN_CITY_CAPTURE_CULTURE">
      <Text>Villes tombées aux mains des barbares au tour précédent : {1_NUM} [NEWLINE]Pénalité : {2_NUM} [ICON_CULTURE] Culture [NEWLINE][NEWLINE]Chaque ville perdue aux mains des barbares plonge votre société un peu plus dans le chaos.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_ROMAN_TITLE">
      <Text>{@1: gender masculine?Empereur; feminine?Impératrice;} {1_PlayerName:textkey} {@2: plural 1?{@2: gender *:vowel?de l'; m?du ; f?de la ;}; 2?des ;}{2_CivName:textkey}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_SASSANID_TITLE">
      <Text>{@1: gender masculine?Roi; feminine?Reine;} {1_PlayerName:textkey} {@2: plural 1?{@2: gender *:vowel?de l'; m?du ; f?de la ;}; 2?des ;}{2_CivName:textkey}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_TITLE">
      <Text>La Chute de Rome</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_TP_GOLD_FROM_CULTURE">
      <Text>{1_Num} grâce à la doctrine Achèvement qui convertit 3  [ICON_CULTURE] Culture en 1 [ICON_GOLD] Or.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_TRAIT_CELTS">
      <Text>Bonus de combat +50% contre une civilisation possédant plus de villes. Les forêts en territoire allié s'apparentent à des routes. Les unités embarquées ont 1 PM [ICON_MOVES] supplémentaire et n'utilisent qu'1 PM de la mer à la terre.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_TRAIT_CELTS_SHORT">
      <Text>Peintures de guerre</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_TRAIT_SCOURGE_OF_GOD">
      <Text>[ICON_MOVES] Mouvement +2 pour toutes les unités militaires terrestres. Commence avec Attila, le Fléau de dieu. Vous recevez 2 béliers à la capture de votre première ville. [ICON_PRODUCTION] Production +2 pour chaque pâturage.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_TRAIT_SCOURGE_OF_GOD_SHORT">
      <Text>Fléau de dieu</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_TURNS_REMAINING">
      <Text>Tours restants : {1_TurnsRemaining}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_UNIT_CELT_PICTISH_WARRIOR_STRATEGY">
      <Text>Le guerrier picte est une unité exclusive aux Celtes parfaitement adaptée aux premiers combats. Les guerriers pictes peuvent dévaster les terres ennemies en pillant et en se déplaçant dans le même tour de jeu. Ils sont plus efficaces lorsqu'ils combattent en groupe, car ils bénéficient d'un bonus de 50% aux attaques de flanc grâce à leur promotion Frères d'armes.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_UNIT_HELP_CELT_PICTISH_WARRIOR">
      <Text>Unité exclusive aux Celtes, le guerrier picte profite d'un bonus de combat en dehors des terres alliées et peut piller les aménagements ennemis sans coût de mouvement additionnel. Ses attaques de flanc bénéficient en outre d'un bonus de 50%.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_VP_FUTURE_TECH">
      <Text>Capture d'une ville impériale</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_VP_TECH">
      <Text>Contrôle d'une ville impériale</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_BARBARIAN_CONSCRIPT">
      <Text>Appelé barbare</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_BARBARIAN_CONSCRIPT_HELP">
      <Text>[ICON_STRENGTH] Puissance de combat -10%</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_ENEMY_ROUTE">
      <Text>Chemins familiers</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_ENEMY_ROUTE_HELP">
      <Text>Vous vous déplacez sur les routes ennemis comme s'il s'agissait des vôtres.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_FLANK">
      <Text>Frères d'armes</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_FLANK_HELP">
      <Text>Modificateur bonus en cas d'attaque par les flancs : +50%.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_RECRUITMENT_OFFICER">
      <Text>Officier de recrutement</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_RECRUITMENT_OFFICER_HELP">
      <Text>Recrute les ennemis vaincus.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_FRANK_TRAIT">
      <Text>Les unités ne dépensent aucun point de mouvement en traversant des cases de colline et se déplacent plus rapidement le long des rivières.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_FRANK_TRAIT_SHORT">
      <Text>Lignée royale</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_TRAIT_BARBARIAN_RECRUITMENT">
      <Text>Les légions de l'Empire romain d'Occident recrutent les ennemis vaincus pour combattre à leurs côtés.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_TRAIT_BARBARIAN_RECRUITMENT_SHORT">
      <Text>Enrôlement barbare</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_TRAIT_BURNING_UNREST">
      <Text>Les unités militaires sont entièrement soignées après avoir pillé un aménagement autre qu'une route.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_TRAIT_BURNING_UNREST_SHORT">
      <Text>Spoliation saine</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_TRAIT_MEDITERRANEAN_PIRATES">
      <Text>Les unités navales "recrutent" les navires vaincus pour combattre à leurs côtés.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_TRAIT_MEDITERRANEAN_PIRATES_SHORT">
      <Text>Pirates méditerranéens</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_TRAIT_THEODOSIAN_WALLS">
      <Text>[ICON_STRENGTH] Puissance de combat +10% lorsque l'unité se trouve à moins de deux cases d'un fort. Les généraux illustres sont générés 50% plus vite et confèrent un bonus de combat additionnel de 10%.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_TRAIT_THEODOSIAN_WALLS_SHORT">
      <Text>Mur de Théodose II</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_CLIBANARII_HELP">
      <Text>Unité montée rapide et puissante exclusive aux Sassanides qui bénéficie d'une meilleure [ICON_STRENGTH] puissance de combat, se défend mieux et attaque les villes plus efficacement que le cavalier, qu'elle remplace. Commence avec la promotion Blitz.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_CLIBANARII_STRATEGY">
      <Text>Le clibanarii est une unité exclusive aux Sassanides qui remplace le cavalier. Sa puissance de combat, sa défense et son efficacité dans l'attaque des villes sont supérieures à celles du cavalier, mais il ne peut pas se déplacer aussi loin. C'est une unité montée vulnérable aux lanciers, piquiers et aux unités de même type. Commence avec la promotion Blitz, qui permet d'attaquer deux fois dans le même tour. Comme les autres unités montées, il peut se déplacer après avoir attaqué.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_FRANK_SEAXMAN_STRATEGY">
      <Text>Le scramasaxe est une unité exclusive aux Francs. Sa puissance de combat est légèrement supérieure à celle du spadassin, qu'il remplace. Il ne nécessite pas de fer et commence avec la promotion Amphibie, ce qui lui permet d'attaquer depuis les cases d'océan et en traversant les cours d'eau sans subir de pénalités.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_GOTH_GADRAUHT_STRATEGY">
      <Text>Le gadrauht est une unité exclusive aux Goths. Sa puissance de combat est légèrement supérieure à celle du spadassin, qu'il remplace. Il ne nécessite pas de fer. Le gadrauht peut se déplacer sans pénalité sur les routes ennemies.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_HELP_FRANK_SEAXMAN">
      <Text>Puissante unité de première ligne exclusive aux Francs. Sa [ICON_STRENGTH] puissance de combat est supérieure à celle du spadassin, qu'il remplace. Commence avec la promotion Amphibie.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_HELP_GOTH_GADRAUHT">
      <Text>Puissante unité de première ligne exclusive aux Goths. Sa [ICON_STRENGTH] puissance de combat est supérieure à celle du spadassin, qu'il remplace. Il peut se déplacer sans pénalité sur les routes ennemies.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_HELP_HUN_SCOURGE_OF_GOD">
      <Text>Ce personnage illustre exclusif aux Huns remplace le général illustre. Le fléau de Dieu octroie les mêmes bonus de combat que le général illustre, mais peut se déplacer plus rapidement et soigner les unités adjacentes.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_HELP_VANDAL_AXEMAN">
      <Text>Puissante unité de première ligne exclusive aux Vandales. Sa [ICON_STRENGTH] puissance de combat est supérieure à celle du spadassin qu'il remplace, et il commence avec la promotion Charge, qui lui octroie un bonus de combat contre les unités endommagées.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_HELP_VANDAL_TRIHEMIOLLA">
      <Text>Puissante unité navale utilisée pour prendre le contrôle des mers grâce à ses attaques de combat rapproché contre les autres unités navales et les villes. Exclusive aux Vandales, elle peut capturer les embarcations ennemies.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_HUN_SCOURGE_OF_GOD_STRATEGY">
      <Text>Le fléau de Dieu est un personnage illustre exclusif aux Huns qui remplace le général illustre standard. Il dispose des mêmes bonus de combat, mais se déplace plus vite et peut soigner les unités adjacentes de 20 PV par tour. Ce général amélioré fait en sorte que ses unités de cavalerie soient toujours prêtes au combat. </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_VANDAL_AXEMAN_STRATEGY">
      <Text>Le soldat avec hache est exclusif aux Vandales. Sa puissance de combat est légèrement supérieure à celle du spadassin, qu'il remplace. De plus, il ne nécessite pas de fer. Il commence avec la promotion Charge, qui lui octroie un bonus de combat contre les unités endommagées.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_VANDAL_TRIHEMIOLLA_STRATEGY">
      <Text>La trihemiolia est exclusive aux Vandales. Sa puissance de combat est supérieure à celle de la trirème, qu'elle remplace. Elle ne peut naviguer que sur les cases côtières. Elle commence également avec la promotion Ravitaillement, qui lui permet de se soigner en dehors d'un territoire allié, et peut capturer les navires ennemis. La trihemiolia et ses capacités font de la flotte vandale une force navale à ne pas négliger en Méditerranée.</Text>
    </Row>
  </Language_FR_FR>
</GameData>