<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!--Generated with LocalizationBuddy.-->
<!--Copyright Firaxis Games 2010-->
<!--All Rights Reserved-->
<GameData>
  <Language_FR_FR>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_AERODROME_HELP">
      <Text>Ne peut être construit que par Rotheram. [NEWLINE] [NEWLINE]Unités aériennes : +15 EXP. [NEWLINE] [NEWLINE]+10% [ICON_PRODUCTION] Production lors de la formation d'unités aériennes.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_AERODROME_STRATEGY">
      <Text>L'aérodrome ne peut être construit que par Rotheram. Il remplace le hangar à dirigeables et confère un bonus de [ICON_PRODUCTION] production lors de la formation d'unités aériennes : aéroplanes, dirigeables et forteresses célestes. Comme le hangar à dirigeables, il améliore l'expérience des unités aériennes formées. L'aérodrome permet d'entraîner rapidement une flotte aérienne expérimentée.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_AETHERIUM_FABRICATOR_HELP">
      <Text>Fournit [COLOR_POSITIVE_TEXT]2 [ICON_RES_ALUMINUM] unités d'aetherium[ENDCOLOR].</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_AETHERIUM_FABRICATOR_STRATEGY">
      <Text>Fournit de [ICON_RES_ALUMINUM] l'aetherium sans que vous ayez besoin de posséder une case disposant de cette ressource, qui vous permet d'entraîner plus d'unités aériennes pour votre armée.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_AETHERIUM_FACTORY_HELP">
      <Text>Ne peut être construite que par Cutler. [NEWLINE] [NEWLINE]Fournit [COLOR_POSITIVE_TEXT]2 [ICON_RES_ALUMINUM] unités d'aetherium[ENDCOLOR]. [NEWLINE] [NEWLINE]Chaque source [ICON_RES_ALUMINUM] d'aetherium exploitée par cette ville fournit +1 [ICON_GOLD] Or.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_AETHERIUM_FACTORY_STRATEGY">
      <Text>L'usine d'aetherium ne peut être construite que par Cutler. Contrairement à la fabrique d'aetherium qu'elle remplace, l'usine d'aetherium confère un bonus en [ICON_GOLD] or qui augmente selon les ressources en [ICON_RES_ALUMINUM] aetherium de la ville où elle est construite. Ce bonus s'ajoute à celui du trait de caractère de Cutler.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_AIRSHIP_HANGAR_HELP">
      <Text>Unités aériennes : +15 EXP.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_AIRSHIP_HANGAR_STRATEGY">
      <Text>Augmente l'expérience des unités formées : aéroplanes, dirigeables et forteresses célestes.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_ANALYTICAL_ENGINE_HELP">
      <Text>Nécessite une machine à différences dans toutes les villes.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_ANALYTICAL_ENGINE_STRATEGY">
      <Text>La machine analytique ne peut être construite que si toutes vos villes disposent d'une machine à différences et vous ne pouvez en construire qu'une seule dans votre empire. Elle augmente nettement la [ICON_PRODUCTION] Production.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_AUTOMATED_FACTORY_HELP">
      <Text>La machine à mouvement perpétuel peut être construite lorsque chaque ville possède ce bâtiment.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_AUTOMATED_FACTORY_STRATEGY">
      <Text>Améliore nettement la [ICON_PRODUCTION] production et légèrement le [ICON_HAPPINESS_1] bonheur. Construisez-en une dans chaque ville pour débloquer la machine à mouvement perpétuel, une merveille nationale.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_BILTMORE_HOUSE_HELP">
      <Text>Toutes vos villes doivent posséder un manoir.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_BILTMORE_HOUSE_STRATEGY">
      <Text>Le domaine Biltmore ne peut être construit que si toutes vos villes possèdent un manoir et vous ne pouvez en construire qu'un seul dans votre empire. Il améliore la production [ICON_GOLD] d'or et de [ICON_CULTURE] culture.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_CARNEGIE_HALL_HELP">
      <Text>Nécessite un philanthroporium dans toutes les villes.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_CARNEGIE_HALL_STRATEGY">
      <Text>Le Carnegie Hall ne peut être construit que si toutes vos villes possèdent un philanthroporium et vous ne pouvez en construire qu'un seul dans votre empire. Il améliore nettement la [ICON_CULTURE] culture et légèrement le [ICON_HAPPINESS_1] bonheur.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_DIFFERENCE_ENGINE_HELP">
      <Text>La machine analytique peut être construite lorsque chaque ville possède ce bâtiment.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_DIFFERENCE_ENGINE_STRATEGY">
      <Text>Améliore la [ICON_PRODUCTION] production et la [ICON_RESEARCH] science. Construisez-en une dans chaque ville pour débloquer la machine analytique, une merveille nationale.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_GRAND_MANSION_HELP">
      <Text>Le domaine Biltmore peut être construit lorsque chaque ville possède ce bâtiment.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_GRAND_MANSION_STRATEGY">
      <Text>Améliore la production [ICON_GOLD] d'or et de [ICON_CULTURE] culture. Construisez-en un dans chaque ville pour débloquer le domaine Biltmore, une merveille nationale.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_GRANDSTAND_HELP">
      <Text>Ne peut être construite que par Alderdice.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_GRANDSTAND_STRATEGY">
      <Text>La grande tribune ne peut être construite que par Alderdice et remplace le stade. Contrairement à ce dernier, elle fournit de la [ICON_CULTURE] culture, accélérant l'expansion du territoire et l'accès à de nouvelles doctrines sociales.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_INVENTORS_HALL_HELP">
      <Text>Nécessite un bureau des brevets dans toutes les villes.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_INVENTORS_HALL_STRATEGY">
      <Text>La salle des inventeurs ne peut être construite que lorsque toutes vos villes possèdent un bureau des brevets et vous ne pouvez en construire qu'une dans votre empire. Elle améliore la production [ICON_GOLD] d'or et de [ICON_RESEARCH] science.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_LUBORIC_FACTORY_HELP">
      <Text>Ne peut être construite que par Curnow. [NEWLINE] [NEWLINE]Fournit [COLOR_POSITIVE_TEXT]2 [ICON_RES_URANIUM] unités de luboric[ENDCOLOR]. [NEWLINE] [NEWLINE]Chaque case de [ICON_RES_URANIUM] luboric exploitée par la ville fournit +1 [ICON_PRODUCTION] Production.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_LUBORIC_FACTORY_STRATEGY">
      <Text>L'usine de luboric ne peut être construite que par Curnow. Contrairement à la raffinerie de luboric qu'elle remplace, l'usine de luboric confère un bonus de [ICON_PRODUCTION] production qui augmente avec le nombre de cases de [ICON_RES_URANIUM] luboric exploitées par la ville. Ce bonus s'ajoute à celui du trait de caractère de Curnow.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_LUBORIC_REFINERY_HELP">
      <Text>Fournit [COLOR_POSITIVE_TEXT]2 [ICON_RES_URANIUM] unités de luboric[ENDCOLOR].</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_LUBORIC_REFINERY_STRATEGY">
      <Text>Fournit du [ICON_RES_URANIUM] luboric sans que vous ayez besoin de posséder une case disposant de cette ressource, qui vous permet de former plus de véhicules terrestres pour votre armée.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_PATENT_OFFICE_HELP">
      <Text>La salle des inventeurs peut être construite lorsque chaque ville possède ce bâtiment.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_PATENT_OFFICE_STRATEGY">
      <Text>Améliore la production [ICON_GOLD] d'or, la [ICON_PRODUCTION] production et fournit un emplacement pour un spécialiste scientifique.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_PERPETUAL_MOTION_ENGINE_HELP">
      <Text>Nécessite une usine automatisée dans toutes les villes.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_PERPETUAL_MOTION_ENGINE_STRATEGY">
      <Text>La machine à mouvement perpétuel ne peut être construite que si toutes vos villes possèdent une usine automatisée et vous ne pouvez en construire qu'une dans votre empire. Elle améliore très nettement la [ICON_PRODUCTION] production et octroie un bonus [ICON_GOLD] d'or.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_PHILANTHROPORIUM_HELP">
      <Text>Le Carnegie Hall peut être construit lorsque chaque ville possède ce bâtiment.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_PHILANTHROPORIUM_STRATEGY">
      <Text>Améliore nettement la production de [ICON_CULTURE] culture et légèrement le [ICON_HAPPINESS_1] bonheur. Construisez-en un dans chaque ville pour débloquer le Carnegie Hall, une merveille nationale.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_SUBTERRANEAN_COLONY_HELP">
      <Text>Nécessite un poste souterrain dans toutes les villes.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_SUBTERRANEAN_COLONY_STRATEGY">
      <Text>La colonie souterraine ne peut être construite que si toutes vos villes possèdent un poste souterrain et vous ne pouvez en construire qu'une dans votre empire. Elle améliore nettement la [ICON_PRODUCTION] production et la [ICON_CULTURE] culture.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_SUBTERRANEAN_OUTPOST_HELP">
      <Text>La colonie souterraine peut être construite lorsque chaque ville possède ce bâtiment.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_SUBTERRANEAN_OUTPOST_STRATEGY">
      <Text>Améliore nettement la [ICON_PRODUCTION] production et légèrement la [ICON_RESEARCH] science. Construisez-en un dans chaque ville pour débloquer la colonie souterraine, une merveille nationale.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_TESLA_COIL_HELP">
      <Text>Fournit de la [ICON_RESEARCH] science et de [ICON_GOLD] l'or.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_TESLA_COIL_STRATEGY">
      <Text>Améliore nettement la production de [ICON_RESEARCH] science et [ICON_GOLD] d'or.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_TORUS_DYNAMO_HELP">
      <Text>Ne peut être construite que par Griggs.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_TORUS_DYNAMO_STRATEGY">
      <Text>La dynamo torique ne peut être construite que par Griggs. Elle augmente la production de [ICON_RESEARCH] science de la ville plus efficacement que la bobine Tesla, qu'elle remplace. Ce bonus est très utile pour développer des technologies plus anciennes et négligées ou progresser vers les technologies coûteuses du futur.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_TRADE_COLLEGE_HELP">
      <Text>Fournit de la [ICON_RESEARCH] science et de la [ICON_CULTURE] culture.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_TRADE_COLLEGE_STRATEGY">
      <Text>Améliore nettement la production de [ICON_RESEARCH] science et légèrement la [ICON_CULTURE] culture.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BUILDINGS_AERODROME_TEXT">
      <Text>Les célèbres aérodromes de Feruch servaient aussi bien à la production de dirigeables qu'à la formation de leurs équipages, qui participaient directement à leur construction. Ils étaient ainsi plus efficaces et mieux entraînés.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BUILDINGS_AETHERIUM_FABRICATOR_TEXT">
      <Text>Alors que les mystères de l'aetherium restent encore à découvrir, les scientifiques ont trouvé le moyen d'en fabriquer de faibles volumes, mais aussi efficaces qu'en grande quantité, et même de créer de l'aetherium synthétique aux effets similaires.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BUILDINGS_AETHERIUM_FACTORY_TEXT">
      <Text>L'aetherium est une substance aux nombreux usages qui semble défier les lois de la nature. Les agents de Pulias ont fait de cette ressource la cible d'une attention constante. L'usine d'aetherium peut optimiser les effets de l'aetherium même en très faible quantité, qui est ensuite utilisé par les marchands pour délester la populace éblouie de son argent ou fabriquer des bibelots de très grande valeur.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BUILDINGS_AIRSHIP_HANGAR_TEXT">
      <Text>Les aéroplanes et les dirigeables peuvent atterrir sur n'importe quel terrain plat, mais le moral et le potentiel des équipages sont nettement améliorés par cette base d'opérations qui leur est spécialement dédiée.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BUILDINGS_ANALYTICAL_ENGINE_TEXT">
      <Text>Nettement supérieure à une simple machine à différences, la machine analytique est le cerveau logistique d'un empire. Elle est entretenue par des spécialistes et son budget opérationnel est soigneusement calculé.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BUILDINGS_AUTOMATED_FACTORY_TEXT">
      <Text>Le travail de l'homme du peuple se mesure à ses heures de labeur à l'usine dans les pires conditions. L'automatisation allège non seulement son fardeau, mais donne aussi de meilleurs résultats. Les machines n'ont pas besoin de dormir.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BUILDINGS_BILTMORE_HOUSE_TEXT">
      <Text>Le domaine Biltmore est le carrefour du raffinement et du commerce. Chaque pièce est conçue pour enchanter le visiteur et faciliter les importantes transactions commerciales dans un confort optimal.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BUILDINGS_CARNEGIE_HALL_TEXT">
      <Text>S'adressant aussi bien à l'élite qu'au peuple, le Carnegie Hall est un lieu mythique qui attire les plus grands artistes et leur permet d'exprimer leur talent sur une scène nationale.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BUILDINGS_DIFFERENCE_ENGINE_TEXT">
      <Text>Les premières machines à différences étaient des outils très coûteux et de petite taille, réservés aux entreprises et aux laboratoires pour leurs calculs complexes. Cependant, une fois l'intérêt du calcul analogique reconnu par tous, des modèles de plus en plus gros furent développés. Elles sont désormais employées de la plus modeste transaction financière aux analyses statistiques nationales.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BUILDINGS_GRAND_MANSION_TEXT">
      <Text>Les opérations de l'empire offrirent de nombreuses opportunités d'enrichissement par le biais du commerce, des inventions et de l'industrie. Beaucoup de nouveaux venus accédèrent aux rangs de la noblesse et dilapidèrent leur fortune en bâtissant d'immenses manoirs décadents, qui devinrent de véritables centres de la culture et du commerce.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BUILDINGS_GRANDSTAND_TEXT">
      <Text>Le peuple de Dalmace comprend l'importance des espaces publics dans son existence et son évolution. La grande tribune est un lieu dédié aux loisirs et à la culture qui attire des foules venues de très loin.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BUILDINGS_INVENTORS_HALL_TEXT">
      <Text>Véritable centre de l'innovation, la salle des inventeurs est un forum public de découverte et le lieu de rencontre des inventeurs qui profitent des outils mis à leur disposition pour concevoir des objets utiles qui repoussent les limites de la science.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BUILDINGS_LUBORIC_FACTORY_TEXT">
      <Text>Tous les empires comprirent vite que le luboric était essentiel dans la fabrication de véhicules terrestres, mais les génies industriels de Borlov surent exploiter son potentiel pour améliorer la production. Ils bâtirent des usines spéciales pour le luboric, capables d'en raffiner des quantités infimes mais suffisantes pour améliorer la production de marchandises.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BUILDINGS_LUBORIC_REFINERY_TEXT">
      <Text>Les gisements de luboric sont rares, mais après avoir déchiffré sa composition chimique, les scientifiques ont pu en trouver des traces pratiquement partout. Grâce à un procédé complexe, ces quantités infimes peuvent être raffinées en de puissants composés dont les effets sont similaires à ceux du luboric pur.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BUILDINGS_PATENT_OFFICE_TEXT">
      <Text>À l'ère des miracles de la science, les inventeurs pullulent dans les rues, essayant de vendre leurs marchandises. Leur génie est noyé dans un océan de concurrence et de vaines promesses. Les brevets permettent de rationaliser les inventions, écartent les faussaires et récompensent l'ingéniosité.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BUILDINGS_PERPETUAL_MOTION_ENGINE_TEXT">
      <Text>Depuis des siècles, les scientifiques tentent de percer le mystère du mouvement perpétuel. Ils y sont enfin parvenus grâce aux progrès de la robotique et du galvanomagnétisme.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BUILDINGS_PHILANTHROPORIUM_TEXT">
      <Text>Au croisement de la philanthropie et des grands magasins de l'ère du commerce international, le philanthroporium est une véritable oeuvre de bienfaisance pour l'homme de la rue, où tout est proposé à des prix sacrifiés.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BUILDINGS_SUBTERRANEAN_COLONY_TEXT">
      <Text>Après avoir construit des postes souterrains dans les entrailles de la terre, les empires recrutèrent des civils pour la colonisation. Grâce aux progrès de la technologie et des lignes de ravitaillement fiables, il était désormais possible de faire vivre une petite ville sous la terre.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BUILDINGS_SUBTERRANEAN_OUTPOST_TEXT">
      <Text>La puissance des véhicules de l'ère de la vapeur avait permis de voyager facilement sur terre et dans le ciel, mais il fallut plusieurs décennies avant que d'intrépides scientifiques ne pensent à explorer les profondeurs de la terre. Avec des logements et un matériel adaptés, un poste souterrain peut constituer une précieuse source de matériaux bruts.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BUILDINGS_TESLA_COIL_TEXT">
      <Text>Au départ, l'électricité était une force incontrôlable et mal comprise. Sa puissance était difficile à maîtriser et c'est pourquoi la bobine Tesla fut inventée. Elle devint vite indispensable aux recherches scientifiques.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BUILDINGS_TORUS_DYNAMO_TEXT">
      <Text>Fascinés par les forces galvanomagnétiques, les scientifiques de Vedria bâtirent des laboratoires qui leur étaient entièrement dédiés. Une dynamo torique, crépitante d'électricité, trônait au centre de ces laboratoires. C'était à la fois le sujet de leurs recherches et la source d'énergie qui permettait de les mener à bien.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BUILDINGS_TRADE_COLLEGE_TEXT">
      <Text>Les possibilités offertes par la science ne cessant d'ouvrir de nouveaux horizons, les empires comprirent qu'il fallait subventionner l'éducation de jeunes scientifiques, inventeurs, explorateurs et entrepreneurs. Le moindre avantage sur l'adversaire était le bienvenu. Tout était bon pour surclasser les civilisations rivales.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_MOVE_ALL_TERRAIN">
      <Text>Déplacement sur tout type de terrain</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_MOVE_ALL_TERRAIN_HELP">
      <Text>En tant qu'aéronef, cette unité peut se déplacer aussi bien sur la terre que sur la mer.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_BRIEFING_BUTTON">
      <Text>Info</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_BUILDING_POLICE_STATION_HELP">
      <Text>Réduit la vitesse de vol des espions ennemis de 25%.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_BUILDING_POLICE_STATION_STRATEGY">
      <Text>Le commissariat ralentit les espions ennemis qui tentent de voler des technologies dans votre ville.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_CIV_ENGLAND_HEADING_1">
      <Text>Histoire</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_CIV_ENGLAND_TEXT_1">
      <Text>L'origine exacte de Pulias reste encore à ce jour un mystère ; l'empire semble avoir émergé du néant, et pourtant, il est difficile de concevoir que sa puissance et ses richesses aient pu passer inaperçues. La majorité des sources parlent d'un leader unique, ayant su apprécier à leur juste valeur les avancées de la science, du commerce, et surtout de la politique, et qui aurait ainsi manipulé les affaires dans l'ombre. Cette personne aurait vendu des informations extrêmement secrètes à des rivaux, à des prix exorbitants, tout en les mettant à profit pour servir les intérêts de Pulias. Dans les premières années de la compétition qui les opposait, les empires rivaux préférèrent se concentrer sur les gains à court terme, et laissèrent ainsi de côté de nombreuses opportunités. Pulias, la première, envoya des expéditions vers des terres étrangères et établit des routes pour connecter ses citoyens aux meilleures ressources. Ses espions partirent en mission à tous les endroits clés de la planète, recueillant nombre d'informations et toujours prêts à agir.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_CIV_FRANCE_HEADING_1">
      <Text>Histoire</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_CIV_FRANCE_TEXT_1">
      <Text>Dalmace a vu le jour par nécessité. Les troubles provoqués par la chute d'anciens royaumes et l'émergence de nouveaux empires laissèrent sur le carreau une grande partie des classes moyennes et ouvrières. Si certaines personnes choisirent de rester dans leur pays, d'autres, plus nombreuses, émigrèrent sans trop savoir où aller. Elles se regroupèrent dans les domaines de la noblesse, qui n'eut pas le courage de les déloger. Bientôt, des leaders se dessinèrent parmi les réfugiés, prônant plus d'organisation, de protection, de nourriture et de ressources. Certains nobles y virent une chance à saisir et rejoignirent la cause, partageant leurs richesses. D'autres refusèrent, et leur demeure fut saccagée. C'est ainsi que naquirent les premiers complexes de Dalmace, qui formèrent peu à peu des villes capables de rivaliser avec celles des plus grands empires. Dalmace est basée sur des idéaux, et sa puissance vient de l'étroit lien de camaraderie qui unit ses citoyens et de leur culture en constante évolution.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_CIV_GERMANY_HEADING_1">
      <Text>Histoire</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_CIV_GERMANY_TEXT_1">
      <Text>L'empire de Feruch fut bâti sur une série de débats passionnés entre des familles de haute noblesse, toutes désireuses de mettre un terme au chaos omniprésent dans le monde. Ces discussions les amenèrent bientôt à agir, poussées par la crainte d'un avenir incertain, ainsi que par l'envie de protéger leurs richesses. Un conseil secret fut formé, basé sur les talents de leaders et les prouesses militaires de leurs ancêtres ; il mobilisa une petite armée, malgré tout bien équipée. Grâce à elle, les nobles se taillèrent un grand territoire qui devint le centre névralgique de Feruch, et ils déclarèrent leur indépendance face aux anciens royaumes. En apparence, les dirigeants de Feruch chantent les louanges de la vie civilisée, et cherchent à propager leurs vues aux quatre coins de la planète. Ils se comportent de façon élégante dans les affaires diplomatiques, mais conservent une structure militaire très stricte et puissante, prête à partir en guerre à la moindre étincelle.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_CIV_RUSSIA_HEADING_1">
      <Text>Histoire</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_CIV_RUSSIA_TEXT_1">
      <Text>Les progrès réguliers de la science ont révolutionné les processus de fabrication, de transport et de commerce des produits. De nombreux hommes d'affaires, autrement avisés, ne supportèrent pas le changement et sombrèrent dans l'oubli, laissant la place à des hommes plus susceptibles de s'adapter. À sa création, Borlov n'avait aucune existence politique, et aucune envie de devenir un empire ; Borlov rassemblait simplement des industriels ambitieux, désireux de profiter ensemble d'avantages mutuels. Ils découpèrent les marchés comme autant de territoires, et en tant que groupe, se mirent à dominer toutes les industries des anciens royaumes. Lorsque les royaumes approchèrent de leur fin, les magnats de Borlov se déchirèrent dans une lutte de pouvoirs sans merci. Ils empiétèrent sur leurs terrains respectifs, et n'hésitèrent pas à goûter aux joies du chantage et de l'assassinat politique. Une oligarchie serrée vit le jour, contrôlant tous les vecteurs de production. Grâce à ses capacités industrielles et à ses richesses, elle fit ainsi son entrée sur la scène mondiale sous la forme d'un empire.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_CIV_SWEDEN_HEADING_1">
      <Text>Histoire</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_CIV_SWEDEN_TEXT_1">
      <Text>Lorsque les anciens royaumes commencèrent à faiblir, la classe grandissante des scientifiques et des inventeurs saisit l'opportunité de créer un nouveau genre de nation, basé sur la raison et l'acceptation totale des progrès scientifiques. Elle trouva de nombreux alliés parmi les anciens monarchistes, à la recherche d'une façon de préserver leur influence, et ensemble, ils formèrent Vedria. Les deux classes se mêlèrent rapidement, et les plus grands leaders furent bientôt incollables en procédés scientifiques, voire directement impliqués dans les études. Vedria est connue pour sa foi inébranlable en l'avenir, et ses citoyens pensent que la poursuite de la science est la meilleure façon d'y arriver. L'avis des scientifiques est pris en compte dans les affaires d'état, et ils profitent de bourses plus que confortables pour leurs recherches.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_CIV5_DAWN_TEXT">
      <Text>DESCRIPTION DU SCÉNARIO[NEWLINE]Salutations, capitaine reconnu de l'industrie ! L'avènement de la machine à vapeur a révolutionné le monde. L'heure est à la découverte, grâce à de nouvelles ressources et de brillantes inventions. D'immenses dirigeables traversent les cieux, laissant derrière eux une fumée noire. Les civilisations sont poussées vers un avenir radieux, mais la compétition fait rage. Les ressources sont rares, et les secrets technologiques férocement protégés. Développez votre empire aux quatre coins du monde pour répondre aux besoins grandissants du progrès. Parviendrez-vous à maîtriser la puissance de la machine à vapeur et à faire atteindre de nouveaux sommets à votre peuple ? [NEWLINE][NEWLINE]CONDITIONS DE VICTOIRE [NEWLINE]Des empires s'affrontent sur les plans militaire, culturel, industriel, commercial et du travail. Soyez le meilleur dans un domaine, et vous recevrez un titre. Pour connaître les spécificités de chaque titre et surveiller votre progression, consultez l'écran de la Ligue des Empires. Le premier empire à détenir trois titres l'emporte. [NEWLINE][NEWLINE]RÈGLES SPÉCIALES [NEWLINE]Toutes les technologies jusqu'au moteur à vapeur sont débloquées dès le début de partie, mais l'arbre de technologies est modifié après cette étape : les joueurs peuvent construire des dirigeables, des véhicules terrestres et de nouveaux bâtiments. Les barbares (ou "luddistes") sont activés, mais n'ont pas accès aux unités plus évoluées. Les doctrines sociales ont été réarrangées. La religion est désactivée, ainsi que les cités-états religieuses et militaristes.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_DESC">
      <Text>L'avènement de la machine à vapeur a révolutionné le monde. L'heure est à la découverte, grâce à de nouvelles ressources et de brillantes inventions. Parviendrez-vous à maîtriser la puissance de la machine à vapeur et à faire atteindre de nouveaux sommets à votre peuple ?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_FIXED_MAP">
      <Text>Carte fixe</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_ALDERDICE_NAME">
      <Text>Clinton Alderdice</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_BISMARCK_DECLAREWAR_1">
      <Text>Je vais me délecter de nos jeux de guerre, puis nos dirigeables plongeront vos terres dans la nuit.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_BISMARCK_DECLAREWAR_3">
      <Text>{TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_BISMARCK_DECLAREWAR_1}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_BISMARCK_DEFEATED_1">
      <Text>Je m'incline devant vous car vous êtes un adversaire à ma hauteur. Savourez votre victoire.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_BISMARCK_DEFEATED_3">
      <Text>{TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_BISMARCK_DEFEATED_1}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_BISMARCK_DEMANDTRIBUTE_HAPPY">
      <Text>{TXT_KEY_LEADER_MONTEZUMA_DEMANDTRIBUTE_HAPPY}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_BISMARCK_DEMANDTRIBUTE_NEUTRAL">
      <Text>{TXT_KEY_LEADER_WILLIAM_DEMANDTRIBUTE_NEUTRAL}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_BISMARCK_FIRSTGREETING_1">
      <Text>Ah, je vous salue. Permettez-moi de me présenter. Je suis Cyrus Rotheram de Feruch, célèbre pour sa puissance militaire. J'espère que votre empire sera un allié de choix, ou un ennemi digne de moi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_BISMARCK_FIRSTGREETING_2">
      <Text>{TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_BISMARCK_FIRSTGREETING_1}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_BISMARCK_FIRSTGREETING_3">
      <Text>{TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_MISC_FIRSTGREETING_2}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_BISMARCK_HEADING_1">
      <Text>Histoire</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_BISMARCK_LIVED">
      <Text>1815 - 1872</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_BISMARCK_LOSEWAR_3">
      <Text>{TXT_KEY_LEADER_BISMARCK_LOSEWAR_1}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_BISMARCK_NAME">
      <Text>Cyrus Rotheram</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_BISMARCK_QUOTE_1">
      <Text>{TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_BISMARCK_TEXT_1}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_BISMARCK_QUOTE_2">
      <Text>{TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_BISMARCK_TEXT_1}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_BISMARCK_QUOTE_3">
      <Text>{TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_BISMARCK_TEXT_1}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_BISMARCK_QUOTE_4">
      <Text>{TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_BISMARCK_TEXT_1}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_BISMARCK_SUBTITLE">
      <Text>Dirigeant de Feruch</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_BISMARCK_TEXT_1">
      <Text>"La science militaire est plus complexe que jamais, pourtant nous avons plus d'outils à notre disposition que nous n'en avons jamais eus. Il y a moins d'un siècle, pour repousser un ennemi distant, il fallait de puissantes fortifications, des voies de ravitaillement et des ressources. Il fallait nourrir et parquer les chevaux et la perte d'une voie de ravitaillement pouvait signifier la fin d'une bataille par ailleurs honorable. Les soldats devaient apprendre à fixer leurs ennemis dans les yeux tout en préparant leur arme pour leur ôter la vie. De nos jours, ils peuvent s'affronter dans un combat honorable en évitant la sauvagerie d'autrefois. Avec le récent développement du véhicule terrestre, les fantassins et la cavalerie sont devenus quasiment obsolètes. N'exigeant que les seules ressources nécessaires pour le construire, le véhicule terrestre peut traverser un pays en quelques jours sans avoir besoin de repos. Les terres lointaines jadis si coûteuses à conquérir sont maintenant à notre portée. Avec ses canons et son blindage quasi-impénétrable, le véhicule terrestre peut faire plier les plus tenaces des nations non civilisées." [NEWLINE] [NEWLINE]-Cyrus Rotheram s'adressant au sénat de Feruch.
</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_BISMARCK_TRADE_NEEDMORE_HAPPY_1">
      <Text>{TXT_KEY_LEADER_BISMARCK_TRADE_NEEDMORE_HAPPY_4}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_BISMARCK_TRADE_NO_NEUTRAL">
      <Text>{TXT_KEY_LEADER_ASKIA_TRADE_NO_NEUTRAL}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_BISMARCK_TRADEREQUEST_NEUTRAL">
      <Text>{TXT_KEY_LEADER_ASKIA_TRADEREQUEST_NEUTRAL}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_BISMARCK_TRIBUTE_NO_NEUTRAL">
      <Text>{TXT_KEY_LEADER_BOUDICCA_TRIBUTE_NO_NEUTRAL}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_BISMARCK_TRIBUTE_YES_HAPPY">
      <Text>{TXT_KEY_LEADER_ASKIA_TRIBUTE_YES_HAPPY}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_BISMARCK_WINWAR_1">
      <Text>{TXT_KEY_LEADER_ASKIA_WINWAR_1}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_BISMARCK_WINWAR_3">
      <Text>{TXT_KEY_LEADER_BISMARCK_WINWAR_2}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_CATHERINE_ATTACKED_1">
      <Text>{TXT_KEY_LEADER_CATHERINE_ATTACKED_3}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_CATHERINE_ATTACKED_2">
      <Text>{TXT_KEY_LEADER_CATHERINE_ATTACKED_4}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_CATHERINE_DECLAREWAR_2">
      <Text>Nos usines se préparent depuis longtemps à ce moment. Vous n'avez pas la moindre chance face aux progrès de l'industrie !</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_CATHERINE_DECLAREWAR_3">
      <Text>{TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_CATHERINE_DECLAREWAR_2}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_CATHERINE_DEFEATED_1">
      <Text>Vous n'êtes qu'une canaille. Emparez-vous donc de nos usines : le monde ne connaîtra cependant jamais la grandeur de l'industrie grâce à vous.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_CATHERINE_DEFEATED_3">
      <Text>{TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_CATHERINE_DEFEATED_1}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_CATHERINE_FIRSTGREETING_1">
      <Text>Admirez le plus grand rouage de la machine industrielle qu'est la nation de Borlov ! Je suis Ignace Curnow et je vous préviens que la moindre incartade sera sévèrement punie. Mon temps m'est très précieux.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_CATHERINE_FIRSTGREETING_2">
      <Text>{TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_CATHERINE_FIRSTGREETING_1}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_CATHERINE_FIRSTGREETING_3">
      <Text>{TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_MISC_FIRSTGREETING_1}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_CATHERINE_HEADING_1">
      <Text>Histoire</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_CATHERINE_LIVED">
      <Text>1781 - 1836</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_CATHERINE_LOSEWAR_1">
      <Text>{TXT_KEY_LEADER_SULEIMAN_LOSEWAR_1}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_CATHERINE_LOSEWAR_2">
      <Text>{TXT_KEY_LEADER_MARIA_LOSEWAR_2}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_CATHERINE_LOSEWAR_3">
      <Text>{TXT_KEY_LEADER_WILLIAM_LOSEWAR_2}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_CATHERINE_NAME">
      <Text>Ignace Curnow</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_CATHERINE_QUOTE_1">
      <Text>{TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_CATHERINE_TEXT_1}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_CATHERINE_QUOTE_2">
      <Text>{TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_CATHERINE_TEXT_1}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_CATHERINE_QUOTE_3">
      <Text>{TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_CATHERINE_TEXT_1}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_CATHERINE_SUBTITLE">
      <Text>Dirigeant de Borlov</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_CATHERINE_TEXT_1">
      <Text>"Il suffit d'appuyer sur un bouton pour que la vapeur pénètre dans la machine et que la fabrication commence. Les engrenages qui tournent à l'intérieur de la machine transforment l'acier en fusion en nouveaux engrenages. C'est une usine à construire des usines. Nous pourrons nous en servir pour fabriquer encore plus de produits ou la vendre en empochant un gros bénéfice. Ce processus très simple témoigne du rôle essentiel de l'industrie dans notre époque. Nous pouvons fabriquer des véhicules terrestres, des machines à différences, des vêtements et même d'autres usines. En contrôlant l'efficacité de notre industrie et en optimisant sa production, nous pouvons faire tout ce que nous voulons en étant les meilleurs dans ce domaine." [NEWLINE] [NEWLINE]-Ignace Curnow, extrait du livre "Acier et vapeur : le guide de l'industriel".
</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_CATHERINE_TRADE_NO_ANGRY">
      <Text>{TXT_KEY_LEADER_WILLIAM_TRADE_NO_ANGRY}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_CATHERINE_TRADE_NO_HAPPY">
      <Text>{TXT_KEY_LEADER_SELASSIE_TRADE_NO_HAPPY}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_CATHERINE_TRADE_YES_ANGRY">
      <Text>{TXT_KEY_LEADER_WILLIAM_TRADE_YES_ANGRY}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_CATHERINE_TRADE_YES_HAPPY">
      <Text>{TXT_KEY_LEADER_WILLIAM_TRADE_YES_HAPPY}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_CATHERINE_TRADE_YES_NEUTRAL">
      <Text>{TXT_KEY_LEADER_WILLIAM_TRADE_YES_NEUTRAL}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_CATHERINE_TRADEREQUEST_NEUTRAL">
      <Text>{TXT_KEY_LEADER_SULEIMAN_TRADEREQUEST_NEUTRAL}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_CATHERINE_TRIBUTE_NO_ANGRY">
      <Text>{TXT_KEY_LEADER_NAPOLEON_TRIBUTE_NO_ANGRY}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_CATHERINE_TRIBUTE_NO_HAPPY">
      <Text>{TXT_KEY_LEADER_WILLIAM_TRIBUTE_NO_HAPPY}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_CATHERINE_TRIBUTE_YES_HAPPY">
      <Text>{TXT_KEY_LEADER_WILLIAM_TRIBUTE_YES_HAPPY}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_CATHERINE_TRIBUTE_YES_NEUTRAL">
      <Text>{TXT_KEY_LEADER_WILLIAM_TRIBUTE_YES_NEUTRAL}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_CATHERINE_WINWAR_1">
      <Text>{TXT_KEY_LEADER_SULEIMAN_WINWAR_1}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_CURNOW_NAME">
      <Text>Ignace Curnow</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_CUTLER_NAME">
      <Text>Octavius Cutler</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_ELIZABETH_DECLAREWAR_1">
      <Text>Ce sera bref, je vous le promets. Partez l'esprit tranquille, car sachez que votre défaite contribuera à la grandeur de Pulias.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_ELIZABETH_DECLAREWAR_2">
      <Text>{TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_ELIZABETH_DECLAREWAR_1}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_ELIZABETH_DEFEATED_1">
      <Text>Je m'incline devant vous pour cette belle victoire. Ma nation a prospéré paisiblement, mais le monde saura qu'elle n'a pas péri de la même manière.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_ELIZABETH_DEFEATED_2">
      <Text>{TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_ELIZABETH_DEFEATED_1}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_ELIZABETH_DEMANDTRIBUTE_HAPPY">
      <Text>{TXT_KEY_LEADER_BOUDICCA_DEMANDTRIBUTE_HAPPY}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_ELIZABETH_DEMANDTRIBUTE_NEUTRAL">
      <Text>{TXT_KEY_LEADER_WUZETIAN_DEMANDTRIBUTE_NEUTRAL}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_ELIZABETH_FIRSTGREETING_2">
      <Text>Venez, parlons un peu. Je suis Octavius Cutler, dirigeant de Pulias. Peut-être avez-vous entendu parler de moi ? Peu importe, parlez-moi de vous et de vos exploits.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_ELIZABETH_FIRSTGREETING_3">
      <Text>{TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_ELIZABETH_FIRSTGREETING_2}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_ELIZABETH_FIRSTGREETING_4">
      <Text>{TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_ELIZABETH_FIRSTGREETING_2}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_ELIZABETH_HEADING_1">
      <Text>Histoire</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_ELIZABETH_LIVED">
      <Text>1809 - 1888</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_ELIZABETH_NAME">
      <Text>Octavius Cutler</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_ELIZABETH_QUOTE_1">
      <Text>{TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_ELIZABETH_TEXT_1}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_ELIZABETH_QUOTE_2">
      <Text>{TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_ELIZABETH_TEXT_1}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_ELIZABETH_SUBTITLE">
      <Text>Dirigeant de Pulias</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_ELIZABETH_TEXT_1">
      <Text>"Il y a ceux qui disent que le pouvoir vient de la science et que la recherche est le moyen de l'acquérir. D'autres trouvent le pouvoir dans l'invention de machines militaires, paradent dans leurs véhicules terrestres et amassent des ressources. Mais le véritable pouvoir est ailleurs. Il est dans les mains des hommes qui fabriquent ces machines. Si nous savons ce qu'ils savent, nous pouvons avoir ce qu'ils ont. Laissez-les se battre et avancez vers de nouvelles découvertes. Nous ferons en sorte de toujours leur emboîter le pas en restant dans l'ombre, et leurs pouvoirs réunis seront impuissants face à celui que nous accumulons. Si nous nous y prenons bien, et c'est que nous ferons, ils ne remarqueront rien." [NEWLINE] [NEWLINE]-Octavius Cutler, correspondance privée avec le nouveau directeur des renseignements.
</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_ELIZABETH_TRADE_NEEDMORE_ANGRY_1">
      <Text>{TXT_KEY_LEADER_ELIZABETH_TRADE_NEEDMORE_ANGRY_3}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_ELIZABETH_TRADE_NEEDMORE_HAPPY_1">
      <Text>{TXT_KEY_LEADER_ELIZABETH_TRADE_NEEDMORE_HAPPY_4}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_ELIZABETH_TRADE_NO_ANGRY">
      <Text>{TXT_KEY_LEADER_BOUDICCA_TRADE_NO_ANGRY}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_ELIZABETH_TRADE_NO_HAPPY">
      <Text>{TXT_KEY_LEADER_BOUDICCA_TRADE_NO_HAPPY}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_ELIZABETH_TRADE_NO_NEUTRAL">
      <Text>{TXT_KEY_LEADER_DARIUS_TRADE_NO_NEUTRAL}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_ELIZABETH_TRADE_YES_NEUTRAL">
      <Text>{TXT_KEY_LEADER_DARIUS_TRADE_YES_NEUTRAL}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_ELIZABETH_TRADEREQUEST_ANGRY">
      <Text>{TXT_KEY_LEADER_HARUN_TRADEREQUEST_ANGRY}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_ELIZABETH_TRADEREQUEST_HAPPY">
      <Text>{TXT_KEY_LEADER_HIAWATHA_TRADEREQUEST_HAPPY}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_ELIZABETH_TRIBUTE_NO_ANGRY">
      <Text>{TXT_KEY_LEADER_HIAWATHA_TRIBUTE_NO_ANGRY}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_ELIZABETH_TRIBUTE_YES_ANGRY">
      <Text>{TXT_KEY_LEADER_BOUDICCA_TRIBUTE_YES_ANGRY}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_ELIZABETH_TRIBUTE_YES_HAPPY">
      <Text>{TXT_KEY_LEADER_HIAWATHA_TRIBUTE_YES_HAPPY}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_ELIZABETH_WINWAR_1">
      <Text>{TXT_KEY_LEADER_DARIUS_WINWAR_1}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_GRIGGS_NAME">
      <Text>Luther Griggs</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_GUSTAVUS_ADOLPHUS_ATTACKED_1">
      <Text>{TXT_KEY_LEADER_ALEXANDER_ATTACKED_1}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_GUSTAVUS_ADOLPHUS_ATTACKED_2">
      <Text>{TXT_KEY_LEADER_ALEXANDER_ATTACKED_2}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_GUSTAVUS_ADOLPHUS_ATTACKED_3">
      <Text>{TXT_KEY_LEADER_ALEXANDER_ATTACKED_3}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_GUSTAVUS_ADOLPHUS_DECLAREWAR_1">
      <Text>La symphonie de nos machines est à vos portes. Je préserverai autant que possible vos villes pour apprendre de vos méthodes.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_GUSTAVUS_ADOLPHUS_DECLAREWAR_2">
      <Text>{TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_GUSTAVUS_ADOLPHUS_DECLAREWAR_1}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_GUSTAVUS_ADOLPHUS_DECLAREWAR_3">
      <Text>{TXT_KEY_LEADER_CATHERINE_DECLAREWAR_1}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_GUSTAVUS_ADOLPHUS_DEFEATED_1">
      <Text>Bien joué. J'espère qu'en mon absence, vous poursuivrez votre quête du savoir et vos inventions.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_GUSTAVUS_ADOLPHUS_DEFEATED_2">
      <Text>{TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_GUSTAVUS_ADOLPHUS_DEFEATED_1}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_GUSTAVUS_ADOLPHUS_DEFEATED_3">
      <Text>{TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_GUSTAVUS_ADOLPHUS_DEFEATED_1}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_GUSTAVUS_ADOLPHUS_FIRSTGREETING_1">
      <Text>Je me réjouis de vous rencontrer ! Je suis Luther Griggs, grand inventeur et dirigeant de Vedria ! Partageons nos connaissances et notre amitié pour le bien de la science.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_GUSTAVUS_ADOLPHUS_FIRSTGREETING_2">
      <Text>{TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_GUSTAVUS_ADOLPHUS_FIRSTGREETING_1}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_GUSTAVUS_ADOLPHUS_FIRSTGREETING_3">
      <Text>{TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_MISC_FIRSTGREETING_1}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_GUSTAVUS_ADOLPHUS_HEADING_1">
      <Text>Histoire</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_GUSTAVUS_ADOLPHUS_LIVED">
      <Text>1842 - 1910</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_GUSTAVUS_ADOLPHUS_LOSEWAR_2">
      <Text>{TXT_KEY_LEADER_GUSTAVUS_ADOLPHUS_LOSEWAR_1}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_GUSTAVUS_ADOLPHUS_NAME">
      <Text>Luther Griggs</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_GUSTAVUS_ADOLPHUS_SUBTITLE">
      <Text>Dirigeant de Vedria</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_GUSTAVUS_ADOLPHUS_TEXT_1">
      <Text>"Les progrès de la technologie ont fait entrer les merveilles de la mécanique dans notre vie de tous les jours et nous ont apporté le luxe et le confort. Le murmure de la machine à différences, le claquement des engrenages de cuivre, le jet continu de vapeur s'exhalant tel le souffle brûlant d'un taureau... C'est ce qui fait régner l'ordre dans notre monde et nous permet d'accomplir des miracles scientifiques et calculatoires qui expliquent non seulement les phénomènes naturels, mais permettent à cet ordre de rester fermement ancré dans la réalité. Les dirigeables ont permis à nos corps de plomb, autrefois rivés à la terre ferme, de prendre les airs. Grâce à la force vive de notre esprit, nous avons réalisé le plus grand rêve de l'homme : voler. Non pas avec des ailes, dont les caprices de la sélection naturelle nous ont privés, mais avec des machines fabriquées à la sueur de nos fronts et avec le feu de nos forges." [NEWLINE] [NEWLINE]-Luther Griggs, extrait des "Ailes de l'intelligence".
</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_GUSTAVUS_ADOLPHUS_TRADE_NEEDMORE_ANGRY_1">
      <Text>{TXT_KEY_LEADER_GUSTAVUS_ADOLPHUS_TRADE_NEEDMORE_ANGRY_4}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_GUSTAVUS_ADOLPHUS_TRADE_NEEDMORE_HAPPY_1">
      <Text>{TXT_KEY_LEADER_GUSTAVUS_ADOLPHUS_TRADE_NEEDMORE_HAPPY_2}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_GUSTAVUS_ADOLPHUS_TRIBUTE_NO_ANGRY">
      <Text>{TXT_KEY_LEADER_GUSTAVUS_ADOLPHUS_TRADE_NO_ANGRY}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_GUSTAVUS_ADOLPHUS_TRIBUTE_NO_NEUTRAL">
      <Text>{TXT_KEY_LEADER_ALEXANDER_TRIBUTE_NO_NEUTRAL}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_GUSTAVUS_ADOLPHUS_WARBLUFF_3">
      <Text>{TXT_KEY_LEADER_GUSTAVUS_ADOLPHUS_WARBLUFF_2}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_GUSTAVUS_ADOLPHUS_WINWAR_1">
      <Text>{TXT_KEY_LEADER_ALEXANDER_WINWAR_1}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_GUSTAVUS_ADOLPHUS_WINWAR_2">
      <Text>{TXT_KEY_LEADER_WUZETIAN_WINWAR_1}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_MISC_FIRSTGREETING_1">
      <Text>Bienvenue ! Vous me semblez être quelqu'un d'honorable. Puissent nos relations rester longtemps amicales, et si nous devions nous affronter sur le champ de bataille : que le meilleur gagne.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_MISC_FIRSTGREETING_2">
      <Text>Bien le bonjour ! Je présume que vous allez m'expliquer la raison de votre visite. Si vous ne venez pas avec les meilleures intentions, je vous préviens que je suis un ennemi redoutable.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_MISC_NEGATIVE_1">
      <Text>Je ne pense pas.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_MISC_NEGATIVE_2">
      <Text>C'est un scandale !</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_MISC_NEGATIVE_3">
      <Text>Vous m'offensez.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_MISC_POSITIVE_1">
      <Text>Fort bien.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_MISC_POSITIVE_2">
      <Text>Tout à fait.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_MISC_POSITIVE_3">
      <Text>Parfait.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_MISC_POSITIVE_4">
      <Text>Précisément.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_MISC_POSITIVE_5">
      <Text>C'est admirable.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_MISC_POSITIVE_6">
      <Text>Cet accord est très satisfaisant.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_NAPOLEON_DECLAREWAR_1">
      <Text>Veuillez me pardonner pour cet acte d'agression, mais je n'ai hélas pas le choix.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_NAPOLEON_DECLAREWAR_3">
      <Text>{TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_NAPOLEON_DECLAREWAR_1}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_NAPOLEON_DEFEATED_2">
      <Text>Grands dieux ! C'est une injustice inacceptable ! Dalmace a peut-être perdu son nom, mais il restera gravé dans le coeur de son peuple.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_NAPOLEON_DEFEATED_3">
      <Text>{TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_NAPOLEON_DEFEATED_2}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_NAPOLEON_DEMANDTRIBUTE_HAPPY">
      <Text>{TXT_KEY_LEADER_WILLIAM_DEMANDTRIBUTE_HAPPY}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_NAPOLEON_DEMANDTRIBUTE_NEUTRAL">
      <Text>{TXT_KEY_LEADER_HIAWATHA_DEMANDTRIBUTE_NEUTRAL}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_NAPOLEON_FIRSTGREETING_1">
      <Text>Quel plaisir de vous rencontrer ! Bienvenue dans l'humble Dalmace. Je suis Clinton Alderdice et je vous tends la main en signe d'amitié.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_NAPOLEON_FIRSTGREETING_2">
      <Text>{TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_NAPOLEON_FIRSTGREETING_1}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_NAPOLEON_FIRSTGREETING_3">
      <Text>{TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_NAPOLEON_FIRSTGREETING_1}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_NAPOLEON_FIRSTGREETING_4">
      <Text>{TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_MISC_FIRSTGREETING_1}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_NAPOLEON_HEADING_1">
      <Text>Histoire</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_NAPOLEON_LIVED">
      <Text>1799 - 1855</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_NAPOLEON_LOSEWAR_1">
      <Text>{TXT_KEY_LEADER_HIAWATHA_LOSEWAR_1}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_NAPOLEON_NAME">
      <Text>Clinton Alderdice</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_NAPOLEON_QUOTE_1">
      <Text>{TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_NAPOLEON_TEXT_1}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_NAPOLEON_QUOTE_2">
      <Text>{TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_NAPOLEON_TEXT_1}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_NAPOLEON_QUOTE_3">
      <Text>{TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_NAPOLEON_TEXT_1}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_NAPOLEON_QUOTE_4">
      <Text>{TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_NAPOLEON_TEXT_1}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_NAPOLEON_SUBTITLE">
      <Text>Dirigeant de Dalmace</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_NAPOLEON_TEXT_1">
      <Text>"Monsieur le secrétaire, je vous prie avant tout de ne pas oublier une chose : l'âge de la vapeur a facilité l'existence des grandes puissances, mais au détriment de l'homme du peuple. Toutes les réalisations des dernières décennies n'ont fait que révéler un peu plus le point noir qui marque l'histoire de l'humanité : une poignée de puissants qui toujours exploitent les masses impuissantes. Nous avons rejeté leurs problèmes comme de vulgaires querelles et fait valoir nos bonnes manières et notre productivité pour justifier le pouvoir que nous détenons, mais en réalité nos conditions de vie s'améliorent alors qu'elles empirent pour l'homme ordinaire. Si nous n'y prenons pas garde, ce fossé se creusera jusqu'à ce que l'homme du peuple ne soit plus qu'un serf. Si je ne peux faire appel à votre sens de la morale, ayant déjà essayé inlassablement mais en vain de vous convaincre, sachez que notre grande société se fait de plus en plus instable. L'homme du peuple a beau ne pas être aussi cultivé et raffiné que nous, il a des yeux, des oreilles, un esprit, et il ne pourra pas ignorer notre décadence. Il comparera notre train de vie au sien et conspirera avec son voisin. Ensemble, ils grandiront et formeront un bloc de contestataires. Avant la fin du siècle, nous aurons une rébellion incontrôlable sur le dos. Et ni les calculs de nos machines à différences, ni les bombardements des dirigeables ne pourront y mettre fin, car ils sont le fruit du labeur de ceux qui se révolteront contre nous." [NEWLINE] [NEWLINE]-Clinton Alderdice, lettre au grand secrétaire de la Ligue des empires
</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_NAPOLEON_TRADE_NEEDMORE_ANGRY_1">
      <Text>{TXT_KEY_LEADER_NAPOLEON_TRADE_NEEDMORE_ANGRY_2}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_NAPOLEON_TRADE_NEEDMORE_HAPPY_1">
      <Text>{TXT_KEY_LEADER_NAPOLEON_TRADE_NEEDMORE_HAPPY_3}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_NAPOLEON_TRADE_NEEDMORE_NEUTRAL_1">
      <Text>{TXT_KEY_LEADER_NAPOLEON_TRADE_NEEDMORE_NEUTRAL_3}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_NAPOLEON_TRADE_NO_HAPPY">
      <Text>{TXT_KEY_LEADER_ODA_TRADE_NO_HAPPY}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_NAPOLEON_TRADE_NO_NEUTRAL">
      <Text>{TXT_KEY_LEADER_WILLIAM_TRADE_NO_NEUTRAL}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_NAPOLEON_TRADE_YES_HAPPY">
      <Text>{TXT_KEY_LEADER_ODA_TRADE_YES_HAPPY}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_NAPOLEON_TRADEREQUEST_NEUTRAL">
      <Text>{TXT_KEY_LEADER_BOUDICCA_TRADEREQUEST_NEUTRAL}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_NAPOLEON_TRIBUTE_NO_ANGRY">
      <Text>{TXT_KEY_LEADER_WASHINGTON_TRIBUTE_NO_ANGRY}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_NAPOLEON_TRIBUTE_NO_HAPPY">
      <Text>{TXT_KEY_LEADER_HIAWATHA_TRIBUTE_NO_HAPPY}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_NAPOLEON_TRIBUTE_YES_HAPPY">
      <Text>{TXT_KEY_LEADER_RAMKHAMHAENG_TRIBUTE_YES_HAPPY}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_NAPOLEON_TRIBUTE_YES_NEUTRAL">
      <Text>{TXT_KEY_LEADER_BOUDICCA_TRIBUTE_YES_NEUTRAL}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_NAPOLEON_WINWAR_1">
      <Text>{TXT_KEY_LEADER_HARUN_WINWAR_1}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_ROFFENBURG_NAME">
      <Text>Cyrus Rotheram</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_PEDIA_PROMOTION_ANTI_AIR">
      <Text>Bonus contre les avions de chasse et les dirigeables (150)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_PEDIA_PROMOTION_ANTI_TANK">
      <Text>Bonus contre les véhicules terrestres (100)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_POLICY_UNITED_FRONT">
      <Text>Front uni</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_POLICY_UNITED_FRONT_HELP">
      <Text>[COLOR_POSITIVE_TEXT]Front uni[ENDCOLOR] [NEWLINE]+10% [ICON_PRODUCTION] Production lors de la construction de merveilles et les nouvelles villes commencent avec +1 [ICON_CITIZEN] Population.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_PROMOTION_ANTI_AIR">
      <Text>Bonus contre les avions de chasse et les dirigeables (150)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_PROMOTION_ANTI_AIR_II">
      <Text>Bonus contre les dirigeables (150)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_PROMOTION_ANTI_TANK">
      <Text>Bonus contre les véhicules terrestres (100)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_RANDOM_MAP">
      <Text>Carte aléatoire</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_RESOURCE_ALUMINUM_HELP">
      <Text>Utilisé par les dirigeables.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_RESOURCE_ALUMINUM_TEXT">
      <Text>Lorsque l'aetherium fut découvert, les groupes d'expédition crurent d'abord qu'il s'agissait d'argent. Les opérations minières se développèrent et d'importantes cargaisons de copeaux et d'éclats de ce minerai furent transportées. Un phénomène étrange se produisit alors : le minerai se mit à léviter au-dessus du sol. Les scientifiques analysèrent aussitôt ses propriétés inhabituelles. S'il est concentré en une masse suffisante, ce minerai a le pouvoir de neutraliser la gravité. Grâce à des techniques très complexes, cette force antigravitationnelle peut être canalisée pour fournir une poussée fiable et permettre à des machines de flotter dans les airs. Son importance dans les affaires de l'empire ne fait que croître, bien que l'on ne comprenne pas encore toutes ses propriétés. Un jour, un inventeur imprudent a électrisé un fragment d'aetherium et celui-ci est monté droit vers le ciel en perçant un trou dans le toit. Le fragment, marqué par l'inventeur pour vérifier ses expériences, a été retrouvé des semaines plus tard à des kilomètres de l'endroit où il avait été propulsé.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_RESOURCE_URANIUM_HELP">
      <Text>Utilisé par les véhicules terrestres.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_RESOURCE_URANIUM_TEXT">
      <Text>Minerai vert d'apparence banale à l'état naturel, le luboric se met à briller à haute température. Il est beaucoup plus puissant et volatile que son prédécesseur, le charbon. Il s'agit de la source d'énergie ultime pour les usines et les véhicules. Les réactions en chaîne et la technologie nécessaire pour utiliser le luboric sont complexes et sans précédent dans les sciences énergétiques. Alors que la plupart des carburants fournissent leur énergie lorsqu'ils sont brûlés, le luboric est insensible au feu, la seule réaction obtenue étant la lueur qu'il dégage. Pour libérer l'énorme potentiel des fragments de luboric, ceux-ci doivent être plongés dans une solution d'enzymes et soumis à la chaleur et à la pression. La réaction essentielle n'est pas leur combustion, mais leur dissolution. Les gaz toxiques qu'ils dégagent doivent être soigneusement collectés. Si ces gaz restent piégés dans une soupape ou un conduit pendant quelques secondes, ils dévorent le métal. Ce n'est qu'avec des précautions extrêmes que l'incroyable énergie du luboric sera libérée de son carcan chimique.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_SPECIFIC_DIPLO_STRING_1">
      <Text>Vous avez 2 cases et représentez une menace auprès de la Ligue.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_SPECIFIC_DIPLO_STRING_2">
      <Text>Vous avez plus de 2 cases et contrôlez quasiment toute la Ligue !</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_SPECIFIC_DIPLO_STRING_3">
      <Text>Vous rivalisez pour les mêmes cases.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_TECH_AIRSHIPS_HELP">
      <Text>Permet la construction du [COLOR_POSITIVE_TEXT]dirigeable[ENDCOLOR], qui peut survoler les terres et les mers. Permet aussi la construction de la [COLOR_POSITIVE_TEXT]salle des inventeurs[ENDCOLOR], une merveille nationale.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_TECH_ANALOG_COMPUTATION_HELP">
      <Text>Permet la construction de la [COLOR_POSITIVE_TEXT]machine à différences[ENDCOLOR] et de la [COLOR_POSITIVE_TEXT]machine analytique[ENDCOLOR] (merveille nationale), qui améliorent la [ICON_PRODUCTION] production et la [ICON_RESEARCH] science d'une ville.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_TECH_ANALOG_COMPUTATION_QUOTE">
      <Text> [NEWLINE][TAB][TAB]"Il y aura toujours tant de choses à calculer dans les affaires détaillées de millions de personnes à la vie complexe." [NEWLINE]-Vannevar Bush [NEWLINE][TAB]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_TECH_ANALYTICAL_ENGINE_HELP">
      <Text>Permet d'accéder à la [COLOR_POSITIVE_TEXT]machine analytique[ENDCOLOR], une merveille nationale qui augmente considérablement la [ICON_PRODUCTION] production.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_TECH_ANALYTICAL_ENGINE_QUOTE">
      <Text> [NEWLINE][TAB][TAB]"L'ensemble de l'arithmétique est désormais à la portée d'un mécanisme." [NEWLINE]-Charles Babbage [NEWLINE][TAB]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_TECH_AUTOMATA_HELP">
      <Text>Permet la construction de la [COLOR_POSITIVE_TEXT]fabrique d'aetherium[ENDCOLOR], qui produit de [ICON_RES_ALUMINUM] l'aetherium.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_TECH_AUTOMATA_QUOTE">
      <Text> [NEWLINE][TAB][TAB]"La civilisation avance en faisant grandir le nombre d'opérations importantes que nous pouvons effectuer sans même y penser." [NEWLINE]-Alfred North Whitehead [NEWLINE][TAB]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_TECH_CIVIL_DEFENSE_HELP">
      <Text>Permet la construction du [COLOR_POSITIVE_TEXT]canon antiaérien[ENDCOLOR], puissante défense contre les unités aériennes, et de la [COLOR_POSITIVE_TEXT]base militaire[ENDCOLOR], qui améliore la défense d'une ville.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_TECH_CIVIL_DEFENSE_QUOTE">
      <Text> [NEWLINE][TAB][TAB]"La défense est supérieure à l'opulence." [NEWLINE]-Adam Smith [NEWLINE][TAB]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_TECH_ECONOMIC_IMPERIALISM_HELP">
      <Text>Permet la construction du [COLOR_POSITIVE_TEXT]manoir[ENDCOLOR] et du [COLOR_POSITIVE_TEXT]domaine Biltmore[ENDCOLOR] (merveille nationale), qui fournissent de [ICON_GOLD] l'or et de la [ICON_CULTURE] culture.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_TECH_ECONOMIC_IMPERIALISM_QUOTE">
      <Text> [NEWLINE][TAB][TAB]"L'avarice est la raison d'être de l'industrie." [NEWLINE]-David Hume [NEWLINE][TAB]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_TECH_ERUPTIVES_HELP">
      <Text>Fait apparaître le [ICON_RES_URANIUM] luboric et permet la construction de [COLOR_POSITIVE_TEXT]cuirassés[ENDCOLOR].</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_TECH_ERUPTIVES_QUOTE">
      <Text> [NEWLINE][TAB][TAB]"Pour pouvoir commander la nature, il faut lui obéir." [NEWLINE]-Francis Bacon [NEWLINE][TAB]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_TECH_EXPEDITIONARY_SCIENCE_HELP">
      <Text>Fait apparaître [ICON_RES_ALUMINUM] l'aetherium et permet la construction de [COLOR_POSITIVE_TEXT]sous-marins[ENDCOLOR]. Permet également la construction de l'[COLOR_POSITIVE_TEXT]école de commerce[ENDCOLOR], qui augmente la [ICON_RESEARCH] science et la [ICON_CULTURE] culture d'une ville.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_TECH_EXPEDITIONARY_SCIENCE_QUOTE">
      <Text> [NEWLINE][TAB][TAB]"Dans la nature, je reconnais le miracle de la vie, et face à cela, nos exploits scientifiques ne sont rien." [NEWLINE]-Charles Lindbergh [NEWLINE][TAB]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_TECH_GALVANOMAGNETISM_HELP">
      <Text>Permet la construction de la [COLOR_POSITIVE_TEXT]bobine Tesla[ENDCOLOR], qui améliore considérablement la production de [ICON_RESEARCH] science d'une ville et légèrement celle de [ICON_GOLD] l'or.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_TECH_GOSPEL_OF_WEALTH_HELP">
      <Text>Permet la construction du [COLOR_POSITIVE_TEXT]philanthroporium[ENDCOLOR], qui augmente la [ICON_CULTURE] culture et le [ICON_HAPPINESS_1] bonheur d'une ville.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_TECH_GOSPEL_OF_WEALTH_QUOTE">
      <Text> [NEWLINE][TAB][TAB]"J'ai pris la résolution de cesser d'accumuler, pour m'atteler à cette tâche bien plus sérieuse et ardue qu'est la distribution raisonnée." [NEWLINE]-Andrew Carnegie [NEWLINE][TAB]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_TECH_INFERNAL_COMBUSTION_HELP">
      <Text>Permet la construction de la [COLOR_POSITIVE_TEXT]raffinerie de luboric[ENDCOLOR], qui fournit du [ICON_RES_URANIUM] luboric.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_TECH_INFERNAL_COMBUSTION_QUOTE">
      <Text> [NEWLINE][TAB][TAB]"Le plus tangible de tous les mystères visibles : le feu." [NEWLINE]-James Henry Leigh Hunt [NEWLINE][TAB]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_TECH_LAND_LEVIATHAN_HELP">
      <Text>Permet la construction de la plus puissante unité terrestre, le [COLOR_POSITIVE_TEXT]léviathan des terres[ENDCOLOR].</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_TECH_LAND_LEVIATHAN_QUOTE">
      <Text> [NEWLINE][TAB][TAB]"Parlez doucement et gardez un gros bâton à la main ; vous irez loin." [NEWLINE]-Theodore Roosevelt [NEWLINE][TAB]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_TECH_LANDSHIPS_HELP">
      <Text>Permet la construction du [COLOR_POSITIVE_TEXT]véhicule terrestre[ENDCOLOR], une puissante unité. Permet également de construire le [COLOR_POSITIVE_TEXT]bureau des brevets[ENDCOLOR], qui augmente la [ICON_PRODUCTION] production et [ICON_GOLD] l'or d'une ville.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_TECH_LANDSHIPS_QUOTE">
      <Text> [NEWLINE][TAB][TAB]"Les défenseurs partirent de tous côtés dès que la proue de ce cuirassé terrestre dépassa l'avant de la tranchée." [NEWLINE]-H.G. Wells [NEWLINE][TAB]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_TECH_NOBLESSE_OBLIGE_HELP">
      <Text>Permet la construction du [COLOR_POSITIVE_TEXT]stade[ENDCOLOR], qui augmente le [ICON_HAPPINESS_1] bonheur de votre empire.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_TECH_NOBLESSE_OBLIGE_QUOTE">
      <Text> [NEWLINE][TAB][TAB]"La vertu est la plus authentique des noblesses." [NEWLINE]-Miguel de Cervantes [NEWLINE][TAB]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_TECH_PERPETUAL_MOTION_HELP">
      <Text>Permet la construction de la [COLOR_POSITIVE_TEXT]machine à mouvement perpétuel[ENDCOLOR], une merveille nationale qui améliore considérablement la [ICON_PRODUCTION] production.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_TECH_PERPETUAL_MOTION_QUOTE">
      <Text> [NEWLINE][TAB][TAB]"Donnez-moi un point d'appui et un levier suffisamment solide, et je déplacerai le monde." [NEWLINE]-Archimède [NEWLINE][TAB]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_TECH_PROPULSION_HELP">
      <Text>Permet la construction de [COLOR_POSITIVE_TEXT]destroyers[ENDCOLOR] et d'[COLOR_POSITIVE_TEXT]aéroplanes[ENDCOLOR], les premières unités aériennes du jeu.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_TECH_PROPULSION_QUOTE">
      <Text> [NEWLINE][TAB][TAB]"Inventer un avion, ce n'est rien. Construire un avion, c'est quelque chose. Mais piloter... c'est tout." [NEWLINE]-Ferdinand Ferber [NEWLINE][TAB]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_TECH_RADIO_HELP">
      <Text>Permet la construction de la [COLOR_POSITIVE_TEXT]tour de radiodiffusion[ENDCOLOR], qui améliore nettement la production de [ICON_CULTURE] culture d'une ville. Permet aussi d'accéder au [COLOR_POSITIVE_TEXT]Carnegie Hall[ENDCOLOR], une merveille nationale et autre source abondante de [ICON_CULTURE] culture.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_TECH_RAILROAD_HELP">
      <Text>Permet la construction de [COLOR_POSITIVE_TEXT]cuirassés de terre[ENDCOLOR], les premiers véhicules terrestres, et permet aux ouvriers de construire des [COLOR_POSITIVE_TEXT]voies ferrées[ENDCOLOR] sur la carte.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_TECH_REPLACEABLE_PARTS_HELP">
      <Text>Donne accès à la [COLOR_POSITIVE_TEXT]grande infanterie de guerre[ENDCOLOR], l'unité d'infanterie la plus avancée du monde.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_TECH_ROBOTICS_HELP">
      <Text>Permet la construction de l'[COLOR_POSITIVE_TEXT]usine automatisée[ENDCOLOR], qui augmente sensiblement la [ICON_PRODUCTION] production d'une ville.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_TECH_SKY_FORTRESS_HELP">
      <Text>Permet la construction du plus puissant des dirigeables, la [COLOR_POSITIVE_TEXT]forteresse céleste[ENDCOLOR].</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_TECH_SKY_FORTRESS_QUOTE">
      <Text> [NEWLINE][TAB][TAB]"Toute technologie suffisamment évoluée peut se confondre avec la magie." [NEWLINE]-Arthur C. Clarke [NEWLINE][TAB]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_TECH_SUBTERRANEAN_EXPLORATION_HELP">
      <Text>Permet la construction du [COLOR_POSITIVE_TEXT]poste souterrain[ENDCOLOR] et de la [COLOR_POSITIVE_TEXT]colonie souterraine[ENDCOLOR] (merveille nationale), qui améliorent nettement la [ICON_PRODUCTION] production d'une ville.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_TECH_SUBTERRANEAN_EXPLORATION_QUOTE">
      <Text> [NEWLINE][TAB][TAB]"Un principe juste issu des profondeurs d'une caverne est plus puissant qu'une armée." [NEWLINE]-José Martí [NEWLINE][TAB]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_TECH_TECHNOCRACY_HELP">
      <Text>Permet la construction de la [COLOR_POSITIVE_TEXT]tour CN[ENDCOLOR], une merveille de fin de partie qui fournit une tour de radiodiffusion à toutes vos villes.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_TECH_TECHNOCRACY_QUOTE">
      <Text> [NEWLINE][TAB][TAB]"Un gouvernement de raison vaut mieux qu'un gouvernement de force." [NEWLINE]-Thomas Jefferson [NEWLINE][TAB]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_TECH_THE_GRAND_IDEA_HELP">
      <Text>Peut être découverte plusieurs fois. Fournit de la [ICON_CULTURE] culture à chaque découverte réussie.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_TECH_THE_GRAND_IDEA_QUOTE">
      <Text> [NEWLINE][TAB][TAB]"Les hommes aiment à s'émerveiller, et c'est bien là la source de notre science." [NEWLINE]-Ralph Waldo Emerson [NEWLINE][TAB]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_TECH_URANOGRAPHY_HELP">
      <Text>Permet la construction du [COLOR_POSITIVE_TEXT]hangar à dirigeables[ENDCOLOR], qui confère de l'expérience supplémentaire aux unités formées.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_TECH_URANOGRAPHY_QUOTE">
      <Text> [NEWLINE][TAB][TAB]"Si je vole, c'est pour libérer mon esprit de la tyrannie des petits tracas." [NEWLINE]-Antoine de Saint-Exupéry [NEWLINE][TAB]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_TECH_VERTICAL_INTEGRATION_HELP">
      <Text>Permet la construction de la [COLOR_POSITIVE_TEXT]bourse[ENDCOLOR], qui augmente la production d'[ICON_GOLD] or.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_TECH_VERTICAL_INTEGRATION_QUOTE">
      <Text> [NEWLINE][TAB][TAB]"La compétition est un péché." [NEWLINE]-John D. Rockefeller [NEWLINE][TAB]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_TITLE">
      <Text>Empires des Cieux embrumés</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_TRAIT_INTELLIGENCE_NETWORK">
      <Text>Vous recevez deux espions supplémentaires.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_TRAIT_INTELLIGENCE_NETWORK_SHORT">
      <Text>Réseau de renseignements</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_TURNS_REMAINING">
      <Text>{1_TokensOwned} sur {2_TokensAvailable} titres</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_UNIT_GREAT_WAR_INFANTRY_STRATEGY">
      <Text>La grande infanterie de guerre est l'unité d'infanterie la plus puissante du jeu. Elle peut capturer des villes, mais éprouve des difficultés contre les véhicules terrestres et les dirigeables.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_UNIT_HELP_ANTI_AIRCRAFT_GUN">
      <Text>Intercepte les aéroplanes ennemis qui tentent d'attaquer les unités à proximité. Également efficace contre les dirigeables.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_UNIT_HELP_BATTLESHIP">
      <Text>Unité navale de combat à distance la plus puissante du jeu.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_UNIT_HELP_GREAT_WAR_INFANTRY">
      <Text>Unité d'infanterie la plus puissante du jeu.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_UNIT_HELP_SUBMARINE">
      <Text>Invisible pour toutes les unités à l'exception des destroyers et des autres sous-marins. Peut causer d'importants dégâts aux autres navires s'il parvient à se mettre à portée sans être vu.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_UNIT_SUBMARINE_STRATEGY">
      <Text>Le sous-marin est spécialisé dans l'extermination de navires. Il est invisible pour la plupart des unités (à l'exception des destroyers et des autres sous-marins) jusqu'à ce qu'il ouvre le feu, ou s'il est adjacent à une autre unité. Le sous-marin peut pénétrer sur les cases de glace. Utilisez les sous-marins pour patrouiller les eaux territoriales ennemies, couler les navires de vos rivaux et protéger vos propres navires des sous-marins adverses. </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_UNITCOMBAT_HELICOPTER">
      <Text>Dirigeables</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_VICTORY_CATEGORY_COMMERCE">
      <Text>Commerce</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_VICTORY_CATEGORY_COMMERCE_HELP">
      <Text>Revenu brut total en or</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_VICTORY_CATEGORY_COMMERCE_TITLE">
      <Text>Maître des richesses</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_VICTORY_CATEGORY_COMMERCE_TT">
      <Text>La quantité brute d'or acquise au cours de la partie. Seuls les revenus bruts sont pris en compte ; l'entretien et les autres dépenses n'ont pas d'impact sur ce score.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_VICTORY_CATEGORY_CULTURE">
      <Text>Culture</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_VICTORY_CATEGORY_CULTURE_HELP">
      <Text>Doctrines sociales adoptées</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_VICTORY_CATEGORY_CULTURE_TITLE">
      <Text>Seigneur de la distinction</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_VICTORY_CATEGORY_CULTURE_TT">
      <Text>Adoptez plus de doctrines sociales que vos rivaux.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_VICTORY_CATEGORY_HELP_TT">
      <Text>En cas d'égalité, aucun joueur ne reçoit le titre.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_VICTORY_CATEGORY_INDUSTRY">
      <Text>Industrie</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_VICTORY_CATEGORY_INDUSTRY_HELP">
      <Text>Ville la plus productive</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_VICTORY_CATEGORY_INDUSTRY_TITLE">
      <Text>Capitaine de l'industrie</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_VICTORY_CATEGORY_INDUSTRY_TT">
      <Text>On compare les villes dont la [ICON_PRODUCTION] production est la plus forte dans chaque empire, et le titre revient au propriétaire de la ville la plus productive. [NEWLINE][NEWLINE]Ville la plus productive au monde : {@1_WorldBestCity}.[NEWLINE]Votre ville la plus productive : {@2_YourBestCity}.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_VICTORY_CATEGORY_LABOR">
      <Text>Travail</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_VICTORY_CATEGORY_LABOR_HELP">
      <Text>Merveilles mondiales et nationales</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_VICTORY_CATEGORY_LABOR_TITLE">
      <Text>Grand philanthrope</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_VICTORY_CATEGORY_LABOR_TT">
      <Text>Chaque merveille mondiale ou nationale présente sur votre territoire vient s'ajouter à votre score. Si vos rivaux sont les premiers à construire des merveilles mondiales, vous pouvez construire des merveilles nationales pour les rattraper ou attaquer leurs villes pour vous approprier leurs merveilles.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_VICTORY_CATEGORY_MILITARY">
      <Text>Armée</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_VICTORY_CATEGORY_MILITARY_HELP">
      <Text>Nombre de véhicules terrestres et de dirigeables les plus récents</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_VICTORY_CATEGORY_MILITARY_TITLE">
      <Text>Défenseur du progrès</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_VICTORY_CATEGORY_MILITARY_TT">
      <Text>Une fois que quelqu'un construit un modèle plus sophistiqué, les modèles précédents deviennent obsolètes et ne comptent plus. Ces anciens modèles peuvent cependant être améliorés pour rester compétitifs. Si une autre civilisation est en tête, vous pouvez construire de nouvelles unités, améliorer vos anciennes unités ou attaquer son armée pour en réduire la taille. [NEWLINE][NEWLINE]Transport terrestre le plus récent : {@1_LandshipUnitType}. [NEWLINE]Transport aérien le plus récent : {@2_AirshipUnitType}.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_VICTORY_CATEGORY_NOTIF_SUMMARY">
      <Text>Nouveau titre pour {@1_CivName} : {@2_TitleName} !</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_VICTORY_CATEGORY_NOTIF_TT">
      <Text>{@1_CivName} {@1: plural 1?a; 2?ont;} obtenu un nouveau titre d'honneur : [COLOR_POSITIVE_TEXT]{@2_TitleName}[ENDCOLOR]. Le poids de cette civilisation augmente au sein de la Ligue des Empires, et elle se rapproche de la victoire.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_VICTORY_CATEGORY_TECH_UNLOCK">
      <Text>Disponible dès qu'un joueur découvre {@1: plural 1?{@1: gender *:vowel?l'; m?le ; f?la ;}; 2?les ;}{1_Technology:textkey}.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_VICTORY_CATEGORY_TURN_UNLOCK">
      <Text>Disponible au tour {1_UnlockTurn}.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_VICTORY_CATEGORY_UNLOCK_TT">
      <Text>Le titre de "[COLOR_POSITIVE_TEXT]{@1_TitleName}[ENDCOLOR]" devient disponible pour tous les joueurs.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_VICTORY_CATEGORY_VALUE_UNLOCK">
      <Text>Disponible dès qu'un joueur atteint {1_UnlockValue} pour cette discipline.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_VICTORY_COUNTDOWN">
      <Text>{1_NumTurnsUntilVictory} tour(s) jusqu'à la victoire de {@2_CivAboutToWin} !</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_VICTORY_FLAVOR_TIME">
      <Text>La Ligue des Empires s'incline devant votre grandeur. Vous avez prouvé la valeur de votre civilisation et guiderez l'humanité sur la voie de l'avenir. Les cieux vous appartiennent.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_VICTORY_HELP">
      <Text>La Ligue des Empires se réunit chaque année pour nommer les meilleurs dirigeants au monde et leur décerner des titres d'honneur. Le premier dirigeant à conserver {1_NumTokensNeededForVictory} titre(s) ou plus pendant {2_NumTurnsNeededForVictory} tour(s) contrôlera la Ligue et remportera la partie.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_VICTORY_LOCKED">
      <Text>La victoire n'est pas encore possible.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_VICTORY_POSSIBLE">
      <Text>En l'an {1_YearUpdated : number #} :</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_VICTORY_TIME">
      <Text>Empire</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_VICTORY_TIME_BANG">
      <Text>Victoire de l'empire !</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_VSCREEN_BUTTON">
      <Text>Ligue des Empires</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_FRONTIER_MARKETS">
      <Text>[ICON_GOLD] Or +1 pour les ressources stratégiques, et la quantité d'[ICON_RES_ALUMINUM] aetherium produite est doublée.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_FRONTIER_MARKETS_SHORT">
      <Text>Marchés lointains</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_INVENTORS_GUILD">
      <Text>La génération de savants illustres accélère de 50%.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_INVENTORS_GUILD_SHORT">
      <Text>Guilde des inventeurs</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_LABOR_CASTES">
      <Text>Le [ICON_HAPPINESS_4] mécontentement généré par les [ICON_CITIZEN] citoyens diminue de 20%.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_LABOR_CASTES_SHORT">
      <Text>Caste laborieuse</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_NEW_WORLD_ORDER">
      <Text>L'adoption de nouvelles doctrines sociales coûte 10% de moins en [ICON_CULTURE] culture.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_NEW_WORLD_ORDER_SHORT">
      <Text>Nouvel ordre mondial</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_OPTIMIZED_EXTRACTORS">
      <Text>[ICON_PRODUCTION] Production +1 pour les ressources stratégiques, et la quantité de [ICON_RES_URANIUM] luboric produite est doublée.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_OPTIMIZED_EXTRACTORS_SHORT">
      <Text>Extraction optimisée</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_TIRELESS_WATCH">
      <Text>[ICON_MOVES] Mouvements +2 pour les dirigeables.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_TIRELESS_WATCH_SHORT">
      <Text>Surveillance constante</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_AIRSHIP_HELP">
      <Text>Premier dirigeable du jeu, pouvant survoler les terres et les mers. Puissant contre les cibles terrestres, mais vulnérable aux aéroplanes.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_AIRSHIP_STRATEGY">
      <Text>Le dirigeable peut survoler la terre et la mer, ce qui raccourcit la distance à parcourir vers le champ de bataille et lui offre l'opportunité d'attaquer l'ennemi sous un angle auquel il ne s'attend pas. Ses canons de gros calibre peuvent attaquer les dirigeables à proximité ou semer la destruction sur des cibles au sol. Les aéroplanes et les canons antiaériens sont une menace pour les dirigeables, détruisez-les le plus tôt possible ou envoyez d'autres types d'unités en soutien.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_AIRSHIP_TEXT">
      <Text>Avant la découverte de l'aetherium, on pensait que seuls les aéronefs légers et maniables comme les aéroplanes pouvaient voyager dans les airs. Le dirigeable est un appareil étrange mais majestueux. Grâce à ce nouveau matériau, les premiers ingénieurs et inventeurs du dirigeable pouvaient faire voler n'importe quoi, allant à l'encontre des lois de la science qui avaient jusqu'alors guidé leur carrière. Bien évidemment, ce produit ressemblait à quelque chose de familier venant du passé : un navire. Il était équipé d'un pont, d'armatures latérales et d'un ballon en guise de voile. Les premiers équipages de dirigeables adoptèrent les conventions de rang et de hiérarchie utilisées dans la marine. Mais bien vite, la réalité du vol en sustentation allait s'affirmer. Les modèles devinrent de plus en plus expérimentaux. Les pilotes et équipages développèrent leur propre culture, à la fois sophistiquée et saugrenue.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_FLYER_HELP">
      <Text>Très efficace contre les dirigeables, mais beaucoup moins contre les cibles terrestres. Sa portée est également limitée et il doit être basé dans une ville ou sur une forteresse céleste.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_FLYER_STRATEGY">
      <Text>Les aéroplanes ont une courte portée et une puissance d'attaque modérée. Ils sont très efficaces pour attaquer et s'éloigner rapidement, notamment contre les dirigeables et les forteresses célestes, aéronefs trop massifs pour esquiver leurs attaques. Leur portée limitée les cantonne d'abord aux missions défensives, mais la forteresse céleste peut plus tard leur servir de base mobile et les transporter directement sur le champ de bataille.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_FLYER_TEXT">
      <Text>L'aéroplane est le fruit de l'imagination d'un inventeur et le résultat des nombreuses innovations scientifiques que nous a apportées l'âge de la vapeur. Les progrès de la propulsion ont fait des miracles pour les véhicules maritimes et terrestres. Pourquoi ne pas en profiter pour réaliser le plus vieux rêve de l'humanité : voler ? Avec un moteur massif installé dans le fuselage, l'aéronef devait être allégé au maximum pour pouvoir rester dans les airs. On utilisait du tissu plutôt que du métal. Plus tard, avec les progrès de la technologie, des armes furent montées sur les appareils et des modèles différents du modèle original furent développés.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_LAND_IRONCLAD_HELP">
      <Text>Premier véhicule terrestre du jeu. Efficace contre les autres unités terrestres, mais vulnérable aux dirigeables.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_LAND_IRONCLAD_STRATEGY">
      <Text>Véhicule terrestre de base, le cuirassé de terre possède un épais blindage et brille dans les combats au sol. Utilisez-le pour vaincre les unités terrestres primitives et affaiblir les villes avant leur capture. Son blindage le protège en partie des petits canons des aéroplanes, mais il est vulnérable aux tirs des dirigeables.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_LAND_IRONCLAD_TEXT">
      <Text>Les hommes ont beaucoup appris en inventant les voies ferrées et en construisant le "cheval de fer". Les inventeurs ne tardèrent pas à développer un véhicule de la puissance d'une locomotive, mais qui circulait sans rails. La conception mécanique des premiers prototypes, d'énormes monstres de métal, fut un véritable casse-tête. Il en résulta un modèle plus simple au blindage sensiblement allégé, mais capable de résister aux projectiles et aux éléments. Les premiers pilotes constatèrent qu'un véhicule léger et maniable était nettement plus efficace qu'une machine massive. Il permettait de se déplacer rapidement en consommant moins de carburant et restait très maniable en combat.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_LAND_LEVIATHAN_HELP">
      <Text>Véhicule terrestre le plus avancé du jeu. Puissant contre les autres unités terrestres, mais vulnérable aux dirigeables.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_LAND_LEVIATHAN_STRATEGY">
      <Text>Le léviathan des terres est le plus redoutable des véhicules, capable de semer la dévastation dans les autres unités terrestres. Utilisez-le pour détruire les canons antiaériens ennemis et protéger vos unités aériennes. Son blindage le protège des petits canons des aéroplanes, mais il reste vulnérable aux tirs des dirigeables et des forteresses célestes. Il est recommandé de protéger ce véhicule coûteux avec des unités efficaces contre les aéronefs, comme des aéroplanes et des canons antiaériens.  </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_LAND_LEVIATHAN_TEXT">
      <Text>Le léviathan des terres est ce qui se fait de mieux en matière de combat au sol. Il tire son nom du monstre marin biblique et dispose d'une énorme puissance de feu. Il peut tirer pratiquement sous tous les angles et se déplace très rapidement sur terre. Son équipage compte seize hommes : les canonniers, les mécaniciens du moteur à luboric, le pilote et le navigateur. Ils sont entraînés pour réagir et réfléchir comme une seule unité et ont mis au point un langage en sténo pour transmettre rapidement des ordres complexes.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_LANDSHIP_HELP">
      <Text>Unité plus puissante que le cuirassé de terre. Efficace contre les autres unités terrestres, mais vulnérable aux dirigeables.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_LANDSHIP_STRATEGY">
      <Text>Le véhicule terrestre est équipé d'un épais blindage et excelle dans les combats au sol. Utilisez-le pour détruire les autres unités terrestres et affaiblir les villes avant leur capture. Son blindage le protège des petits canons des aéroplanes, mais il reste vulnérable aux tirs des dirigeables. Pour assurer la survie de vos véhicules terrestres, adjoignez-leur une escorte d'unités efficaces contre les aéronefs, comme des aéroplanes et des canons antiaériens.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_LANDSHIP_TEXT">
      <Text>Le véhicule terrestre était tout ce qu'aurait dû être le cuirassé de terre. La découverte du luboric avait permis d'accroître exponentiellement l'énergie nécessaire pour déplacer un tel véhicule et de renforcer son blindage et son armement tout en conservant sa maniabilité. C'était devenu le champion incontournable des champs de bataille, capable de détruire presque toutes les autres unités terrestres. Avec plusieurs cuirassés de terre, un commandant pouvait rapidement vaincre une armée ennemie ou encercler une ville.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_SKY_FORTRESS_HELP">
      <Text>C'est le dirigeable le plus avancé du jeu. Il peut servir de base à des aéroplanes. Ses attaques sont puissantes, mais elle est vulnérable aux aéroplanes.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_SKY_FORTRESS_STRATEGY">
      <Text>La forteresse céleste est le dirigeable les plus sophistiqué du jeu. Elle dispose d'une puissance de feu confortable. Non seulement ses canons peuvent attaquer les cibles au sol et les autres dirigeables, mais elle peut aussi servir de base mobile à des aéroplanes. Avec un escadron de ces appareils pour attaquer les dirigeables à proximité, la forteresse céleste est une sérieuse menace pour de nombreuses unités, mais reste vulnérable aux aéroplanes et aux canons antiaériens.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_SKY_FORTRESS_TEXT">
      <Text>Voir une forteresse céleste en vol est un spectacle majestueux. Nettement plus imposante qu'un dirigeable, elle étend son ombre immense sur le sol et fait trembler l'ennemi. Elle est lourdement armée, mais peut voler en sustentation grâce aux propriétés antigravitationnelles de l'aetherium. Sa coque abrite de nombreuses installations : des salles d'opérations pour les généraux surplombant le champ de bataille, un petit hangar pouvant recevoir un escadron d'aéroplanes, et même des salons pour la détente. La forteresse céleste est devenue le pilier des flottes de dirigeables, véritable quartier général volant capable de faire pleuvoir la mort sur les unités au sol et d'abattre les dirigeables ennemis.</Text>
    </Row>
  </Language_FR_FR>
</GameData>