<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!--Generated with LocalizationBuddy.-->
<!--Copyright Firaxis Games 2010-->
<!--All Rights Reserved-->
<GameData>
  <Language_FR_FR>
    <Row Tag="TXT_KEY_BELIEF_CLERICAL_MARRIAGE">
      <Text>[ICON_HAPPINESS_1] Bonheur +3 pour les autels et les temples.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BELIEF_HAJJ">
      <Text>[ICON_CULTURE] Culture +5 et [ICON_PEACE] foi +5</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BELIEF_ICONOGRAPHY">
      <Text>[ICON_CULTURE] Culture +2 et [ICON_PEACE] foi +1 pour les temples</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BELIEF_INDULGENCES">
      <Text>[ICON_GOLD] Or +2 pour chaque [ICON_CONNECTED] route commerciale</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BELIEF_SALAT">
      <Text>[ICON_PEACE] Foi +2 pour les autels et les temples</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BELIEF_THIRD_ROME">
      <Text>La plus grande ville convertie devient ville sainte dans le cas où la ville sainte initiale est capturée.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BELIEF_WORK_ETHIC">
      <Text>[ICON_PRODUCTION] Production +8 dans chaque ville convertie</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_CHATEAU_HELP">
      <Text>La ville doit posséder des remparts.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_CHATEAU_STRATEGY">
      <Text>Le castel est un bâtiment du Moyen Âge qui augmente la puissance défensive de la ville. La ville doit déjà posséder des remparts pour pouvoir accueillir un castel. Il coûte plus cher que le château, qu'il remplace, mais produit également de la [ICON_CULTURE] culture dans la ville.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_MADRASAH_HELP">
      <Text>[ICON_RESEARCH] Science +2 sur les cases de jungle exploitées par la ville. [NEWLINE] [NEWLINE]La ville doit posséder une bibliothèque.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_MADRASAH_STRATEGY">
      <Text>La médersa est un bâtiment du Moyen Âge qui améliore la production de science de la ville. Elle est encore plus efficace si la ville est proche de cases de jungle. La ville doit déjà posséder une bibliothèque pour pouvoir accueillir une médersa. Elle fournit également de la [ICON_PEACE] foi, contrairement à l'université qu'elle remplace.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_STAVE_CHURCH_STRATEGY">
      <Text>La stavkirke augmente la [ICON_PEACE] foi d'une ville et accélère la fondation et la propagation des religions. La ville doit déjà posséder un autel pour pouvoir accueillir une stavkirke. Son coût d'entretien est nul et sa construction prend deux fois moins de temps que celle du temple, qu'elle remplace.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BUILDINGS_CHATEAU_TEXT">
      <Text>Un castel est un manoir ou une gentilhommière, le plus souvent sans fortifications. Au Moyen Âge, les castels étaient largement autonomes grâce aux possessions (terres héréditaires) du seigneur. Ces demeures souvent tentaculaires comprenaient des corps de garde, des cuisines, des écuries, des brasseries, des boulangeries, des entrepôts, les logements des domestiques, des galeries d'art, des salles de bal, des bibliothèques et les appartements de la famille. Ils sont inspirés des villas ouvertes qu'appréciaient tant les nobles romains installés en Gaule, tels Pline l'ancien, Mécène et l'empereur Tibère. Leurs équivalents urbains en France étaient les palais, de grandes demeures métropolitaines. À Paris, par exemple, les palais du Louvre et du Luxembourg étaient à l'origine des castels, qui perdirent ce statut et devinrent des palais tandis que la ville grandissait autour d'eux.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BUILDINGS_MADRASAH_TEXT">
      <Text>"Médersa" est le terme arabe qui désigne un établissement d'enseignement en général. Bien qu'orientées vers la religion, les médersas étaient souvent laïques et offraient une éducation pouvant aller de la primaire aux études supérieures. Généralement associées à une mosquée, les médersas étaient parfois même spécialisées dans la médecine, le droit, les sciences, la philosophie ou l'éducation des femmes. La première médersa, Gama'at al-Qarawiyyn, fut fondée en 859 par Fatimah al-Fihri, la fille d'un riche marchand. Sous le règne des Fatimides, des Ayyoubides et des Mamelouks, des médersas financées par les riches classes dirigeantes apparurent dans toute l'Égypte et le Moyen-Orient. La première médersa ottomane, fidèle aux traditions de l'islam sunnite, vit le jour en 1331 à Iznik. Tandis que l'Europe était plongée dans l'Âge sombre, les médersas turques et arabes allaient préserver le meilleur du savoir occidental et l'intégrer à celui de l'Orient.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BUILDINGS_STAVE_CHURCH_TEXT">
      <Text>Les stavkirkes, faites de poteaux et de poutres de bois, apparurent en Scandinavie au Moyen Âge après la conversion des Vikings au christianisme. Rien qu'en Suède, on estime à plus de mille le nombre de stavkirkes qui furent construites, la plus ancienne datant du milieu du XIIe siècle. En dehors de leur fonction religieuse, les stavkirkes servaient souvent de salle de réunion, de centre culturel, de tribunal et même de marché. Les premières stavkirkes étaient de simples palissades surmontées d'un toit très pentu, adapté aux fortes chutes de neige. Leur bois était décoré de sculptures élaborées, inspirées le plus souvent par le christianisme, mais représentant parfois les héros et mythes de l'époque préchrétienne. Plus tard, seuls les poteaux d'angle étaient plantés en terre, des planches recouvrant la charpente. Aujourd'hui, il reste 30 stavkirkes encore debout. À deux exceptions près, elles se situent toutes en Norvège.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_BELIEF_CHORAL_MUSIC">
      <Text>[ICON_CULTURE] Culture +4 pour les temples dans les villes comportant 5 adeptes.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_BELIEF_MESSIAH">
      <Text>À chaque fois qu'un réformateur apparaît, 40% des catholiques des villes environnantes se convertissent.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_BELIEF_PAPAL_PRIMACY">
      <Text>Seuil d'[ICON_INFLUENCE] influence +15 pour les cités-états [ICON_RELIGION_CHRISTIANITY] catholiques</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_BELIEF_RELIGIOUS_TEXTS">
      <Text>La religion se propage 5 fois plus vite (9 fois plus vite si l'imprimerie a été découverte).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_BRIEFING">
      <Text>Info</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_CARAVEL">
      <Text>{@1: plural 1?{@1: gender m?Un ; f?Une ;}; 2?Des ;}{@1_UnitName} {@1: plural 1?est; 2?sont;}
en route pour le nouveau monde ! Pour cet exploit exploratoire, vous recevez {2_VPAmount} points de victoire. Des points de victoire d'exploration peuvent encore être attribués à {3_NumRemaining} expédition(s).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_CITYSTATE_AUGSBURG_DESC">
      <Text>Ville du sud-est de la Bavière, Augsbourg fut fondée en 15 av. J.­C. par Tibère et devint rapidement la capitale militaire et économique de la province romaine de la Réthie. Malgré les pillages d'Attila au Ve siècle, de Charlemagne au VIIIe et des Welf de Bavière au XIe siècle, la ville prospéra grâce à sa position géographique, au croisement des nombreuses routes commerciales qui traversaient les Alpes. En mars 1276, grâce son emplacement stratégique, Augsbourg fut reconnue "ville libre de l'Empire" sous les auspices du Saint Empire romain germanique. Elle se retrouva ainsi au centre des guerres entre catholiques et protestants dans les années 1600. Augsbourg connut un âge d'or aux XVe et XVIe siècles grâce à l'aide des riches banquiers Fugger et Welser. Sa richesse attirait des artistes à la recherche de mécènes et la ville devint une sorte de capitale de la musique, de la littérature, de la peinture et de l'architecture. En 1806, lorsque Napoléon mit fin au Saint Empire romain germanique, Augsbourg perdit son statut de ville libre et fut intégrée au royaume de Bavière. Au siècle suivant, la révolution industrielle vit la ville s'orienter vers le textile, l'acier et la production militaire au sein d'une Allemagne unie et en expansion. Dévastée pendant la Seconde Guerre mondiale, Augsbourg a réussi à rebondir et à redevenir une grande ville européenne.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_CITYSTATE_COLOGNE_DESC">
      <Text>En 50 av. J.­C., les Romains fondèrent la ville fortifiée de Colonia, sur le Rhin, afin de protéger leur province de Germanie inférieure. La ville prospéra sous le règne des Romains, puis celui des Francs, et devint le plus grand centre commercial et religieux au nord des Alpes. En 785, Cologne devint le siège de l'archevêché. Faisant partie du Saint Empire romain germanique, la ville libre abritait l'un des sept princes électeurs et trois électeurs ecclésiastiques qui choisissaient l'empereur. Avec l'une des plus grandes cathédrales de l'époque, c'était aussi un important port de commerce sur le Rhin où étaient installées une chartreuse et de nombreuses guildes autonomes et très influentes. Pendant la Réforme, la ville resta résolument catholique, malgré les efforts de deux archevêques pour la convertir au luthéranisme. En 1520, la faculté de sa célèbre université, l'une des plus anciennes d'Europe, brûla en public les oeuvres de Luther. Cologne perdit son statut de ville libre en 1798, lorsqu'elle fut occupée par la jeune République française. Elle fut intégrée à la Prusse au Congrès de Vienne en 1815, puis à l'Allemagne unifiée en 1871. Objectif des Alliés pendant la Seconde Guerre mondiale, Cologne fut la cible de 262 attaques aériennes qui détruisirent 95% de la ville. Ce n'est qu'en 1959 que Cologne retrouva sa population d'avant-guerre et que sa reconstruction en fit une métropole industrielle moderne.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_CITYSTATE_GDANSK_DESC">
      <Text>Située le long du delta de la Vistule, la région de Gdansk est peuplée depuis plus de 2000 ans. La ville de Gdansk (Danzig en allemand), quant à elle, fut fondée en 980 lorsque le duc Mieszko Ier de Pologne choisit l'endroit pour y construire une forteresse. Aujourd'hui, Gdansk est la quatrième ville de Pologne et le principal port du pays.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_CITYSTATE_MECCA_DESC">
      <Text>Berceau de Mahomet et du Coran, La Mecque est la ville la plus sacrée de l'Islam et tous les musulmans se doivent d'y faire un jour un pèlerinage (le "Hajj"). Si l'origine de la ville reste inconnue et n'est évoquée que dans les légendes, c'était au VIe siècle un carrefour vital pour le commerce des épices. Ses caravanes de chameaux en firent l'une des cités les plus riches de son temps. Mahomet naquit à La Mecque en 570 et depuis ce jour, l'histoire de l'islam est restée inextricablement liée à celle de la ville. Le départ de Mahomet pour Médine en fit le nouveau centre politique d'un empire musulman en pleine expansion, mais La Mecque resta celui de la foi. Avec les nombreux érudits et fidèles souhaitant s'installer près de la Kaaba et une classe florissante de commerçants et de marchands pour répondre aux besoins des pèlerins, La Mecque prospéra pendant plusieurs siècles, malgré l'ascension et la chute des califes et des conquérants. En 1517, la ville devint partie intégrante de l'Empire ottoman. Après la chute des Ottomans à la fin de la Première Guerre mondiale, la ville fut administrée par les Saoudiens. Aujourd'hui, La Mecque abrite la Masjid al-Haram, plus grande mosquée du monde, une médersa de renommée mondiale et un grand nombre de sites historiques et religieux. Un pèlerinage à La Mecque reste l'un des cinq piliers de l'islam.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_CITYSTATE_NAPLES_DESC">
      <Text>Colonie grecque fondée au IXe siècle av. J.­C., Naples est l'une des plus anciennes villes du monde qui ait toujours été habitée. Elle fit partie de la République romaine, puis de l'Empire. Microcosme de l'Europe, Naples a connu des nombreux occupants qui ont laissé des traces de leurs cultures et de leurs lignées. De 1282 à 1816, la ville fut le centre florissant et dynamique du royaume de Naples, qui joua un rôle majeur dans les conflits entre les grandes puissances de l'époque. Naples fut occupée par les Français, les Espagnols, les Autrichiens, à nouveau par les Espagnols, et encore par les Français avant d'obtenir son indépendance à la fin des guerres napoléoniennes. En 1815, au Congrès de Vienne, la ville fut rattachée à la Sicile pour former le royaume des Deux-Siciles, qui perdura jusqu'à l'unification de l'Italie en 1861. Riche de 2 800 ans d'histoire, Naples a conservé un abondant patrimoine artistique, architectural et commercial, ce qui en fait l'une des plus importantes villes de Méditerranée.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_CITYSTATE_POLOTSK_DESC">
      <Text>Polotsk était la principale puissance slave de la région de la Biélorussie actuelle entre le Xe et le XIIe siècle. La ville fut cependant annexée au Grand-duché de Lituanie au XIIIe siècle, et commença alors à perdre de son importance. Deux batailles se déroulèrent à proximité de Polotsk lors de la campagne de Russie menée par Napoléon en 1812.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_CITYSTATE_RIGA_DESC">
      <Text>Implantation du IIe siècle, Riga devint au début du Moyen-âge un avant-poste le long de la route commerciale des fleuves Daugava et Dniepr, qui menait jusqu'à Byzance. La ville connut alors un véritable essor, pour finir par intégrer la Hanse au cours du Moyen Âge classique. C'est aujourd'hui la plus grande ville des états baltes, ainsi que la capitale de la Lettonie.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_CITYSTATE_TUNIS_DESC">
      <Text>Fondée par les Berbères au IIe millénaire av. J.­C., la ville de Tunis fut détruite lors de la guerre des Romains contre Carthage, en 146 av. J.­C. Malgré sa reconstruction et son occupation par les Romains, Tunis ne prit de l'importance qu'au VIIe siècle, sous le contrôle des Arabes musulmans. Reconnue pour son importance stratégique à cause de sa proximité avec l'Europe, Tunis devint à partir des années 900 la principale base navale méditerranéenne des dynasties islamiques successives. Après une révolte parmi tant d'autres, Almohad al-Mumin s'empara de la ville en 1159 pour en faire un grand centre de commerce. Du XIIe au XVIe siècle, Tunis fut l'une des villes le plus riches du monde et un grand port stratégique. L'Empire ottoman prit le contrôle de Tunis en 1534. Après une brève occupation espagnole qui s'acheva en 1574, les gouverneurs ottomans locaux devinrent relativement autonomes. Sous le règne des Husseinites, le butin des corsaires barbares, alors en pleine activité, vint s'ajouter aux revenus du commerce et de l'industrie. Après plusieurs rébellions, invasions et occupations, la région fut dirigée par les Français de 1881 à 1956. Depuis l'indépendance du pays et le retrait des Français, Tunis est la capitale de la Tunisie et le centre culturel, commercial et cosmopolite de la région.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_CIV_ARABIA_HEADING_1">
      <Text>Histoire</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_CIV_ARABIA_TEXT_1">
      <Text>La dynastie almohade fut fondée au début du XIIe siècle dans les montagnes de l'Atlas marocain par le berbère Ibn Tumart. Issus à l'origine d'un mouvement religieux, les Almohades, sous la houlette de Tumart, se révoltèrent contre la dynastie régnante des Amoravides, unifièrent les tribus berbères et maures et dominèrent en quelques décennies le Maghreb et le Maroc. Galvanisés par leur ferveur religieuse, les Almohades étendirent rapidement leur règne au-delà du détroit de Gibraltar, jusqu'en Ibérie (le Portugal et le sud de l'Espagne actuels). En 1770, leur capitale fut transférée à Séville. [NEWLINE] [NEWLINE]Malgré les efforts incessants des monarques chrétiens pour reprendre la péninsule, les Almohades dominèrent l'Ibérie jusqu'en 1212. Cette année-là, une coalition de forces venues de Castille, d'Aragon, du Portugal et de Navarre écrasa Mohammed III lors de la bataille de Las Navas de Tolosa. Au cours des quarante années qui suivirent, les territoires des Maures furent envahis par les monarques chrétiens, qui firent tomber Cordoue en 1236 et Séville en 1248. En 1260, après la Reconquista, il ne leur restait plus que la ville fortifiée maure de Grenade, qui resta indépendante pendant encore 250 ans. [NEWLINE] [NEWLINE]En Afrique, les Almohades repoussèrent les incursions des aventuriers normands et matèrent les révoltes des tribus indigènes, signant même une alliance avec la Castille pour arriver à leurs fins. Mais au fil du temps, des villes et des régions tombèrent aux mains des rebelles ou d'autres peuplades, notamment les Mérinides, une dynastie berbère zénète qui allait prendre leur place dans le Maghreb. En 1265, le dernier calife almohade, Idris al-Wâthiq, ne contrôlait plus que la capitale Marrakech. La ville fut assiégée en 1268 avant de tomber en septembre 1269 et Idris fut assassiné par un esclave. [NEWLINE] [NEWLINE]Les Almohades ont laissé un héritage artistique et culturel inégalé par les dynasties islamiques qui leur ont succédé. Des califes comme Al-Mansur soutenaient et protégeaient des philosophes tels qu'Averroès et le juif Maïmonide. L'architecture des Almohades était réputée, comme en témoignent la Giralda de Séville, la mosquée de la Koutoubia à Marrakech, la tour Hassan à Rabat et le minaret de Safi. Sous le règne des Almohades, la culture judaïque connut un âge d'or et les juifs des autres régions de l'Europe chrétienne affluèrent dans l'Ibérie des Maures, où ils contribuèrent aux progrès médicaux et scientifiques des Almohades. Les contributions culturelles des Almohades n'auront duré que 160 ans, mais sont toujours présentes de nos jours en Afrique du Nord et dans la péninsule ibérique.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_CIV_OTTOMAN_HEADING_1">
      <Text>Histoire</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_CIV_OTTOMAN_TEXT_1">
      <Text>Les "Turcs ottomans" firent leur apparition en Europe occidentale en 1227, lorsqu'ils s'installèrent dans le royaume seldjoukide d'Anatolie. Leur chef Ertuğrul allait y fonder une principauté sur les terres en déclin des Seldjoukides à l'ouest de l'Anatolie. Son fils Osman (qui donna son nom aux Ottomans) et son petit-fils Orhan étendirent les frontières de l'empire. En 1362, ces Turcs à l'armée bien organisée franchirent le détroit des Dardanelles pour débarquer dans ce qui restait des Balkans des Byzantins. Les Turcs devinrent une grande puissance en 1453, lorsque le sultan Mehmed captura Byzance, renomma la ville Istanbul et en fit sa capitale. L'Empire ottoman allait devenir le plus grand et le plus durable des empires du Moyen Âge. [NEWLINE] [NEWLINE]Après avoir pris Constantinople, siège de la chrétienté orthodoxe, Mehmed démontra sa sagesse politique en rencontrant le patriarche orthodoxe Gennade Ier. L'empire resterait musulman, mais pour conserver son pouvoir et ses possessions, l'église orthodoxe devait accepter l'autorité des Ottomans dans le domaine laïque. Les chrétiens de l'empire devinrent des partisans du régime et soutinrent même les Ottomans dans leur lutte contre l'Occident catholique. [NEWLINE] [NEWLINE]Après la chute de Constantinople, les Turcs redoublèrent d'efforts pour s'étendre vers l'ouest et le sud. Ils envahirent les Balkans, se propagèrent dans le Levant et en Égypte, et dominèrent la Méditerranée orientale. Leurs voies commerciales maritimes reliaient la mer Noire, la mer Égée, la Méditerranée et la mer Rouge, qui mène à l'océan Indien et à l'Orient. L'expansion des Turcs en Europe se poursuivit jusqu'à leur défaite aux portes de Vienne en 1529 et 1532. Dépités, ils se tournèrent vers la conquête des côtes nord-africaines. En 1566, l'empire turc s'étendait de Bagdad à Budapest et d'Alger à La Mecque. [NEWLINE] [NEWLINE]Durant cette période d'expansion, les Ottomans furent dirigés par une longue série de sultans compétents et éclairés, de Mehmed à Sélim Ier en passant par Soliman le Magnifique. Leur tolérance religieuse envers le christianisme orthodoxe et le judaïsme leur apporta des avantages économiques et intellectuels. Les traditions culturelles et les institutions sociales de cet empire polyglotte lui firent connaître un âge d'or artistique et scientifique. L'éducation gratuite dans les médersas, une littérature florissante et le mécénat des classes dirigeantes contribuèrent à une meilleure stabilité et à moins de guerres que dans les royaumes occidentaux. [NEWLINE] [NEWLINE]Mais à partir du XVIIe siècle, l'empire allait connaître un long déclin. L'essor de la Moscovie et les massacres des Mongols venus de l'est allaient mettre fin aux efforts des Ottomans pour étendre leur empire vers l'Europe chrétienne. En Méditerranée, une coalition catholique menée par Philippe II d'Espagne mit fin à la domination des Turcs lors de la bataille de Lépante, en 1571. Avec l'afflux de richesses du Nouveau Monde, l'Europe devint moins dépendante des routes commerciales qui reliaient et traversaient l'Empire ottoman. Malgré les bouleversements provoqués par la Réforme, les Turcs ne menacèrent plus jamais l'Europe chrétienne.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_CIV_SONGHAI_HEADING_1">
      <Text>Histoire</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_CIV_SONGHAI_TEXT_1">
      <Text>Les Ayyoubides étaient une dynastie musulmane d'origine kurde. Le sultanat ayyoubide, fondé par Salah ad-Din (Saladin) et centré en Égypte, régnait sur presque tout le Moyen-Orient aux XIIe et XIIIe siècles. En 1183, le sultanat englobait l'Égypte, la Tunisie, la Syrie, la Mésopotamie, le Kurdistan, le Hedjaz et une grande partie du Levant. Le royaume croisé de Jérusalem tomba aux mains des Ayyoubides en 1187, déclenchant la troisième croisade menée par Richard Coeur de Lion et Philippe Auguste. [NEWLINE] [NEWLINE]Après la mort de Saladin, ses fils se battirent pour le contrôle du sultanat. Al-Adil, frère de Saladin, devient sultan en 1200. Toutefois, les révoltes syriennes semèrent le trouble dans le royaume de 1230 à 1247, année où l'ordre fut rétabli. Dans le même temps, des rébellions contre les Ayyoubides au Yémen, dans le Hedjaz et en Mésopotamie avaient morcelé le sultanat. Les efforts pour repousser l'invasion des croisés dans le delta du Nil avaient tellement affaibli les Ayyoubides que les généraux mamelouks renversèrent le sultan Al-Mu`azzam Tûrân Châh en 1250, mettant fin au contrôle de la famille sur le centre du sultanat. La ville d'Alep fut ensuite le siège du pouvoir des Ayyoubides avant d'être saccagée par les Mongols en 1260. En quelques années, les Mongols effacèrent les derniers vestiges du pouvoir des Ayyoubides. [NEWLINE] [NEWLINE]Le règne des Ayyoubides fut relativement court, mais apporta la prospérité à leur royaume et entraîna une résurgence de la culture islamique et de la science dans la région. Basé sur le principe de souveraineté collective adopté par Saladin, le règne des Ayyoubides fut relativement propice et éclairé. Leurs capitales, Damas et plus tard Le Caire, connurent un épanouissement artistique et littéraire. Le mécénat des Ayyoubides permit la construction de nombreuses médersas sunnites. Les Ayyoubides s'intéressaient particulièrement à la médecine, la pharmacologie et la botanique et encouragèrent des médecins comme Ibn al-Baïtar, Al-Dakhwar et Rashidun al-Suri à mettre au point des procédures et des traitements que le reste du monde ne découvrit que des dizaines d'années plus tard.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_CIV5_DAWN_TEXT">
      <Text>DESCRIPTION DU SCÉNARIO [NEWLINE]Le Grand Schisme a scindé l'Église catholique entre est et ouest. Toutes les tentatives de réconciliation entre Byzance et Rome ont échoué. Parallèlement, les armées islamiques de la Grande Turquie menacent de prendre Constantinople. En réponse, le pape Urbain II lance un appel pour qu'une croisade aille soutenir les Byzantins et libérer la Terre Sainte. Tout est alors en place pour un dramatique affrontement entre les religions. Face à l'éventualité d'un tel bain de sang, parviendrez-vous à préserver la civilisation telle que nous la connaissons et à mener le monde à la gloire de la Renaissance ? [NEWLINE]CONDITIONS DE VICTOIRE[NEWLINE]La victoire revient à la civilisation possédant le meilleur score après 200 tours. Vous pouvez gagner des points de victoire comme suit : [NEWLINE][ICON_BULLET]Contrôle d'une ville sainte : contrôlez (ou devenez l'allié de) la ville sainte de votre religion ou Jérusalem (10 points par tour).[NEWLINE][ICON_BULLET]Empereur romain germanique : faites-vous élire en totalisant la majorité des votes de toutes les puissances et cités-états (250 points par élection).[NEWLINE][ICON_BULLET]Nouveau monde : envoyez des caravelles vers l'Ouest une fois l'exploration découverte.[NEWLINE][ICON_BULLET]Guerre religieuse : capturez des villes ayant une autre religion.[NEWLINE]RÈGLES SPÉCIALES [NEWLINE]Trois religions sont établies dès le début de la partie : le catholicisme (ville sainte : Le Vatican), l'orthodoxie (ville sainte : Constantinople) et l'islam (ville sainte : La Mecque). Contrôlez votre ville sainte (ou Jérusalem) pour profiter des avantages offerts par les croyances du fondateur de votre religion.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_CIV5_SPAIN_CONQUISTADOR_HELP">
      <Text>Unité du Moyen Âge exclusive à l'Espagne spécialisée dans l'exploration et la colonisation par-delà les mers. Une fois l'Exploration découverte, jusqu'à 3 conquistadors peuvent être envoyés vers l'extrémité ouest de la carte pour gagner de [ICON_GOLD] l'or et des points de victoire liés au Nouveau Monde. Remplace le chevalier.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_CIV5_SPAIN_CONQUISTADOR_STRATEGY">
      <Text>Le conquistador est une unité polyvalente aussi puissante sur terre que sur mer. Il remplace le chevalier et fait preuve de véritables talents d'exploration sur terre grâce à son champ de vision amélioré et la possibilité de fonder des villes, mais seulement sur un continent étranger qui n'abrite pas la capitale espagnole. Sur l'eau, la promotion "Embarcation défensive" lui permet de se défendre contre les unités navales. À la différence du chevalier, il ne reçoit aucune pénalité lors de l'attaque de villes. Une fois l'exploration découverte, l'Espagne peut envoyer 3 conquistadors vers l'ouest de la carte pour gagner des points de victoire de Nouveau Monde et de [ICON_GOLD] l'or.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_CONQUISTADOR">
      <Text>{@1: plural 1?{@1: gender m?Un ; f?Une ;}; 2?Des ;}{@1_UnitName} {@1: plural 1?est; 2?sont;}
en route pour le nouveau monde ! Pour cette exploit de conquête, vous recevez {2_GoldAmount} [ICON_GOLD] Or et {3_VPAmount} points de victoire.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_DESC">
      <Text>Tout est en place pour un dramatique affrontement entre les religions. Face à l'éventualité d'un tel bain de sang, parviendrez-vous à préserver la civilisation telle que nous la connaissons et à mener le monde à la gloire de la Renaissance ?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_DIPLO_MY_SCORE_FUTURE_TECH">
      <Text>{1_Num} (PV scénario spécial) [NEWLINE]   (Contrôle de la ville sainte, élection de l'empereur romain germanique)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_DIPLO_VOTE">
      <Text>VOTE D'EMPIRE</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_DIPLO_VOTE_TT">
      <Text>Vous devez voter pour élire le prochain empereur romain germanique !</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_EO_DIPLOMACY_AND_UN_VOTE">
      <Text>Diplomatie [NEWLINE][NEWLINE]{1_Num} tours avant d'élire l'empereur romain germanique.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_FIRST_REFORMER">
      <Text>Un humble moine, Martin Luther, a publié 95 thèses dénonçant les abus de l'église catholique. Ses écrits ont rencontré un écho foudroyant à {@1_CityStateName}, qui s'est convertie à une nouvelle religion, le protestantisme. Les croyances de Luther prendront-elles racine ?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_FIXED_MAP">
      <Text>Historique</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_HAVE_FOUNDER_BELIEFS">
      <Text>Vous profitez des avantages liés aux croyances du fondateur grâce au contrôle de la ville sainte ou de Jérusalem.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_HRE_WINNER">
      <Text>L'empereur romain germanique est : {1_LeaderName}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_LEADER_ALMANSUR_HEADING_1">
      <Text>Histoire</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_LEADER_ALMANSUR_LIVED">
      <Text>1160 - 1199</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_LEADER_ALMANSUR_NAME">
      <Text>Abu Yusuf Ya'qub al-Mansur</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_LEADER_ALMANSUR_SUBTITLE">
      <Text>Émir de la dynastie almohade</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_LEADER_ALMANSUR_TEXT_1">
      <Text>Abu Yusuf Ya'qub al-Mansur (1160-1199) fut le troisième émir de la dynastie almohade et succéda à son père, tué par le chrétien Alphonse VIII au Portugal en 1184. Al-Mansur jura de venger la mort de son père et débarqua en Ibérie, captura et pilla des villes chrétiennes avant de repartir vers le Maroc avec 3 000 prisonniers. Il passa ensuite plusieurs années à renforcer les liens culturels et diplomatiques de son royaume. [NEWLINE] [NEWLINE]Profitant de son absence en Ibérie, le roi de Castille Alphonse VIII voulut à nouveau "reconquérir" les territoires maures de la région. Rassemblant la plus grande armée de l'époque, estimée à 300 000 hommes, les chrétiens capturèrent de nombreuses villes almohades, notamment Silves et Beja. Revenu pour se venger, Al-Mansur écrasa Alphonse VIII en juillet 1195 lors de la bataille d'Alarcos, tuant 150 000 chrétiens. C'est après cette victoire qu'Al-Mansur fut surnommé "le victorieux" par son peuple. [NEWLINE] [NEWLINE]Al-Mansur connut non seulement des succès militaires, mais régna aussi avec distinction. Le commerce et les sciences s'épanouirent sous son règne. À Marrakech, il supervisa la construction de la mosquée de la Koutoubia et de la casbah mansourienne, et celle de la casbah des Oudayas à Rabat. Al-Mansur fut aussi le mécène du philosophe Ibn Rushd (connu sous le nom d'Averroès par les chrétiens), ainsi que d'autres artistes et érudits. Il finança ce qui aurait pu être la plus grande mosquée du monde à Rabat, mais sa construction fut interrompue à sa mort.
</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_LEADER_ASKIA_DEMANDTRIBUTE_HAPPY">
      <Text>Nous aurions besoin de votre aide pour combattre les hérétiques et la vermine qui infestent le monde.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_LEADER_ASKIA_FIRSTGREETING_1">
      <Text>Je vous salue. Je suis Saladin des Ayyoubides. Nous sommes un peuple juste, mais ceux qui se dressent contre nous seront anéantis. Je vous conseille de ne pas faire les mêmes erreurs que d'autres ont pu commettre par le passé.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_LEADER_ASKIA_FIRSTGREETING_2">
      <Text>Soyez bénis, je suis Saladin de la dynastie Ayyoubide. Je souhaite la paix, mais ne recule jamais devant une guerre nécessaire. Si vous voulez survivre, évitez le conflit !</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_LEADER_ASKIA_FIRSTGREETING_3">
      <Text>Soyez bénis. Je suis Saladin, sultan de la dynastie Ayyoubide. Nous sommes un peuple cultivé avide d'échanger pacifiquement nos connaissances avec les autres peuples. Nous nous tenons toutefois prêts à nous défendre en cas de besoin.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_LEADER_ASKIA_FIRSTGREETING_4">
      <Text>Salutations. Je suis Saladin des Ayyoubides. Nous sommes pacifiques. Alors si vous venez semer le trouble, passez votre chemin.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_LEADER_ASKIA_TRADE_NO_HAPPY">
      <Text>Ces conditions sont inacceptables pour les Ayyoubides.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_LEADER_FRANCIS_HEADING_1">
      <Text>Histoire</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_LEADER_FRANCIS_LIVED">
      <Text>1494 - 1547</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_LEADER_FRANCIS_NAME">
      <Text>François Ier</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_LEADER_FRANCIS_SUBTITLE">
      <Text>Roi de France</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_LEADER_FRANCIS_TEXT_1">
      <Text>Roi de France de 1515 à sa mort, François Ier (1494-1547) fut à l'origine de profonds changements culturels et politiques dans son pays. Sa rivalité avec Charles Quint et le Saint Empire romain germanique pour la domination de l'Europe chrétienne entraîna un conflit militaire et économique ruineux qui contribua à l'éclatement de la révolution protestante. En 1514, à la mort de Louis XII, qui s'était marié trois fois mais n'avait pas eu d'enfants, François Ier fut couronné roi de France dans la cathédrale de Reims le 25 janvier 1515. [NEWLINE] [NEWLINE]François Ier ne reçut pas l'éducation humaniste que désirait sa mère, mais fut néanmoins un "lettré" réputé. Les idées et idéaux de la Renaissance arrivèrent en France à l'époque de son ascension sur le trône et François Ier fut le mécène des plus grands artistes et érudits de son temps, notamment Léonard de Vinci, Cellini, del Sarto et beaucoup d'autres, qu'il encouragea à venir en France, dépensant sans compter pour les entretenir. Il employa de nombreux agents qui arpentaient l'Italie à la recherche de livres et de manuscrits. En 1537, il décréta que sa bibliothèque devait recevoir une copie de chaque nouveau livre vendu en France. [NEWLINE] [NEWLINE]Mais c'est surtout en tant que chef militaire et diplomate qu'il restera dans l'Histoire. La plupart de ses actions eurent pour cible Charles Quint, qu'il détestait cordialement, avec l'Italie comme champ de bataille. En 1515, peu après son couronnement, il écrasa les Suisses lors de la bataille de Marignan et s'empara de la cité-état de Milan. Mais après une décennie de combats, François Ier fut capturé par les forces espagnoles à la bataille de Pavie, en 1525. Il resta prisonnier à Madrid et fut contraint de signer le traité de Madrid l'année suivante. [NEWLINE] [NEWLINE]De retour en France, François Ier déclara que le traité avec Charles Quint avait été signé sous la contrainte et le récusa, déclenchant une série de guerres entre les Habsbourg et les Français. Après une alliance avec les Turcs ottomans, les guerres italiennes de 1536 à 1538 et de 1542 à 1546 furent peu concluantes, jusqu'à ce que François Ier force enfin Charles Quint, éprouvé par des révoltes dans son royaume, à signer le traité de Crépy. Au cours de ces guerres, cherchant à contrer le pouvoir des Habsbourg d'Espagne, François Ier voulut établir des possessions et des contacts dans le Nouveau Monde et en Asie. Le port français du Havre fut fondé en 1517 pour faciliter ces échanges. [NEWLINE] [NEWLINE]François Ier mourut en 1547 au château de Rambouillet. Son héritage est toujours controversé. Il contribua à l'essor culturel de la France, mais ruina son économie. Sa persécution des protestants, comme en témoigne l'édit de Fontainebleau en 1540, entraîna plusieurs massacres et fut le départ de plusieurs décennies de troubles civils. Malgré son intérêt pour les livres et l'humanisme, il renforça la censure, ce qui poussa des penseurs comme Jean Calvin à l'exil. Ses nombreuses guerres n'apportèrent aucun avantage stratégique ou économique à la France. Pour le meilleur ou pour le pire, le souvenir de François Ier marquera le continent des années après sa mort.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_LEADER_HARUN_FIRSTGREETING_1">
      <Text>Bienvenue ! Je suis Ya'qub al-Mansur, du califat des Almohades. Venez admirer mon somptueux palais !</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_LEADER_HARUN_FIRSTGREETING_2">
      <Text>Ah ! Une nouvelle étoile apparaît à l'horizon. Je suis Ya'qub al-Mansur, de la dynastie almohade ! Pour célébrer notre rencontre historique, je composerai un poème.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_LEADER_HARUN_FIRSTGREETING_3">
      <Text>Bienvenue ! Je suis Ya'qub al-Mansur, chef des Almohades. Venez me parler de votre empire.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_LEADER_NAPOLEON_FIRSTGREETING_1">
      <Text>Bienvenue. Je suis François Ier, grand protecteur des arts de la Renaissance !</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_LEADER_NAPOLEON_FIRSTGREETING_2">
      <Text>Je vous souhaite la bienvenue ! Je suis François Ier, roi de France. Je suis fidèle à mes amis et impitoyable envers mes ennemis. Quel camp allez-vous choisir ?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_LEADER_NAPOLEON_FIRSTGREETING_3">
      <Text>Ah. Vous voilà enfin. Je suis François Ier, roi de France. Nous devons convenir d'une répartition des territoires du Nouveau Monde entre nos deux grandes nations.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_LEADER_NAPOLEON_FIRSTGREETING_4">
      <Text>Salutations. Je suis François Ier, roi de France. Vous voulez voir le dernier de mes châteaux ?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_LEADER_SALADIN_HEADING_1">
      <Text>Histoire</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_LEADER_SALADIN_LIVED">
      <Text>1138 - 1193</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_LEADER_SALADIN_NAME">
      <Text>Salah ad-Din Yusuf ibn Ayyub</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_LEADER_SALADIN_SUBTITLE">
      <Text>Premier sultan d'Égypte et de Syrie</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_LEADER_SALADIN_TEXT_1">
      <Text>Salah ad-Din Yusuf ibn Ayyub, plus connu sous le nom de Saladin, était un noble kurde qui devint le premier sultan d'Égypte et de Syrie. Né à Tikrit en Irak vers 1138, il débuta son entraînement militaire à l'âge de 26 ans sous la tutelle de son oncle Asad, un commandant influent au service de Nur ad-Din, gouverneur de la province syrienne de l'Empire seldjoukide. Au cours d'une campagne contre les croisés et l'usurpateur égyptien Dirgham, Saladin se distingua lors du saccage de Bilbais et pendant une bataille près du Nil, à l'ouest de Gizeh. Saladin poursuivit sa route vers Alexandrie, entra dans la ville sans rencontrer de résistance et fut nommé vizir en 1169 par Al-Adid, le calife fatimide. Deux ans plus tard, Nur al-Din ordonna à Saladin de fonder un califat en Égypte. À la mort de Nur al'Din en 1174, Saladin proclama l'instauration de la dynastie des Ayyoubides. [NEWLINE] [NEWLINE]Se servant de l'Égypte comme base, Saladin passa les années suivantes à étendre son autorité et son autonomie. Il occupa le Yémen en 1173. En 1174, la chute de Damas et celle de la forteresse de Hamas ajoutèrent la Syrie à son empire. Après y avoir vaincu ses rivaux les Zengides, Saladin repartit pour Le Caire où il se consacra au renforcement de son règne. Il supervisa la fortification du Caire, le forage du puits de Bir Yusef, la construction d'un pont à Gizeh et de plusieurs médersas. Cependant, après les incursions des croisés dans son territoire, Saladin s'intéressa de nouveau à la Palestine en 1177. [NEWLINE] [NEWLINE]La guerre de Saladin contre les chrétiens fit rage jusqu'à sa mort en 1193. Après une série de victoires ayyoubides et l'occupation du royaume croisé de Jérusalem et de la ville sainte, Saladin devint célèbre en Europe. Cette renommée entraîna la troisième croisade, menée notamment par le roi d'Angleterre Richard Coeur de Lion, le roi de France Philippe Auguste et l'empereur germanique Frédéric Barberousse, croisade qui fut marquée par plus de massacres que de batailles. En septembre 1191, l'armée des croisés ne comptait plus qu'environ 2 000 hommes d'armes et 50 chevaliers aptes au combat. Richard et Saladin parvinrent finalement à un accord et signèrent le traité de Ramla en 1192, stipulant que Jérusalem resterait musulmane mais ouverte aux pèlerins chrétiens.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_LEADER_SULEIMAN_FIRSTGREETING_1">
      <Text>Par ma barbe et mon ventre, ravi de vous rencontrer. Je suis Soliman, souverain des puissants Ottomans.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_LEADER_SULEIMAN_FIRSTGREETING_2">
      <Text>La nation ottomane vous salue ! Je suis Soliman.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_LEADER_SULEIMAN_FIRSTGREETING_3">
      <Text>Salutations ! Je suis Soliman, souverain des Ottomans. Organisons un banquet pour fêter notre rencontre !</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_NEED_FOUNDER_BELIEFS">
      <Text>Vous devez contrôler la ville sainte/Jérusalem pour profiter des avantages liés aux croyances du fondateur.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_NEW_ORTHODOX_HOLY_CITY">
      <Text>{@1_OldHolyCityName} a été capturée. La nouvelle ville sainte orthodoxe est {@2_NewHolyCityName}.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_NO_HRE_WINNER">
      <Text>Aucun empereur romain germanique élu (égalité).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_NO_ORTHODOX_CITIES">
      <Text>{@1_OldHolyCityName} a été capturée, mais il n'y a pas d'autres villes orthodoxes, {@1_OldHolyCityName} reste donc la ville sainte.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_OTHER_ADOPTED_PROTESTANTISM">
      <Text>{@1_PlayerName} a choisi de se convertir au protestantisme.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_OTHER_CARAVEL">
      <Text>{@1_PlayerName} a envoyé une expédition vers le nouveau monde ! Pour cet exploit exploratoire, la récompense est de {2_VPAmount} points de victoire. Des points de victoire d'exploration peuvent encore être attribués à {3_NumRemaining} expédition(s).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_POP_UN_ELEC_RESULTS">
      <Text>Résultats de l'élection de l'empereur romain germanique</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_POP_UNITED_NATIONS_VOTE">
      <Text>Vote pour le Saint-Empereur romain !</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_RANDOM_MAP">
      <Text>Europe aléatoire</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_RELIGION_CHRISTIANITY_PEDIA">
      <Text>Le catholicisme romain désigne la théologie et la doctrine de l'Église catholique sous les auspices du Saint-Siège et de la papauté basée à Rome. Selon les érudits ecclésiastiques, le catholicisme se distingue des autres branches du christianisme par son attachement aux traditions de l'église, aux sacrements et à ses prêtres qui interprètent la Bible. [NEWLINE] [NEWLINE]La plus ancienne mention de l'Église catholique remonte à Ignace d'Antioche, vers l'an 107. La première église était dirigée par les trois patriarches de Rome, d'Alexandrie et d'Antioche, auxquels s'ajoutèrent ensuite ceux de Constantinople et de Jérusalem. Le patriarche de Rome jouissait d'une plus grande autorité due aux liens de la cité avec saint Pierre. Pendant 1 000 ans, le catholicisme romain a dominé l'Europe, jusqu'au Grand Schisme d'Orient en 1054, qui vit l'avènement de l'orthodoxie d'Orient. Cinq siècles plus tard, le christianisme connut un autre schisme majeur lors de la Réforme protestante, de nombreux fidèles en Europe rejetant les enseignements et les pratiques du catholicisme pour leur préférer une expression plus personnelle de la foi. [NEWLINE] [NEWLINE]De nos jours, l'Église catholique considère que les fidèles n'étant pas en communion avec le Vatican sont des "non-catholiques", mais accepte une interprétation différente de la Bible. Le catholicisme romain reste la plus grande église chrétienne, avec plus d'un milliard de fidèles dans le monde entier.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_SECOND_REFORMER">
      <Text>Un deuxième réformateur, Ulrich Zwingli, prêche à son tour et convertit les habitants {@1: gender *:vowel?d'; other?de ;}{@1_CityStateName} au protestantisme. Prudence, sa réinterprétation des textes sacrés se propage rapidement !</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_SPECIFIC_DIPLO_STRING_1">
      <Text>Vous pratiquez une religion différente.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_SPECIFIC_DIPLO_STRING_2">
      <Text>Vous avez conquis la ville sainte de leur religion !</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_SPECIFIC_DIPLO_STRING_3">
      <Text>Vous avez libéré la ville sainte de leur religion !</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_THIRD_REFORMER">
      <Text>Un troisième réformateur, Jean Calvin, prêche à son tour et convertit les habitants {@1: gender *:vowel?d'; other?de ;}{@1_CityStateName}. Les écrits de Calvin présentent un plan méthodique qui permettra d'établir des communautés protestantes. Est-il encore possible de sauver l'église catholique ?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_TITLE">
      <Text>Vers la Renaissance</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_TRAIT_BRAVEHEART">
      <Text>Bonus de combat (+20%) lors d'affrontement contre des unités d'une civilisation possédant plus de villes que les Celtes.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_TRAIT_BRAVEHEART_SHORT">
      <Text>Braveheart</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_TRAIT_ENHANCED_CULTURE">
      <Text>[ICON_CULTURE] Culture par tour +2 pour chaque ville.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_TRAIT_JUSTICE_SALADIN">
      <Text>Vous recevez un tribunal gratuit dans toutes les villes conquises et commencez la partie avec les Pyramides construites au Caire.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_TRAIT_JUSTICE_SALADIN_SHORT">
      <Text>Justice de Saladin</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_TRAIT_LAND_TRADE_GOLD">
      <Text>[ICON_GOLD] Or +2 pour chaque [ICON_CONNECTED] route commerciale.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_TRAIT_LAY_IGORS_CAMPAIGN">
      <Text>Toutes les unités militaires terrestres profitent d'un [ICON_MOVES] point de mouvement supplémentaire. Le déplacement sur une case adjacente à une rivière ne coûte qu'un PM, quelle que soit l'unité.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_TRAIT_LAY_IGORS_CAMPAIGN_SHORT">
      <Text>Le Dit de la campagne d'Igor</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_TRAIT_LOGOTHETE_COURSE">
      <Text>Vous recevez un espion supplémentaire. Exclusif à la seule civilisation contrôlant une ville sainte dès le début du scénario.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_TRAIT_LOGOTHETE_COURSE_SHORT">
      <Text>Logothète du Drome</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_TRAIT_SEVEN_CITIES">
      <Text>Une fois l'Exploration découverte, vous pouvez envoyer jusqu'à trois conquistadors à l'extrémité ouest de la carte pour gagner de l'[ICON_GOLD] or et des points de victoire supplémentaires liés au Nouveau Monde.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_TRAIT_TERROR">
      <Text>Toutes les unités militaires terrestres profitent d'un [ICON_MOVES] point de mouvement supplémentaire et de la promotion Marche, qui leur permet de se soigner à chaque tour.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_TRAIT_VIKING_FURY">
      <Text>Les unités embarquées profitent d'un [ICON_MOVES] point de mouvement supplémentaire et n'utilisent qu'1 PM pour passer de la mer à la terre. Les unités de combat rapproché n'utilisent pas de PM pour piller.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_TRAIT_VIKING_FURY_SHORT">
      <Text>Furie viking</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_TURNSREMAINING">
      <Text>Tours restants : {1_TurnsRemaining}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_UNIT_AUSTRIAN_HUSSAR_STRATEGY">
      <Text>Les hussards sont d'excellents éclaireurs, également doués pour les attaques de contournement. Ils sont légèrement plus forts et plus rapides que les lanciers, qu'ils remplacent. Ils commencent avec des promotions augmentant de 1 leur champ de vision et de 50% leur bonus de contournement.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_UNIT_CARAVEL_STRATEGY">
      <Text>Dans ce scénario, la construction d'une caravelle représente le financement d'un voyage d'exploration vers le Nouveau Monde. Une fois construite, envoyez la caravelle vers l'ouest de la carte, où elle disparaîtra mais vous rapportera des points de victoire.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_UNIT_HELP_CARAVEL">
      <Text>Unité d'exploration navale de la Renaissance. Faites voguer vos caravelles vers l'ouest de la carte pour gagner des points de victoire. Combat comme une unité navale de combat rapproché.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_UNIT_HELP_MUSLIM_CAVALRY">
      <Text>Puissante unité montée du Moyen Âge vulnérable aux piquiers et exclusive aux Ayyoubides. Il n'est pas pénalisé lorsqu'il attaque des villes, contrairement au chevalier qu'il remplace.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_UNIT_RUSSIAN_COSSACK_STRATEGY">
      <Text>Unité exclusive aux Russes, le cosaque est plus puissant que le lancier, qu'il remplace, et profite d'un important bonus de combat lorsqu'il s'attaque à des unités endommagées. C'est ce qui fait d'eux de puissantes unités de contre-attaque : laissez vos ennemis se faire les dents sur les faiblards en première ligne, puis faites-les piétiner par une charge de cosaques !</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_UNIT_SONGHAI_MUSLIMCAVALRY_STRATEGY">
      <Text>Unité exclusive aux Ayyoubides qui remplace le chevalier. S'il dispose des mêmes caractéristiques que ce dernier, il bénéficie d'un bonus supplémentaire lorsqu'il attaque une ville. Le mamelouk peut se déplacer après avoir attaqué. Sa rapidité fait qu'il est difficile pour l'ennemi de mettre en place une ligne défensive avant qu'il n'ait atteint sa cible.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_VICTORY_DIPLOMATIC">
      <Text>Élection de l'empereur romain germanique</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_VP_CITY_CAPTURE">
      <Text>La capture de {@3_CityName} (une ville d'une autre religion avec une population de {4_Population}) rapporte {2_VP} point(s) de victoire {@1: plural 1?{@1: gender *:no_article? à ; *:vowel? à l'; m? au ; f? à la ;}; 2? aux ;}{1_CivName:textkey}.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_VP_CITY_CAPTURE_HUMAN">
      <Text>Votre capture de {@2_CityName} (une ville d'une autre religion avec une population de {3_Population}) vous rapporte {1_VP} point(s) de victoire.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_VP_DIPLO_PROJECT_BUILT_BY">
      <Text>Une victoire aux élections ne met pas un terme au scénario.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_VP_DIPLO_VOTES_NEEDED">
      <Text>Le Vatican reçoit un vote supplémentaire.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_VP_FUTURE_TECH">
      <Text>Scénario spécial</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_VP_HOLY_CITY_CAPTURE">
      <Text>La capture de {@3_CityName} (une ville sainte d'une autre religion avec une population de {4_Population}) rapporte {2_VP} point(s) de victoire {@1: plural 1?{@1: gender *:no_article? à ; *:vowel? à l'; m? au ; f? à la ;}; 2? aux ;}{1_CivName:textkey}.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_VP_HOLY_CITY_CAPTURE_HUMAN">
      <Text>Votre capture de {@2_CityName} (une ville sainte d'une autre religion avec une population de {3_Population}) vous rapporte {1_VP} point(s) de victoire.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_WONDER_HAGIA_SOPHIA_HELP">
      <Text>Tous les missionnaires nés dans cette ville peuvent propager la religion trois fois. Fournit un temple gratuit dans la ville de construction.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_WONDER_UNITED_NATIONS_DESC">
      <Text>La basilique papale de San Pietro au Vatican, plus connue sous le nom de basilique Saint-Pierre, est une église de la fin de la Renaissance bâtie dans la cité du Vatican. Il s'agit de la plus grande église de la chrétienté. C'est sur le site de la sépulture supposée de l'apôtre saint Pierre, mort en l'an 64, qu'une chapelle y fut bâtie. Plus tard, la construction de l'ancienne basilique Saint-Pierre fut l'oeuvre de l'empereur Constantin, entre 319 et 333. L'église ayant subi de nombreuses dégradations au cours des siècles, le pape Jules II décida en 1505 de démolir l'ancienne chapelle pour ériger un bâtiment monumental, dont la construction se poursuivit pendant 120 ans sous une succession de papes et d'architectes. Pour financer ce projet colossal, plusieurs papes autorisèrent la vente massive d'indulgences, une pratique qui inspira en partie Martin Luther pour sa Réforme protestante. Abritant les oeuvres des plus grands artistes de la Renaissance (Michel-Ange, Raphaël, Bramante, Bernini pour ne citer que les principaux), la basilique demeure l'un des plus grands trésors du monde occidental.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_WONDER_UNITED_NATIONS_HELP">
      <Text>Déclenche le vote pour le Saint-Empereur romain. La possession de la basilique Saint-Pierre du Vatican donne un vote supplémentaire à son propriétaire.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_WONDER_UNITED_NATIONS_QUOTE">
      <Text>Un tas de pierre reste un tas de pierre, jusqu'à ce qu'une personne le regarde avec en tête l'image d'une cathédrale. [NEWLINE]-Antoine de Saint-Exupéry</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_YOU_ADOPTED_PROTESTANTISM">
      <Text>Plus de la moitié de vos villes se sont converties à la réforme protestante. Votre civilisation est désormais considérée comme protestante. Votre nouvelle ville sainte est {@1_HolyCityName}.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_RELIGION_ORTHODOXY_PEDIA">
      <Text>L'Église orthodoxe d'occident est actuellement la deuxième plus grande communauté chrétienne, avec environ 300 millions de fidèles. Les chrétiens orthodoxes cherchent à se rapprocher de Dieu par la "théosis", un pèlerinage spirituel visant à devenir plus "proche de Dieu". [NEWLINE] [NEWLINE]Cette église est issue du schisme de 1054. Au cours des IXe et Xe siècles, l'Église catholique, dirigée par le patriarche de Constantinople, convertit de nombreux peuples d'Europe de l'est, notamment la Russie de Kiev et les Balkans. Les querelles de doctrine comme celle du Filioque et la contestation de l'autorité du pape sur celle du patriarche en matière de religion, exacerbées par la rivalité politique et économique entre Rome et Constantinople, provoquèrent un schisme. L'événement déterminant de cette séparation fut la mise à sac de Constantinople par les croisés en 1204. De plus, après la chute de la ville aux mains des Ottomans en 1453, l'Église d'orient se retrouva encore plus isolée de Rome et sous le règne relativement tolérant des Turcs. L'Église orthodoxe, qui se voyait comme la véritable héritière des enseignements et des pratiques des premiers chrétiens, prospéra sous le règne des tsars de Russie. Bien qu'affaiblie par le régime communiste et la laïcité des Balkans, l'Église orthodoxe connaît un renouveau depuis quelques décennies et reste une branche fondamentale de la chrétienté.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_RELIGION_PROTESTANTISM_PEDIA">
      <Text>La Réforme protestante, mouvement qui allait diviser l'Europe chrétienne, commença par une révolte en Allemagne contre la doctrine et les pratiques catholiques, notamment ses notions de salut, de justification et d'interprétation de la Bible. [NEWLINE] [NEWLINE]En 1517, s'inspirant des textes d'humanistes érudits, Martin Luther, un prêtre allemand de l'université de Wittenberg, publia ses 95 thèses mettant en cause certaines pratiques de l'Église catholique. Suivant son exemple, d'autres penseurs libéraux émirent leurs propres critiques à l'encontre de l'église et l'évangélisme luthérien se propagea en Allemagne et en Scandinavie. En Suisse, une réforme fut aussi conduite par Jean Calvin. Ailleurs et notamment en Angleterre, la politique se mêla à la religion et de nouvelles églises protestantes virent le jour. Malgré quelques différences, le mouvement protestant restait fidèle à deux dogmes : d'abord la Bible, et non son interprétation par le pape, devait être l'unique source d'autorité pour les chrétiens. Ensuite, le salut ne pouvait venir que d'une relation personnelle avec Jésus­Christ et non par le biais de bonnes oeuvres ou d'indulgences. [NEWLINE] [NEWLINE]Ce schisme dans la foi catholique allait déclencher une série de guerres de religion dont les échos résonnent encore aujourd'hui. Malgré de nombreuses divisions et dissensions, le protestantisme sous ses diverses formes compte environ 670 millions de fidèles.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_EXPLORATION_DESC">
      <Text>L'ère des grandes explorations de la Renaissance fut déclenchée par les Portugais et le prince du Portugal, Henri le Navigateur. Voguant à bord de leurs caravelles, les Portugais s'aventurèrent au sud, le long des côtes d'Afrique occidentale et franchirent le Cap de Bonne-Espérance pour naviguer dans l'océan Indien. À l'époque du voyage de Christophe Colomb en 1492, l'objectif était alors de trouver une route occidentale vers la Chine et les Indes. L'Espagne allait prendre les devants pendant un demi-siècle, achevant pour la première fois le tour du monde (lors d'une expédition menée par Fernand de Magellan, mais à laquelle il n'a pas survécu) et conquérant de nombreuses civilisations indigènes dans les Amériques.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_EXPLORATION_HELP">
      <Text>Permet la construction de [COLOR_POSITIVE_TEXT]caravelles[ENDCOLOR], des unités navales coûteuses qui permettent de partir en expédition vers le Nouveau Monde. Construisez des caravelles et faites-les naviguer vers l'ouest de la carte pour gagner des points de victoire.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_EXPLORATION_QUOTE">
      <Text> [NEWLINE][TAB][TAB]"Nous ne devons pas cesser d'explorer, et notre exploration ne prendra fin que lorsque nous aurons rejoint notre point de départ et redécouvert l'endroit comme pour la première fois." [NEWLINE][TAB][TAB]-T. S. Eliot [NEWLINE][TAB]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_EXPLORATION_TITLE">
      <Text>Exploration</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_HUMANISM_DESC">
      <Text>L'humanisme est un courant culturel européen qui s'est développé à la Renaissance, aux XIVe et XVe siècles. Les humanistes encourageaient l'étude de ce qu'on appelle aujourd'hui les sciences humaines : philosophie, histoire, langues et religion. Le plus célèbre des humanistes est Desiderius Érasme, dont les traductions en grec et en latin du Nouveau Testament ont influencé la Réforme protestante.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_HUMANISM_HELP">
      <Text>Permet la construction de l'[COLOR_POSITIVE_TEXT]opéra[ENDCOLOR], qui améliore nettement la production de [ICON_CULTURE] culture. Au moins une civilisation doit avoir découvert l'humanisme pour que la Réforme protestante puisse avoir lieu.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_HUMANISM_QUOTE">
      <Text> [NEWLINE][TAB][TAB]"Donnez la lumière et les ténèbres disparaîtront d'elles-mêmes." [NEWLINE][TAB][TAB]- Desiderius Érasme [NEWLINE][TAB]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_HUMANISM_TITLE">
      <Text>Humanisme</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_HELP_WELSH_LONGBOWMAN">
      <Text>Unité d'infanterie médiévale attaquant à distance et exclusive aux Celtes. Sa portée est supérieure à celle de l'arbalétrier (+1), mais il est légèrement moins puissant. Il peut se déplacer sans pénalité sur terrain accidenté.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_WELSH_LONGBOWMAN_STRATEGY">
      <Text>Unité exclusive aux Celtes, l'archer long gallois remplace l'arbalétrier. Sa distance de tir plus élevée lui permet d'attaquer des unités ennemies situées à trois cases de distance. De ce fait, il a souvent le temps de les détruire avant même qu'elles n'aient pu riposter. Comme toutes les unités d'attaque à distance, il est vulnérable aux attaques de combat rapproché.</Text>
    </Row>
  </Language_FR_FR>
</GameData>