<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!--Generated with LocalizationBuddy.-->
<!--Copyright Firaxis Games 2010-->
<!--All Rights Reserved-->
<GameData>
  <Language_ES_ES>
    <Row Tag="TXT_KEY_MONGOL_SCENARIO_ALMATY_FALLEN">
      <Text>La ciudad-estado de Almaty ha caído ante nuestras tropas mongolas. Hemos reclutado {1_NumUnits} de sus Jinetes para nuestra causa. Los encontrarás cerca de Karakorum, gran Khan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MONGOL_SCENARIO_BRIEFING">
      <Text>Info</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MONGOL_SCENARIO_CIV5_ABBASIDS_TEXT">
      <Text>El tercero de los califatos islámicos, la Dinastía Abasida, gobernó el reino desde la capital, en Bagdad. Este califato, fundado por los descendientes del profeta Mahoma en el año 750 d. C., prosperó a lo largo de varios cientos de años. Los abasidas mantuvieron el poder durante siglos, pero su control sobre las provincias locales se fue reduciendo con el tiempo. En 1528, los mongoles invadieron el califato, saquearon Bagdad y expulsaron a los abasidas del poder. El califato quedó formalmente disuelto, y los abasidas no consiguieron mantener más que una cierta autoridad religiosa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MONGOL_SCENARIO_CIV5_CRUSADERS_TEXT">
      <Text>Durante las cruzadas europeas de la Tierra Santa, un número de estados feudales pequeños fueron creados durante los siglos XII y XIII DC. Los cuatro primeros estados Cruzados fueron creados en Levante, un área a lo largo de la costa este del Mediterráneo. Más tarde, durante la Tercera Cruzada, el Reino de Chipre fue fundado por Ricardo Corazón de león, donde continuó siendo una base para las fuerzas Cristianas hasta 1571. Los mongoles nunca hicieron un ataque formal a los estados Cruzados y la mayoría sobrevivieron hasta las invasiones de los Otomanos en el siglo XVI.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MONGOL_SCENARIO_CIV5_DAI_VIET_TEXT">
      <Text>La Edad de Oro del período Dai Viet de Vietnam comenzó con la fundación de la Dinastía Ly en el año 1009 d. C.  Es entonces cuando el país obtuvo una visión estratégica formal y se empezó a centrar más en la construcción de una fuerte economía y en completar los proyectos de obra civil. Al ver que tenían una joya tan valiosa en sus fronteras, los mongoles trataron de invadir Dai Viet en 1527, 1284 y 1288, pero fracasaron en las tres ocasiones.  Dai Viet consiguió hacer lo que la mayoría de las demás naciones no pudo: evitó a las superiores fuerzas mongolas a campo abierto y solo se enfrentó a sus jinetes cuando se encontraba en posición ventajosa; así aseguró la independencia de la nación.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MONGOL_SCENARIO_CIV5_DALI_TEXT">
      <Text>Ubicado en lo que hoy es la provincia de Yunnan, en China, el reino de Dali se fundó en el año 937 d. C, tras un período turbulento de dinastías menores.  El territorio del reino era especialmente apropiado para la defensa, y se decía que con unos pocos hombres bastaría para proteger el valle durante años.  Parece que hay algo de verdad en esta afirmación, porque los mongoles trataron de invadir el reino en repetidas ocasiones y fracasaron en todas ellas.  Las fuentes históricas demuestran que el ejército mongol halló finalmente un traidor de Dali que los condujo por las montañas a través de un pasadizo secreto, lo que les proporcionó al fin el medio de atravesar las inexpugnables defensas.  En 1253, los mongoles completaron su invasión del estado, hasta crear la provincia de Yunnan, en 1274.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MONGOL_SCENARIO_CIV5_DAWN_MONGOLIA_TEXT">
      <Text>DESCRIPCIÓN DEL ESCENARIO[NEWLINE]¡Salve poderoso Khan, nuevo gobernante de las tribus unidas del centro de Asia! Has unificado a los Merkit, Naiman, Keraitas y Tártaros bajo tu dominio, junto a tus fieles Keshik mongoles. Ahora que poseéis 5 tribus de jinetes, es la hora de unificar el resto de Asia bajo el yugo mongol. Pero no va a ser una tarea sencilla, tendréis que contentar a vuestros clanes codiciosos. Han prometido ser fieles a vuestro código del Yassa siempre y cuando les podáis proveer con botines de guerra apropiados. Así que no desperdiciéis ni un minuto más. íViaja a través de las estepas y que las conquistas comiencen![NEWLINE][NEWLINE]CONDICIONES PARA LA VICTORIA[NEWLINE]Se han de conquistar 4 o más civilizaciones principales antes de que transcurran 100 turnos para conseguir la victoria (en niveles de dificultad Príncipe o superior, habrá que conquistar más de 4 civilizaciones). Si te demoras por encima del tiempo adjudicado, aumentará la impaciencia de tus compatriotas, provocando la disolución de tu otrora poderoso imperio a causa de riñas y disputas internas.[NEWLINE][NEWLINE]REGLAS ESPECIALES[NEWLINE]Los botines que recibirás de las conquistas serán numerosos y variados, todos ellos te proporcionarán el empujón necesario a tus recursos para seguir avanzando. Por ejemplo, las tropas de ciudades-estado militares se unirán a tus fuerzas. Una ciudad-estado culta te proporcionará una política social gratis. Y una ciudad-estado marítima te proporcionará oro extra para tu tesoro. El mejor de todos se consigue al conquistar una civilización principal: íRecibirás una tecnología gratis e incluso mayores riquezas!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MONGOL_SCENARIO_CIV5_GEORGIA_TEXT">
      <Text>Aunque estuvo habitada desde la Edad de Piedra, la unificación completa de la zona no se produjo hasta el siglo XI d. C., bajo el reinado de Bagrat V.  El nuevo reino de Georgia prosperó rápidamente y alcanzó su apogeo apenas un siglo después.  Este Renacimiento georgiano trajo consigo una multitud de avances a la zona, como grandes logros filosóficos, la escritura de poesía épica o la construcción de exquisitas catedrales.  A pesar de su éxito y su rápido desarrollo, la Edad de Oro georgiana sufrió un abrupto final con la invasión mongola de 1236. El reino se hundió completamente a finales del siglo XV.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MONGOL_SCENARIO_CIV5_GREECE">
      <Text>Bizancio</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MONGOL_SCENARIO_CIV5_GREECE_HEADING_1">
      <Text>Historia</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MONGOL_SCENARIO_CIV5_GREECE_TEXT_1">
      <Text>
				La antigua ciudad griega de Bizancio, que estaba destinada a convertirse en la sede del poder de dos imperios distintos, la fundó en el año 667 a. C. un colono griego llamado Bizas (o Bizante). Aunque la historia primitiva de Bizancio hunde sus raíces en la mitología griega, los historiadores están bastante seguros de que sus colonos provenían de la ciudad helena de Megara, al otro lado del mar Egeo.[NEWLINE][NEWLINE]Colocada estratégicamente cerca de las rutas comerciales entre Europa y Asia, Bizancio creció rápidamente en tamaño y riqueza. En el año 324 d. C., el emperador romano Constantino quiso reconstruir Bizancio a imagen y semejanza de Roma y formó la nueva capital del Imperio Romano de Oriente (también llamado Imperio Bizantino). La ciudad pasó a llamarse Constantinopla y fue la capital del Imperio Bizantino hasta su caída, unos mil años después.[NEWLINE][NEWLINE]En 1453, el Imperio Otomano capturó la ciudad de Constantinopla, lo que supuso el canto del cisne del Imperio Bizantino. No obstante, el gobernante otomano Mehmet II continuó con el legado de la ciudad al declararla la nueva capital del Imperio Otomano. Aunque los turcos la llamaban "Estambul", la ciudad no cambiaría su nombre oficial hasta 1930.[NEWLINE][NEWLINE]De Bizancio a Estambul, pasando por Constantinopla, la pequeña colonia griega ha crecido desde sus orígenes hasta convertirse en una de las ciudades más grandes y prósperas del mundo. Se considera que la moderna Estambul es una "megaciudad", con una población de unos 13 millones de personas, lo que la convierte en la mayor ciudad de Turquía. Este Patrimonio de la Humanidad sigue fiel a las tradiciones de su pasado, y sigue celebrando una gran variedad de acontecimientos sociales y culturales cada año.
			</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MONGOL_SCENARIO_CIV5_HUNGARY_TEXT">
      <Text>Fundada en el año 895 d. C., Hungría es uno de los países más antiguos de Europa.  Durante siglos, el reino rechazó muchos ataques en sus fronteras y albergó a algunos de los reyes más ricos del continente; en un determinado momento, los ingresos del rey húngaro doblaban los del monarca de Inglaterra.  En 1217, la corona dirigió la Quinta Cruzada en la Tierra Santa, y creó en el proceso el mayor ejército real de la historia de las Cruzadas.  Sin embargo, ni siquiera este poderoso ejército fue capaz de detener la fuerza arrolladora del Imperio Mongol.  En 1241, los mongoles invadieron Hungría y mataron a alrededor de la mitad de la población del país, casi un millón de personas.  El rey húngaro Bela IV ordenó la construcción de cientos de fortificaciones de piedra a lo largo de las fronteras, con lo que consiguió detener a algunas fuerzas menores, pero el mayor daño ya se había producido.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MONGOL_SCENARIO_CIV5_KOREA_TEXT">
      <Text>En la época del Imperio Mongol, el Reino de Corea estaba gobernado por la Dinastía Goryeo, que se hizo con el poder en el 918 d. C.  Durante este reinado, la nación prosperó: se codificaron las leyes, se introdujo un sistema de administración pública y se hicieron grandes avances culturales con la creación de la primera imprenta de tipos móviles metálicos del mundo.  Sin embargo, a partir de la década de 1230, el reino empezó a verse amenazado por las fuerzas mongolas, que mantuvieron intensos intentos de invasión durante las décadas siguientes.  El 1259, la nación pidió la paz, y se redactó un tratado entre Corea y el Imperio Mongol.   Se permitió a Goryeo conservar su soberanía, y el Imperio Mongol se anexionó una gran parte de las provincias del norte. </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MONGOL_SCENARIO_CIV5_SIAM">
      <Text>Jin</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MONGOL_SCENARIO_CIV5_SIAM_HEADING_1">
      <Text>Historia</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MONGOL_SCENARIO_CIV5_SIAM_TEXT_1">
      <Text>
				La Dinastía Jin (o Jurchen) se fundó en el año 1115 d. C. en la zona noreste de China conocida históricamente como Manchuria. Los jurchen, un pueblo tribal que descendía de las primeras tribus mohe que habitaron esta zona, eran principalmente cazadores y recolectores que vivían como vasallos de la Dinastía Liao. Unidos bajo la dirección de Wanyan Aguda, líder de la tribu wanyan, los jurchen conquistaron rápidamente a los liao y gran parte del norte de China. Wanyan adoptó el nombre de "Jin" (que significa "áureos") para su nueva dinastía.[NEWLINE][NEWLINE]De manera muy parecida a los mongoles, los jurchen eran famosos por su temible caballería, cuyo talento se dice que desarrollaron como resultado de sus arraigadas tradiciones de caza. Pese a haber aplastado a los liao con la ayuda de la Dinastía Song, los jurchen invadieron el territorio song, lo que llevó a 20 años de guerras casi continuas. En 1141, el tratado de Shaoxing supuso la paz entre las dos dinastías, que establecieron su frontera en el río Huai.[NEWLINE][NEWLINE]En su momento álgido, la Dinastía Jin incluyó a 30 millones de personas y todo el norte de China. No obstante, el auge de Gengis Kan supuso un nuevo liderazgo para las tribus mongolas vecinas, y pronto los mongoles iniciaron su legendaria conquista de Asia, jin incluidos. Para el año 1227, en el que murió Gengis Kan, los mongoles ya habían acabado con gran parte de las fuerzas de los jin. Pese a ello, estos valientes guerreros consiguieron resistirse a la dominación mongola durante 7 años más, pero finalmente sucumbieron ante las fuerzas del fallecido Kan en el año 1234.
			</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MONGOL_SCENARIO_CIV5_UIGHUR_TEXT">
      <Text>Fundado en el año 742 d. C, la Edad de Oro del Imperio Uigur comenzó rápidamente y se prolongó hasta finales del siglo VIII.  No obstante, el joven e incipiente imperio fue conquistado por los kirguís en 840, y los uigur se dispersaron en tres reinos: Gansu, Turfán y Qarajanida. Este escenario trata de los uigur de Turfán, un reino tribal de bastante éxito que perduró hasta la invasión mongola de 1389.  Los mongoles adoptaron finalmente el sistema de escritura de los uigur cuando estos se convirtieron en sus vasallos.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MONGOL_SCENARIO_CIV5_WESTERN_XIA_TEXT">
      <Text>La Dinastía Xia Occidental, o Imperio Tangut, se fundó en 1038 d. C., cuando un jefe tangut se proclamó emperador de la región Da Xia.  No pasó mucho tiempo hasta que el reino sufrió una destrucción masiva a consecuencia de una serie de invasiones lideradas por Gengis Kan: seis ataques diferentes a lo largo de veintidós años. Gengis murió durante la última ráfaga de ataques (la causa de su muerte es aún motivo de debate). La horda enfurecida ocupó la capital en 1277, y a su paso destruyó edificios y registros escritos, asesinó al emperador y mató a decenas de miles de habitantes.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MONGOL_SCENARIO_CIVILOPEDIA_LEADERS_ALEXANDER_LIVED">
      <Text>1224 - 1282 AC</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MONGOL_SCENARIO_CIVILOPEDIA_LEADERS_ALEXANDER_NAME">
      <Text>Miguel VIII</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MONGOL_SCENARIO_CIVILOPEDIA_LEADERS_ALEXANDER_SUBTITLE">
      <Text>Líder del Imperio bizantino</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MONGOL_SCENARIO_CIVILOPEDIA_LEADERS_RAMKHAMHAENG_LIVED">
      <Text>1168 - 1208 AC</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MONGOL_SCENARIO_CIVILOPEDIA_LEADERS_RAMKHAMHAENG_NAME">
      <Text>Zhangzong</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MONGOL_SCENARIO_CIVILOPEDIA_LEADERS_RAMKHAMHAENG_SUBTITLE">
      <Text>Líder de la Dinastía Jin</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MONGOL_SCENARIO_CIVSALIVE">
      <Text>Civilizaciones principales a destruir: {1_CivsRemaining}[NEWLINE]Turnos restantes: {2_TurnsRemaining}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MONGOL_SCENARIO_CULTURED_FALLEN">
      <Text>Una ciudad-estado culta ha caído ante nuestras tropas mongolas. Hemos desbloqueado una nueva política social a través de este pueblo. Elige una política social gratis a tu antojo, gran Khan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MONGOL_SCENARIO_DALI_FALLEN">
      <Text>La ciudad-estado de Dali ha caído ante nuestras tropas mongolas. Hemos reclutado {1_NumUnits} de sus Piqueros para nuestra causa. Los encontrarás cerca de Karakorum, gran Khan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MONGOL_SCENARIO_DESC">
      <Text>Cabalga con Genghis Khan y su caballería mongola para establecer el mayor imperio contiguo que jamás se haya visto.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MONGOL_SCENARIO_FREE_TECH">
      <Text>Tecnología gratis por conquistar otra Civilización</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MONGOL_SCENARIO_KOREA_FALLEN">
      <Text>La ciudad-estado de Korea ha caído ante nuestras tropas mongolas. Hemos reclutado {1_NumUnits} de sus Ballesteros para nuestra causa. Los encontrarás cerca de Karakorum, gran Khan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MONGOL_SCENARIO_LEADER_ALEXANDER_FIRSTGREETING_1">
      <Text>Yo, Miguel VIII, gobernante del restablecido Impero Bizantino, te da la bienvenida. ¡Espero que demostréis ser un aliado firme o un digno rival! </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MONGOL_SCENARIO_LEADER_ALEXANDER_FIRSTGREETING_2">
      <Text>¡Saludos y bienaventuranzas! ¡Soy Miguel VIII Paleólogo, gobernante de Bizancio. ¡Espero que tratéis a nuestras tierras con más amabilidad que los caballeros de la Cuarta Cruzada!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MONGOL_SCENARIO_LEADER_ALEXANDER_FIRSTGREETING_3">
      <Text>¡Saludos gobernate de tierras extrañas! Soy Miguel VII, restaurador del Imperio Bizantino. íTe damos la bienvenida a nuestras tierras, las cuales han sido recuperadas recientemente de los caballeros latinos de la Cuarta Cruzada! </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MONGOL_SCENARIO_LEADER_RAMKHAMHAENG_FIRSTGREETING_1">
      <Text>Se os da la bienvenida, visitante, al norte de China. Soy Zhangzong. Nos honra vuestra visita.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MONGOL_SCENARIO_LEADER_RAMKHAMHAENG_FIRSTGREETING_2">
      <Text>Es un honor conoceros. Soy Zhangzong de la Dinastía Jin del norte de China.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MONGOL_SCENARIO_LEADER_RAMKHAMHAENG_FIRSTGREETING_3">
      <Text>Saludos. Soy Zhangzong, Emperador de la Dinastía Jin. Tu visita es un inmenso honor para todo el norte de China.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MONGOL_SCENARIO_MAJOR_FALLEN">
      <Text>Enhorabuena, otra civilización principal ha caído ante los jinetes mongoles. Hemos saqueado grandes riquezas ({1_NumGold} de Oro) de su tesoro. También hemos desbloqueado un nuevo descubrimiento científico al estudiar sus costumbres extrañas. Elige una Tecnología gratis a tu antojo, gran líder.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MONGOL_SCENARIO_MAJOR_FALLEN_TO_ALLY">
      <Text>Con ayuda de otra potencia, ha caído otra civilización. Hemos saqueado una cantidad interesante de riquezas ({1_NumGold} gold) de su tesoro.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MONGOL_SCENARIO_MARITIME_FALLEN">
      <Text>Una ciudad-estado marítima ha caído ante nuestras tropas mongolas. Este pueblo corriente nos ha pagado con un generoso rescate ({1_NumGold} de Oro) para conservar sus vidas.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MONGOL_SCENARIO_TITLE">
      <Text>El auge de los mongoles</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MONGOL_SCENARIO_XIA_FALLEN">
      <Text>La ciudad-estado Xia Occidental ha caído ante las fuerzas Mongoles. {1_NumUnits} de sus jinetes se han unido a nuestra causa. Los encontrarás cerca de Karakórum, Gran Kan. [NEWLINE][NEWLINE] Es aconsejable que conectes esta ciudad con tu capital con una carretera para que puedas colectar las ganancias del comercio. Quizás también deberías atrincherar la ciudad con tropas ligeras para mantener a la población un poco más feliz. </Text>
    </Row>
  </Language_ES_ES>
</GameData>