<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!--Generated with LocalizationBuddy.-->
<!--Copyright Firaxis Games 2010-->
<!--All Rights Reserved-->
<GameData>
  <Language_ES_ES>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_GENGHIS_FACTOID_HEADING">
      <Text>Hechos curiosos de Genghis</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_GENGHIS_FACTOID_TEXT">
      <Text>Recientes descubrimientos en el campo del análisis genealógico indican que el 8% de los hombres de Asia (aproximadamente un 0,5 en todo el mundo) tienen antepasados que se remontan directamente hasta Genghis Khan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_GENGHIS_HEADING_1">
      <Text>Historia</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_GENGHIS_HEADING_2">
      <Text>Nacimiento</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_GENGHIS_HEADING_3">
      <Text>Primeros tiempos</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_GENGHIS_HEADING_4">
      <Text>Comienza la unificación</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_GENGHIS_HEADING_5">
      <Text>Expansión al exterior</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_GENGHIS_HEADING_6">
      <Text>Sucesión y muerte</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_GENGHIS_HEADING_7">
      <Text>El juicio de la historia</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_GENGHIS_LIVED">
      <Text>C. 1162 - 1227 d. C.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_GENGHIS_NAME">
      <Text>Genghis Khan</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_GENGHIS_SUBTITLE">
      <Text>Líder de Mongolia</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_GENGHIS_TEXT_1">
      <Text>Genghis Khan es uno de los líderes más reconocidos y temidos de toda la historia de la humanidad. Cientos de estatuas, edificios y productos comerciales exhiben su imagen, y se han creado numerosas obras de entretenimiento en su honor. Fue el primero en unir a las tribus nómadas y guerreras del noreste asiático, y fundó el mayor imperio contiguo conocido por el hombre. Quizá sean menos conocidos las mejoras y progresos que llevó a cabo en la infraestructura, el comercio y la tolerancia religiosa. Más que un simple guerrero, fue también un líder civil astuto y capaz.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_GENGHIS_TEXT_2">
      <Text>Nació en 1162 d. C. con el nombre de Borjigin Temujin, en una tribu mongola que habitaba las tierras cercanas a la actual Ulan-Bator. Era el tercer hijo de un jefe tribal, y se dice que recibió su nombre en honor a un jefe tártaro capturado. Gran parte de los primeros años de Temujin está envuelta en misterio, y las pocas fuentes que existen suelen contradecirse. No tenemos hoy en día ningún retrato fiel de su imagen, pero muchas fuentes describen a Temujin como un hombre de aspecto deslumbrante, con una larga melena roja y ojos de color azul verdoso. </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_GENGHIS_TEXT_3">
      <Text>
    Al igual que para muchos otros habitantes de la región, los primeros años de Temujin fueron bastante difíciles, a pesar de haber nacido en la nobleza. A los nueve años lo prometieron en matrimonio con la hija del jefe de una tribu vecina y lo trasladaron a vivir con su familia. Mataron a su padre cuando volvía a casa, y la tribu de Temujin lo abandonó a él y al resto de su familia. La familia vivió en la miseria hasta que él se casó con su prometida a los 16 años de edad.
  </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_GENGHIS_TEXT_4">
      <Text>Temujin comenzó su carrera por el poder ofreciéndose como vasallo del hermano de sangre de su difunto padre, Toghrul, el khan de la tribu Kerait. Durante este tiempo, la tribu Merkit capturó a la esposa de Temujin y Toghrul prestó 20.000 hombres al joven caudillo para enfrentarse a ellos en la batalla. No solo rescató Temujin a su esposa, también derrotó completamente a los merkits y los puso bajo su control. Se convirtió en khan por derecho propio y comenzó a conquistar otras tribus colindantes.[NEWLINE][NEWLINE]Durante sus conquistas, el joven khan básicamente rompió con la tradición mongola: creó una nueva serie de leyes e incorporó sus conquistas a su creciente imperio, en lugar de destruirlas y saquearlas. Su ley, la Yassa, prometía a los soldados un pago justo y riquezas, prohibía el robo y el saqueo de cualquier tipo, y prometía protección y libertad religiosa para todas las tribus conquistadas. Las innovaciones políticas de Temujin le ganaron una gran lealtad y unieron firmemente a su creciente nación.[NEWLINE][NEWLINE]El resto de su expansión al exterior y la unificación de las tribus mongolas está repleto de historias de traición, intriga, victorias brillantes, conspiraciones, disputas familiares y más traiciones, incluida la ruptura con su anterior aliado Toghrul y con su hijo mayor, Jochi. A pesar de todos estos contratiempos, fue capaz de doblegar o unir a todas las tribus nómadas de la zona de Mongolia llegado el año 1206, lo que lo convirtió en el primer hombre en conseguir esa hazaña. En un consejo conjunto de jefes se le otorgó el nombre "Genghis Khan", el gobernante eterno y universal del pueblo mongol.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_GENGHIS_TEXT_5">
      <Text>Tras la unificación de Mongolia, Genghis inició rápidamente una serie de campañas militares para conquistar las zonas de los alrededores y crear un enorme imperio bajo su mandato. En 1209 consiguió la rendición de las provincias Xia y, poco después, en 1211, concluyó la conquista de la Dinastía Jin.[NEWLINE][NEWLINE]Después volcó su atención hacia el oeste, en Persia. Con una hábil maniobra en la que solo empleó dos ejércitos de 20.000 hombres cada uno, Genghis lanzó un eficaz ataque contra el kanato de Kara-Khitan y extendió así su dominio hasta la propias puertas de Persia.[NEWLINE][NEWLINE]En vez de conquistar el imperio vecino de Khwarezmia, Genghis ofreció una alianza política y envió una caravana comercial de 500 hombres a la capital con la esperanza de crear un fuerte socio comercial a través de la ruta de la seda. Sin embargo, el Sah de Khwarezmia desconfiaba del joven líder y mató a toda la caravana. En un nuevo intento, Genghis envió a un grupo de embajadores directamente hasta el Sah, quien respondió al gesto con la decapitación de uno de ellos. Ultrajado, Genghis reunió a 200.000 hombres y supervisó personalmente la sangrienta caída y subyugación abyecta del Imperio de Khwarezmia. En 1220, inmediatamente después de su éxito, capturó otras muchas regiones en su camino de vuelta a Mongolia, incluidas Georgia, Afganistán y el resto de posesiones occidentales de los Xia.[NEWLINE][NEWLINE]Tras completar su victorioso viaje, el imperio de Genghis se extendía ahora por todo el territorio desde el mar Caspio hasta el mar de Japón; el doble del tamaño del Imperio Romano.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_GENGHIS_TEXT_6">
      <Text>
 Ya envejecido, la sucesión de Genghis se convirtió en un acalorado tema de discusión. Se sospechaba que su hijo mayor, Jochi, tenía en realidad otro padre (como resultado de la captura de su mujer), y muchos se negaron rotundamente a seguirlo. La discusión acabó cuando en 1226 Jochi murió de forma misteriosa; según algunos, el propio Genghis ordenó envenenarlo. Su hijo mediano, Ogedei, fue nombrado sucesor, ya que Genghis lo consideró el más sensato y estable de sus hijos.[NEWLINE][NEWLINE]Poco después murió Genghis, en 1227, por motivos que aún se debaten. Algunos dicen que se cayó del caballo durante una batalla contra el pueblo tangut; otros sostienen que cayó presa de una larga enfermedad. Hay incluso quien afirma que fue una princesa tangut capturada quien lo mató con unos alicates. Independientemente de la forma o del motivo de su muerte, Genghis Khan fue enterrado finalmente en una tumba sin nombre tal como deseó, en un lugar guardado celosamente en secreto por la familia. Hay historias del folclore que aseguran que se desvió un río sobre el lugar para protegerlo; otras tradiciones describen que se plantó una arboleda sobre la tumba para esconderla. En 2004, una excavación arqueológica descubrió lo que se cree que son las ruinas del palacio de Genghis. Aún hay esperanzas de encontrar un día su tumba.

  </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_GENGHIS_TEXT_7">
      <Text>Según a quién se le pregunte, a Genghis Khan se lo considera o bien como un respetable líder y excelente gobernante o, por el contrario, como un asesino sediento de sangre. En la Mongolia actual se tiene una opinión favorable de él como padre de la nación, y se defienden y celebran sus múltiples innovaciones políticas. Pero en las tierras que antiguamente conquistó, como Irak e Irán, se lo considera casi universalmente como un tirano loco y genocida que provocó incalculables daños y destrucción. A pesar de las controversias y las exageraciones sobre su grandeza o su brutalidad, no cabe duda de que se trata de uno de los líderes más importantes e influyentes del mundo antiguo, y su legado sigue aún fuerte y visible hoy en día. </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_GENGHIS_TITLES_1">
      <Text>Líder de Mongolia</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_MONGOLIA_FACTOID_HEADING">
      <Text>Hechos curiosos de los mongoles</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_MONGOLIA_FACTOID_TEXT">
      <Text>El sistema de correo del Imperio Mongol fue la base del afamado Pony Express.[NEWLINE][NEWLINE]El conocimiento europeo del mundo se debió en gran parte a las rutas comerciales que mantuvo el Imperio Mongol.  </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_MONGOLIA_HEADING_1">
      <Text>Historia</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_MONGOLIA_HEADING_10">
      <Text>Presente y futuro</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_MONGOLIA_HEADING_2">
      <Text>Geografía y clima</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_MONGOLIA_HEADING_3">
      <Text>Primeros años</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_MONGOLIA_HEADING_4">
      <Text>Llega Temujin</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_MONGOLIA_HEADING_5">
      <Text>La vida en el Imperio Mongol</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_MONGOLIA_HEADING_6">
      <Text>Una superpotencia mundial</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_MONGOLIA_HEADING_7">
      <Text>La guerra civil y el fin de una era</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_MONGOLIA_HEADING_8">
      <Text>Bajo China</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_MONGOLIA_HEADING_9">
      <Text>Una nueva Mongolia</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_MONGOLIA_KESHIK_HEADING">
      <Text>Keshik mongol</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_MONGOLIA_KESHIK_HELP">
      <Text>Esta unidad exclusiva mongola sustituye al Caballero estándar. Posee un fuerte ataque a distancia, una mayor tasa de movimiento y obtiene ascensos un 50% más rápido. Las batallas de las unidades también aportan el doble de puntos para la consecución de un Gran general.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_MONGOLIA_KESHIK_INFO">
      <Text>El Keshik es una unidad exclusiva mongola disponible en la Edad Media. Sustituye al Caballero estándar y tiene una mayor tasa de movimiento, consigue ascensos el doble de rápido y contribuye con el doble de puntos a la obtención de Grandes generales. El Keshik también puede atacar a los enemigos desde lejos con su potente ataque a distancia.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_MONGOLIA_KESHIK_STRATEGY">
      <Text>El Keshik es una unidad exclusiva que sustituye al Caballero, y está disponible para los mongoles a partir de la Edad Media. Los Keshiks poseen un fuerte ataque a distancia y una tasa de movimiento aumentada (5 puntos en total), lo que les permite realizar ataques fugaces con gran eficacia. Por si no bastara con esto, el Keshik también adquiere ascensos el doble de rápido que las demás unidades y contribuye con el doble de puntos a la obtención de Grandes generales. Estos guerreros montados otorgan por sí solos el control de las llanuras a Gengis. </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_MONGOLIA_KESHIK_TEXT">
      <Text>
Los mongoles salieron del centro de Asia en el siglo XII y conquistaron la mayor parte de Asia, el este de Europa y buena parte de Oriente Medio en apenas un siglo. El arma principal de los mongoles fue su incomparable arquero a caballo, el Keshik. Los hijos de los mongoles, un grupo de tribus nómadas, prácticamente crecían a lomos de un caballo. Los mongoles, montados en sus pequeños pero vigorosos ponis de las estepas y pertrechados con armas y armaduras ligeras, podían cubrir grandes distancias en un día, superando largamente a la infantería o incluso a la caballería europea, mucho más pesada.[NEWLINE][NEWLINE]Los Keshiks mongoles disparaban desde su caballo con una precisión mortal, desorganizando y desmoralizando a las formaciones enemigas. Cuando el enemigo estaba debilitado, la caballería pesada mongola cargaba para dar el golpe de gracia. Para enfrentarse a la caballería pesada europea, los mongoles se limitaban a disparar a sus caballos e ignorar o aplastar a los jinetes caídos.

  </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_MONGOLIA_KHAN_HEADING">
      <Text>Khan mongol</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_MONGOLIA_KHAN_HELP">
      <Text>Este Gran personaje exclusivo de los mongoles sustituye al Gran general. Aunque da las mismas bonificaciones en combate que éste, el Kan se mueve a más velocidad y puede curar a las unidades adyacentes.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_MONGOLIA_KHAN_INFO">
      <Text>El Khan es un Gran personaje exclusivo de los mongoles que proporciona una mayor capacidad curativa a las unidades cercanas. Para seguir mejor el ritmo de las unidades montadas, los Khanes poseen también una tasa de movimiento superior.  </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_MONGOLIA_KHAN_STRATEGY">
      <Text>El Khan es un Gran personaje exclusivo mongol que sustituye al Gran general estándar.  Tiene las mismas bonificaciones en combate, pero el Khan se mueve a la misma velocidad que el Keshik (5 puntos por turno) y puede curar a las unidades adyacentes con 2 PG adicionales por turno. Este general reforzado garantiza que sus unidades de caballería estén siempre preparadas para la batalla. </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_MONGOLIA_KHAN_TEXT">
      <Text>
    En su origen, los khanes eran jefes tribales del pueblo mongol, y podían gobernar desde una única tribu hasta una confederación dispersa de varias tribus menores. En la época del ascenso al poder de Genghis, el título quedaba habitualmente reservado a los líderes militares, pero posteriormente se empleó también para designar a los líderes civiles del Imperio Mongol. Los khanes eran los gobernantes electos de las provincias del imperio, y obtenían sus títulos por sus méritos y su lealtad, en lugar de por lazos de sangre. Estos líderes solían ejercer también de generales para dirigir a los grandes ejércitos mongoles en sus eficaces incursiones y conquistas. Más adelante se creó una extensión de la palabra, "Khagan", para designar al gran jefe, el khan de khanes, por así decirlo, pero el término no se empleó hasta después de la muerte de Genghis Khan en 1227 d. C.

  </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_MONGOLIA_STATBOX">
      <Text>[NEWLINE]        Líder: GENGHIS[NEWLINE]        Unidad exclusiva: Keshik mongol[NEWLINE]        Unidad exclusiva: Kan mongol[NEWLINE][NEWLINE]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_MONGOLIA_TEXT_1">
      <Text>El Imperio Mongol formó el mayor imperio contiguo de la historia de la humanidad, con una extensión que abarcaba desde el Danubio hasta el mar de Japón, y de Siberia hasta Camboya; aproximadamente el 22% del área terrestre del mundo. Desde sus modestos orígenes como una mezcolanza desordenada de tribus nómadas, los mongoles cambiaron el aspecto del mundo antiguo y se convirtieron en una de las fuerzas militares más temidas y eficaces que jamás pisaron la tierra.  </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_MONGOLIA_TEXT_10">
      <Text>En 1992, bajo la influencia de la campaña de perestroika de Mijaíl Gorbachov en la URSS, Mongolia vivió una pacífica revolución democrática durante la que se introdujo un sistema multipartidista y la economía capitalista. Se aprobó una nueva constitución y el país cambió de nombre a "Mongolia". Los primeros años fueron inestables, pero desde entonces el país se ha convertido en una importante economía industrial, gracias a sus ricos recursos mineros. Aunque es aún un país joven, Mongolia ya ha formado muchas alianzas positivas con distintos líderes mundiales, incluidos Japón, Estados Unidos y China, y trabaja por conseguir un futuro más rico y brillante para su gente.
      </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_MONGOLIA_TEXT_2">
      <Text>La geografía de Mongolia se extiende por el Asia oriental y es áspera y variada, con escarpadas cordilleras al norte y al oeste, frondosas estepas por la parte central del país, y el desierto del Gobi en el sur. Aunque las estepas podrían servir de fértiles praderas, la dureza del clima de Mongolia lo impide. Los veranos son cortos y calurosos, mientras que los largos y gélidos inviernos cubren al país de devastadoras ventiscas (llamadas zud), que hacen el pastoreo prácticamente imposible durante gran parte del año. Las temperaturas por debajo de los -30º C tampoco son raras en invierno.  </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_MONGOLIA_TEXT_3">
      <Text>Desde al menos el Paleolítico, las tribus nómadas han dominado el paisaje mongol. Estas tribus eran expertas tanto en la agricultura como en la caza, y sus traslados constantes se debían a la necesidad de adelantarse a los duros inviernos y los secos veranos. Eran hábiles jinetes y arqueros, y destacaban especialmente en el combate a caballo. De vez en cuando, algunas tribus individuales formaban confederaciones, como la alianza de los xiongnu del 209 a. C. Si bien eran lo suficientemente amenazadoras de forma conjunta para obligar a la Dinastía Qin a la construcción de la Gran Muralla china, estos grupos dispersos de tribus no eran duraderos. Durante los siglos siguientes, muchas de las tribus trataron de unirse, pero estas alianzas efímeras eran rápida presa de disputas internas y desacuerdos sobre los yurts, los caballos, las mujeres y los derechos de pastoreo.  </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_MONGOLIA_TEXT_4">
      <Text>
    En un episodio especialmente caótico, el joven hijo de un jefe mongol llamado Temujin derrotó a una tribu de merkits muy peligrosa. Impresionados por la victoria y por su control sobre su ejército (prohibió el saqueo y la violación, algo prácticamente insólito para la época), un grupo de jefes le otorgó el título de "khan" y el mando de la tribu.[NEWLINE][NEWLINE]Pero sus tíos y sus primos no estaban precisamente contentos con que el trono pasara a manos del joven, por lo que trataron de arrebatarle el control de la tribu por la fuerza. Sin embargo, en una brillante campaña militar que se extendió del 1203 al 1205 d. C., Temujin no solo destruyó a sus rivales familiares, sino que obtuvo la adhesión de todas las demás tribus. Nunca antes había conseguido un hombre ganarse la obediencia de todas las tribus de mongoles. En 1206 adoptó el título de "Genghis Khan", el gobernante universal. Con este evento monumental nació oficialmente el Imperio Mongol.
  </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_MONGOLIA_TEXT_5">
      <Text>
    Aunque la fama de Genghis se basa sobre todo en sus logros militares y sus conquistas, fue gracias al orden y la disciplina civil estrictos que impuso que pudo mantener el control de su imperio. Creó un código de leyes llamado Yassa, que se aplicaba a todo el imperio, tanto a los nobles como a los plebeyos. La Yassa imponía penas severas a todo aquel que no acatara la ley (normalmente la muerte), garantizaba la libertad religiosa para todos, prohibía toda forma de vandalismo y ordenaba la elección de los cargos oficiales en función del mérito, no de la sangre. A pesar de su enorme tamaño y la disparidad de sus gentes, el Imperio Mongol funcionaba de maravilla y era uno de los lugares más seguros de la Tierra, siempre que siguieras las normas. Todas las ciudades que no seguían los decretos del kan eran destruidas completa y sistemáticamente. [NEWLINE][NEWLINE]Se establecieron largas rutas comerciales que abarcaban toda la extensión del imperio y permitían el paso seguro de Europa a China. También se instituyó un sistema de correo eficaz llamado Yam, cuya estructura copiaría posteriormente Pony Express en EE.UU. Se construyeron carreteras, se aprobaron impuestos justos y se enseñó la lengua escrita a los ciudadanos del imperio. La vida era sorprendentemente buena, siempre que obedecieras al kanato.
  </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_MONGOLIA_TEXT_6">
      <Text>
    Con un sistema de gobierno tan efectivo en marcha, combinado con los poderosos arqueros a caballo mongoles, un país tras otro cayó bajo la bandera mongola. Para cuando murió Genghis en 1227, el Imperio Mongol ya se extendía del Pacífico al mar Caspio, el doble de lo que alcanzó incluso el Imperio Romano en su máximo esplendor. Sus sucesores siguieron doblegando a las naciones colindantes durante las cuatro décadas siguientes.[NEWLINE][NEWLINE]En 1258, los ejércitos mongoles capturaron Bagdad y mataron al califa tras su negativa a someterse pacíficamente, con lo que se abrieron las puertas de Siria y el resto de Europa. Se enviaron algunas expediciones pequeñas al oeste que llegaron hasta Ucrania y Polonia, pero el grueso del ejército no rebasó Siria. Muchas naciones europeas mandaron cartas y tratados al kan, con la esperanza de formar alianzas pacíficas y evitar la subyugación.
  </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_MONGOLIA_TEXT_7">
      <Text>Las imparables expansiones de los mongoles podrían haber continuado por todo el terreno hasta el Atlántico, pero una muerte en la familia del kan reinante obligó al general occidental e hijo de Kublai Khan, Helegu, a volver a Irán. Siria y los nuevos territorios occidentales se perdieron rápidamente.[NEWLINE][NEWLINE]Hulegu y su primo Berke (un general oriental) comenzaron entonces a enfrentarse por la aparición de muertes sospechosas en los seguidores de cada uno de ellos, con lo que se dividieron los territorios y ejércitos internos en discusión. Kublai reprimió rápidamente las revueltas internas y envió de nuevo a los ejércitos a que continuaran con la expansión y la conquista. Sin embargo, la solidaridad del ejército y el gobierno mongoles había quedado debilitada, con lo que se asentaron las bases para la caída del imperio.[NEWLINE][NEWLINE]Un gran número de disputas y luchas internas entre la familia del kan y sus generales durante los cien años subsiguientes fueron debilitando el imperio aún más. Con la muerte del kan en 1335, Persia cayó rápidamente en la anarquía. La llegada de la peste negra en esta época también mató a la mayor parte de los cargos públicos, cortó los lazos comerciales con los aliados del imperio y acabó con millones de habitantes. Huelga decir que el caos estalló.[NEWLINE][NEWLINE]En poco tiempo, las provincias occidentales cayeron, a lo que siguió la pérdida de China en 1368. Los mongoles que quedaron volvieron rápidamente a su tierra natal, Mongolia, y se dispersaron de nuevo en hordas y tribus más pequeñas. En apenas treinta años, el imperio que otrora gobernó el mundo quedó reducido a escombros.

  </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_MONGOLIA_TEXT_8">
      <Text>En los tres siglos siguientes, el poder de los mongoles menguó lentamente, y fueron volviendo en gran parte a sus costumbres tribales, hasta que en 1634 murió el último khan. En 1691, la zona que hoy ocupa Mongolia cayó bajo el control chino, y así continuó hasta 1911. Durante este tiempo, la combinación de la irresponsabilidad de la nobleza hacia sus súbditos con las prácticas impositivas poco escrupulosas de los chinos desembocaron en la pobreza generalizada por toda la región.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_MONGOLIA_TEXT_9">
      <Text>Con la caída de la Dinastía china Qing en 1911, Mongolia declaró su independencia, pero esta duró poco. En 1919, fue reconquistada por Xu Shuzheng. Sin embargo, los rusos ayudaron a los mongoles y derrotaron a los ocupantes chinos tres años más tarde. En 1924, bajo la tutela de la URSS, nació la República Popular de Mongolia.[NEWLINE][NEWLINE]La vida bajo el mando comunista fue dura. Todo el ganado pasó a ser propiedad del gobierno, destruyeron los monasterios budistas y mataron a los monjes. Las guerras constantes tanto fuera como dentro de las fronteras del país provocaron muchos conflictos entre la población. La pobreza se convirtió en un problema aún peor.

  </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_MONGOLIA_TITLE">
      <Text>Mongolia</Text>
    </Row>
  </Language_ES_ES>
</GameData>