<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!--Generated with LocalizationBuddy.-->
<!--Copyright Firaxis Games 2010-->
<!--All Rights Reserved-->
<GameData>
  <Language_RU_RU>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_DAWN_INCA_TEXT">
      <Text>О тот, кто изменяет мир, правитель Пачакутек Юпанки! Ты властвуешь над инками. Инки были созданы для величия: исконных земель в Куско для них было мало. В яростных битвах они захватили земли соседей и повергли врагов во прах. Империя инков простиралась от современного Эквадора до Чили и была величайшей цивилизацией в доколумбовой Америке. Мастерство инков не ограничивалось полем битвы: то немногое, что осталось от их произведений искусства и архитектуры, по сей день поражает воображение.[NEWLINE][NEWLINE]О правитель Пачакутек! Тебя не напрасно зовут "Колебателем земли"! Помогут ли тебе родные камни, как бывало когда-то? Вернешь ли ты былое величие? Сможешь ли ты создать цивилизацию, которая выдержит натиск времени? Твои войска ждут твоего приказа.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_DAWN_INCA_TITLE">
      <Text>Инки</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_DAWN_SPAIN_TEXT">
      <Text>Раба божия Изабелла, хранимая Господом королева Кастильи и Леона, ваш народ приветствует вас! Вы правите Испанией, живописной древней страной, берега которой омывает Средиземное море и Атлантический океан. Испания расположена на перекрестке путей меж Европой и Африкой, а в ее культуре христианская традиция объединена с мусульманской. Испанцы - великие мореходы; именно они разведали и завоевали большую часть Нового Света. Веками заокеанское золото и серебро текли в испанскую казну на зависть соседям и к вящей славе короны.[NEWLINE][NEWLINE]О праведная Изабелла, сумеете ли вы отстроить испанскую империю и вновь показать миру, кто в нем хозяин? Примете ли вы скипетр священной монархии, чтобы разбить супостатов? Ваши подданные смиренно ждут ваших приказов. Сможете ли вы создать цивилизацию, что устоит под натиском времени? </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_DAWN_SPAIN_TITLE">
      <Text>Испания</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_GREAT_ANDEAN_ROAD">
      <Text>При передвижении по холмам юниты не тратят дополнительные ОП. Содержание улучшений на клетках с холмами не стоит ничего, в других местах - половину обычной стоимости.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_GREAT_ANDEAN_ROAD_SHORT">
      <Text>Великая андская дорога</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_SEVEN_CITIES">
      <Text>Обнаружив чудо природы, держава получает награду [ICON_GOLD] золотом. Все бонусы от чудес природы удваиваются.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_SEVEN_CITIES_SHORT">
      <Text>Семь золотых городов</Text>
    </Row>
  </Language_RU_RU>
</GameData>