<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!--Generated with LocalizationBuddy.-->
<!--Copyright Firaxis Games 2010-->
<!--All Rights Reserved-->
<GameData>
  <Language_JA_JP>
    <Row Tag="TXT_KEY_BARBARIAN_NAVALUNITS_HEADING3_BODY">
      <Text>海岸線にある蛮族の野営地は、最も進んだ文明が作成できる海軍ユニットと同等レベルの海軍ユニットを作ることができる。蛮族の海軍ユニットは、海にある資源活用施設を破壊したり、海岸に近づきすぎた不運なユニットに攻撃を仕掛けたりするため、沿岸地域にとって脅威となる。海軍ユニットを常設して追い払えるようにしておくことも重要だが、被害を防ぐための最も根本的な解決策は、海岸線沿いの野営地を破壊することである。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_CATHEDRAL_STRATEGY">
      <Text>信仰の証「大聖堂」を有する宗教を信奉している都市にしか建設できない。建設するには[ICON_PEACE]信仰力を使って購入する。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_GRAND_TEMPLE_TEXT">
      <Text>大寺院とは、崇拝を受ける聖地のことであり、特定の宗教の信徒たちからは神聖視される。大寺院の多くが、数世紀の歴史を持つ荘厳な建造物と装飾的な碑文を特徴としており、信者たちの信仰の象徴となっている。現在、世界に知られている多くの寺院のなかで、最も古いものがどれであるかについては意見の一致をみていないが、多くの人が、現トルコに1万2千年前に立てられたギョベクリ・テペを最古の人工的な宗教的建造物と考えている。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_HYDRO_PLANT_STRATEGY">
      <Text>水力発電所はゲーム中盤に登場する建造物であり、河川に隣接している都市にしか建設できない。都市が活用しているタイルのうち、河川に隣接するすべてのタイルの[ICON_PRODUCTION]生産力を向上させる。建設する際には [ICON_RES_ALUMINUM]アルミニウムを1つ消費する。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_INTELLIGENCE_AGENCY_TEXT">
      <Text>国家情報局は、安全保障と国防に不可欠な情報収集の手段を政府に提供する。こうした情報機関は諜報や潜入といった極秘作戦に始まり、安全保障上のリスク評価やその対応の勧告に至るまで、ありとあらゆることを行う。世界の情報局でおそらく最も名高い(あるいは悪名高い)のはアメリカの中央情報局であろう。中央情報局は数十年にわたり、さまざまな手段を駆使して国際情勢に影響を及ぼし続けている。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_MOSQUE_STRATEGY">
      <Text>信仰の証「モスク」を有する宗教を信奉している都市にのみ建設可能。[ICON_PEACE]信仰力を使い購入すると建設される。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_MUGHAL_FORT_STRATEGY">
      <Text>ムガル要塞は中世の建造物であり、都市の防御力を7上昇させ、ヒットポイントを25上昇させる。また、ターンごとに若干の[ICON_CULTURE]文化力をもたらす。ムガル要塞はインドに特有の建造物であり、城に取って代わる。飛行機の習得後には、[ICON_TOURISM]観光力+2ももたらす。ムガル要塞を建設するには、その都市に城壁が必要である。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_PAGODA_STRATEGY">
      <Text>信仰の証「パゴダ」を有する宗教を信奉している都市にのみ建設可能。[ICON_PEACE]信仰力を使い購入すると建設される。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CITIES_ATTACKINGRANGEDUNITS_HEADING3_BODY">
      <Text>
        遠隔攻撃ユニットは都市を攻撃し、消耗させることはできるが、占領することはできない。都市を占領するには、白兵ユニットを市内に進入させる必要がある。航空ユニットと遠隔攻撃系の水上ユニットも同様で、都市の防衛施設を無力化することはできるが、占領はできない。
      </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CITYSTATE_ALLIES_HEADING4_BODY">
      <Text>都市国家と同盟を結ぶと、友好関係を結んでいたときに手にしていた利益が強化される。さらに、その都市国家の高級資源や戦略資源をすべて活用できるようになる。都市国家と同盟を結べるのは1回に1つの文明だけであり、複数の同盟候補がある場合は、最も高いIPを持つ文明と同盟が結ばれる。[NEWLINE][NEWLINE]同盟を結んでいる都市国家には、資源開発のための援助を行うことができる。援助を行うと、その資源を活用できるようになる。援助を行うには、都市国家画面で「贈り物を贈る」をクリックしたあと、「資源の開発に200[ICON_GOLD]ゴールド」をクリックすればよい。開発したい資源タイルを選択すると、すぐに開発が実行される。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CITYSTATE_FRIENDS_HEADING4_BODY">
      <Text>
        都市国家の“友好国”になると、定期的に贈り物がもらえるようになる。文化都市国家は文化力を、海洋都市国家は食料を、軍事都市国家は軍事ユニットを、商業都市国家は幸福度を、宗教都市国家は信仰力を贈ってくれる。
      </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CITYSTATE_INFLUENCELEVELS_HEADING3_BODY">
      <Text>都市国家に対する影響力のレベルには、敵対国、中立国、友好国、同盟国の4段階がある。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_ANTWERP_TEXT">
      <Text>アントワープはヨーロッパの中央に位置する国ベルギーの都市であり、いわゆる「低地帯」と呼ばれる地方にある。4世紀にフランク族が定住したのが始まりだが、それに先立つ3世紀にはローマ帝国の野営地が置かれていたと考えられている。この地を治めた歴代の王朝の努力によって発展を遂げ、16世紀までにはヨーロッパで最も豊かな都市に成長し、世界中の交易商人たちが集う経済の中心地として機能していた。[NEWLINE][NEWLINE]金融の中心として栄えたその最盛期、成長やまないアントワープには交易商、商人、銀行家といった人々が詰めかけ、外国の芸術や文化をこの都市に持ち込んだ。しばらくは平和と繁栄を誇ったが、やがて宗教改革の波が押し寄せ、近隣の都市アムステルダムの台頭も相まって、18世紀には経済と人口が急速な下降線をたどることになった。[NEWLINE][NEWLINE]20世紀になると、アントワープは第2次世界大戦下でドイツに占領され、連合国軍に解放されるまでの数年間、屈従を強いられた。その後、連合国の物資供給を断とうともくろむドイツ軍からV2ロケットによる攻撃を受け、街の大部分が瓦礫の山と化す。アントワープがヨーロッパでかつての傑出した地位に返り咲くまでには、じつに数十年の歳月を要した。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BUILDINGS_AMPHITHEATER_TEXT">
      <Text>円形競技場は屋外にある競技場で、本来は野外で上演される演劇的パフォーマンスのため設計されたものだが、スポーツの催しや音楽会などにも使われる。古代ローマは数百もの円形競技場を建設し、そこで剣闘士の戦いや見世物、公開処刑などを行ったことで知られている。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BUILDINGS_BOMB_SHELTER_TEXT">
      <Text>名前が示すとおり、耐爆壕は爆弾その他の爆発兵器によるダメージに耐えるよう設計されている。航空機による爆撃から内部を守る目的に特化した耐爆壕もあるし、核攻撃をしのげるよう地下に建設されるものもある。目的に応じてさまざまな建材が用いられるが、最も一般的なのは鉄筋コンクリートである。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BUILDINGS_CATHEDRAL_TEXT">
      <Text>大聖堂(カテドラル)はキリスト教の教会堂の一形式であり、司教座を有する。ラテン語で椅子を意味する「カテドラ」に由来し、「カテドラル」で司教座の置かれた建物ということになる。ほとんどの大聖堂は周囲の建物に比べて独特な建築様式を採用しており、その地方でもよく知られたランドマークになることが少なくない。主として礼拝のために使われるが、コミュニティーにおいてさまざまな社会的役割を担ってもいる。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BUILDINGS_CONSTABLE_TEXT">
      <Text>治安官の役割に関する最初の記述として、イギリスの法学者ブラクトンが1220年から1250年にかけて記したものが挙げられる。ブラクトンは次のように記している。[NEWLINE]「出自がどうあれ日和がどうあれ、目にしたものすべてをきちんと記録にとどめておくことが治安官の務めである。しかし、治安官は裁くことはできない。なぜなら監獄に裁きは存在しないからであり、それは監獄が司法手続きの3つめの要素、すなわち判事と裁判権を欠いているからである。治安官はあくまでも事実を記録するのであり、判決や法を記録するのではない」</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BUILDINGS_MOSQUE_TEXT">
      <Text>モスクはイスラム教徒が礼拝を行う、伝統的な場所である。世界最大のモスクはサウジアラビアの都市メッカにあるマスジド・ハラームで、これは638年に建てられた。「グランド・モスク」とも呼ばれるマスジド・ハラームにはイスラム教最高の聖地カアバがある。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BUILDINGS_PAGODA_TEXT">
      <Text>パゴダはアジア全域でよく見かける建築様式で、頂に大きなひさしと派手なフィニアル（頂華）のある多層式の塔で構成される。ほとんどのパゴダは仏教に関わりがあり、神聖な遺物を保管するためにしばしば仏教寺院の境内または近くに建てられる。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BUILDINGS_POLICE_STATION_TEXT">
      <Text>警察署は警官と刑事の活動拠点で、たいていは事務スペースに加え、小さな拘置施設と取調室、それに証拠品保管庫がある。地域によってもっと大きな本部がこうした機能の多くを担う場合もあれば、もっと小さな派出所が地元警察の基地として機能する場合もある。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BUILDINGS_RECYCLING_CENTER_TEXT">
      <Text>リサイクル工場は家庭やオフィスのリサイクル可能な物品を集積する場所である。多くの共同体で、そうした物品はゴミと一緒に収集され、リサイクル工場で選別される。たいていは分解されたり裁断されたりしたのちに梱包され、多種多様な新製品として生まれ変わるため、次の工程が待つ場所に送られる。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BUILDINGS_SHRINE_TEXT">
      <Text>神殿は神聖なモニュメントであり、たいていはカリスマ的な文化人や宗教指導者を記念してつくられる。世界中のほぼすべての宗教宗派に存在し、個人もしくは共同体が行う宗教上の儀式行事において重要な役割を果たす。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BUILDINGS_STELE_TEXT">
      <Text>ステッレは直立した大きな石または木の板で、偉大な指導者や戦勝を記念したり、領土の境界線を示したりするのに用いられた。エチオピア全土とその周辺地域で見られ、記憶されるべき人物や事件の詳細が刻み込まれていることが少なくない。そうしたステッレの1つである「アクスムのオベリスク」は4世紀の半ばにエチオピアの都市アクスムで建設されたが、ムッソリーニによるエチオピア占領の際に分解されてイタリアに持ち去られてしまった。高さ22メートル超、重さ150トンを誇るこの巨大なステッレは国連教育科学文化機関（ユネスコ）の尽力によってエチオピアに里帰りを果たし、2008年には元通りの姿に復元されている。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_CAHOKIA_TEXT">
      <Text>合衆国のイリノイ州南部で発見されたカホキアは、100基以上ものマウンド(土を盛って作った塚)から成る古代都市の遺跡であり、700年頃にアメリカ先住民によって築かれた。いわゆるミシシッピ文化に属するこの遺跡の面積は8.9平方キロメートル以上にも及び、メキシコより北に存在する先住民の都市としては最大である。カホキアはその黎明期を通じてミシシッピ流域の経済の中心として重んじられ、遠方の諸集落を物やサービスの交換で結びつけた。[NEWLINE][NEWLINE]70基から80基のマウンドが現存しているが、中でも最大のものは「モンクス・マウンド(修道士の土塚)」と呼ばれ、その底面積はギザのピラミッドのそれに匹敵するほど大きい。およそ600年前には遺棄されたと考えられているが、1800年代の初頭にヨーロッパからの入植者が住んでおり、そのなかにフランス人修道士の一団がいたことから上記の呼称がついた。[NEWLINE][NEWLINE]現在、カホキアはユネスコの世界遺産に登録され、毎年世界中から数十万人もの観光客が訪れるが、そのかたわらでは考古学者たちがなおも調査を行い、新たな事実の発掘を続けている。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_COLOMBO_TEXT">
      <Text>島国スリランカ最大の都市であるコロンボは、商業の中心として長い間賑わってきた。それには、アジア、アフリカ、中東を結ぶ複数の交易路に接しているという立地が少なからず役立っている。はるか昔、ギリシャやローマ、あるいは中国からやってきた商船は、コロンボの天然の港に寄ってから遠方の目的地へと旅立っていった。[NEWLINE][NEWLINE]8世紀頃、この天然港から利益を得ようとするアラビア人の移民と商人が、コロンボ一帯に住みついた。しかし、コロンボの経済的影響力が大きく高まるのは、それから約600年後にポルトガル人探険家がやってきてからのことである。1500年代初頭以降、コロンボは軍事・経済の要所として多くの帝国の関心を集めるようになり、その支配者は、ポルトガルからオランダ、そしてイギリスへとめまぐるしく入れ替わった。[NEWLINE][NEWLINE]こんにち、コロンボとその港はスリランカ全体の経済にとって欠かせない存在になっている。なぜなら、この国の輸出入のほとんどがこの都市を経由するからだ。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_COMPOSITE_BOWMAN_TEXT">
      <Text>弓のデザインとしては最も洗練されていると言われる複合弓。この弓が旧来の弓と異なるのは、骨や角などの素材を重ねて貼り合わせることで、優れた強度と破壊力を実現している点だ。複合弓は紀元前2千年紀か紀元前1千年紀のある時点に、アジアの遊牧部族によって作られたのが始まりと考えられている。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_DAWN_ETHIOPIA_TEXT">
      <Text>
        高潔にして公正なるエチオピア皇帝、ハイレ・セラシエに祝福あれ！　エチオピア史上屈指の偉大なる統治者にしてラスタファリ運動の精神的指導者であるそなたが残した伝統は、今なお燦然と輝いている。さらに特筆すべきは、そなたが世界の外交と政策協力に及ぼした影響力の大きさである。エチオピアに初めて成文憲法を導入し、民主主義の種を蒔いたのもそなたの功績だ。その種は将来、しっかりと根を下ろすのだから。また、国連の創設時にエチオピアが加盟国となり得たのも、そなたが類まれな洞察力で国際情勢を見極めたおかげである。皇帝として、国家の改革と近代化に率先して取り組んだそなたは、エチオピアの歴史の流れを永遠に変えたのだ。[NEWLINE][NEWLINE]尊き王よ、かつてそなたの冷静さが、各国を悩ませていた戦禍からエチオピアの民を守った。その民が今ふたたび、そなたに平和な国を築いてほしいと願っている。勇気を権威をもって人々を導き、新たな時代を切り開いてはくれまいか？　そして時の試練を耐え抜く文明を築き上げるのだ。
      </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_ETHIOPIA_FACTOID_HEADING">
      <Text>擬似事実</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_ETHIOPIA_FACTOID_TEXT">
      <Text>エチオピアで使われている暦は古代エジプトで生まれたコプト暦に基づくもので、ゲエズと呼ばれる。このゲエズのおかげで、エチオピアは1年が13カ月ある世界で唯一の国となっている。[NEWLINE][NEWLINE]コーヒーの刺激効果を初めて発見したのはエチオピア人だと言われている。なんでも、カルディという山羊飼いが、コーヒーの実を食べた山羊が興奮するのを見て気づいたのだという。[NEWLINE][NEWLINE]エチオピアの首都アディスアベバは海抜約2400メートルの高地にあり、世界でも指折りの標高が高い首都となっている。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_ETHIOPIA_HEADING_1">
      <Text>歴史</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_ETHIOPIA_HEADING_10">
      <Text>イタリアによる占領</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_ETHIOPIA_HEADING_11">
      <Text>デルグ(臨時軍事評議会)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_ETHIOPIA_HEADING_12">
      <Text>現在のエチオピア</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_ETHIOPIA_HEADING_2">
      <Text>地勢と気候</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_ETHIOPIA_HEADING_3">
      <Text>人類発祥の地</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_ETHIOPIA_HEADING_4">
      <Text>先史時代</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_ETHIOPIA_HEADING_5">
      <Text>初期の諸王国</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_ETHIOPIA_HEADING_6">
      <Text>ソロモン王朝の復活</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_ETHIOPIA_HEADING_7">
      <Text>イスラムの侵略</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_ETHIOPIA_HEADING_8">
      <Text>諸侯の時代</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_ETHIOPIA_HEADING_9">
      <Text>ハイレ・セラシエ</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_ETHIOPIA_TEXT_1">
      <Text>エチオピアでは、紀元前数百年ごろから偉大な王や皇帝が現れ、いくつもの帝国による興亡が繰り返されてきた。また、エチオピアはアフリカ諸国の中でヨーロッパによる植民地化を免れた数少ない国の1つでもある。20世紀に入っても主権を維持し、1935年にムッソリーニ率いるイタリアの侵攻を受けるまで独立を保った。有名な皇帝ハイレ・セラシエがこの国を国際政治の最前線に押し出したのはこの時期である。ハイラ・セラシエ帝の統治の下、エチオピアは第2次世界大戦の戦禍をしのぎ、帝の奮闘によって近代化と段階的な改革の軌道に乗った。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_ETHIOPIA_TEXT_10">
      <Text>1935年、ベニート・ムッソリーニ率いるファシスト・イタリア政権が、エチオピアをイタリアの州として併合しようと、同国に侵攻する。エチオピアは軍事力で勝るイタリアの侵略を食い止められず、1936年にはムッソリーニによって占領エチオピアを含むイタリア帝国の樹立が宣言された。ハイレ・セラシエはやむを得ず亡命し、イタリアによる占領が続く間、イギリスに逃れた。セラシエは国際連盟に提訴し、援助を要請するとともに、イタリアがエチオピアの兵士だけでなく民間人に対してもマスタードガスを使用したことを強く非難した。しかし、帝の訴えも虚しく、国際的な支援が得られないまま数年が過ぎる。そして、第2次世界大戦でのイギリスの東アフリカ作戦成功をもってようやく、イタリアの占領に終止符が打たれる。イタリアが降伏するとハイレ・セラシエ帝は玉座に返り咲き、新たな脅威が訪れるまで、40年近くにわたってエチオピアを治めた。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_ETHIOPIA_TEXT_11">
      <Text>1974年、共産主義者が主導した軍事クーデターによってハイレ・セラシエは廃位させられ、宮殿に監禁された。帝を廃位させたデルグ(臨時軍事評議会)と呼ばれるグループは社会主義エチオピア臨時軍事政府を樹立し、強権による統治を行った。セラシエは監禁中に謎の死を遂げ、真相はこんにちに至っても明らかになっていない。デルグとその共産主義的理想はそれほど支持されなかったため、彼らによる軍事クーデターはエチオピア内戦の幕開けとなった。この大規模な紛争は15年以上続き、罪もない数十万人の国民が命を落とした。1991年、エチオピア人民革命民主戦線がとうとう政権打倒に成功。新憲法が制定され、民主的選挙を経た政府が発足した。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_ETHIOPIA_TEXT_12">
      <Text>こんにちエチオピア連邦民主共和国と呼ばれる国は、アフリカで2番目に人口が多く、社会経済の大きな問題をいくつも抱えている。エチオピア国内には地理的に他から隔絶された地域が存在し、教育や医療、最低限の生活に必要なサービスを届けることがしだいに難しくなってきている。近年、選挙が複数の政党で争われるようになったものの、政府内部の腐敗が常に懸念されている。エチオピア政府は最近の弾圧で反対派や野党のメンバーが殺害したとして、国際的に非難されている。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_ETHIOPIA_TEXT_2">
      <Text>エチオピアはアフリカで10番目に大きな国である。大陸北東の沿岸に位置し、「アフリカの角」の半分以上を占める。大地溝帯で2分されるエチオピアの地理を特徴づけるのは、標高の高い台地と途切れがちな山脈である。エチオピアは、数百万年かけて2つに割れようとしているアフリカプレートのてっぺんに載っているため、有史以来、たびたび地震に見舞われてきた。また、火山の宝庫でもあり、数十もの活火山や休火山を抱えている。その1つが、山頂に溶岩湖を有する世界でも珍しい火山、エルタ・アレである。エチオピアの気候は地域によってさまざまだが、全体としては熱帯に属す。季節風と大量の雨に見舞われる夏のあとには、乾いて穏やかな冬が訪れる。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_ETHIOPIA_TEXT_3">
      <Text>エチオピアの中央を走る大地溝帯は、長い間、人類発祥の地と考えられてきた。大地溝帯ではおびただしい数の化石が発見されている。最も有名なのが、「ルーシー」と名付けられた一揃いの人骨で、およそ300万年前のものと推定される。「ルーシー」のような原人はやがて最初のホモ・サピエンスとなり、小さなグループに分かれ、10万年以上前のエチオピア全域に暮らしていた。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_ETHIOPIA_TEXT_4">
      <Text>紀元前1万年頃、エチオピアには早くも部族民が暮らし、原始的な農耕と畜産を営んでいた。時代は下り、古代エジプト文明最盛期の後半になると、エチオピア・エジプト両国の交易商は、黄金、黒曜石、象牙といった稀少な天然資源を交換するために交易路を築いた。彼ら初期のエチオピア人たちは、プント国と呼ばれる謎めいた地域に住み、今もエチオピア文化の一翼を担う初期農法の多くを開発した。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_ETHIOPIA_TEXT_5">
      <Text>初期のエチオピア諸王国の中で最も進んでいたのはアクスム帝国である。この強国については歴史資料も豊富だが、それでも実像は伝説に包まれている。アクスム帝国は紀元前4世紀ごろに建国され、その後500年にわたって交易の中心として栄えるようになった。エチオピアではありふれた樹木から採れる乳香と没薬は、交易品として価値が高く、アクスムの都とそこに住む人々に莫大な富をもたらした。こうした商品の輸出に加え、象牙やさまざまな希少金属の取引も大いに国を潤わせた。そのため、アクスムはやがてエジプト、ローマ、インドを結ぶ交易路の要所となり、地域経済の繁栄を支えるために通貨の鋳造も行うようになった。[NEWLINE][NEWLINE]しかし、数世紀にわたる繁栄ののち、アクスムはグディットという反逆の女王によって滅ぼされたと言われている。伝説によれば、ユダヤ教徒であるグディットは、長らくキリスト教の牙城だったアクスムを征服しようと王位を狙ったのだという。まずは地方を荒廃させ、その後アクスムの王族を根絶やしにしたようだ。グディットの生涯とその短い治世については謎や矛盾が多いものの、彼女が登場したとされる10世紀にアクスムが没落したことは間違いない。[NEWLINE][NEWLINE]アクスム滅亡後、12世紀初頭に成立したザグウェ朝は、エチオピア帝国の最初の王朝である。ザグウェ朝は20世紀後半までこの国を支配する。ザグウェ王朝が権力を握っていた期間は1世紀あまりに過ぎないが、この王朝はエチオピア全土へのキリスト教普及に大いに貢献した。後世、キリスト教はエチオピアで大きな役割を果たすことになる。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_ETHIOPIA_TEXT_6">
      <Text>1270年、イノク・アムラク帝の下にソロモン王朝が誕生した。以後数世紀にわたってエチオピアを支配する君主国の成立である。ソロモン王朝歴代の統治者は、聖書に登場する偉大な王ソロモンとその妃マケダに連なる者を自称した。伝説によれば、紀元前10世紀、シバ(現在のエチオピアの一部と考えられている)の女王マケダはイスラエルに旅したという。賢者として名高いソロモン王の叡智を借りることが、その目的だった。彼女とソロモンの関係についてはさまざまな説があるが、マケダはやがてソロモンの息子メネリクを産む。メネリクは、ソロモン王の宮廷で教育を受けてからエチオピアに帰った。その際、ソロモンから贈られた「契約の箱」を持ち帰ったとされる。紀元前950年頃に国を治めたこのメネリク1世こそが、後世のエチオピア帝国皇帝が拠りどころとする「聖書由来の皇統」の始祖にあたる。[NEWLINE][NEWLINE]メネリクの治世から約2千年後、イノク・アムラクは自分の家系図を延々とたどり、その結果、自らを伝説的皇帝とその両親の明らかな末裔とした。こうして復活した新ソロモン王朝は、以来5世紀以上にわたってエチオピアを統治し、1970年代にハイレ・セラシエ帝の治世が終わるまで存続した。ソロモン王朝の皇帝たちは、伝説の「契約の箱」を保持していると主張し続けるエチオピア正教会の全面的な支援を得た。そのため、何度か外国による侵略の危機にさらされたにもかかわらず、比較的安定した国情の下に治世を行うことができた。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_ETHIOPIA_TEXT_7">
      <Text>16世紀半ば、エチオピアは、しだいに勢力を増すアダルというイスラム王国と国境を接していた。アダルを率いるのは「征服者」の異名をとるイマーム・アフマド・グラン。1529年、アフマドはエチオピアのキリスト教徒に対して聖戦を敢行した。戦況は拡大し、のちにエチオピア＝アダル戦争と呼ばれる大戦へと発展した。この戦争は15年近く続き、アフマドは広大な領域を手中に収め、一時はエチオピアを滅亡寸前にまで追い込んだ。[NEWLINE][NEWLINE]エチオピア帝国はあまりの劣勢にたまりかね、イスラムの軍勢を撃退するため、やむなくポルトガルに援軍を求める。当時のエチオピアには、もう何十年も前からポルトガルの探険家や伝道師が大勢やってきていた。彼らの目的はエチオピアの民をローマカトリックに改宗させることであり、ポルトガル自体もまた、イスラム帝国オスマン・トルコと交戦状態にあった。戦争はなおも続き、ついにはアダルに加勢すべくオスマン・トルコが参戦する。その後、イマーム・アフマドとポルトガルの将軍クリストヴァン・ダ・ガマの両名が死亡したことを受け、1543年に終結した。戦後、大戦の痛手から立ち直る間もなく、エチオピアは内戦に揺れる。周辺地域でカトリックが急速に広まる中、国教の座を明け渡すまいとするエチオピア正教会が頑強に抵抗したことが原因だった。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_ETHIOPIA_TEXT_8">
      <Text>18世紀に出現した「諸侯の時代(ゼメネ・メサフィント)」と呼ばれる期間には、エチオピア国内でほぼ途切れることなく混乱が続いた。もともと領地争いが絶えなかったところに、宗派間の対立の激化が加わり、中央政府にも制御できない状態に陥ってしまったのだ。諸侯、軍閥、貴族が国土を分割して覇権を争う中、エチオピアの民衆は、不毛な抗争のとばっちりに耐えることを余儀なくされた。[NEWLINE][NEWLINE]「諸侯の時代」に終止符を打った皇帝、カッサ・ハイルは、もともと盗賊として悪名を馳せていた。カッサ・ハイルは、密売を通じて巨万の富を築き、兵を集めて軍隊にまとめ上げた。また、貧しい者たちに富の一部を分け与えることで、民衆の支持を獲得した。カッサ・ハイルは、半独立状態にあった諸州の一部を束ねて強力な支持層を得ると、1855年にはテオドロス2世として皇帝の冠を戴く。彼の戴冠後、エチオピアは安定を取り戻した。近代エチオピアはテオドロス帝の治世とともに幕を開けたというのが、現在の通説である。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_ETHIOPIA_TEXT_9">
      <Text>エチオピアの偉大な皇帝たちの中で最もよく記憶されているのは、おそらくハイレ・セラシエであろう。セラシエ帝は、1930年に即位するやいなや、エチオピアという国とその民を全世界に知らしめた。在位中、セラシエ帝は、歴代の皇帝が口にしながらも果たせなかった奴隷制廃止に向けて大きな一歩を踏み出した。また、自国の近代化に深い関心を寄せており、当時依然としてエチオピアを支配していた封建主義的政策の多くを廃止しようと考えていた。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_ETHIOPIA_TITLE">
      <Text>エチオピア</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_FEATURES_MT_KAILASH_TEXT">
      <Text>チベットのヒマラヤ山脈に属する霊峰カイラスは、数多くの宗教の信徒、とりわけヒンドゥー教の信徒から聖地と崇められている。彼らによれば、この山にはシヴァ神が住み、永遠の至福に包まれているのだという。カイラス山はあらゆる巡礼地の中でもきわめて到達困難な場所とされる。なぜなら、厳しい自然環境が生半可な巡礼志願者を寄せつけない上、現代の輸送手段のいずれをもってしてもこの山に近づけないからである。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_FEATURES_MT_SINAI_TEXT">
      <Text>エジプトのシナイ半島にそびえるシナイ山はユダヤ教、キリスト教、イスラム教の信徒から、至高の聖地とみなされている。シナイ山は、かつてヘブライの民を率いてエジプトを出たモーセが神から初めて十戒を授かった場所と言われており、今なお世界中から訪れる巡礼者が絶えない。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_FEATURES_SRI_PADA_TEXT">
      <Text>スリランカにそびえるスリーパーダは珍しい円錐形をした雄大な孤峰で、頂上で発見された「足跡」によって数多くの宗教から神聖視されている。山頂付近の岩に刻まれた大きな窪みは、ブッダやシヴァ神、または聖書に登場するアダムの足跡だとされ、そのため、この山では仏教、ヒンドゥー教、イスラム教それぞれの信徒から聖地と崇められている。毎年数千人もの巡礼者が、何時間もかかってこの山に登り、「足跡」の前で尊崇の念を捧げている。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_FEATURES_ULURU_TEXT">
      <Text>一般に「エアーズロック」と呼ばれる、オーストラリアの中央にある巨大な赤色砂岩は、ここ100年でオーストラリア有数のランドマークに数えられるようになった。この岩山は、1800年代の後半にイギリスの探険家により発見されるまで、先住民から「ウルル」と呼ばれていた。彼らの間には、ウルルの成り立ちと意味にまつわるさまざまな言い伝えが受け継がれている。1987年にユネスコの世界遺産に登録されると、エアーズロックはたちまち人気の観光スポットとなった。今では毎年数十万人が訪れ、岩山の周囲を散策している。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_GALLEASS_TEXT">
      <Text>ガレアス船は軍艦の一種である。旧来のガレー船を改良し、装甲を厚くするなどの工夫を凝らした結果、16世紀に一世を風靡した。オールで漕ぐ商船にマストと帆を加えて、軍用転換したものが多かった。ガレアス船は推進力を2種類持つことで、旧来のガレー船が誇るスピードをほとんど低下させることなく、大砲を装備して敵を撃退することができた。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_GATLINGGUN_TEXT">
      <Text>ガトリング砲は機関銃の先駆けであり、1861年にアメリカ人医師リチャード・ガトリングによって考案された。その目的は、軍隊の規模を縮小するとともに、戦争の不毛さを示すことだった。ガトリング砲はクランクを手で回し、環状に配置された複数の銃身を回転させて銃撃を行う。銃身が回転することで、空薬莢の排出、新しい弾薬の装填、銃口・銃身の冷却が行われる仕組みだ。これにより、銃身を加熱させることなく高速射撃を行うことが可能になった。ガトリング砲は命中精度こそ乏しかったが、威力はそれを補って余りあるものだった。[NEWLINE][NEWLINE]ガトリング砲が合衆国軍に正式採用されたのは1866年だが、独立戦争当時、連邦軍(北軍)によってすでに実戦で使用されていた。次いでペルーとチリが戦った南米の太平洋戦争(1879年～1883年)で使用されると、大軍に対するその有用性が欧州各国の軍隊にも浸透した。以後10年で、ガトリング砲は世界の列強の大半に採用され、列強による植民地の拡大で存分に威力を発揮した。その銃口が向けられたのは、ヌデベレ族、ズールー族、ベドウィン、トルクメン族、義和団員をはじめとする世界各地の原住民である。1910年代、ガス圧を利用した「機関」銃の登場によってガトリング砲は時代遅れとなり、1911年にはアメリカ軍が全モデルの使用を終了し、まもなくヨーロッパ諸国もこれに続いた。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_GREAT_ADMIRAL_TEXT">
      <Text>「大提督」は、強力な艦隊を率いて海戦を勝利に導く司令官である。大提督は、自国海軍の優越性維持に欠かせない複雑な作戦行動を立案、準備、実施し、あらゆる文明に必要な沿岸部の安全を確保する。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_GREAT_WAR_INFANTRY_TEXT">
      <Text>20世紀が幕を開けると、世界は人類史上最大最悪の戦争を2度にわたり経験する。この時期には、人を殺傷するためのテクノロジーが驚異的な進歩を遂げ、世界中の科学者や技術者たちが武器・兵器の開発を競い合った。その結果として、第1次世界大戦時の歩兵は、想像できる限りのありとあらゆる恐怖に直面しなければならなかった。ボルトアクション方式のライフルと簡素な軍服以外に大した装備も持たない彼らは、祖国と家族を守るため、悪夢のような塹壕戦に挑んだのである。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_HONG_KONG_TEXT">
      <Text>香港は正真正銘の都市国家であり、中国南岸に位置する巨大都市である。香港島とその周辺地域から成るこの都市は現在700万超の人口を抱えるが、かつては外国人探険家が作ったものを含めた小さな集落の集まりに過ぎなかった。19世紀、清朝統治下の中国は、インド産アヘンの流入を憂慮し、イギリスとの交易関係を解消する。イギリスには、インドの植民地で栽培したアヘンを中国に大量輸出することで、増大する中国からの茶の輸入を相殺しようという思惑があった。ところが清朝政府がこれを拒み、船で港に持ち込まれるアヘンを没収し、麻薬の流入を水際で食い止めようとしたため、1839年に第1次アヘン戦争が起こる。[NEWLINE][NEWLINE]当時世界屈指の海軍力を保持していたイギリスは、難なく中国軍を打ち破り、香港の島々を占領した。この戦争は3年近く続いた末、1842年に南京条約の締結によって終結した。イギリスは、香港の割譲などさまざまな戦果を得た。以来、香港は150年以上にわたってイギリスの植民地として発展を続ける。1997年、平和裏に主権移譲が行われて香港特別行政区が作られた上で、香港はようやく中国に返還される。現在の香港は、摩天楼が空を切り取り、ライトアップされたビルが建ち並ぶ、いかにも都会的な景観を呈している。中華人民共和国により共産主義システムが導入されたとはいえ、自由貿易を頑なに支持する特別行政区政府が独自のシステムを維持しており、今や世界3大金融センターの一角を占めるまでになった。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_IMPROVEMENTS_CAMP_TEXT">
      <Text>野生動物を狩ることは、太古の人間が自分たちを取り巻く世界から資源を得るために用いた、最初期の方法である。狩猟キャンプがあれば、鹿、毛皮、トリュフ、象牙などの資源を入手できるようになる。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_IMPROVEMENTS_CITADEL_TEXT">
      <Text>城塞は大将軍のみが建設できる巨大な防衛施設で、通常は都市や防御に適した地形に築かれる。ギリシャのアテネにあるアクロポリスは、初期の城塞の代表例である。直接攻撃によって城塞を攻め落とすことはほぼ不可能であり、攻囲戦に対しても長期にわたって耐え抜くことができた。城塞は自分の領土内や自分の領土に隣接した土地であればどこにでも築ける。城塞を建設すると、城塞の周囲1タイルに文化圏が拡大する。この結果、他の文明が領有しているタイルと文化圏が重なってしまった場合は、外交的ペナルティーが発生する。城塞内に駐留しているユニットは100%の防御力ボーナスを得る。さらに、城塞に隣接するタイルでターンを終了した敵ユニットは、30ポイントのダメージを受ける(複数の城塞に隣接していても、受けるダメージは30のまま）。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_IMPROVEMENTS_FISHINGBOATS_TEXT">
      <Text>漁船があれば、カニ、魚、鯨、真珠などの貴重な資源を入手できるようになる。漁船を作るには、まず、沿岸の都市に作業船を作る必要がある(必要なテクノロジーを習得していることが条件)。作業船は漁船が完成すると消滅する。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_IMPROVEMENTS_HOLY_SITE_TEXT">
      <Text>聖地は宗教上重要な意味を持つ場所であり神、預言者、特定の信仰に対する帰依の証として神聖視される。しばしば巡礼の目的地になり、敬虔な人々が訪れては、神との結びつきを深め、尊崇の念を捧げる。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_INQUISITOR_TEXT">
      <Text>異端審問官は、カトリック教会が教敵を撲滅するために行った大々的なキャンペーンの道具として、ヨーロッパ中で広く活用された。異端審問によって異教徒の烙印を押された者は、しばしば無実の罪で拷問を受けたあげく処刑された。その際、弁明の機会が与えられることはほとんどなかった。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_JERUSALEM_TEXT">
      <Text>エルサレムは、イスラム教、ユダヤ教、キリスト教の聖地である。この都市がイスラエルの首都に定められてからは、エルサレムの帰属をめぐり、数十年にわたって激しい議論が行われてきた。エルサレムは世界最古の都市の1つに数えられ、その一部は6千年以上前に建設されていたとされる。エルサレムはその騒乱に満ちた歴史を通じ、何度も包囲攻撃を受けた。遠方に都を置く強大な帝国や地域の諸王国が、この都市の支配権を奪い合ったためである。[NEWLINE][NEWLINE]エルサレムで最も古い地区である「ダビデの街」は、紀元前1千年紀に、かのダビデ王によって築かれたと言われている。その後数世紀をかけ、数多の王や皇帝の命令の下、移民や難民が着実に都市を大きくしていった。イスラム教のカリフが権力を握る6世紀、エルサレムはすでにマケドニア、ローマ、ビザンチン帝国による支配を経験していた。[NEWLINE][NEWLINE]ここ100年間は、エルサレム史上最も議論の多い時代だったと言ってよい。ユダヤ教国家イスラエルが建設され、6日間戦争を経て、エルサレムはイスラエルに併合されたからだ。以来、イスラエルによるエルサレム支配は、長期にわたるイスラエル＝パレスチナ紛争の解決を妨げる大きな障害となっている。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_LA_VENTA_TEXT">
      <Text>メキシコ中部で発見されたラヴェンタは、古代オルメカ文明の集落である。考古学者によれば、ラヴェンタはかつて文化の中心として重要な位置を占め、一帯の交易に大きく貢献していたという。ラヴェンタの建造物で独特なのは、石材の採れる場所が周囲にないため、何もかもが泥や土で造られている点だ。現代建築の増加に伴って遺跡の相当部分が失われてしまったが、発掘される遺構や遺物からは、ラヴェンタがオルメカ文明の祭祀儀礼において重要な役割を果たしていたことがうかがえる。あちこちに設置されたおびただしい数の記念碑や彫刻に加え、墓石と祭壇までもが発見されているからだ。オルメカ文明といえば「巨石人頭像」が思い浮かぶが、ラヴェンタには、そのうち最も有名な4体がある。それぞれ数トンもの重量があるが、そのような巨大彫刻を作るための石材の調達方法については、考古学者たちも推論をめぐらせることしかできない。ラヴェンタ一帯では今も建設計画が進められているため、残念ながら、近い将来にさらなる発掘調査が行われる可能性は低そうだ。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_MACHINE_GUN_TEXT">
      <Text>機関銃手は強力なフルオートマチックの火器を使用し、その激しい制圧射撃は、毎分数百発もの銃弾を浴びせることができる。現代の多くの機関銃の先駆けとなったのは、19世紀にアメリカで開発されたガトリング砲である。ガトリング砲の設計思想は、世界初の自家動力式機関銃であるマキシム機関銃へと受け継がれた。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_MANILA_TEXT">
      <Text>マニラの初期歴史は正確な記録に乏しいが、後世にフィリピンの首都となるこの地に初めて人が住みつき、集落として形をなしたのは、10世紀頃である。しかし、この都市がマニラと呼ばれるようになるのは、1571年にスペインの征服者ミゲル・ロペス・デ・レガスピが来航し、すでにあった諸集落を滅ぼして、新たな街を築いてからだ。スペインは1898年の米西戦争でフィリピンの自国領を放棄し、旧スペイン植民地はアメリカの手に渡った。[NEWLINE][NEWLINE]単に「マニラ港」と呼ばれるマニラの港は、世界屈指のにぎわいを見せる海港であり、フィリピンの輸出入の主要な窓口でもある。フィリピンの輸出品目は、食料、地方産品から化学薬品、工業製品まで多岐にわたるため、繁栄する経済を維持するためにはマニラの港が欠かせない。また、観光事業もマニラの地域経済の一翼を担っており、マニラ市内にある壁で囲まれた史跡「イントラムロス」には、世界中から訪れる人が絶えない。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_MARINE_TEXT">
      <Text>忠誠心に厚い海兵隊は、もともと揚陸強襲に特化した歩兵として機能すべく創設されたが、やがて軍事作戦において数々の重要任務を担うようになった。通常は海軍と緊密に連携して活動し、その多彩な能力から、数十年にわたって世界各地の紛争に投入されてきた。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_MEHAL_SEFARI_TEXT">
      <Text>メハル・セファリは、19世紀から20世紀にかけてエチオピアの歴代皇帝を守った近衛兵の精鋭部隊である。本来はエチオピア皇帝の身辺警護を任務としたが、やがてエチオピア軍の切り札とも言うべき旅団に成長を遂げた。歩兵、騎兵、砲兵、狙撃兵の各専門ユニットから成り、厳しい訓練と現代的な装備によって、エチオピア最強部隊の地位を不動のものにしている。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_MILAN_TEXT">
      <Text>北イタリアの都市ミラノは、紀元前4世紀にインスブレス族というケルト人によって建設された。ミラノは時代とともに発展を遂げ、やがてイタリア・ルネサンス最大の文化拠点の1つになる。[NEWLINE][NEWLINE]ミラノは紀元前222年頃にローマの征服を受け、ディオクレティアヌス帝がテトラルキア(4分割統治)を敷いた時代には、ローマ帝国の4つの首都の一角を占めた。ローマの没落以降、ミラノの支配権は数多の王や皇帝の手を転々としたが、ミラノは繁栄の一途をたどり、北イタリア地方の稜堡として重要性を増していった。[NEWLINE][NEWLINE]ミラノの歴史には注目すべき点が数多くあるが、何と言っても世界の文化をより豊かにした事が最大の功績だろう。イタリア・ルネサンスで不可欠な役割を果たしたミラノには、時代の最高傑作を生み出すような大芸術家が数多くいた。その中で最も有名と言っていいのが、画家のレオナルド・ダ・ヴィンチである。ダ・ヴィンチはミラノで多くの時間を過ごし、制作と研究に打ち込んだ。[NEWLINE][NEWLINE]ミラノはこんにちでも世界有数の文化都市とされているが、近年、その関心はもっぱら服飾とデザインに向けられている。ミラノはまた、国の輸送インフラの多くが経由しており、イタリア屈指の商業都市でもある。多くの多国籍企業がオフィスを構えており、電気通信から製造業まで、幅広い産業が根付いている。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_MISSIONARY_TEXT">
      <Text>伝道師は、自らが信じる信仰のメッセージを広める任務を負って外国に派遣された、信仰集団もしくは宗派のメンバーである。彼らの務めは何と言っても、信仰の内容を現地の人々に伝え、可能であれば新たな信徒を獲得することだ。とはいえ、伝道師はたいていの場合、訪れた地域にさまざまな恩恵をもたらす。診療所や学校の建設やその他の社会福祉プログラムによって困っている人を援助しながら、本来の任務である布教にも励むからである。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_MOMBASA_TEXT">
      <Text>モンバサの成り立ちは、矛盾する歴史記録に阻まれてはっきりしないが、今やケニア第2の規模に発展したこの都市の礎が築かれたのは、10世紀頃だと考えられている。そして、ヨーロッパが中世を迎える頃には、主に象牙の輸出によって経済的繁栄を謳歌していた。モンバサはまた、大規模農園同士が結びついた広大なネットワークでも知られ、農園で収穫されたココナッツ、カシュー、雑穀が、インド洋を渡る交易路に乗せて出荷されていた。キリンディニ港の名で知られるモンバサの港は、ケニアで唯一の海港であり、そのことがモンバサをケニアの商取引と交易を一手に引き受ける一大中心地たらしめたと言ってもいい。こんにちでも、モンバサ最大の輸出品は基本的に農産物であり、とりわけコーヒー豆、茶、穀物の占める割合が大きい。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_PRAGUE_TEXT">
      <Text>チェコ共和国の首都プラハは、過去千年にわたってヨーロッパに文化的貢献をしたことで広く知られる。プラハは、8世紀中期に作られた小規模な集落から、現在のような人口100万を超える主要な大都市圏へと成長した。[NEWLINE][NEWLINE]14世紀、プラハは神聖ローマ帝国皇帝カール4世の統治下で栄華を極めた。プラハの重要なランドマークの大半はこの時期に作られたもので、ゴシック建築で有名な聖ヴィート大聖堂もその1つに数えられる。プラハは当時、経済の中心地としての役割も担っており、都市の人口が急激に増加するにつれ、ヨーロッパ全土から商人や資本家の流入が進んだ。[NEWLINE][NEWLINE]博物館や劇場をはじめとする著名な文化的施設が多くあることから、プラハは現在、観光地として大変な人気を集めている。こんにちの概算によれば、プラハには年間300万人以上もの観光客が訪れ、この歴史ある都市の景観を楽しんでいるとのことだ。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_PRIVATEER_TEXT">
      <Text>私掠船は他国商船拿捕免許状を付与されており、戦時には海上を思うままに支配し、気の向くままに他国の商船に攻撃を仕掛けた。私掠船は16世紀から19世紀にかけて支配的な力を保持し続け、英国やスペインをはじめとする主要な宗主国に利用された。政府の監督下にあっても船長と船員には金銭が支払われないのが当然とされていたため、彼らは分け前として敵船からの略奪品を与えられていた。そのため、私掠船と不法な海賊の線引きが難しいこともあった。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_RESOURCE_CITRUS_TEXT">
      <Text>オレンジ、ライム、グレープフルーツといった柑橘類の果物は、古代より人間の食生活に欠かせないものであった。さまざまな柑橘類がその栽培起源を東南アジア周辺地域としており、その後世界各国で実を結ぶようになった。柑橘類の利用例として有名なのは、15世紀にビタミンC欠乏による壊血病の予防として使用された例である。当時は大航海時代にあたり、ビタミンC欠乏による壊血病が船員たちの間で流行していた。船員の大半は柑橘類の酸によって壊血病が予防できると信じていたが、実際に効果を有していたのはビタミンCである。いずれにせよ、船員が健康になったことに変わりはない。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_RESOURCE_COPPER_TEXT">
      <Text>銅はオレンジ色をした軟らかい金属である。武器から始まり、硬貨、回路、電気配線など、数千年にわたってさまざまな目的に利用されてきた。銅には、特殊な性質がいくつかあり、その1つが抗菌作用である。さまざまな種類のバクテリアに対して抵抗性を持っているため、配管や、人が頻繁に触れるドアノブなどに使用されている。また、銅は合金を作る際にも役立ち、スズと混ぜれば青銅を、亜鉛と混ぜれば黄銅を作ることができる。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_RESOURCE_CRAB_TEXT">
      <Text>海底を生息地とするカニは、ハサミを持った甲殻類である。カニは雑食動物で、目の前にあるものをほとんど何でも口にする。全世界で800以上の種類が存在するため、一部の地域では主食として食べられており、現在では世界有数の海産物となっている。特に有名なのは、メリーランド州のチェサピーク湾などで採れるワタリガニであり、年間4万5千トン以上が消費されている。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_RESOURCE_JEWELRY_TEXT">
      <Text>ジュエリーという語は、金、銀、宝石などの貴重な素材でできた、体を飾る以外にこれといった目的もなく身につけられる品々を指すのに使われる。アフリカで発見された原始的なジュエリーは、こうした装飾品が5万年以上も前から使用されていたことを示している。当時はビーズや貝殻、骨が凝った装いの一部として身につけられていた。5千年もの昔から、ジュエリーに使われる素材の王様に君臨し続けるのが金である。加工が容易でどんな複雑な意匠も可能であるだけでなく、一目で金と分かり、さらに身につけている者の財力を雄弁に物語るからである。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_RESOURCE_PORCELAIN_TEXT">
      <Text>磁器は焼き物の一種であり、3000年近く前に中国で初めて作られた。土を焼き上げて作る半透明の器物で、形や大きさはさまざまに異なる。芸術家や工芸家は、磁器の美しさばかりでなく、丈夫さや使い勝手の良さまで意のままにできる技術の完成に何世紀も費やした。磁器の食器類は中国(チャイナ)に起源を持つことから、ヨーロッパで絶大な人気を博した当時、単に「チャイナ」と呼ばれることが少なくなかった。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_RESOURCE_SALT_TEXT">
      <Text>塩は人間が生きる上で不可欠な物質であり、世界の自然界および人工的環境で手に入れることができる。塩は数千年にわたって肉の保存に利用され、冷蔵庫が開発されるまでは、食料の貯蔵に欠かせないものであった。食塩は蒸発を利用した生産が一般的である。巨大な池やプールを塩水で満たして自然蒸発で徐々に水分を飛ばしていき、残った塩のみを回収する。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_RESOURCE_TRUFFLES_TEXT">
      <Text>トリュフは地中で育つマッシュルームの一種であり、貴重で高価な珍味として扱われてきた。刺激のある匂いと個性的な風味を持つことから、主に料理の味付けとしてさまざまな国で利用されている。何よりも特徴的なのはその採取方法で、「トリュフ豚」という名の豚を使って生えている場所を探す。もともと探索能力に長けているこの豚は、地中にあるトリュフを発見させるために家畜化された。鋭い嗅覚を持つトリュフ豚は、ローマ帝国時代から使用されていたと言われている。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_SEA_BEGGAR_TEXT">
      <Text>海の乞食団、またの名をワーターフーゼンは、80年戦争時代に活躍した私掠船の群団である。海の乞食団はオランダの実権を握っていたスペインと敵対していた。海の乞食団という名は、訴えや要求を手にパルマ公宮殿へと向かったオランダ貴族の一団から取られたもので、オランダの廷臣たちがこの一団を「乞食」と呼んだためにその名が定着した。[NEWLINE][NEWLINE]1569年にオラニエ公ウィリアムから正式に活動を認められた乞食団は、計84隻の船で構成されていた。最初こそ基本的な略奪と破壊行為しか行わなかったが、やがて状況が悪化し、スペインの都市を占領して要塞化を行うようになった。勝利に気を良くした一団は積極的に軍事行動を起こし、海岸沿いにある他の都市を占領下に置いていった。海の乞食団の成功はオランダの他の地域を奮い立たせ、ついにはオランダ全土で反乱が起こるようになった。のちにオランダ独立戦争と呼ばれるようになるこの戦争は、ブリーレのスペインの駐屯地を占領したときに始まったとされる。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_SPECIALTERRAIN_HILLS_TEXT">
      <Text>丘陵は周辺都市の産出量を増加させる。また、丘陵にユニットを駐屯させることで、重要な戦闘ボーナスを得ることができる。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_SPECIALTERRAIN_MOUNTAINS_TEXT">
      <Text>山岳は航空ユニットと(大将軍を獲得した)カルタゴのユニットだけが通行できる。山岳タイルからはなにも産出されない。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_TERRAIN_DESERT_TEXT">
      <Text>基本的に砂漠は非常に有用性に乏しく、(オアシスや資源または、新鮮な水がない限り)都市になにも利益をもたらさない。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_TERRAIN_GRASSLAND_TEXT">
      <Text>基本的に草原は他のどの地形よりも食料を多く生産する。草原の周辺に建設された都市は、他の場所にある都市よりも早く発展する傾向にある。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_TRIPLANE_TEXT">
      <Text>三葉飛行機という名前は、3層の翼を持つその独特なデザインに由来している。三葉飛行機は第1次世界大戦時に使用され、さまざまな戦果を上げた。この戦争に用いられた三葉飛行機の中では、ドイツ空軍が広く採用していたフォッカーDr.が最も有名である。フォッカーDr.は伝説のレッド・バロンが使用していたことで特にその名を知られる。技術者たちはさまざまな種類の三葉飛行機を開発したが、伝統的な複葉機が発展を遂げたことで、三葉飛行機は登場から10年も経たずに姿を消した。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_VALLETTA_TEXT">
      <Text>地中海のシシリー島南部に位置するバレッタは、マルタ共和国の首都であり、マルタ騎士団総長のジャン・パリゾ・ド・ヴァレットによって建てられた。イスラムのオスマン帝国が最盛期を迎えていた1530年、マルタ島は、スペイン王カルロス5世によって騎士修道会の聖ヨハネ騎士団に与えられる。1565年、これを原因とするオスマンの侵攻により、有名なマルタ包囲戦が起こった。オスマンを撃退することに成功したマルタ騎士団は、今後の攻撃に備え、防衛に優れた都市の新設を計画する。バレッタはマルタの海岸線沿いに建てられたが、理想的な立地環境にあったため、2つの大きな港へも容易にアクセスすることができた。現在グランド・ハーバーと呼ばれているこの港は、マルタで最も重要な港となっており、同国の輸出入の大半がここを経由して行われている。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_VATICAN_CITY_TEXT">
      <Text>城壁に囲まれたバチカン市国(公式上の記録では建国年は1929年)は、現在、カトリック教会と世界各地の信者たちの中心地となっている。ローマの土地と覇権をめぐる争いを解消しようと作られたこの国は、教皇とイタリア王国がラテラノ条約を締結したことで、ローマ領内にある都市国家として自治が認められるようになった。バチカン市国の君主である教皇はヨーロッパ最後の君主でもあり、バチカン政府のあらゆる部門に対して絶対的な権力を保持している。バチカン領内にある博物館や大聖堂は、有名な絵画を多数所蔵していることで知られている。最も有名なものとして、ミケランジェロやラファエル、ボッティチェリの作品に焦点を当てた、サンピエトロ大聖堂とシスティーナ礼拝堂とがある。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_WITTENBERG_TEXT">
      <Text>
        ドイツ中央部の小さな都市であるヴィッテンベルクは、16世紀にマルティン・ルターが宗教改革の口火を切った場所として知られている。ザクセン選帝侯の宮廷都市として、神聖ローマ帝国で一定の地位を確立していたものの、ヴィッテンベルクを世界的に有名にしたのは、やはりマルティン・ルターの反乱であろう。[NEWLINE][NEWLINE]マルティン・ルターが贖宥状（罪の許しを得るためにカトリック教会から購入した証明書）の販売について初めて疑義を唱えたのは、ヴィッテンベルク大学で神学を教えていたときのことだった。1517年、ルターはヴィッテンベルク城付属教会の扉に『95ヶ条の論題』を釘付けにした。ルターのこの大胆な行動が呼び水となり、宗教改革はヨーロッパ中に広まることとなる。改革の引き起こした宗教戦争がすべて決着するまでには、100年以上の年月を要した。しかしその間も、ルターの疑問が生まれた地であるヴィッテンベルクが人々に忘れられることはなかった。[NEWLINE][NEWLINE]第二次世界大戦中、ヴィッテンベルクは戦火に巻き込まれたが、街の歴史的中心地のほとんどは連合国の爆撃による破壊を免れた。大戦終結後、ソ連に占領されたヴィッテンベルクは、1949年から1990年のドイツ再統一まで東ドイツの一部となった。
      </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_WWI_BOMBER_TEXT">
      <Text>イギリスやフランス、ドイツといった国々は、第1次世界大戦の開戦以前から、飛行機による爆撃というコンセプトの下に実験を行っていた。この戦争の初期には、偵察機や戦闘機をはじめとする全ての飛行機が爆弾を投下していたが、やがて初の本物の爆撃機が登場する。フランスの航空機製造会社であるガブリエル・ヴォアザンが開発した、ヴォワザンIIIである。標準的な複葉機を鉄筋フレームで強化したこの爆撃機は、135キロを超える荷重にも耐えることができた。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_WWI_TANK_TEXT">
      <Text>戦車は、塹壕戦の増加により長期戦が当たり前となっていた中、その解決策として考案されたものである。第1次世界大戦時にイギリスの技術者が考え出し、その後は陸上戦に不可欠な要素となった。初期の戦車は扱いにくいデザインをしていたため、敵も味方もこの戦争を通して戦車の実験を行っていた。懸案となっていたのは主に信頼性、重量、機動力であったが、それらは実験と失敗を重ねることでしか解決できない問題であった。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_YEREVAN_TEXT">
      <Text>エレバンは、紀元前782年にウラルトゥ王アルギシュティ1世によって建てられた世界最古の都市の1つで、現在ではアルメニアの首都となっている。誕生以来、エレバンはさまざまな強国の支配下に置かれ、紀元7世紀には侵攻してきたアラブによって征服された。エレバンがヨーロッパとアジアを結ぶ隊商路の重要な中継地点となったのはこの時である。現在、エレバンには多くの産業基盤があり、アルメニアの総工業生産高の50%以上が、この都市から産出されている。生産される重機や化学薬品、原材料、織物などは、どれもがエレバンの経済成長に寄与している。また、製造業者のいくつかがエレバンに拠点を置いていることから、評判の良い高品質なアルメニア産アルコールにとっても重要な都市となっている。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_ZANZIBAR_TEXT">
      <Text>東アフリカのタンザニアにあるザンジバルは、かつて「香料諸島」と呼ばれていた地域で、現在でも、この土地に魅了された商人たちが世界各地から船で訪れている。当時のザンジバルは世界有数のクローブの生産地であり、ナツメグやシナモンといった他のスパイスの生産地としても有名であった。現在のザンジバルは農産業だけでなく、安定した収入を得られる観光業にも大きく依存している。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_ZURICH_TEXT">
      <Text>現スイス最大の都市であるチューリッヒは、この都市を築いたとされるローマ帝国の時代までその歴史をさかのぼることができる。今から約2千年前、小規模な要塞として築かれたのがチューリッヒの始まりである。19世紀、経済の飛躍的発展と都市が急激に成長したことで、チューリッヒは貿易とビジネスの分野で世界の一大中心地となった。[NEWLINE][NEWLINE]チューリッヒは現在、スイスとヨーロッパの経済の重要な中心地となっており、世界最大の銀行や金融機関の多くがこの都市に本社を構えている。150年以上の歴史を誇るスイス証券取引所も、チューリッヒを本拠地としている。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_SELASSIE_FACT_1">
      <Text>ハイレ・セラシエは戴冠式直後に話題を集め、1930年にアフリカ人として初めて、雑誌『タイム』の表紙を飾った。また、1935年には「今年の人」にも選ばれている。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_SELASSIE_FACT_2">
      <Text>セラシエの死については多くの説があるが、繰り返し伝えられてきた噂によれば、セラシエの遺骨は宮殿のトイレの下から見つかったとのことである。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_SELASSIE_HEADING_1">
      <Text>歴史</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_SELASSIE_HEADING_2">
      <Text>若年期と政治</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_SELASSIE_HEADING_3">
      <Text>皇帝の亡命</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_SELASSIE_HEADING_4">
      <Text>復権</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_SELASSIE_HEADING_5">
      <Text>長期政権</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_SELASSIE_HEADING_6">
      <Text>投獄と死</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_SELASSIE_HEADING_7">
      <Text>ラスタファリアンの神</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_SELASSIE_HEADING_8">
      <Text>歴史の審判</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_SELASSIE_LIVED">
      <Text>紀元1892年 - 1975年</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_SELASSIE_NAME">
      <Text>ハイレ・セラシエ</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_SELASSIE_SUBTITLE">
      <Text>エチオピアの指導者</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_SELASSIE_TEXT_1">
      <Text>ハイレ・セラシエは「ユダヤの征服の獅子」や「王の中の王」、「神に選ばれし者」として知られ、20世紀のエチオピアを40年近く統治した。1892年にラス・タファリ・マコンネンとして生まれたセラシエは、エチオピアの利益の追求に生涯を捧げ、エチオピアをアフリカ地域の中心的国家に成長させた。国の近代化を通して古来の封建主義的慣習に改革をもたらしたことで最も知られており、世界の舞台では、エチオピアを世界に認知させるために辛抱強くアピールを続けた。セラシエにとって、世界政治での功績を上回るものがあるとすれば、それはラスタファリアンの救世主となったことだろう。ラスタファリアンはセラシエを神と崇め、自分たちを故郷のエチオピアに導いてくれると信じている。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_SELASSIE_TEXT_2">
      <Text>ハイレ・セラシエは州知事の息子として生まれ、有力な修道士アバ・サミュエルをはじめ、父の選んだ数人の世話役の下でその幼少期を過ごした。その後も勉強を続けたセラシエは、やがていくつかの小規模な州の統治を任されるようになり、17歳にして若手人気政治家としての地位を確立する。知事時代には数々の政策を立案し、中央政府の権力強化によって貴族の封建的支配力を弱体化させ、同僚たちの間では進歩主義者として名を馳せるようになった。[NEWLINE][NEWLINE]1916年、セラシエは女王ザウディトゥにより、正統な王の後継者として摂政に任命される。セラシエは保守主義者だけでなく、進歩主義者にとっても理想的な摂政であった。しかしその任命により、エチオピア全土で進歩主義者たちからの支持が強まるなど、保守的な女王にとっては大変皮肉な結果となった。摂政のセラシエは、名ばかりの指導者であった女王ザウディトゥとは違い、行政の大部分を取り仕切った。また、摂政時代には奴隷制を廃止したことで、エチオピアの国連加盟を実現させている。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_SELASSIE_TEXT_3">
      <Text>ハイレ・セラシエに対する民衆の支持とその影響力が強まり続けたことで、女王ザウディトゥは次期統治者との対決を迫られるようになった。1928年、女王はセラシエを政府から追い出そうと反逆の罪で告発するが、それに同調する者はほとんどいなかった。すでに幅広い層から支持されるようになっていたセラシエは、軍部からも非常に強い支持を得ており、もはやザウディトゥの訴えに耳を貸す者は皆無に近かった。対決の結果、ザウディトゥはハイレ・セラシエをエチオピアの王(肩書き上はザウディトゥより下)に指名することを余儀なくされ、エチオピアにおけるセラシエの影響力はさらに強まった。その後2年も経たずに女王は死亡し、空位となったエチオピアの玉座はセラシエが引き継いだ。1930年の戴冠式後に初めて、エチオピアの公用語アムハラ語で「三位一体の力」を意味するハイレ・セラシエを名乗るようになった。セラシエは皇帝就任後、すぐにエチオピア初の成文憲法の制定に携わる。のちに自叙伝で明かされたところによると、これは摂政時代からの計画であったという。[NEWLINE][NEWLINE]1935年、ベニート・ムッソリーニ率いるイタリアがエチオピアに宣戦を布告し、その年の秋に侵略を開始する。この戦いはのちに、第2次エチオピア戦争(第1次は1800年代後期に起きている)と呼ばれるようになる。セラシエも幾度か軍を率いたが、この戦いは短期間で決し、エチオピアはイタリアに占領され、ついには併合された。[NEWLINE][NEWLINE]イタリアに負けたことでセラシエは亡命を余儀なくされるが、じつはそれ以前に国連に防衛協力を求めていた。セラシエは国連加盟諸国を前に、イタリアのファシズムを痛烈に批判した。しかし、セラシエの訴えが他国の耳に届くことはなく、あとはただ好機の訪れを待つのみであった。セラシエはその後5年間にわたってイギリスに留まったが、その間もイタリアの侵略を声高に批判し、国連の協力を得て自国を取り戻すべく活動を続けた。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_SELASSIE_TEXT_4">
      <Text>1939年、第2次世界大戦の勃発を機にイギリスが東アフリカ戦線の最前線に立ったことで、イタリアからエチオピアを解放する動きがついに起こる。エチオピアの精鋭部隊も加わったこの解放軍は、のちにギデオン軍と呼ばれ、戦いによってエチオピア人の母国を取り戻した。1942年を迎える頃には、降伏したイタリアがエチオピアの主権を認め、ハイレ・セラシエも首都アディス・アベバに戻った。国際連盟の連帯意識の低さを思い知ったセラシエは、国際的な安全保証の必要性が増していたこともあり、国際連合の設立を強く提唱した。そして1948年、エチオピアは国際連合の原加盟国となった。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_SELASSIE_TEXT_5">
      <Text>その後セラシエは、改革を通じてエチオピアの近代化に取り組み、外交政策と国際的認知度の向上に努めた。また、1960年代には、アフリカ連合の前身となるアフリカ統一機構の議長に就任した。セラシエは、統一された考えがアフリカの人々を強く結び付けると考え、アフリカ大陸にある独立国同士の結束の強化を図った。セラシエはアフリカ統一機構をイデオロギーに終わらせまいと尽力するが、軍の後ろ盾がないために、権限や強制力に欠ける組織となった。[NEWLINE][NEWLINE]セラシエは国際社会の場で活動する一方、自国民の福祉の改善にも取り組んだ。貴族の土地所有権の廃止案はあまり成果を挙げられなかったが、この取り組みがきっかけとなり、その政権を通じて大きな動きが続いた。改革のおかげで教育機関がはるかに利用しやすくなり、経済計画によって公平な課税が可能となった。このような内政政策は好意的に受け止められたが、セラシエが自身の権力強化のために憲法を修正しようとしたことで、しだいに反感が高まっていく。[NEWLINE][NEWLINE]1960年代後期になるとエチオピアにマルクス主義が根付き、また1970年代初期には飢饉と干ばつが国民を直撃したことで、セラシエの人気は衰えを見せる。さらに決定打となったのが、急激なインフレを起こした恐慌だった。1974年、それまでかろうじて地位を守り続けていたセラシエは、デルグと呼ばれるマルクス主義軍事集団によって玉座を追われ、拘束される。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_SELASSIE_TEXT_6">
      <Text>1975年、ハイレ・セラシエは自宅軟禁中に不可解な死を遂げ、正確な死因についてさまざまな噂が流れるようになった。軍部の公式発表では病死とされたが、拘束者によって暗殺されたと考える人が多い。それから約25年後の2000年11月、ハイレ・セラシエの葬儀が、その身分にふさわしい形で正式に執り行われることになった。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_SELASSIE_TEXT_7">
      <Text>ラスタファリ運動は、ジャマイカ人活動家マーカス・ガーベイを発端とする運動であり、ガーベイの哲学的観点が現在のこの宗教の基礎となった。ガーベイの「アフリカを見よ。黒人の王が戴冠する時、解放の日は近い」という言葉は、預言と考えられていたが、1930年のハイレ・セラシエの戴冠によって現実のものとなる。ギリシャ正教徒であるセラシエ自身は、ラスタファリアンの救世主とされていることについて全く肯定も否定もしていない。1966年にセラシエがジャマイカを訪問した際には、数万のラスタファリアンに迎えられた。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_SELASSIE_TEXT_8">
      <Text>こんにちハイレ・セラシエは、その政権中にいくつもの困難に立ち向かった雄弁な政治家であり、情熱的な指導者でもあるという見方が広く受け入れられている。しかし実のところ、セラシエは国民の福祉の改善と国を安定を愚直に追求しただけである。セラシエの国際協力と外交に対する考え方は、未来のエチオピアやアフリカ全体だけでなく、国際社会にまで影響を及ぼした。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_SELASSIE_TITLES_1">
      <Text>エチオピア皇帝</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_COMBAT_ENTERTERRITORY_HEADING3_BODY">
      <Text>「国境開放条約」を結んでいない文明の領土に侵入すると、（伝道師または大預言者を伴っている場合を除き）戦争行為とみなされる。その際にはポップアップが出現し、宣戦を布告するかどうか確認が行われる。ただし、相手が都市国家であった場合は領土に入っても戦争行為には当たらないため、ポップアップは出現しない。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_COMBAT_GREATGENERALS_HEADING2_BODY">
      <Text>大将軍は戦術に熟達した「偉人」であり、自分から2タイル以内の距離にいる味方陸上ユニットすべてに戦闘ボーナス(攻撃ボーナスと防御ボーナスの両方)を付与する。大将軍自身は非戦闘ユニットであるため、護衛のために戦闘ユニットをスタックさせることができる。大将軍のいるタイルに敵ユニットが入ると大将軍は破壊される。[NEWLINE][NEWLINE]大将軍は自分と同じタイルにいるユニットと自分から2タイル以内にいる味方の陸上ユニットすべてに15%の戦闘ボーナスを付与する。[NEWLINE][NEWLINE]大将軍は自国ユニットが戦闘を行うことで誕生するが、社会制度の「戦士の掟」が選択可能になっている場合も獲得できる。詳しくは「偉人」の項を参照のこと。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_COMBAT_MULTIPLECOMBAT_HEADING3_BODY">
      <Text>攻撃目標のユニットに隣接しているユニットは、それぞれ10%の側面攻撃ボーナスを得る。レベルアップや社会制度の中には、通常の側面攻撃ボーナス以外にボーナスを付与するものがある。こうしたボーナスは、十分な数のユニットが攻撃に参加していると、絶大な効果を発揮する。特別な事情があるとき以外は、できるだけ大勢で「袋叩き」にしよう！</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_COMBAT_NAVAL_HEADING2_BODY">
      <Text>陸上ユニットと同様に、海軍ユニットにも軍事ユニットと非軍事ユニットが存在し、また遠隔攻撃ユニットと白兵ユニットの区別がある。作業船は、蛮族や他文明、他の都市国家の攻撃を受けると破壊される。また、船に積まれている陸上ユニットは例外なく弱く、1～2回の攻撃に耐えるのが精一杯である。[NEWLINE][NEWLINE]海軍の遠隔攻撃ユニットは、射程内で視認できる他の海軍ユニットと陸上ユニットを攻撃する。[NEWLINE][NEWLINE]海軍の白兵ユニットは、他の海軍ユニットや沿岸都市を直接攻撃する。また、後世には空母、ミサイル巡洋艦、潜水艦といった注目すべき海軍ユニットが登場する。これらの詳細についてはシヴィロペディアの「ユニット」にて詳しく見ることができる。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_COMBAT_SPECIALCITYCAPTURE_HEADING4_BODY">
      <Text>遠隔攻撃ユニット(海軍、地上、ミサイル)は都市を占領することこそできないが、白兵ユニットが攻め込む前に、相当程度弱体化させることはできる。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_DIPLOMACY_RESEARCHAGREE_HEADING3_BODY">
      <Text>教育のテクノロジーを獲得すると他文明と研究協定を結べるようになる。研究協定を結ぶには、相手国に大使館を開設し、友好宣言を交わしていることが条件となる。また、協定を結ぶ際には双方がゴールドを負担することになる(必要なゴールドを持っていない場合は協定を結べない)。[NEWLINE][NEWLINE]通常のゲームスピードでは研究協定は30ターンの間続く。協定が満期を迎えると科学力が産出される。入手できる科学力の量は、協定期間中に両国が産み出した科学力を基に算出される。ただし、自分が産出した以上の科学力を相手から得ることはできない。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_ERA_FUTURE">
      <Text>情報時代</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_ERA_FUTURE_STRATEGY">
      <Text>情報時代</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_RELIGION_CHRISTIANITY_PEDIA">
      <Text>ローマカトリック教会とは、ローマ教皇庁の保護を受けたキリスト教会の宗教観と教義を基本としている教派である。キリスト教研究者は、カトリック教会が他のキリスト教教派と異なる点として、7つの秘跡をはじめとする伝統を守る姿勢や、司祭が“聖書の解説者”として存在することなどを挙げている。[NEWLINE][NEWLINE]現在残っている史料によれば、107年にアンティオキアのイグナティウスが歴史上初めて“カトリック教会”という言葉を使用している。初期の教会は、ローマ、アレクサンドリア、アンティオキアの総主教を中心として組織されていた（後にコンスタンティノープルとエルサレムの総主教も加わった）。なかでもローマの総主教は、聖ペテロとローマの結びつきを理由に、特別な権限を主張した。こうした体制のもと、ローマカトリック教会は1000年にわたってヨーロッパにおける支配的地位を守り続けた。しかしこの威信は、1054年の大シスマによる東方正教の台頭で傷つけられることになる。そしてその約500年後、個人に根ざした信仰を求める多くのヨーロッパ人が、カトリックの教義と慣習を拒絶し、キリスト教にさらなる大分裂をもたらした。いわゆる宗教改革である。[NEWLINE][NEWLINE]現在のローマカトリック教会は、他の教派に属するこうした人々を“非カトリック教徒”と位置付けているが、聖書の解釈については寛容な姿勢を示している。ローマカトリック教会は現在でもキリスト教最大の教派であり、全世界に10億人以上の信徒を抱えている。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PEDIA_A_OR_B">
      <Text>{@1_a}または {@2_b}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PEDIA_BELIEFS_CATEGORY_1">
      <Text>宗教</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PEDIA_BELIEFS_CATEGORY_2">
      <Text>パンテオンの信仰の証</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PEDIA_BELIEFS_CATEGORY_3">
      <Text>創始者の信仰の証</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PEDIA_BELIEFS_CATEGORY_4">
      <Text>信徒の信仰の証</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PEDIA_BELIEFS_CATEGORY_5">
      <Text>拡大の信仰の証</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PEDIA_BELIEFS_HOMEPAGE_BLURB">
      <Text>「信仰は人間に必要不可欠なものである。信じぬ者に災いあれ」[NEWLINE] - ヴィクトル・ユゴー</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PEDIA_BELIEFS_HOMEPAGE_LABEL1">
      <Text>宗教</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PEDIA_BELIEFS_HOMEPAGE_TEXT1">
      <Text>宗教は偉大な教えとして世界中に存在するとともに、人類の文化と歴史の発展に非常に大きな役割を果たしてきた。宗教は有名な芸術や遺産、共同体を作り出してきたがその一方で、戦争や不寛容さの原因になることもある。『シヴィライゼーション5』の宗教は、国の特色をより一層強める「信仰の証」として国民を導く。[NEWLINE][NEWLINE]「パンテオン信仰」の簡潔な教義の選択から高度な「宗教の強化」に至るまで、信仰をいかに賢く選択するかが勝敗を大きく左右する。都市で「信仰力」を用いることによって入手できる大預言者、伝道師、審問官、聖地、宗教施設は、勝利への大きな助けとなる。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PEDIA_BELIEFS_PAGE_LABEL">
      <Text>宗教ページ</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PEDIA_CATEGORY_15_LABEL">
      <Text>宗教</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PEDIA_DEFENSE_HITPOINTS">
      <Text>HP +{1_DefenseHP}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PEDIA_PROMOTION_ANTI_AIR">
      <Text>対航空機・ヘリコプターボーナス(150)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PEDIA_PROMOTION_ANTI_FIGHTER">
      <Text>対戦闘機ボーナス(33)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PEDIA_PROMOTION_ANTI_HELICOPTER">
      <Text>対ヘリコプターボーナス (150)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PEDIA_PROMOTION_ANTI_SUBMARINE_I">
      <Text>対潜水艦ボーナス(33)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PEDIA_PROMOTION_ANTI_TANK">
      <Text>対戦車ボーナス(100)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PEDIA_PROMOTION_CITY_ASSUALT">
      <Text>対都市ボーナス(300)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PEDIA_PROMOTION_CITY_PENALTY">
      <Text>都市への攻撃ペナルティ(33)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PEDIA_PROMOTION_CITY_SIEGE">
      <Text>対都市ボーナス(200)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PEDIA_PROMOTION_DEFENSE_PENALTY">
      <Text>防御ペナルティ(33)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PEDIA_PROMOTION_HEAL_IF_DESTROY_ENEMY">
      <Text>ユニットを倒すとダメージが50回復</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PEDIA_PROMOTION_JAGUAR">
      <Text>森林/ジャングルで戦闘ボーナス(33)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PEDIA_PROMOTION_MOHAWK">
      <Text>森林/ジャングルで戦闘ボーナス(33)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PEDIA_PROMOTION_MOUNTED_PENALTY">
      <Text>対騎乗ペナルティ(33)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PEDIA_PROMOTION_PARTIAL_HEAL_IF_DESTROY_ENEMY">
      <Text>ユニットを倒すとダメージが25回復</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PEDIA_RELIGIOUS">
      <Text>宗教</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POP_CSTATE_GIFT_GOLD">
      <Text>プレゼントを贈る</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_RELIGION_BUDDHISM_PEDIA">
      <Text>仏教は現在、世界に3億5000万人の信者を抱えており、その信条は偉大な精神的指導者であるガウタマ・シッダールタの教えに基づいている。ガウタマ・シッダールタは「目覚めた人」を意味し、「最高位のブッダ」として知られる。ブッダは仏教の中心人物でありながら、神とは認識されておらず、神とつながりがあるとも考えられていなかった。ブッダの教えは、自分の経験から信徒たちに悟りの開きかたを説くといったように、他の主要な宗教とは一線を画す方法をとっていた。[NEWLINE][NEWLINE]仏教の最も重要な教義である四聖諦と八聖道には、悟りへの道筋や苦の輪廻から逃れる方法が記されている。四聖諦の教えを簡潔に述べると、人生は苦であり、苦は煩悩によって引き起こされるが、煩悩が消えれば苦から解放され、苦からの解放は悟りの道をたどることによって達成されるということになる。一方、八聖道には、その名が示すように8種の相がある。それぞれの相では、四聖諦を深く理解するために必要な修行について記されている。[NEWLINE][NEWLINE]こんにちの仏教は、大きく分けて3つの流派が存在する。最大流派である上座部仏教と大乗仏教は、悟りを開くには何よりもブッダの教えを厳格に守ることが必要だとする流派である。一方で、3番目に当たる密教は金剛乗教とも呼ばれ、ヨガやマントラをはじめとする儀式などにより、さらに悟りの境地へ近づくことができるとする流派である。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_RELIGION_CHRISTIANITY_PEDIA">
      <Text>キリスト教は世界最大の宗教であり、現在、世界に20億人以上の信者がいる。キリスト教はヨーロッパとアメリカを中心とする宗教であるが、その信者はほぼ全世界に広がっていると言っていい。キリスト教の信条は、紀元前6年から紀元30年まで生きたイエス・キリストの教えに基づいている。[NEWLINE][NEWLINE]キリスト教の信者たちは、イエスが神の息子であり、人間たちに贖罪の法を説くためにこの世界にもたらされたと信じている。新約聖書には、イエスはベツレヘムの聖母マリアの子として誕生したと記されており、現在のイスラエルとパレスチナに当たる地域で過ごした幼少期とともに、そこでの生活や説教などが詳細に述べられている。神の言葉が拡大していった当時、イエスは信者たちに罪を償う方法を説きながら、さまざまな奇跡を起こしたと言われている。イエスは奇跡によって、目の見えない者に光を与え、病気の者から病を消し去り、水をワインに変えたという。イエスはやがてユダの裏切りによってローマ兵に磔にされるが、その後その名は一層広まることになる。修行者たちが、死から3日後に墓から天国へと上ったイエスが自分たちの前に現れたことを証言したからだ。[NEWLINE][NEWLINE]キリスト教の最大教派は、ローマカトリック、東方正教会、プロテスタントである。この3つの最大教派は、聖書とイエスの教えという点では解釈を異にしているが、キリスト教の教理に対する共通認識により結ばれている。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_RELIGION_CONFUCIANISM_PEDIA">
      <Text>儒教は孔子という紀元前551年生まれの中国の思想家の教えに基づく宗教である。儒教はもともと倫理哲学や社会哲学として伝わったが、現在では、東アジアを中心に数百万人以上の信者を持つ宗教となっている。生前の孔子は、個人個人が社会で自分の役割を果たすにつれて、個人の道徳観や社会的責任、家族間の信頼に強い信念が染み込んでいくことを望んだ。また、孔子は人間主義者であったことから、儒教で重視されたのは、他者に対する道徳的行動や道徳的観念を通し、個人個人が学び、成長し、発展する能力であった。[NEWLINE][NEWLINE]紀元前479年頃に孔子が逝去すると、その教えはその後200年をかけて広まり、秦王朝による本格的な弾圧が始まるまで拡大を続けた。秦王朝の指導者たちは、儒教が自身の政権崩壊の直接的原因になると考え、多数の原本を含めて儒教に関する本のほとんどを焼き捨てた。国の全土にあった寺院も破壊され、儒教の信者たちの聖域の大半が失われた。しかし、儒教の一連の信条を消し去ろうとしたにもかかわらず、やがて学者の家の壁の中から儒教の原本が見つかったことで、儒教は紀元前206年の秦王朝崩壊後に命を吹き返す。[NEWLINE][NEWLINE]こんにち、儒教の教えは全世界の学者たちの研究対象となっている。学者たちは宗教というよりは哲学として儒教の研究を行っているが、この解釈の違いは明確に線引きできるものではない。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_RELIGION_HINDUISM_PEDIA">
      <Text>ヒンドゥー教は世界最古の宗教として広く知られ、現在も実践され続けている。ヒンドゥー教は、ヴェーダと呼ばれる一連の古代文書に基づく教えである。ヴェーダはサンスクリット語で書かれ、大きく4つに分かれている。また、記されたのは約3500年前とされる。ヒンドゥー教は主要な宗教の中でも屈指の信者数を誇り、現在、世界に(インドを中心に)10億人以上の信徒がいる。[NEWLINE][NEWLINE]ヒンドゥー教の由来を1つに限定することはできないが、ヒンドゥー教はヴェーダの中の文言に基づいて拡大していった。その文言では、人間という存在のあらゆる面を統治するただ1つの求心力に重点が置かれている。ヒンドゥー教には広く知られた神が多数存在しており、名の知れたシヴァやヴィシュヌ、ブラフマといった神は、偉大な神々のほんの一部にすぎない。ダルマと呼ばれる「究極の真実」は、万人に通じる力や法であり、あらゆる存在はダルマに縛られているとされる。ヒンドゥー教の教えによれば、終わりなき輪廻転生の渦から抜け出す唯一の方法は、瞑想を通じてあらゆる物に神が宿っていることを知ることであるという。また、ヒンドゥー教ではカルマの存在が信じられており、人の行為はその善悪にかかわりなく人生の道筋に原因と影響を及ぼすとされる。[NEWLINE][NEWLINE]ヒンドゥー教には相容れない教派が多数存在し、ヴェーダに対する解釈もそれぞれ異なっている。とはいえ、お互いを敵と見なしてはおらず、違う教派の考えや意見を進んで共有している。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_RELIGION_ISLAM_PEDIA">
      <Text>イスラム教は世界第2位の規模を誇る宗教であり、真なる神はアラーのみであるという信条を基本としている。アラーは地球に関する預言の数々を通してその意志を示したとされる。イスラム教の預言者の中で最も重要な人物としては、神の言葉をイスラムの聖典コーランに記録したムハンマドが挙げられる。[NEWLINE][NEWLINE]ムハンマドは紀元570年にメッカ(現サウジアラビア)で誕生し、商人として育てられたのちに羊飼いとなった。しかし、40歳のときに神の啓示を受けたことにより、神の言葉をコーランとして、一言一句たがわず記録に残すようになる。それからムハンマドは神の言葉を伝道するようになり、信者たちに、毎日の祈りによって自身の全てを神に捧げ、神によって作られた法を厳格に守ることで贖罪の道は達成されると説いた。贖罪を達成するための枠組みであるイスラムの五行は、イスラムの最も基本となる言語で次のように書かれている。「アラーの他に神はなく、ムハンマドはアラーの預言者である。1日5回、決められた時間に神に祈りを捧げよ。貧しき者に施しをせよ。ラマダンの月は夜明けから日没まで断食せよ。ズー・アルヒッジャの月は必ず一度はメッカに巡礼せよ」[NEWLINE][NEWLINE]あらゆる宗教の創始の例に漏れず、ムハンマドとその信者たちも他の宗教から厳しい反発を受ける。それにもかかわらず、ムハンマドの言葉は、ムハンマドが紀元632年に逝去したのちに中東全土に広がっていった。イスラム教はその後、相容れない数々の教派に分かれ、スンニ派とシーア派が最大教派となった。各教派は基本となる教義で結ばれているものの、ムハンマドの逝去以降に誰がイスラムを率いていくのかについては、それぞれ異なった解釈をしている。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_RELIGION_JUDAISM_PEDIA">
      <Text>ユダヤ教はユダヤ人による宗教であり、その多くがエルサレムを囲む中東地域に起源を持つ。ユダヤ教は最古の宗教に数えられるが、現在でも信奉者が存在する。ユダヤ教が初めて歴史に登場するのは約3500年前とされ、世界でも有数の歴史を誇る一神教となっている。それぞれに特色があるとはいえ、ユダヤ教の多くの点にキリスト教やイスラム教との密接な関係が認められるのは、この3つが「アブラハム宗教」と言われるアブラハムから派生した宗教であるためである。[NEWLINE][NEWLINE]ユダヤ教の中心はトーラーであり、これが聖書の最初の5つの書となった。トーラーはシナイ山でモーセに与えられたと言われており、そこにはユダヤ人たちが神の意志に従って生きるための概要が記されている。ユダヤ教の核となる教義については数世紀にわたって学者たちの間で議論を呼んでいるが、ユダヤ教徒は自分たちが神と契約するために選ばれた人間であると信じ、神に使わされたメシアが自分たちを残らずイスラエルへ導いてくれると考えている。[NEWLINE][NEWLINE]ユダヤ人はその歴史を通して迫害を受け続け、世界へと散らばった。だが、その教えは宗教として拡大し、ユダヤ教徒たちは残虐行為の的になりながらも、今なお神に対する信仰を頑なに守り続けている。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_RELIGION_PANTHEON_PEDIA">
      <Text>Placeholder</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_RELIGION_SHINTO_PEDIA">
      <Text>神道には創始者に当たる人物がおらず、中心となる教義もない。神道は世界や日本そのものに対する個人の繋がりを基本とした、日本人の宗教的信仰である。神道の中心的側面として挙げられるのが、神社を訪れることで触れることのできる、神と呼ばれる霊魂に対する崇拝である。神道の神はいわゆる西洋の神と同じ概念ではなく、人間と深く結びついている霊魂や実体であり、個人の生に良い影響をもたらすとされる。しかし、神道は神への信仰に重点を置いているわけではなく、信仰の儀式そのものを重要視する。つまり、神社にお参りをして神への関心を示すことで、神がその者の生活に幸運をもたらしてくれるという考え方である。神道は数世紀にわたって日本の生活の中心を成し、今なお1億人以上の支持者が存在する。とはいえ、従来の概念からすると神道は宗教ではなく、日本人に深く染み込んだ特有の信条と言える。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_RELIGION_SIKHISM_PEDIA">
      <Text>シーク教は紀元15世紀にグル・ナーナクによって創始され、平和や平等、無償の奉仕を信奉していたシーク教のグルたちの取り組みによって拡大した。シーク教には現在、インドのパンジャブを中心に2000万人の信徒がいる。一神教であるシーク教の神は実体を持たないものの、シーク教徒であれば誰でも話しかけることができると考えられており、神の前では皆が平等であるとしている。[NEWLINE][NEWLINE]シーク教徒は他者に対する寛容さで知られ、その中心的教義から、宗教や人種、性別に関係なく、全ての人間は平等に作られているという考えを持っている。また、他の主要な宗教とは異なり、シーク教では他者への善行がどんな儀礼よりも重要とされる。シーク教徒は不平等に対して一貫して反対の姿勢を取っており、何よりも真理と平和が優先されるべきであるとして、虐げられている人々に力を貸している。また、贖罪に至るにはどんなシーク教徒でも規律ある瞑想を行わねばならず、自己を認識し神に心を注ぐことで救いが得られると考えている。[NEWLINE][NEWLINE]シーク教の信徒にはいくつかの規則があり、理髪や飲酒のみならず、あらゆる儀式、偶像崇拝、巡礼を禁止していることで有名である。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_RELIGION_TAOISM_PEDIA">
      <Text>道教は特殊な宗教であり、紀元2世紀の中国王朝の思想家たちによる古代の信条を起源としている。その創始者を特定することはできないが、道教は紀元前4世紀の哲学者の老子による「道徳経」によって拡大した。その後、初代「天師」である張陵によって、初めて道徳経をもとにした道教の一派が創始される。[NEWLINE][NEWLINE]張陵は老子の哲学を説くことで改宗者を急激に増やし、道教の基本的教義を広めていった。その特徴としては「陰陽」が有名である。陰陽は光と影に例えられることが多く、世界を満たす相補的な力が調和や均衡を保っているとする教えである。道教の信徒はその日常の中で、均衡を保つため、謙遜、親切心、思いやりの実践を奨励されている。[NEWLINE][NEWLINE]道教はその歴史を通して多くの分派が発生しており、中国の基本的な要素がこの哲学に秘められている。その思想が形成された当初から、道教には、魔術や錬金術をはじめとする不思議な力がある種の形とし存在していた。信徒の数についてはさまざまな見解があるが、現在も中国を中心とする地域に数百万の信徒がいると考えられている。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_RELIGION_TENGRIISM_PEDIA">
      <Text>テングリ教は古代宗教であり、とりわけフン族やモンゴル人を始めとする中央アジアの人々と深い関係がある。テングリ教は、天上神テングリと大地の女神エイエに対する信仰を基本としている。しかし、聖職者などはおらず、他者に布教するようなこともないため、はっきりとした教義を持たないことで知られる。テングリ教の信徒は周囲の環境と調和することに重点を置き、地上の資源を神聖なものであると考えている。特に水は、テングリ教の信徒が多くいた中央アジア大草原では貴重であったこともあり、より神聖視された。テングリ教の信徒は現在もアジアの一部にいると考えられているが、その正確な人数は分かっていない。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_RELIGION_ZOROASTRIANISM_PEDIA">
      <Text>ゾロアスター教は預言者ゾロアスターの教えに基づく古代宗教であり、3500年前に現在のイランに当たる地域で創始されたと言われている。ゾロアスター教はかつて世界屈指の宗教であったが、現在はインド、パキスタン、イランを中心に、20万人ほどの信徒が存在するのみである。中には世界最古の一神教とする説もあるものの、その点については学者たちの意見が分かれている。ゾロアスター教の信条は創造主アフラ・マズダーを中心とするものであり、アフラ・マズダーは、ゾロアスター教のあらゆる儀式や崇拝の対象である。ゾロアスターは、アフラ・マズダーから啓示を受けたことで、その教えを広めたと言われている。ゾロアスター教の聖典として知られる『アベスタ』には、ゾロアスター自身によって作られた賛美歌が記されている。[NEWLINE][NEWLINE]多くの例に漏れず、ゾロアスター教も世界と共生するための方法を示しており、それは健全な思考と行いにより成し遂げられるという。ゾロアスター教は拝火教と間違えられることが多いが、その原因の一端として、ゾロアスター教の儀式の象徴は火であると広く伝えられたことがある。ゾロアスター教における火とは、アフラ・マズダーの光の象徴である。そのため、信徒たちは火そのものを信奉するというより、その光に対して祈りを捧げているのである。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_RESOURCE_JEWELRY_HELP">
      <Text>ジュエリーは商業都市国家を経由しなければ入手できない。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_RESOURCE_PORCELAIN_HELP">
      <Text>磁器は商業都市国家を経由しなければ入手できない。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SOCIALPOLICY_FREEDOM_HEADING3_BODY">
      <Text>「自由」思想は、文化力、観光力、専門家の生産などにボーナスをもたらす。この思想は、3つめの工場を建てるか、時代を現代まで進めると採用可能になる。「独裁政治」や「秩序」と同時に採用することはできない。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SPECIALISTSANDGP_GENERATING_HEADING3_BODY">
      <Text>
        大芸術家、大技術者、大商人、大科学者は、専門家や遺産の産出する“偉人（GP）”ポイントによって都市に誕生する。ただし、都市で産出される偉人ポイントは一律ではなく、ゼロの場合もあれば、1種類のみの場合や、数種類にのぼる場合もある。各都市において、偉人ポイントは種類別に蓄積されていく。（例えば、京都が大芸術家ポイント1と大技術者ポイント2を毎ターン産出している場合、3ターン後には大芸術家ポイント3と大技術者ポイント6が貯まっている。2種類の偉人ポイントが合算されることはない。）[NEWLINE][NEWLINE]都市に特定の偉人ポイントが蓄積し、必要数に達すると、ポイントが消費されて偉人が誕生する。偉人が誕生すると、次の偉人を誕生させるのに必要なポイント数が、国内の全都市で引き上げられる。[NEWLINE][NEWLINE]例えば、偉人を誕生させるのに必要なポイント数が10であるとしよう。先ほどの京都の例であれば、5ターンが経過すると大技術者ポイントが10に達し、大技術者が生まれる。大技術者の誕生後、京都には大技術者ポイント0と大芸術家ポイント5が残るが、次の偉人を誕生させるのに必要なポイント数は（例えば）15に引き上げられる。それから8ターンが経過すると、京都には大芸術家ポイント13と大技術者ポイント16が貯まるため、再び大技術者が誕生することになる。[NEWLINE][NEWLINE]建築物の庭園は偉人の誕生速度を上げ、社会制度の“戦士の掟”は大将軍をただちに誕生させる。[NEWLINE][NEWLINE]また、産業時代になると、未使用の信仰力を使って偉人が購入できるようになる。購入可能な偉人の種類は、採用した社会制度の種類によって決まる。
      </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SPECIALISTSANDGP_GREATPEOPLE_HEADING2_BODY">
      <Text>このゲームには、大芸術家、大音楽家、大著述家、大技術者、大商人、大科学者、大将軍、大提督、大預言者の9種類の偉人が登場する。最初の6種類は機能面では大きな差がなく、それぞれが得意とする分野で能力を発揮する。大将軍、大提督、大預言者は、その誕生方法からして異なり、さらにはゲームへの影響の及ぼしかたも異なっている。大将軍と大提督は陸海の戦闘に対してボーナスを付与する。一方、大預言者は宗教を創始することができる。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_ADVANCED_BALLISTICS_HELP">
      <Text>ユニットや都市を破壊することができる恐るべき兵器である[COLOR_POSITIVE_TEXT]核ミサイル[ENDCOLOR]の生産が可能となる。生産するには[ICON_RES_URANIUM]ウランが必要となる。また、敵ユニットにダメージを与える安価な使い捨てユニットである[COLOR_POSITIVE_TEXT]誘導ミサイル[ENDCOLOR]の生産が可能となる。さらに、[COLOR_POSITIVE_TEXT]科学による勝利[ENDCOLOR]に必要な宇宙船の部品の1つである[COLOR_POSITIVE_TEXT]宇宙船の推進装置[ENDCOLOR]の生産が可能となる。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_ARCHITECTURE_DESC">
      <Text>建築は芸術であり、科学でもある。建築には、計画段階から建築物のデザイン、建築作業に至るまでの全てが含まれ、太古の時代から建造物の最重要要素であった。建築とその原則を初めて語ったものとして、紀元前1世紀にローマ人建築家ウィトルウィウスが書いた『建築十書』が挙げられる。全10巻にわたってローマの建築術が詳細に記されており、現在この書は、建築の設計プロセスに革命をもたらした最大の功績であると言われている。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_ARCHITECTURE_HELP">
      <Text>[ICON_CULTURE]文化力、[ICON_RESEARCH]科学力、[ICON_HAPPINESS_1]幸福度を上昇させる遺産をいくつも建築できるようになる。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_ARCHITECTURE_QUOTE">
      <Text>[NEWLINE][TAB][TAB]「工学終わるところに建築学あり」[NEWLINE] - ヴァルター・グロピウス[NEWLINE][TAB]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_ASTRONOMY_HELP">
      <Text>世界を探検することができる最初の海上ユニットである[COLOR_POSITIVE_TEXT]帆船[ENDCOLOR]の作成が可能となる。また、 [ICON_RESEARCH]科学力の産出量を大幅に増加させる[COLOR_POSITIVE_TEXT]天文台[ENDCOLOR]の作成が可能となる。さらに、出航が可能となり、これによって陸上ユニットが外洋タイル上を移動できるようになる。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_BALLISTICS_HELP">
      <Text>敵航空ユニットの撃墜に有効な[COLOR_POSITIVE_TEXT]対空砲[ENDCOLOR]の作成が可能となる。また、射程距離1タイルの強力な遠距離攻撃ユニットである[COLOR_POSITIVE_TEXT]機関銃[ENDCOLOR]の生産が可能となる。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_BALLISTICS_QUOTE">
      <Text>[NEWLINE][TAB][TAB]「弾丸のように最も滑らかな男が最も遠くへ行くことができる」[NEWLINE] - ジョン・ポール[NEWLINE][TAB]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_BANKING_HELP">
      <Text>都市の[ICON_GOLD]ゴールド産出量を増加させる[COLOR_POSITIVE_TEXT]銀行[ENDCOLOR]の建設が可能となる。また、スパイによる技術の窃盗を妨げる[COLOR_POSITIVE_TEXT]警察庁[ENDCOLOR]の建設が可能となる。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_CHIVALRY_HELP">
      <Text>機動力のある強力な騎乗ユニットである[COLOR_POSITIVE_TEXT]騎士[ENDCOLOR]の作成が可能となる。また、都市の[ICON_STRENGTH]防御力を向上させる[COLOR_POSITIVE_TEXT]城[ENDCOLOR]の作成が可能となる。さらに、防衛条約を締結できるようになる。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_COMBINED_ARMS_DESC">
      <Text>連合部隊は、1000年以上前に初めて採用された戦闘教義で、部隊の全体的な効率を上げることを目的に、さまざまな種類のユニットを相補的に組み合わせたものだ。古代には主要国の多くが連合部隊を採用しており、中でもギリシャとローマが有名である。ギリシャとローマは、軽装歩兵、重装歩兵、騎兵、遠距離攻撃武器を巧みに組み合わせ、相手の短所を自国の長所で補い合うために密着した陣形を採った。現在では航空機を中心とした兵器開発により、連合部隊という伝統的なコンセプトが以前にも増して複雑化している。無人航空機や衛星誘導ミサイル、高高度爆撃機といったものは、現在の軍司令官が使用できる新しいツールのほんの一部にすぎない。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_COMBINED_ARMS_HELP">
      <Text>機動力と破壊力を備えた機甲ユニットである[COLOR_POSITIVE_TEXT]戦車[ENDCOLOR]の作成が可能となる。また、戦車の破壊に特化した[COLOR_POSITIVE_TEXT]対戦車砲[ENDCOLOR]の生産が可能となる。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_COMBINED_ARMS_QUOTE">
      <Text>[NEWLINE][TAB][TAB]「悪の根源は、これまで以上に恐ろしい兵器を開発することではない。征服の精神なのだ」[NEWLINE] - ルードヴィヒ・フォン・ミーゼス[NEWLINE][TAB]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_COMBUSTION_HELP">
      <Text>非常に強力な機甲ユニットであり、攻撃後も移動が可能な[COLOR_POSITIVE_TEXT]陸上船[ENDCOLOR]の建造が可能となる。また、機動力が高く、潜水艦を索敵することができる[COLOR_POSITIVE_TEXT]駆逐艦[ENDCOLOR]の建造が可能となる。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_COMPUTERS_HELP">
      <Text>対戦車戦に特化した[COLOR_POSITIVE_TEXT]ガンシップ[ENDCOLOR]の作成が可能となる。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_CONSTRUCTION_HELP">
      <Text>強力な遠隔攻撃ユニットである[COLOR_POSITIVE_TEXT]戦闘弓射手[ENDCOLOR]の作成が可能となる。また、帝国の幸福度を上昇させて都市の成長を促し、[ICON_GOLDEN_AGE]黄金時代の到来を早める[COLOR_POSITIVE_TEXT]コロシアム[ENDCOLOR]の作成が可能となる。さらに、労働者が森林タイル上に[COLOR_POSITIVE_TEXT]製材所[ENDCOLOR]を建設できるようになり、これによりそのタイルが産出する[ICON_PRODUCTION]生産力が増加する。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_CURRENCY_HELP">
      <Text>[COLOR_POSITIVE_TEXT]造幣所[ENDCOLOR]や[COLOR_POSITIVE_TEXT]市場[ENDCOLOR]といった、[ICON_GOLD]ゴールドの産出量を増加させる建造物の建設が可能となる。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_DRAMA_DESC">
      <Text>戯曲や詩は芸術的表現の形であり、戯曲は視覚的なパフォーマンスによってそれを行い、詩は文字によってそれを表現している。戯曲は、芝居、ミュージカル、オペラなどの演劇に用いられることが多いが、現在ではこのような伝統的な表現方法はテレビや映画に圧倒されてしまっている。詩は文字を用いることに焦点を当てており、言語通りの意味を表現したり、示唆に富む潜在的なメッセージを含むことが多い。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_DRAMA_HELP">
      <Text>[ICON_CULTURE]文化力を上昇させる[COLOR_POSITIVE_TEXT]円形競技場[ENDCOLOR]の建設が可能となる。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_DRAMA_QUOTE">
      <Text>[NEWLINE][TAB][TAB]「ドラマとは退屈な部分をカットした人生である」[NEWLINE] - アルフレッド・ヒッチコック[NEWLINE][TAB]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_ECOLOGY_HELP">
      <Text>都市の[ICON_PRODUCTION]生産力を上昇させる[COLOR_POSITIVE_TEXT]太陽熱発電所[ENDCOLOR]の建設が可能となる。これは砂漠にある都市と砂漠に隣接する都市にのみ建設することができる。また、[ICON_RES_ALUMINUM]アルミニウムを2つ供給する[COLOR_POSITIVE_TEXT]リサイクル工場[ENDCOLOR]の建設が可能となる。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_EDUCATION_HELP">
      <Text>[ICON_RESEARCH]科学力を上昇させる[COLOR_POSITIVE_TEXT]大学[ENDCOLOR]の建設が可能となる。また、ゲーム上で他のプレイヤーと取り決めることのできる特別な協定である[COLOR_POSITIVE_TEXT]共同研究[ENDCOLOR]など、新たな[ICON_RESEARCH] 科学関連能力をもたらす。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_ELECTRICITY_HELP">
      <Text>ゲーム後半で登場する多くのユニットが必要とする資源である[ICON_RES_ALUMINUM]アルミニウムを発見できるようになる。また、[ICON_GOLD]ゴールドの産出量を大幅に増加させる[COLOR_POSITIVE_TEXT]証券取引所[ENDCOLOR]や、川に隣接するタイルの[ICON_PRODUCTION]生産力を上げることができる[COLOR_POSITIVE_TEXT]水力発電所[ENDCOLOR]、さらに敵スパイによる技術の盗難を妨害する[COLOR_POSITIVE_TEXT]警察署[ENDCOLOR]の建設が可能となる。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_ELECTRONICS_HELP">
      <Text>航空ユニットを搭載できる[COLOR_POSITIVE_TEXT]航空母艦[ENDCOLOR]の建造が可能となる。また、ゲーム後半で登場する強力な海軍遠隔攻撃ユニットである[COLOR_POSITIVE_TEXT]戦艦[ENDCOLOR]の建造が可能となる。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_ENGINEERING_HELP">
      <Text>都市成長時に持ち越される[ICON_FOOD]食料の量を増加させる[COLOR_POSITIVE_TEXT]用水路[ENDCOLOR]の作成が可能となる。また、ユニットの防御力を上昇させる[COLOR_POSITIVE_TEXT]要塞[ENDCOLOR]をマップタイル上に建設できるようになる。さらに川を横断する道に自動的に橋が追加され、ユニットが移動速度を落とすことなく川を渡れるようになる。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_FLIGHT_HELP">
      <Text>制空権の確保を目的とした航空ユニットである[COLOR_POSITIVE_TEXT]三葉飛行機[ENDCOLOR]の作成が可能となる。また、陸上ユニットと都市に攻撃を加えることができる[COLOR_POSITIVE_TEXT]第1次大戦爆撃機[ENDCOLOR]の作成が可能となる。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_GUILDS_DESC">
      <Text>産業革命以前の都市では、職人達が職業別に組織(または職人ギルド)を作る傾向があった。この同業組合は、技巧の流出を防ぎ、職人の影響力や収入を高めることを目的としていた。紀元前3世紀のローマと漢時代の中国には、職人ギルドの前身にあたる組織が存在したことが明らかになっている。紀元300年を迎える頃には、グプタ朝のインドとプトレマイオス王朝のエジプトでも同様の組合が組織されるようになっていた。中世になると、職人ギルドはイタリアからヨーロッパ全土へと急速に広まり、12世紀には都市公認のギルドがパリとロンドンでそれぞれ100以上組織されていた。また、一部の組織はその都市を統治するほどの非常に強い力を持つようになり、ドイツやスイス、オランダにはギルド集会所が建設された。[NEWLINE][NEWLINE]やがてこのギルドは、商品の質や作製方法を守るための組織へと変わっていった。そこで見習いから名人になるには、一生を必要としたという。その後、商品の質を守るために商標システムが採用されるようになり、この商標は商品がギルドと政府の規格に合格したものであることを示した。しかし、新しい取引方法の確立や政府の介入、さらには大量生産方式の到来が組織の細分化をもたらし、徐々にギルドは影響力と力を失っていく。1791年にフランスがル・シャプリエ法でギルドを廃止に追い込むと、他の国々もすぐさまこれに続いた。産業時代にはギルドのほとんどが労働組合に取って代わられたが、ギルドは現在でも、映画や文学をはじめとする芸術関連の職業で目にすることができる。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_GUILDS_HELP">
      <Text>労働者が、タイルの[ICON_GOLD]ゴールド産出量を増加させる[COLOR_POSITIVE_TEXT]交易所[ENDCOLOR]を建設できるようになる。また、[ICON_PRODUCTION]生産力をユニットや建造物の生産に使用するだけでなく、[ICON_GOLD]ゴールドにも変換できるようになる。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_GUILDS_QUOTE">
      <Text>[NEWLINE][TAB][TAB]「問屋と商人が訪れた。彼らの利益はあらかじめ決められている……」[NEWLINE] - スリ・グル・グランス・サヒブ[NEWLINE][TAB]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_INDUSTRIALIZATION_DESC">
      <Text>工業化は農耕社会から工業社会への変遷を意味し、共同体全体の社会と経済に大きな変化を伴うことが多い。18世紀にヨーロッパで起きた産業革命は、その地域の人々の日常に計り知れないほどの変化を与えた。複雑な機械や道具が利用できるようになり、未熟な労働者たちの手による流れ作業が登場したことで、能力のある技術者に任されていた仕事は廃れていった。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_INDUSTRIALIZATION_HELP">
      <Text>[ICON_RES_COAL][COLOR_POSITIVE_TEXT]石炭[ENDCOLOR]を発見できるようになる。また、都市の[ICON_PRODUCTION]生産力を大きく上昇させる[COLOR_POSITIVE_TEXT]工場[ENDCOLOR]の建設が可能となる。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_INDUSTRIALIZATION_QUOTE">
      <Text>[NEWLINE][TAB][TAB]「機械設備に基づく工業化は、すでにこの世代の特徴として語られるようになっているが、これはテクノロジーによってもたらされた革命の一形態である」[NEWLINE] - エミリー・グリーン・ボルチ[NEWLINE][TAB]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_LASERS_HELP">
      <Text>非常に高い機動力と破壊力を備えた機甲ユニットである[COLOR_POSITIVE_TEXT]現代機甲部隊[ENDCOLOR]の作成が可能となる。また、最も強力な戦闘機ユニットである[COLOR_POSITIVE_TEXT]ジェット戦闘機[ENDCOLOR]の作成が可能となる。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_METALLURGY_HELP">
      <Text>対騎乗ユニット戦に特化した機動力のあるユニットである[COLOR_POSITIVE_TEXT]槍騎兵[ENDCOLOR]の作成が可能となる。また、都市の防御力を上昇させる[COLOR_POSITIVE_TEXT]兵器庫[ENDCOLOR]の建設が可能となる。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_MILITARY_SCIENCE_HELP">
      <Text>強力な歩兵ユニットにも対抗可能な騎乗ユニットである[COLOR_POSITIVE_TEXT]騎兵隊[ENDCOLOR]の作成が可能となる。また、全ユニットが獲得する経験値を増加させる[COLOR_POSITIVE_TEXT]士官学校[ENDCOLOR]の作成が可能となる。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_MOBILE_TACTICS_DESC">
      <Text>機動戦術は軍が採る戦略であり、進行中の戦争にはまり込まぬよう、機動力のあるユニットで出入りを行う。非正規軍やゲリラに用いられることが多く、はるかに巨大な相手を混乱させるため、一撃離脱に特化した攻撃を行う。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_MOBILE_TACTICS_HELP">
      <Text>ゲーム後半で登場する機動力を備えた多目的ユニットであり、その生産に資源を必要としない[COLOR_POSITIVE_TEXT]機械化歩兵[ENDCOLOR]の生産が可能となる。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_MOBILE_TACTICS_QUOTE">
      <Text>[NEWLINE][TAB][TAB]「人みな我が勝つゆえんの形を知るも、我が勝を制するゆえんの形を知ることなし」[NEWLINE] - 孫子[NEWLINE][TAB]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_NAVIGATION_HELP">
      <Text>ルネサンス時代の強力な軍艦である[COLOR_POSITIVE_TEXT]フリゲート艦[ENDCOLOR]の建造が可能となる。また、沿岸都市の攻撃や船の拿捕によって[ICON_GOLD]ゴールドを獲得できる特殊な海軍ユニットである[COLOR_POSITIVE_TEXT]私掠船[ENDCOLOR]の建造が可能となる。さらに、沿岸都市では、海洋資源から[ICON_PRODUCTION]生産力を獲得できる[COLOR_POSITIVE_TEXT]港湾[ENDCOLOR]の建設が可能となる。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_PENICILIN_HELP">
      <Text>上陸作戦に特化した[COLOR_POSITIVE_TEXT]海兵隊[ENDCOLOR]の作成が可能となる。また、[ICON_FOOD]都市の成長を加速させる[COLOR_POSITIVE_TEXT]医学研究所[ENDCOLOR]の作成が可能となる。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_PHILOSOPHY_HELP">
      <Text>都市が産出する[ICON_PEACE]信仰力を増加させる[COLOR_POSITIVE_TEXT]寺院[ENDCOLOR]の建設が可能となる。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_PLASTICS_HELP">
      <Text>都市の[ICON_RESEARCH]科学力を向上させる[COLOR_POSITIVE_TEXT]研究所[ENDCOLOR]と、ゲーム後半の基本的な陸上ユニット、[COLOR_POSITIVE_TEXT]歩兵[ENDCOLOR]の作成が可能になる。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_POTTERY_HELP">
      <Text>[ICON_FOOD]食料を産出して都市の人口増加を後押しする[COLOR_POSITIVE_TEXT]穀物庫[ENDCOLOR]の建設が可能となる。また、[ICON_PEACE]信仰力を産出する最初の建造物である[COLOR_POSITIVE_TEXT]聖堂[ENDCOLOR]を都市に建設できるようになる。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_RADAR_HELP">
      <Text>遠方からの攻撃が可能な恐るべき航空ユニットである[COLOR_POSITIVE_TEXT]爆撃機[ENDCOLOR]の生産が可能となる。また、制空権の確保に特化した航空ユニットである[COLOR_POSITIVE_TEXT]戦闘機[ENDCOLOR]の生産が可能となる。さらに、ゲーム後半で登場する歩兵ユニットであり、敵の前線の背後へ降下することができる[COLOR_POSITIVE_TEXT]空挺部隊[ENDCOLOR]の作成が可能となる。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_RADIO_HELP">
      <Text>都市の[ICON_CULTURE]文化力の産出量を大幅に増加させる[COLOR_POSITIVE_TEXT]放送塔[ENDCOLOR]の建設が可能となる。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_REFRIGERATION_HELP">
      <Text>駆逐艦と潜水艦以外のユニットからは不可視である[COLOR_POSITIVE_TEXT]潜水艦[ENDCOLOR]の建造が可能となる。また、その都市の[ICON_HAPPINESS_1]幸福度を上昇させる[COLOR_POSITIVE_TEXT]スタジアム[ENDCOLOR]の建設が可能となる。さらに、作業船が洋上プラットフォームを建設できるようになる。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_REPLACEABLE_PARTS_HELP">
      <Text>基本的な陸上ユニットである[COLOR_POSITIVE_TEXT]第1次大戦歩兵[ENDCOLOR]の作成が可能となる。また、都市の防御力を上昇させる[COLOR_POSITIVE_TEXT]軍事基地[ENDCOLOR]の建設が可能となる。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_ROBOTICS_HELP">
      <Text>宇宙開発競争における重要なテクノロジーであるロボット工学は、宇宙船部品の生産速度を上昇させる[COLOR_POSITIVE_TEXT]宇宙船工場[ENDCOLOR]の建設を可能にする。また、ミサイルを3機まで搭載し、敵の潜水艦の索敵も可能な[COLOR_POSITIVE_TEXT]ミサイル巡洋艦[ENDCOLOR]の建造を可能にする。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_ROCKETRY_HELP">
      <Text>重要なテクノロジーであるロケット工学は、[COLOR_POSITIVE_TEXT]科学による勝利[ENDCOLOR]に必要となる[COLOR_POSITIVE_TEXT]アポロ計画[ENDCOLOR]の作成を可能にする。また、軍事ユニットである[COLOR_POSITIVE_TEXT]ロケット砲[ENDCOLOR]の作成を可能にする。さらに、敵の航空機の妨害に特化した機動力の高いユニットである[COLOR_POSITIVE_TEXT]ガンシップ[ENDCOLOR]の生産を可能にする。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_SCIENTIFIC_THEORY_HELP">
      <Text>都市の[ICON_RESEARCH]科学力を上昇させる[COLOR_POSITIVE_TEXT]公立学校[ENDCOLOR]の建設が可能となる。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_STEALTH_HELP">
      <Text>ゲーム内で最も破壊力のある遠隔攻撃ユニットである[COLOR_POSITIVE_TEXT]ステルス爆撃機[ENDCOLOR]の生産が可能となる。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_STEAM_POWER_HELP">
      <Text>特に沿岸で力を発揮する強力な軍艦である[COLOR_POSITIVE_TEXT]装甲艦[ENDCOLOR]の建造が可能となる。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_STEEL_HELP">
      <Text>中世の強力な白兵ユニットである[COLOR_POSITIVE_TEXT]長剣士[ENDCOLOR]の作成が可能となる。また、全ユニットが獲得する経験値を増加させる[COLOR_POSITIVE_TEXT]武器庫[ENDCOLOR]の作成が可能となる。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_TELECOM_DESC">
      <Text>さまざまな信号装置を利用した遠距離通信技術が、長距離間でのデータのやりとりを可能にしている。初期の遠距離連絡術と言えば煙や信号旗であったが、やがてそれが電信に取って代わられるようになり、ついには電話となった。特にこの30年の科学的研究と工学技術は、全世界に及ぶコミュニケーション方法に飛躍的な進歩をもたらした。地球の裏側にもデータが送れるのは、地球の周囲軌道を人工衛星が回っているからである。現在では遠距離通信技術のおかげで、テレビやインターネット、携帯電話、GPSといったものが、世界中の人々の日常のなかで当たり前のように利用されている。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_TELECOM_HELP">
      <Text>ほとんどのユニットから不可視の海軍ユニットであり、ミサイルを2機まで搭載できる[COLOR_POSITIVE_TEXT]原子力潜水艦[ENDCOLOR]の建造が可能となる。また、核攻撃による人口減少を大幅に軽減する[COLOR_POSITIVE_TEXT]耐爆壕[ENDCOLOR]の建設が可能となる。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_TELECOM_QUOTE">
      <Text>[NEWLINE][TAB][TAB]「連絡手段が手の込んだものになるにつれて、人と触れ合う機会は少なくなる」[NEWLINE] - J・B・プリーストリー[NEWLINE][TAB]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_THE_WHEEL_HELP">
      <Text>機動力のある強力な遠隔攻撃ユニットであり、生産に[ICON_RES_HORSE]馬を必要とする[COLOR_POSITIVE_TEXT]戦車弓兵[ENDCOLOR]の作成が可能となる。また、河川に隣接する都市が産出する[ICON_FOOD]食料と[ICON_PRODUCTION]生産力を増加させる[COLOR_POSITIVE_TEXT]水車小屋[ENDCOLOR]の作成が可能となる。さらに、ユニットの機動力を上昇させるとともに、首都と都市を結ぶことによってさらに多くの[ICON_GOLD]ゴールドを産出する[COLOR_POSITIVE_TEXT]道路[ENDCOLOR]の敷設が可能となる。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_THEOLOGY_HELP">
      <Text>専門施設と遺産の建設が可能となる。これらを建設することによって、[ICON_CULTURE]信仰力の産出量を増加させたり、新たな[ICON_GREAT_PEOPLE]偉人を誕生させたりすることができる。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_TRAPPING_HELP">
      <Text>労働者が、[ICON_RES_DEER]鹿、[ICON_RES_IVORY]象牙、[ICON_RES_FUR]毛皮、[ICON_RES_TRUFFLES]トリュフ[ENDCOLOR]の上に[COLOR_POSITIVE_TEXT]キャンプ[ENDCOLOR]を建設できるようになる。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_WRITING_HELP">
      <Text>最初の[ICON_RESEARCH]科学関連施設である[COLOR_POSITIVE_TEXT]図書館[ENDCOLOR]の建設が可能となる。これによって新たなテクノロジーの習得が早まる。また、他の文明に大使館を置けるようになる。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_CAVALRY_STRATEGY">
      <Text>騎乗ユニットである騎兵隊は、白兵ユニット、遠隔攻撃ユニット、攻城兵器ユニットに対して絶大な力を発揮する。攻撃後に移動することができるため、マスケット銃兵を倒してから敵の前線を突破するといった使い方をすると良い。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_FRIGATE_STRATEGY">
      <Text>フリゲート艦はキャラベル船の次に使用できるようになる海軍ユニットである。キャラベル船に比べて機動力、戦闘力、遠隔戦闘力が高い。フリゲート艦を使えば、いまだに波間を漂っているキャラベル船や三段櫂船、蛮族船を一掃することができる。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_GERMAN_PANZER_STRATEGY">
      <Text>パンツァーはドイツ固有のユニットであり、他の文明では戦車に当たる。パンツァーは戦車を上回る攻撃力と機動力を有し、さらに攻撃後も移動可能である。そのため、敵の前線に巨大な風穴を開けたあと、敵が隊列を整える前に、全速力で前線を突破することができる。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_HELICOPTER_GUNSHIP_STRATEGY">
      <Text>ガンシップは強力な航空ユニットで、都市の占領ができないという点を除けば陸上ユニットとほとんど変わらない。移動ポイントが6あるため、非常に素早く移動することができる。山岳を含む全タイルを平地と同じように移動することができるが、水タイルに入るには出航が必要となる。また、戦車との戦いでは非常に大きな戦闘ボーナスを得ることができる。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_LANCER_STRATEGY">
      <Text>槍騎兵はルネサンス時代の騎乗ユニットであり、時代的には騎士と騎兵隊の間に登場する。騎士よりも機動力があり、攻撃力も高いため、かつての強者たちを地図上から一掃することができる。強力な騎兵隊が登場するようになっても、槍騎兵ならば対等に渡り合うことができる。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_LONGSWORDSMAN_STRATEGY">
      <Text>長剣士は中世の基本的な歩兵ユニットである。騎士に比べて戦闘力は高いが、機動力でははるかに劣る。また、長槍兵より優れてはいるものの、騎乗ユニットに対してボーナスを得ることはできない。カタパルトと一緒に都市攻撃に使用したい。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_MODERN_ARMOR_STRATEGY">
      <Text>現代機甲部隊は前世代のものと同じく、これぞ戦車といったユニットである。しかし、戦車らしさはこちらの方が勝っている。現代機甲部隊は戦車よりもはるかに強力なユニットであり、しかも攻撃後にも移動できるといった戦車の能力をすべて引き継いでいる。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_MUSKETMAN_STRATEGY">
      <Text>マスケット銃兵は、本ゲームで最初に使用可能になる火器ユニットで、古い雑兵たち(長剣士、長槍兵など)の後任ユニットに当たる。ただし遠隔攻撃ユニットではないので、2タイル以上離れた敵を攻撃することはできない。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_NUCLEAR_SUBMARINE_STRATEGY">
      <Text>原子力潜水艦は産業時代の潜水艦よりも頑丈で強力なユニットである。原子力潜水艦もやはりほとんどのユニットから不可視であり、他国の潜水艦を発見することができる。そして原子力潜水艦で何より重要なのは、誘導ミサイルと核ミサイルを搭載できるという特長である。一方、潜水艦と同様に敵の駆逐艦やミサイル巡洋艦、潜水艦を弱点としているため、先に他のユニットで近海を確保しておくようにしたい。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_SONGHAI_MUSLIMCAVALRY_STRATEGY">
      <Text>イスラム騎兵隊はソンガイ固有のユニットであり、他の文明では騎士に当たる。能力は騎士と同一だが、都市攻撃でははるかに優れた力を発揮する。また、攻撃後の移動が可能である。イスラム騎兵隊の機動力があれば、敵が防衛戦を張る前に目標に到達することができる。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_SUBMARINE_STRATEGY">
      <Text>潜水艦は艦船を撃沈させることに特化したユニットである。攻撃を仕掛けたり他のユニットに隣接されたりしなければ、ほとんどのユニット(駆逐艦、ミサイル巡洋艦、潜水艦を除く)から見つかることはない。敵国の領海内の偵察や、敵戦艦への攻撃、敵の潜水艦から友軍の船を守る場合などに使用すると良い。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_TANK_STRATEGY">
      <Text>戦車は非常に強力で、機動力の高い陸上ユニットである。攻撃後の移動が可能なため、敵の前線に巨大な風穴を開けたあとに、空になったタイルへと進軍することができる。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNITS_COMBATSTRENGTH_HEADING3_BODY">
      <Text>ユニットの戦闘力(CS)は戦闘でのユニットの強さを示す。最初の戦闘ユニットである戦士の戦闘力は8であり、開拓者や労働者のような非戦闘ユニットの戦闘力は0となっている。非戦闘ユニットは敵の軍事ユニットに攻撃されると、何の抵抗もできずに倒されてしまう(拘束されるか、破壊される)。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNITS_NAVAL_HEADING3_BODY">
      <Text>水タイルを航行できるタイプのユニットを海軍ユニットという。海軍ユニットは、沿岸都市がある場所を除き、陸タイルに入ることができない。また、ユニットの種類によって、近海タイルから出られないものや、外洋タイルを航行できるものなどがある。海軍ユニットには遠隔攻撃ユニットと白兵ユニットがある。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_ALHAMBRA_DESC">
      <Text>スペイン南部にあるアランブラ宮殿は、14世紀中期にこの地域を統治していたナスル朝が建てた巨大宮殿群である。紀元1238年頃のイブン・アル・アマル政権時に建設が始まり、その後は後継者たちが計画を引き継いでいった。アランブラの名は宮殿の壁が赤色であることからきており、「赤い要塞」を意味する。ムーア系イスラム建築様式として知られるこの宮殿は、イスラム芸術によく見られる精巧な彫刻や「アラベスク」と呼ばれる膨大な数のインターレース模様を特徴としている。オリジナルのイスラム様式の例は現在でも数多く見ることができるが、宮殿の大部分とその装飾は、スペインでカトリック教が台頭したのちに再建・修復されたものである。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_ALHAMBRA_QUOTE">
      <Text>[NEWLINE][TAB][TAB]「正義とは、激流に沈められることも軍隊に破壊されることもない山の頂に建てられた難攻不落の要塞である」[NEWLINE] - ヨゼフ・アディソン[NEWLINE][TAB]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_CN_TOWER_DESC">
      <Text>カナダのCNタワーは、独立した建造物としてかつて世界一の高さを誇っていた建物であり、現在でも世界有数の高層建築物に挙げられている。1946年にカナディアン・ナショナル鉄道(この名前からCNと呼ばれるようになった)によって通信塔として建築され、現在はトロントの象徴として、有名な観光スポットとなっている。現在でも主にテレビやラジオがこの放送塔を使用しており、20世紀に建てられた有名な建造物で構成される「現代の世界七不思議」に数えられている。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_CN_TOWER_QUOTE">
      <Text>[NEWLINE][TAB][TAB]「何者も光の速度を超えることはできないが、特殊な法則に従って伝わる悪いニュースだけは例外となりえる」[NEWLINE] - ダグラス・アダムス[NEWLINE][TAB]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_GREAT_FIREWALL_QUOTE">
      <Text>[NEWLINE][TAB][TAB]「不信と用心が安全の両親である」[NEWLINE] - ベンジャミン・フランクリン[NEWLINE][TAB]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_GREAT_FIREWALL_TEXT">
      <Text>グレート・ファイアウォールはインターネットに対する監視と検閲のプログラムであり、文明の人々がインターネットを通して得られる情報に制限をかける。政府機関は、火種になりそうなオンライン上の情報への一般人のアクセスを制限することで、予測される反発や、不評な制度や政府計画に対する反対意見を押さえ込むことができる。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_HUBBLE_DESC">
      <Text>ハッブル宇宙望遠鏡の名は、有名なアメリカ人天文学者エドウィン・ハッブルから取られた。ハッブル宇宙望遠鏡は、これまでに開発された天文学研究の機器の中で最も重要なものであることが証明されている。1990年に実用を開始したこの望遠鏡は、はるか彼方にある星座や星雲を息をのむようなイメージで映し出し、科学者や民間人たちから広く注目を集めてきた。また、宇宙飛行士だけが直すことのできる望遠鏡であるため、幾度にもわたる宇宙遊泳を通して耐用年数が延長され続けてきた。しかし、このような名声を残したハッブル宇宙望遠鏡も、2018年には、その座を最新式のウェッブ宇宙望遠鏡に譲ることになっている。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_HUBBLE_QUOTE">
      <Text>[NEWLINE][TAB][TAB]「驚くべき事は宇宙の広大さではなく、人間がその大きさを測ったことだ」[NEWLINE] - アナトール・フランス[NEWLINE][TAB]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_LEANING_TOWER_DESC">
      <Text>イタリアのピサに建設されたドゥーモ広場(大聖堂広場)は、ピサの斜塔と呼ばれる鐘楼があることで知られ、鐘楼は数世紀にわたって少し傾斜したままになっている。1173年、鐘楼の建設が始まった直後に地盤が不安定だと分かり、地盤沈下の危険性を指摘されるようになる。鐘楼は約1世紀にわたって未完成のまま放置されたが、13世紀後期に建設が再開され、1372年にはようやく最上階の完成にこぎ着けた。斜塔には7つの鐘があり、それぞれが違う音階で鳴るようになっている。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_LEANING_TOWER_QUOTE">
      <Text>[NEWLINE][TAB][TAB]「非常に古い建物につき、大きな拍手を禁ずる」[NEWLINE] - ジョン・オズボーン[NEWLINE][TAB]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_MOSQUE_OF_DJENNE_DESC">
      <Text>泥のモスクは、泥煉瓦製の建造物としては世界最大であり、アフリカのマリ共和国に建てられている。初めてこれを建造したのは13世紀のスルタン、コイ・クンボロであると言われ、それ以来、破壊と再建が何度も繰り返されている。泥の煉瓦とモルタルで作られた現在の姿は、1906年に周辺地域が力を合わせて完成させたものである。現在は年に一度、その状態を保つための祭りが開かれており、祭りの期間中にジェンネの人々が修繕を行っている。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_MOSQUE_OF_DJENNE_QUOTE">
      <Text>[NEWLINE][TAB][TAB]「永遠の壮大さを前にすれば、その変動の全てを以てしても、時間など取るに足らないものになる」[NEWLINE] - トマス・チャルマース[NEWLINE][TAB]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_NEUSCHWANSTEIN_DESC">
      <Text>ノイシュヴァンシュタイン城は、19世紀後期に「狂王」と呼ばれたバイエルン王ルートヴィヒ2世によって建てられ、建築後から「おとぎ話」の城の象徴として児童文学や寓話に頻繁に登場するようになった。ドイツのフュッセン近隣の丘にあるこの城は、隠遁生活を好んでいたことで知られるルートヴィヒが、世間の目から逃れるために建てたものである。ルートヴィヒが死ぬと、城は有名な観光地となり、ウォルト・ディズニーが「眠れる森の美女」を創作する際にも影響を与えた。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_NEUSCHWANSTEIN_QUOTE">
      <Text>[NEWLINE][TAB][TAB]「……どの場所よりも美しく、神性で、排他的。世界に贖罪と本当の祝福をもたらす聖なる友にふさわしい神殿だ」[NEWLINE] - バイエルン王ルートヴィヒ2世[NEWLINE][TAB]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_PETRA_DESC">
      <Text>ヨルダンのぺトラ遺跡は紀元前1000年頃に建てられた、世界で最も有名な石窟建造物である。ぺトラ遺跡はかつての遊牧民であったナバテア人たちの首都として利用されていた。遺跡はこの地域一帯に広がる砂漠渓谷の砂岩壁を切り崩して作られ、数々の複雑な模様が刻まれている。ぺトラ遺跡で最も有名なのが宝物殿エル・カズネであり、さまざまな名作映画にも取り上げられている。特に「インディー・ジョーンズ/最後の聖戦」では重要な役割を果たしており、このエル・カズネが聖杯の地として使用された。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_PETRA_QUOTE">
      <Text>[NEWLINE][TAB][TAB]「……主曰く、私の与えた水を飲んだ者は、内なる力が湧き上がり、永遠の命を手に入れる。お前の住む聖なる山に私を導け。砂漠を越え、山を抜けた先の三日月の渓谷へ……」[NEWLINE] - インディー・ジョーンズ[NEWLINE][TAB]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_TERRACOTTA_ARMY_DESC">
      <Text>兵馬俑は1974年に中国の農夫によって発見されたが、もともとは始皇帝の陵墓に副葬品として埋納されていたものであった。紀元前3世紀頃に労働者たちの手によって作られたこの俑は、陶器の実物大で数千体が作られ、その作成過程でそれぞれに固有の特徴を持たせてある。墓の中に作られた深い堀には、軍隊の陣形通りに俑が配置され、正確に再現された馬や戦車、騎兵までもが一緒に置かれている。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_TERRACOTTA_ARMY_QUOTE">
      <Text>[NEWLINE][TAB][TAB]「兵士たちを自分の子と考えよ。そうすれば兵たちはお前に従い深い渓谷にも入るであろう。兵士たちを自分の愛する息子と考えよ。そうすれば死の際まで共にいることができるであろう」[NEWLINE] - 孫子[NEWLINE][TAB]</Text>
    </Row>
  </Language_JA_JP>
</GameData>