<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!--Generated with LocalizationBuddy.-->
<!--Copyright Firaxis Games 2010-->
<!--All Rights Reserved-->
<GameData>
  <Language_RU_RU>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILD_MOAI">
      <Text>Построить [LINK=IMPROVEMENT_MOAI]моаи[\LINK]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILD_MOAI_HELP">
      <Text>Добавляет на клетку моаи (+1 [ICON_CULTURE] к культуре). Создайте на побережье целую линию из моаи, чтобы получить как можно больше культуры. Также приносит +1 [ICON_GOLD] после открытия авиации.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILD_MOAI_REC">
      <Text>Позволяет получать с клетки [ICON_CULTURE] культуру, а после открытия авиации - и [ICON_GOLD] золото.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_DAWN_POLYNESIA_TEXT">
      <Text>Приветствуем и благословляем вас, Камеамеа Великий, избранный небесами, дабы объединить наш разобщенный народ. О могучий король, вы впервые в истории в 1791 году добились власти над всем Большим островом. А к 1810 году под вашей властью были собраны все Гавайские острова. Как первый единый король вы стандартизировали законы и налоговую систему, а также приняли "Закон расщепленного весла", защищавший мирных жителей во время войны. Ваши законы и ваши дела продолжали жить и после вашей смерти, последовавшей в 1819 году.[NEWLINE][NEWLINE]О, мудрый и благородный король, ваш народ желает, чтобы вы снова встали у руля королевского корабля. Нам нужен лидер, чье величие не имеет себе равных! Ответите ли вы на этот призыв? Наденете ли вновь мантию тихоокеанского льва? Создадите ли королевство, которое устоит под натиском времени?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_IMPROVEMENTS_MOAI_HELP">
      <Text>Моаи можно построить только на побережье. Если построить ее рядом с другими моаи, то вы получите дополнительный прирост [ICON_CULTURE] культуры. После открытия авиации клетки с данным улучшением также будут приносить дополнительное [ICON_GOLD] золото.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_IMPROVEMENTS_MOAI_TEXT">
      <Text>Моаи - большие человекоподобные фигуры, высеченные преимущественно из вулканической породы вроде туфа. В мире они больше известны как "статуи с острова Пасхи": 887 статуй находится именно на этом острове. Считается, что все они были созданы в период между 1250 и 1500 гг. н.э. Примерно половина из них находится там же, где был добыт камень, из которого они сделаны. Однако другая половина была перемещена и воздвигнута на побережье острова. Моаи легко узнать по огромной голове и вытянутому телу. Считается, что они являются индивидуальными портретами умерших предков и могущественных вождей.[NEWLINE][NEWLINE]Хотя сейчас ученые пришли к более-менее единому мнению по вопросу, как и почему создавались эти статуи, метод их транспортировки по-прежнему остается загадкой. Чтобы переместить из карьера эти огромные (от 9 то 86 тонн веса) монолиты, потребовался бы немалый инженерный опыт.[NEWLINE][NEWLINE]В 1994 году статуи моаи были официально включены в фонд всемирного наследия ЮНЕСКО.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_KAMEHAMEHA_FACTOID_HEADING">
      <Text>Факты о Камеамеа</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_KAMEHAMEHA_FACTOID_TEXT">
      <Text>Множество зданий и учреждений были названы в честь Камеамеа, например школы Камеамеа, День Камеамеа, королевский орден Камеамеа I.[NEWLINE][NEWLINE]Акира Торияма, создатель популярной манги "Жемчуг дракона", назвал атаку своего героя Сон Гоку в честь Камеамеа. А вдохновил его на это визит на Гавайи.[NEWLINE][NEWLINE]Камеамеа - единственный в мире монарх, чье изображение было помещено на американскую монету.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_KAMEHAMEHA_HEADING_1">
      <Text>История</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_KAMEHAMEHA_HEADING_2">
      <Text>Ранние годы, одно из пророчеств</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_KAMEHAMEHA_HEADING_3">
      <Text>Первая остановка, Большой остров</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_KAMEHAMEHA_HEADING_4">
      <Text>Больше предсказаний, больше завоеваний</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_KAMEHAMEHA_HEADING_5">
      <Text>Тихоокеанский Наполеон</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_KAMEHAMEHA_HEADING_6">
      <Text>Смерть легенды</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_KAMEHAMEHA_HEADING_7">
      <Text>Суд истории</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_KAMEHAMEHA_LIVED">
      <Text>ок. 1758-1819 гг.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_KAMEHAMEHA_NAME">
      <Text>Камеамеа I</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_KAMEHAMEHA_SUBTITLE">
      <Text>Лидер Полинезии</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_KAMEHAMEHA_TEXT_1">
      <Text>Один из наиболее уважаемых правителей в истории Гавайев, Камеамеа I был первым, кому удалось объединить все Гавайские острова в единое государство, создав независимое королевство. Его рождение и ранние годы жизни стали воплощением множества древних гавайских предсказаний. Камеамеа был одним из наиболее выдающихся полководцев в истории островов. Кроме того, он был талантливым государственным деятелем, а созданный им кодекс ведения боевых действий лег в основу множества гуманитарных законов во всем мире.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_KAMEHAMEHA_TEXT_2">
      <Text>В одной древней гавайской легенде говорилось, что однажды на свет появится великий король, который объединит все Гавайские острова в единое государство. О его появлении возвестит огонь на небесах. В 1759 году гавайцы увидели прохождение кометы Хэйли, и многие источники утверждают, что вскоре после этого и родился Камеамеа. Получивший при рождении имя Пайэа ("краб с твердым панцирем"), Камеамеа был сыном вождя Большого острова Кеоуа Нуи. Кеоуа был одним из многих мелких правителей Гавайев. В то время острова были разделены на множество частей после недавней войны за наследство. Враг Кеоуа, вождь Алапаинуиакауауа, фактически был правителем значительной части острова.[NEWLINE][NEWLINE]Узнав о рождении Пайэа, Алапаинуиакауауа забеспокоился, поскольку в той же легенде утверждалось, что будущий великий король будет известен также еще и как "убийца вождей", ведь объединенным Гавайям не понадобятся независимые вожди. Алапаи приказал умертвить ребенка. Однако Кеоуа также хорошо знал легенды и прекрасно понимал, что ожидает его сына, поэтому сразу после рождения отдал его на воспитание в другую семью. [NEWLINE][NEWLINE]Пять лет Пайэа жил, не зная о тайне своего происхождения, пока Алапаи (по неизвестной причине) не решил вернуть ребенка к своему двору. Живя при дворе, Пайэа постиг необходимые любому правителю искусства дипломатии и войны и заслужил прозвище, под которым он и вошел в историю, Камеамеа, что значит "одинокий".</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_KAMEHAMEHA_TEXT_3">
      <Text>После смерти Алапаи Камеамеа стал советником нового вождя. Так продолжалось до 1782 года, когда правитель сменился, и Камеамеа занял важную религиозную должность. Получив в руки значительную власть, Камеамеа начал искать себе сторонников среди младших вождей региона Кона. Заручившись поддержкой пяти князей, Камеамеа стал открыто бороться за власть. В битве при Мокуохаи его войска разбили силы правящего вождя, и Камеамеа стал новым правителем регионов Кохала, Кона и Хамакуа.[NEWLINE][NEWLINE]После этого Камеамеа в 1790 году завоевал соседний регион Пуна, но вскоре столкнулся с восстанием в регионе Кау, которой возглавил его враг Кеоуа Куахуула. Чтобы завоевать расположение богов и сокрушить восстание, Камеамеа построил огромный храм. В 1791 году строительные работы были завершены, и Камеамеа встретился со своим противником Кеоуа. Чтобы было дальше, точно не известно - данные источников разнятся. Однако в результате этой судьбоносной встречи Кеоуа был убит в перестрелке, а Камеамеа стал королем всего Большого острова.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_KAMEHAMEHA_TEXT_4">
      <Text>Но на объединении Большого острова Камеамеа останавливаться не собирался. Он был уверен, что должен править всеми Гавайскими островами. Его мечты подогревала еще одна древняя легенда. На Большом острове был огромный, весом в 1,3 тонны валун Наха, который, как считалось, установили сами боги. Легенда гласила, что однажды появится могучий воин, который сможет поднять этот камень; и этот воин станет великим королем и сумеет объединить все острова. Говорят, что в возрасте 14 лет Камеамеа смог выполнить эту задачу. Одержав ряд побед и исполнив несколько пророчеств, Камеамеа начал планировать захват остальных островов архипелага.[NEWLINE][NEWLINE]Камеамеа повезло: вскоре на остров стали прибывать британские и американские торговцы, с радостью продававшие королю ружья и патроны. Получив в свои руки столь мощное оружие, Камеамеа в 1795 году быстро захватил острова Мауи и Оаху всего с 10 тысячами воинов. Ожесточенное сопротивление королю было оказано лишь на скалах Пали. Впрочем, сдались и они, а многие солдаты острова были вынуждены совершить самоубийство, сбросившись со скал. [NEWLINE][NEWLINE]Независимыми оставались только два западных острова, Кауаи и Ниихау. Построив в своей столице Гонолулу огромный боевой корабль, Камеамеа попытался высадиться на Кауаи в 1796 году. Однако восстание на Большом острове, поднятое его родным братом, вынудило его свернуть вторжение. Но заставить Камеамеа отказаться от планов было не так легко. В 1803 году он снова попытался высадиться на Кауаи, однако на этот раз среди его людей вспыхнула смертельная болезнь. Устав от задержек, Камеамеа через некоторое время создал величайшую армаду в гавайской истории, в состав которой вошли европейские шхуны и большие боевые каноэ, вооруженные смертоносными пушками. Правитель Кауаи, Каумуалии, увидев противостоящие ему силы, счел за благо подчиниться Камеамеа. В 1810 году Каумуалии стал вассалом Камеамеа, а тот - полновластным правителем всего архипелага.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_KAMEHAMEHA_TEXT_5">
      <Text>Но Камеамеа обладал не только военным гением. Немедленно после прихода к власти он начал работу по поднятию жизненного уровня населения и укреплению единства страны. Он унифицировал законодательство, создал налоговую систему, открыл торговлю с Европой и США. Он также заложил основы будущей гавайской конституции, приняв "Закон расщепленного весла" (Мамалахоэ Канаваи). Корни этого закона лежали в одной из ранних военных кампаний Камеамеа. Однажды при набеге он споткнулся о камень и попал в засаду двух чрезвычайно испуганных местных рыболовов. Боясь, что этот легендарный воин убьет их, они со всей силы ударили его по голове веслом, которое при этом раскололось пополам. После этого рыбаки сбежали, оставив Камеамеа умирать. Через двенадцать лет этих рыбаков нашли, чтобы отдать под суд - по крайней мере они были уверены именно в этом. Однако Камеамеа извинился перед ними за нападение, одарил обоих землей и пообещал, что отныне все некомбатанты во время войны будут защищены от посягательств со стороны воюющей армии. "Закон расщепленного весла" оказал влияние на многие гуманитарные законы во всем мире.[NEWLINE][NEWLINE]Камеамеа также сумел отстоять независимость Гавайев, в то время как остальные полинезийские острова становились владением колониальных держав. Во многом благодаря этому он получил прозвище "Тихоокеанский Наполеон".</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_KAMEHAMEHA_TEXT_6">
      <Text>8 мая 1819 года Камеамеа скончался, будучи уважаемым королем, легендарным воином и отцом семерых детей. По священной гавайской традиции его тело было спрятано его ближайшими друзьями, чтобы никто не смог украсть его силу (ману) и использовать ее в своих целях. Место его захоронения до сих пор остается неизвестным.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_KAMEHAMEHA_TEXT_7">
      <Text>Сегодня Камеамеа - один из наиболее уважаемых правителей Гавайев, важнейшая личность в истории островов. Он покончил с практикой человеческих жертвоприношений, гарантировал некомбатантам защиту во время войны, создал полностью независимое государство, что редкость для Полинезии. Было ли его появление предопределено свыше или нет, не так уж и важно. Но нельзя спорить с тем, что он прекрасно сыграл ту роль, которую отводили ему древние гавайские пророчества.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_KAMEHAMEHA_TITLES_1">
      <Text>Король Гавайских островов</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_POLYNESIA_FACTOID_HEADING">
      <Text>Факты о Полинезии</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_POLYNESIA_FACTOID_TEXT">
      <Text>Слово "тату" обязано своим происхождением острову Таити и местному богу Тоху, который, согласно легендам, разукрасил рыбу яркими красками и узорами. [NEWLINE][NEWLINE]Известный писатель Роберт Льюис Стивенсон последние годы жизни провел на острове Самоа.[NEWLINE][NEWLINE]
Гавайский архипелаг является крупнейшей цепью островов в мире. Он протянулся более чем на 2400 километров.
</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_POLYNESIA_HEADING_1">
      <Text>История</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_POLYNESIA_HEADING_2">
      <Text>Ландшафт и климат</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_POLYNESIA_HEADING_3">
      <Text>Первые поселенцы</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_POLYNESIA_HEADING_4">
      <Text>Плавание по морям</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_POLYNESIA_HEADING_5">
      <Text>Связь с американцами</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_POLYNESIA_HEADING_6">
      <Text>Прибытие европейцев</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_POLYNESIA_HEADING_7">
      <Text>Настоящее и будущее</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_POLYNESIA_MAORI_HEADING">
      <Text>Воины-маори</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_POLYNESIA_STATBOX">
      <Text>[NEWLINE]        Лидер: Камеамеа[NEWLINE]          Уникальный юнит: воины-маори[NEWLINE]        Уникальное улучшение: моаи[NEWLINE][NEWLINE]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_POLYNESIA_TEXT_1">
      <Text>Полинезия не является единой державой (как другие цивилизации); это больше скопление разрозненных островов, объединенных богатой культурой и увлекательной историей. В то время как Европа находилась во тьме Средневековья, полинезийцы совершенствовали искусство мореплавания по Тихому океану. На маленьких деревянных каноэ, ведомые лишь звездами, погодой и миграцией птиц, они совершали очень длинные и опасные путешествия. Впоследствии европейцы колонизировали или захватили большинство островов Тихого океана, но даже современные поколения полинезийцев имеют возможность прикоснуться к своей древней культуре и языкам.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_POLYNESIA_TEXT_2">
      <Text>Полинезия - общее название группы островов в центральной и южной части Тихого океана, также известной как Полинезийский треугольник. Ограниченный Новой Зеландией на западе, Гавайями на севере и островом Пасхи на востоке, этот регион состоит из примерно тысячи населенных людьми островов. В 1756 году французский писатель Шарль де Бросс назвал Полинезией вообще все острова Тихого океана, но в дальнейшем название закрепилось только за одним регионом. [NEWLINE][NEWLINE]Большинство островов Полинезии по своей природе вулканические, с идиллическими белыми пляжами, пальмовыми деревьями и чистыми лагунами - это настоящий рай на земле. Климат Полинезии теплый, тропический, но сильные пассаты не дают температуре подняться до убийственных значений. С января по март в регионе царит сезон дождей, иногда сопровождаемый сильными тайфунами.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_POLYNESIA_TEXT_3">
      <Text>Древняя история полинезийцев по-прежнему укрыта завесой тайны. Археологи и антропологи выдвинули три основных версии первоначальной колонизации островов.[NEWLINE][NEWLINE]Согласно первой теории ("модели скорого поезда"), колонизация началась примерно 3000 лет назад с территории Тайваня. За тысячу лет колонисты достигли западной части Полинезии, смешавшись со встреченными племенами, что объясняет нынешний генотип и лингвистические особенности полинезийцев. Согласно двум другим теориям, моделям "заросшего берега" и "тихоходной лодки", миграция была длительным процессом, при котором колонисты взаимодействовали и смешивались со всеми коренными народами, особенно с меланезийцами.[NEWLINE][NEWLINE]Независимо от того, сколько времени первым переселенцам потребовалось, чтобы достичь западной Полинезии, пройденный ими путь известен с большой долей вероятности. Самая северная часть Полинезии, Гавайи, была заселена около 500 года н.э., тогда как самая южная, Новая Зеландия - примерно в 1000 году. Точная дата открытия полинезийцами острова Пасхи по-прежнему неизвестна. Одни археологические свидетельства говорят, что первые люди появились здесь в 300-500 гг. н.э.; некоторые ученые называют дату около 800 года; тогда как третьи полагают, что остров не был заселен вплоть до 1200 г.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_POLYNESIA_TEXT_4">
      <Text>Так называемый Полинезийский треугольник - обширный условный географический район Тихого океана; каждая сторона этого треугольника составляет около 6500 километров. Чтобы преодолеть такое расстояние по воде, требовалось немалое мужество, высокий уровень развития морского дела и навигации. Используя технологию так называемой путеводной нити, мореплаватели запоминали движение звезд на небе, погодные условия, пути миграции птиц, направления океанических течений. Они устно передавали эту информацию из поколения в поколение, а семьи, хранившие секреты ориентирования в океане, становились элитой полинезийского общества. Чтобы сделать океанические переходы менее опасными, островитяне разработали каноэ с аутригером (балансиром). Многие из древних технологий до сих пор используются моряками Полинезии.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_POLYNESIA_TEXT_5">
      <Text>Полинезийские переселенцы высадились на берег нынешних Гавайев примерно в 500 г. н.э., хотя некоторые свидетельства говорят о том, что это могло произойти и ранее, в районе 300 г. Первые колонисты, вероятно, прибыли с Маркизских островов, расположенных в 6500 километрах к югу от Гавайев. Вторая волна колонизации, скорее всего, началась в XI веке с островов Раиатеа и Бора-Бора, или даже с Таити. Некоторые археологии поддерживают как раз последнюю версию, поскольку древние гавайские народные сказки говорят о человеке по имени Паао, а это имя почти наверняка имеет таитянское происхождение. Эти историки уверены, что волна таитянских переселенцев принесла с собой клановую систему, законы Капу и практику человеческих жертвоприношений.[NEWLINE][NEWLINE]Существуют доказательства того, что, открыв новые земли, полинезийцы не раз совершали обратные плавания, распространяя американскую флору и фауну на тихоокеанских островах. Например, когда европейцы впервые столкнулись с полинезийцами, они обнаружили у них сладкий картофель, а это коренное североамериканское растение.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_POLYNESIA_TEXT_6">
      <Text>До появления европейцев полинезийцы долгое время жили в относительной изоляции. Большинство островов установило контакт с европейцами (исследователями и миссионерами-проповедниками) в середине XVI века. Однако лишь в XIX веке крупнейшие колониальные державы вроде Франции, Британии и США стали колонизировать обитаемые острова Полинезии, устанавливать над ними свой протекторат или прямо присоединять к своим территориям. Лишь нескольким островам, например Гавайям, удалось в этот период сохранить свою независимость.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_POLYNESIA_TEXT_7">
      <Text>Несмотря на огромные расстояния, разделяющие острова, коренные полинезийцы обладают во многом схожими культурными особенностями, религиозными верованиями и языком общения. К сожалению, многие из коренных народов, вроде маори, сейчас являются лишь небольшими меньшинствами на своих родных островах: основное население Полинезии имеет европейское происхождение. Тем не менее туземное население островов сохраняет свою культуру и язык и активно пытается возродить древние традиции.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_POLYNESIA_TITLE">
      <Text>Полинезия</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_POLYNESIAN_MAORI_WARRIOR_HELP">
      <Text>Подразделение Древнейшего мира, которое внушает страх соседним вражеским юнитам, снижая их боевую мощь. Его могут создавать только полинезийцы. Воины-маори замещают обычных воинов.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_POLYNESIAN_MAORI_WARRIOR_STRATEGY">
      <Text>Воины-маори похожи на Великого полководца. Однако вместо усиления соседних дружественных отрядов они ослабляют вражеские. Старайтесь как можно раньше создать как можно больше таких отрядов: даже после модернизации их повышение останется с ними.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_POLYNESIAN_MAORI_WARRIOR_TEXT">
      <Text>Воины племени маори были самыми страшными бойцами во всей Полинезии. Они украшали свои лица сложными, внушающими ужас татуировками, которые описывали их славные победы на поле боя. Перед атакой они устраивали военный танец ("хака"), в котором изображали судьбу, которая скоро постигнет вражеских солдат. Этот танец был призван так запугать противника, чтобы тот немедленно покинул боле боя, сохранив себе жизнь, а маори - время и силы. [NEWLINE][NEWLINE]В племени маори существовал каннибализм: убитых воинов съедали, чтобы завладеть их боевым духом и силой. Человеческое мясо было едва ли не единственным источником белка для маори. Кроме того, каннибализмом они выражали свое уважение к проигравшему сопернику.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_IMPROVEMENT_MOAI">
      <Text>Моаи|моаи|моаи|моаи|моаи|моаи</Text>
    </Row>
  </Language_RU_RU>
</GameData>