<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!--Generated with LocalizationBuddy.-->
<!--Copyright Firaxis Games 2010-->
<!--All Rights Reserved-->
<GameData>
  <Language_RU_RU>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_POLYNESIA_SCENARIO_MAORI_HELP">
      <Text>Сильнейший юнит в Полинезии до прибытия вооруженных огнестрельным оружием европейцев.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_POLYNESIA_SCENARIO_MAORI_STRATEGY">
      <Text>Воины-маори - короли войны в Полинезии. Эти мощные отряды ближнего боя внушают страх всем врагам, оказавшимся поблизости. Повышение "Военный танец хака" уменьшает [ICON_STRENGTH] боевую мощь противника. Воины-маори легко смогут разбить обычных воинов и копейщиков.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_BRIEFING">
      <Text>Сводка</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_BUILD_MOAI_HELP">
      <Text>Добавляет на клетку моаи (+1 [ICON_CULTURE] к культуре). Создайте на побережье целую линию из моаи, чтобы получить как можно больше культуры.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_BUILD_MOAI_REC">
      <Text>Позволяет получать с клетки очки [ICON_CULTURE] культуры.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_BUILDING_HEROIC_EPIC_HELP">
      <Text>Все новые юниты из этого города получат повышение [COLOR_POSITIVE_TEXT]Морской десант[ENDCOLOR], которое позволяет избежать штрафов при атаке с моря или через реку.[NEWLINE][NEWLINE]Нужны казармы во всех городах. Чем больше в империи городов, тем дороже строительство.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_BUILDING_HEROIC_EPIC_STRATEGY">
      <Text>Это национальное чудо повышает квалификацию всех подразделений, созданных в этом городе, позволяя избегать штрафов при атаке с моря или через реку. Кроме того, эпос добавляет +1 к культуре. Героический эпос можно создавать только тогда, когда во всех городах державы будут построены казармы.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_BUILDING_OBSERVATORY_HELP">
      <Text>Значительно увеличивает производство [ICON_RESEARCH] науки в этом городе. В данном сценарии не требуется строить обсерваторию рядом с горой.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_CAPTAIN_COOK">
      <Text>Капитан Кук</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_CEREMONY_TITLE">
      <Text>Кахуна {@1_PlayerName}, {@2_CivName}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_CIV_HIVA">
      <Text>Хива</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_CIV_HIVA_HEADING_1">
      <Text>История</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_CIV_HIVA_TEXT_1">
      <Text>Коренные жители Хивы называют свои острова "Земля людей". Маркизские острова являются частью Французской Полинезии и расположены на востоке региона. [NEWLINE][NEWLINE]С геологической точки зрения эти вулканические острова довольно молоды, в их основе - твердая базальтовая порода потухших вулканов. Климат на островах очень мягкий, период дождей бывает один раз в год.[NEWLINE][NEWLINE]Считается, что полинезийцы заселили Маркизские острова около 100 года нашей эры; лингвистические и антропологические исследования доказали, что колонисты пришли с Тонга и Самоа.[NEWLINE][NEWLINE]Хива не раз в своей истории завоевывалась европейцами, острова постоянно переходили из рук в руки. Первыми сюда в 1595 приплыли испанцы во главе с исследователем Альваро де Мендана де Нейра (именно он дал островам имя в честь своего покровителя, вице-короля Перу маркиза Каньете). Затем Маркизские острова несколько раз провозглашались владением США (вследствие чего они получили имя "острова Вашингтона"), но в итоге в 1870 году они стали колонией Франции. Из-за принесенных европейцами болезней Маркизские острова понесли самые большие среди всех полинезийцев потери: за три века численность населения островов сократилась со ста тысяч человек всего до двух тысяч.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_CIV_SAMOA">
      <Text>Самоа</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_CIV_SAMOA_HEADING_1">
      <Text>История</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_CIV_SAMOA_TEXT_1">
      <Text>Острова Самоа лежат в самом центре Полинезии; их жители всегда были одной из основных культурных групп региона. Острова заселены уже около 3500 лет. В течение многих лет за эти земли между региональными, а затем и европейскими державами велась ожесточенная борьба. В постколониальный период Самоа оказались в авангарде держав Полинезии.[NEWLINE][NEWLINE]Подобно другим тихоокеанским островам, на Самоа очень теплый и мягкий климат, с коротким сезоном дождей. Площадь самоанского архипелага равна 3030 квадратным километрам, лежит он в южной части Тихого океана. Полинезийцы считают острова центром своей культурной вселенной. [NEWLINE][NEWLINE]Вероятно, острова Самоа были заселены представителями культуры лапита примерно в 1500 году до н.э. Первые самоанцы возводили широкие земляные насыпи и каменные строения, а сами острова, вероятно, служили своего рода перекрестком для всех полинезийцев, поскольку торговали со всеми остальными частями региона.[NEWLINE][NEWLINE]В 1898 году острова были разделены между Германией и Соединенными Штатами по трехстороннему соглашению между указанными странами и Британией. Произошло это после долгой и кровопролитной гражданской войны, омраченной вторжением европейцев. И хотя в 1962 году бывшее Германское Самоа получило независимость, американская часть островов по-прежнему остается под протекторатом США.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_CIV_TAHITI">
      <Text>Таити</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_CIV_TAHITI_HEADING_1">
      <Text>История</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_CIV_TAHITI_TEXT_1">
      <Text>Таити - главный остров архипелага Островов Общества; центр всей Французской Полинезии. Жители Таити уже много лет считаются самым открытым и дружелюбным народом во всем регионе. [NEWLINE][NEWLINE]Таити состоит из двух островов: Таити-Нуи (Большой Таити) и Таити-Ити (Малый Таити). Из этих названий легко сделать вывод об относительном размере обоих островов. Климат здесь круглый год теплый и мягкий, сами острова находятся на востоке Полинезии.[NEWLINE][NEWLINE]Будучи одним из наиболее удаленных регионов Полинезии, Таити были заселены полинезийцами относительно поздно, между 300 и 800 годами нашей эры - гораздо позже упадка цивилизации лапита.[NEWLINE][NEWLINE]Первыми европейцами, посетившими остров, были британцы; произошло это в 1767 году. На них произвел огромное впечатление открытый и бескорыстный характер островитян. К несчастью, занесенные англичанами болезни оказали губительное влияние на таитян, и местное население вымерло почти поголовно. Деятельность английских миссионеров привела к постепенному отказу островитян от большинства своих культурных обычаев; впрочем, миссионеры сохранили для истории сведения о них, а также оставили нетронутым местный диалект. Чарльз Дарвин посетил Таити во время своего путешествия на корабле "Бигль". В 1847 году острова стали частью Франции, но полноценное французское гражданство местные жители получили лишь спустя сто лет. И сегодня французский остается официальным языком на Таити.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_CIV_TONGA">
      <Text>Тонга</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_CIV_TONGA_HEADING_1">
      <Text>История</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_CIV_TONGA_TEXT_1">
      <Text>Тонга является одной из крупнейших культурных групп Полинезии. В течение многих лет она соперничала с другими регионами за главенство в Тихоокеанском бассейне. Своего зенита в качестве региональной державы острова Тонга достигли в XIV веке, добившись в том столетии статуса военного и морского гегемона Полинезии. Архипелаг нынешнего королевства Тонга состоит из 176 островов, покрывающих зону примерно в 700 тысяч квадратных миль Тихого океана к северо-востоку от Новой Зеландии и к юго-западу от Гавайских островов.[NEWLINE][NEWLINE]Сейчас уже трудно сказать, когда люди впервые прибыли на архипелаг. Достоверно известно (благодаря находкам у деревни Пае на Тонгатапу), что эти острова были заселены примерно 3000 лет назад. На Тонге были обнаружены и керамические свидетельства культуры лапита, но это говорит лишь о масштабах ее распространения в Полинезии.[NEWLINE][NEWLINE]Впервые острова были открыты в 1616 году голландцами, однако самый известный контакт тонганцев с европейцами пришелся на плавания Джеймса Кука. Сам мореплаватель, восхищенный радушием местных жителей, назвал Тонга "островами Дружбы". В действительности же тонганцы планировали убить Кука, но так и не смогли прийти к соглашению, как именно это сделать; в результате капитан отплыл в неведении об уготованной для него судьбе. Европейские миссионеры достаточно быстро обратили тонганцев в христианство в конце XVIII - начале XIX вв.[NEWLINE][NEWLINE]В 1799 году, после убийства одного из главных вождей, на Тонга вспыхнула гражданская война, раздиравшая острова почти пятьдесят лет. В 1845 году воин Тауфаахуа стал верховным вождем и провозгласил себя королем под именем Джордж Тупоу I. Он отменил крепостное право, создал кодекс законов, ограничил власть племенных вождей и заключил союз с британцами, подписав договор о дружбе. В результате Тонга так никогда и не стали полноценной колонией, сохранив относительную автономию во внутренних делах под военной защитой британцев.[NEWLINE][NEWLINE]Местоположение Тонга в центре южной части Тихого океана, на пересечение многих путей, приобрело огромное значение во время Второй мировой войны. Тонганцы сражались вместе с союзниками в боях за Соломоновы острова, а остров Тонгатапу стал ключевым перевалочным пунктом в линии снабжения американцами Новой Зеландии и Австралии. Сегодня Тонга является независимым государством, конституционной монархией (тонганцы - единственный в Полинезии народ, никогда не лишавший своих королей власти), в которой активно проводятся демократические реформы.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_CIV5_DAWN_POLYNESIAN_TEXT">
      <Text>Алоха, великий король Полинезии! Ныне ты правишь одним из островов твоего народа. Жизнь в твоем пышном тропическом раю - настоящая идиллия, но ты жаждешь власти над всеми океанскими просторами. Твой народ открыл путеводную нить - хитроумную систему навигации, которая основана на ваших знаниях о звездах, птицах и течениях необъятного Тихого океана. Твои отважные мореплаватели готовы пересечь сотни миль открытого океана в своих каноэ с двойным корпусом. Сумеешь ли ты отыскать изобильные земли за пределами своего острова? Сможешь ли сделать бесконечные просторы Тихого океана своими? [NEWLINE][NEWLINE]Условия победы: вы победите, если первым примете все общественные институты. Это позволит вашей культуре занять доминирующее положение в Полинезии.[NEWLINE][NEWLINE]Специальные правила: для сценария было разработано новое древо технологий и общественных институтов. Каждая из четырех основных цивилизаций начинает с собственным уникальным умением и может открыть особые бонусы полинезийцев: улучшение "моаи" и юнит "воины-маори". Расширяйте свою империю без оглядки на число городов, ведь в этом сценарии стоимость социальных институтов не зависит от количества ваших поселений.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_CIV5_IMPROVEMENTS_MOAI_HELP">
      <Text>Моаи можно построить только на побережье. Если построить ее рядом с другим моаи, то вы получите дополнительный прирост [ICON_CULTURE] культуры.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_CIVILOPEDIA_LEADERS_AHOEITU_HEADING_1">
      <Text>История</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_CIVILOPEDIA_LEADERS_AHOEITU_LIVED">
      <Text>Х век н.э.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_CIVILOPEDIA_LEADERS_AHOEITU_NAME">
      <Text>Ахоэиту</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_CIVILOPEDIA_LEADERS_AHOEITU_SUBTITLE">
      <Text>Туи-тонга</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_CIVILOPEDIA_LEADERS_AHOEITU_TEXT_1">
      <Text>Ахоэиту был старшим сыном Илахевы Ваэпопуа, дочери Ниу, и бога Тангалоа Эитуматупуа. У него было четверо старших сводных братьев, завидовавших его красоте. Братья убили Ахоэиту, разорвали его и съели, а голову бросили на растение тои, которое с тех пор стало ядовитым.[NEWLINE][NEWLINE]Однако вскоре Тангалоа Эитуматупуа спустился с небес и спросил четырех братьев, что стало с Ахоэиту. Пристыженные и раскаявшиеся, они попросили вернуть Ахоэиту к жизни. Тангалоа Эитуматупуа заставил братьев отрыгнуть все, что они съели, в одну большую чашу, и благодаря своей магии отец воскресил сына.[NEWLINE][NEWLINE]Четверо братьев Ахоэиту были наказаны Тангалоа Эитуматупуа: они и их потомки были обречены на вечное служение Ахоэиту. Так появился первый туи-тонга, верховный правитель островов Тонга.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_CIVILOPEDIA_LEADERS_HOTUMATUA_HEADING_1">
      <Text>История</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_CIVILOPEDIA_LEADERS_HOTUMATUA_LIVED">
      <Text>ок. 300-800 гг.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_CIVILOPEDIA_LEADERS_HOTUMATUA_NAME">
      <Text>Хоту Матуа</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_CIVILOPEDIA_LEADERS_HOTUMATUA_SUBTITLE">
      <Text>Исследователь с островов Хива</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_CIVILOPEDIA_LEADERS_HOTUMATUA_TEXT_1">
      <Text>Хоту Матуа был арики-мау (вождем) Рапа-Нуи (острова Пасхи). Привел он сюда свой народ, отправившись на восток на огромном катамаране с родного острова Хива. Найденную землю они назвали "Те Пито О Те Каинга", что значит "Очень маленький кусочек земли" - довольно точное название, учитывая сам остров Пасхи и его географическое положение.[NEWLINE][NEWLINE]Однажды мореплавателю Хау Мака приснился сон, в котором дух открыл для своего вождя Хоту новый остров. Хау Мака приснились три острова, большой кратер вулкана и двадцать восемь мест на острове, предназначенные для Хоту и его народа. Когда Хоту узнал про этот сон, он приказал Хау Мака взять огромное каноэ, отправиться на восток и найти этот остров. Так Хау Мака нашел ту землю, что привиделась ему во сне. [NEWLINE][NEWLINE]Но когда Хоту Матуа и его народ приплыли на Те Пито О Те Каинга, с ними втайне отправился и его злейший враг, человек по имени Орои - Хоту Матуа предал смерти его семью на их родине в Хива. Орои убил внуков Хоту Матуа и подготовил для него самого ловушку. Хоту Матуа позволил поймать себя, но когда Орои попытался убить вождя каменным кинжалом, тот могущественной магией поверг Орои. Затем Хоту Матуа и его дети съели предателя.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_CIVILOPEDIA_LEADERS_MALIETOASAVEA_HEADING_1">
      <Text>История</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_CIVILOPEDIA_LEADERS_MALIETOASAVEA_LIVED">
      <Text>Неизвестно</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_CIVILOPEDIA_LEADERS_MALIETOASAVEA_NAME">
      <Text>Малиетоа Савеа</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_CIVILOPEDIA_LEADERS_MALIETOASAVEA_SUBTITLE">
      <Text>Король Самоа</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_CIVILOPEDIA_LEADERS_MALIETOASAVEA_TEXT_1">
      <Text>Острова Самоа были центром империи Туи-тонга, самым безжалостным правителем которой был жестокий тиран Туи-тонга Талакаифаики.[NEWLINE][NEWLINE]Трое братьев, Савеа, Туна и Фата, а также их племянник Улумасуи возглавили сопротивление Талакаифаики. Самоанские легенды гласят, что первоначально это сопротивление носило характер гражданского неповиновения, но затем переросло в вооруженный мятеж. В конце концов Талакаифаики был взят в плен, но Савеа с братьями и племянником пощадили тирана и отправили его на каноэ обратно на Тонга. В ознаменование освобождения от власти жестокого монарха Савеа произнес зажигательную речь. После победы ему дали имя "Малиетоа", что значит "великий воин", и провозгласили королем самоанцев. С тех пор в роду самоанских монархов все правители носили титул Малиетоа.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_CIVILOPEDIA_LEADERS_POMARE_HEADING_1">
      <Text>История</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_CIVILOPEDIA_LEADERS_POMARE_LIVED">
      <Text>1742-1803 гг.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_CIVILOPEDIA_LEADERS_POMARE_NAME">
      <Text>Помаре I</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_CIVILOPEDIA_LEADERS_POMARE_SUBTITLE">
      <Text>Король Таити</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_CIVILOPEDIA_LEADERS_POMARE_TEXT_1">
      <Text>Основатель династии Помаре, вождь Ту-нуи-эа-и-те-атуа-и-Тарахои Ваираатоа Таина Помаре I родился в районе Паре в 1742 или 1743 году. Он был вторым сыном вождя Теу Тунуиэаитеатуа. Придя к власти, Помаре объединил три области на Таити в единое королевство. Он был правителем островов Таити, Муреа, Мехетиа и Тетиароа до своего формального отречения в 1791 году, но оставался у власти уже в качестве регента до самой смерти в 1803 году.[NEWLINE][NEWLINE]Династия Помаре установила тесные связи с английскими миссионерами и торговцами и продолжала править Таити вплоть до 1880 года, когда французы упразднили монархию и взяли власть над островом в свои руки. Впрочем, род Помаре до сих пор выдвигает претензии на давно уже не существующий таитянский трон.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_CIVLOPEDIA_FIJI_TEXT">
      <Text>Фиджи были заселены около 3 500 лет назад представителями культуры лапита. Меланезийцы из юго-восточной Азии и Индонезии пришли сюда гораздо позже, примерно в 900-600 гг. до н.э. Фиджи находятся практически в самом центре Полинезии, что сделало архипелаг важнейшим торговым и культурным перекрестком региона. Это подтверждают и данные археологии: на острове были найдены камни, товары и рабочие инструменты, нехарактерные для данной части Полинезии и завезенные сюда из земель, расположенных на расстоянии в тысячи километров. Период наибольшего расцвета Фиджи пришелся на эпоху империи Туи-тонга, в состав которой входил архипелаг.[NEWLINE][NEWLINE]В XIX столетии Фиджи раздирали межплеменные войны, в страну регулярно вторгались тонганцы. Вождь Серу Эпениса Такомбау попытался объединить архипелаг под своей властью, используя для этого христианских миссионеров (сам вождь также был христианином). Однако его непростые взаимоотношения с американским консулом, продажа земли австралийским фермерам и обширные долги привели к тому, что в 1874 году Такомбау был вынужден передать власть над архипелагом британцам.[NEWLINE][NEWLINE]Первый временный британский губернатор провел коренную реформу управления, в результате которой была реализована политика "Фиджи для фиджийцев", и большая часть территории острова осталась в руках коренного населения. Прибывшие после установления британской власти индийцы добавили в культуру острова новую глубину, что можно видеть и по сей день.[NEWLINE][NEWLINE]Фиджи получили независимость в 1970 году. Последовавшие за этим экономический подъем и рост благосостояния народа привели остров к процветанию. Впрочем, серьезнейший кризис 1987 года и дальнейшая стагнация экономики закончились двумя военными и одним гражданским переворотами.
</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_CIVLOPEDIA_GUADALCANAL_TEXT">
      <Text>Гуадалканал, крупнейший остров в архипелаге Соломоновых островов, известен прежде всего как место долгого и кровопролитного сражения между Японией и США во время Второй мировой войны. Открытый европейцами еще в 1568 году, остров приобрел ключевое значение на Тихоокеанском фронте, поскольку японцы собирались использовать его как базу для создания угрозы линиям снабжения между США, Австралией и Новой Зеландией.[NEWLINE][NEWLINE]Японцы начали строить на Гуадалканале крупный аэродром на мысе Лунга вскоре после своего поражения у атолла Мидуэй. Гуадалканал был частью внешнего кольца японской обороны, призванного закрепить достигнутые ранее успехи. Противодействуя этому, союзники решили провести крупную общевойсковую операцию, установить контроль над аэродромом и островом, закрепиться на Гуадалканале и отразить контратаки японцев.[NEWLINE][NEWLINE]И хотя сейчас Гуадалканал постепенно теряет свою известность, многие события той кампании по-прежнему остаются на слуху. Упорная оборона аэродрома, когда американская морская пехота сражалась на мысе Лунга против превосходящих сил противника, ночные поставки войск и припасов "Токийского экспресса", несчастье с торпедным катером PT-109 под командованием будущего президента США Джона Кеннеди - все это неотъемлемая часть истории Гуадалканала.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_CIVLOPEDIA_KIRIBATI_TEXT">
      <Text>Люди живут на островах Кирибати около 700 лет, а возможно, и более. Установить точную дату колонизации архипелага не представляется возможным из-за неполных археологических данных и крайне скудной изустной истории. Заселенные изначально представителями культуры лапита, острова Кирибати подвергались влиянию как меланезийцев с Фиджи, так и полинезийцев с Самоа и Тонга.[NEWLINE][NEWLINE]Первые контакты Кирибати с европейцами относятся к XVI веку. Торговля с западными странами привела к постоянным межплеменным войнам, что стало для колониальных держав оправданием для установления контроля над архипелагом. В результате большая часть Кирибати оказалась в руках британцев.[NEWLINE][NEWLINE]Японцы во время Второй мировой войны захватили Кирибати и укрепили остров. Битва за Тараву стала одним из самых кровопролитных сражений на Тихом океане. Японский гарнизон из 4 500 солдат превратил этот небольшой атолл в неприступную крепость и нанес огромные потери десанту морских пехотинцев США. Впрочем, американцы все-таки захватили остров, а японцы погибли почти все до единого.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_CIVLOPEDIA_MAJURO_TEXT">
      <Text>Маджуро - крупнейший остров и столица государства Маршалловы острова. Люди живут здесь уже как минимум два тысячелетия. До захвата острова Японией в 1914 году он был частью Германской империи. Впрочем, большинству колониальных держав не было никакого дела до этого клочка суши.[NEWLINE][NEWLINE]30 января 1944 года во время Второй мировой войны на Маджуро вторглись американские войска. Однако противника они здесь не обнаружили: японцы заранее эвакуировали гарнизон на соседние Кваджалейн и Эниветок.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_CIVLOPEDIA_NAURU_TEXT">
      <Text>Так называемый "Приятный остров" (звание, за которое могли бы поспорить тысячи других островов), Науру, расположен в западной части Тихого океана. Это самое маленькое островное государство на Земле, территория которого равна всего лишь 21,3 квадратному километру. Заселенный микронезийцами и полинезийцами, поочередно переходивший от одной колониальной державы к другой, остров был оккупирован японцами во время Второй мировой войны. Однако американцы обошли его стороной.[NEWLINE][NEWLINE]
Основным природным ресурсом Науру долгое время оставались колоссальные запасы фосфоритов. Когда в 60-х годах прошлого века Науру получило независимость, правительство национализировало добычу фосфоритов. Остров вступил в эпоху экономического благоденствия, а по ВВП на душу населения страна стала второй в мире после Саудовской Аравии. Но вскоре запасы фосфоритов стали иссякать, а сделанные правительством инвестиции принесли только убытки. В результате Науру оказалось без средств к существованию и с экосистемой, полностью разрушенной хищнической эксплуатацией. С тех пор местное правительство, пытаясь возродить экономику, превратило остров в крупнейший офшорный центр.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_CIVLOPEDIA_NENDO_TEXT">
      <Text>Нендо - самый большой остров в группе Санта-Крус, что в западной Полинезии. Он впервые был заселен около 3 000 лет назад. В 1595 году испанцы попытались основать здесь колонию, но потерпели неудачу. 26 октября 1942 здесь состоялось четвертое сражение авианосцев между Японией и США во время Второй мировой войны. Поле битвы осталось за японцами, но это была пиррова победа.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_CIVLOPEDIA_POHNPEI_TEXT">
      <Text>Крупнейший из Каролинских островов и один из четырех штатов государства Федеративные Штаты Микронезии, Понпеи был неизвестен европейцам до 1828 когда, когда его открыли русские моряки. Понпеи может похвастаться разрушенным каменным городом Нан-Мадол, столицей династии Соделер. Этот удивительный город был создан из множества маленьких искусственных островов, соединенных системой каналов. Династия Соделер правила в течение многих веков, пока их держава не была завоевана племенем с соседнего острова.[NEWLINE][NEWLINE]Понпеи долгое время были частью Испанской империи, а затем перешли во владение Германии. Во время Второй мировой войны остров был захвачен японцами и хорошо ими укреплен. Однако американский флот оставил его в стороне во время подготовки к вторжению в метрополию Японии.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_CIVLOPEDIA_VANUATU_TEXT">
      <Text>Расположенный в западной Полинезии, остров Вануату был заселен около 4000 лет назад. Это один из первых островов, заселенных представителями меланезийской культуры лапита. Первым европейцем, попавшим на Вануату, стал португальский мореплаватель Педру Фернандеш де Кейрош, провозгласивший этот остров частью испанской короны и назвавший его Эспириту-Санту ("Святой дух"). Луи-Антуан де Бугенвиль посетил Вануату в 1768 году, а Джеймс Кук в 1774 назвал его Новыми Гебридами.[NEWLINE][NEWLINE]Как и в случае с большинством других полинезийских островов, контакты с западными странами привели к вспышке новых, неизвестных островитянам болезней и к массовой гибели населения. Еще больше усугубила ситуацию массовая эмиграция европейцев, мечтавших разбогатеть на торговле сандаловым деревом. После этого на Вануату как грибы после дождя стали возникать плантации хлопка, кофе, какао и бананов, а затем и кокосов.[NEWLINE][NEWLINE]Колониализм оставался движущей силой острова вплоть до прибытия американцев во время Второй мировой войны. Богатые, не связанные условностями американцы произвели огромное впечатление на жителей Вануату. Особенно поразил островитян постоянный поток самолетов и кораблей, снабжавших воюющую армию. Так на Вануату появился карго-культ: островитяне стали ждать прихода мессии Джона Фрума, чье магическое карго должно было принести на остров свободу и богатство. Удивительно, но этот культ здравствует на Вануату и по сей день!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_DESC">
      <Text>Выйдите на двухкорпусных каноэ в Тихий океан и распространите влияние своего острова на весь этот рай.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_DIPLO_DEF_PACT_NO_TECH">
      <Text>[NEWLINE]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_DIPLO_NEED_WRITING_TT">
      <Text>[NEWLINE]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_DIPLO_RESCH_AGREEMENT_NO_TECH">
      <Text>[NEWLINE]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_ENCOUNTER_CAPTAIN_COOK">
      <Text>Ваш островной рай нашел капитан Джеймс Кук. Его интересуют лишь научные исследования, но в Полинезии с его появлением начинается новая эра. Скоро европейцы принесут свои технологии, в том числе - оружие. Готовьтесь!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_FIXED_MAP">
      <Text>Карта юга Тихого океана</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_FOUND_EASTER_ISLAND">
      <Text>Поздравляем, ваши исследователи только что обнаружили Рапа-Нуи, также известный как Остров Пасхи!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_FOUND_HAWAII">
      <Text>Поздравляем, ваши исследователи только что обнаружили Гавайские острова!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_FOUND_NEW_ZEALAND">
      <Text>Поздравляем, ваши исследователи только что обнаружили Новую Зеландию, страну длинного белого облака!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_LEADER_GANDHI_ATTACKED_1">
      <Text>Да будет так. Весь самоанский народ не будет сопротивляться вашему нападению - только те, кто может держать в руках оружие.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_LEADER_GANDHI_DECLAREWAR_2">
      <Text>Я посылаю самоанских воинов в путешествие доброй воли по вашим основным городам. Надеюсь, мои люди будут встречены с распростертыми объятиями.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_LEADER_GANDHI_DEFEATED_1">
      <Text>Вы можете победить нашу армию, но вам никогда не покорить самоанский дух.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_LEADER_GANDHI_DEMANDTRIBUTE_ANGRY">
      <Text>Самоа сердечно благодарит вас за пожертвование на благо мира и спокойствия.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_LEADER_GANDHI_DEMANDTRIBUTE_NEUTRAL">
      <Text>Самоа бедный остров, а вы богаты. Возможно, ваша кармическая ноша может быть облегчена, ежели вы отдадите нам кое-что.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_LEADER_GANDHI_FIRSTGREETING_1">
      <Text>От имени мирного самоанского народа, я приветствую вас.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_LEADER_GANDHI_FIRSTGREETING_3">
      <Text>От имени самоанского народа я протягиваю вам руку дружбы!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_LEADER_GANDHI_GREETING_HOSTILE_HELLO_1">
      <Text>Мне не очень нравится беседовать с вами, но, надеюсь, это способствует великому будущему Самоа.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_LEADER_GANDHI_GREETING_NEUTRAL_HELLO_1">
      <Text>Самоа всегда рад приветствовать вас.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_LEADER_GANDHI_GREETING_POLITE_HELLO_1">
      <Text>И снова здравствуйте, друг! Самоа приветствует вас с распростертыми объятиями.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_LEADER_GANDHI_OPEN_BORDERS_EXCHANGE_1">
      <Text>Самоа надеется, что наша дружба окрепнет оттого, что мы устраним разделяющие нас искусственные барьеры.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_LEADER_GANDHI_RESPONSE_REQUEST_1">
      <Text>Мой дорогой друг, не можете ли вы кое-чем поделиться с Самоа?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_LEADER_GANDHI_TRADE_NEEDMORE_NEUTRAL_1">
      <Text>Это нечестно по отношению к народу нашего острова. Прошу вас изменить ваше предложение.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_LEADER_GANDHI_TRADE_NO_NEUTRAL">
      <Text>Такое соглашение не отвечает интересам самоанского народа.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_LEADER_GANDHI_TRIBUTE_NO_NEUTRAL">
      <Text>Хотя я твердо верю в отказ от насилия, самоанский народ еще не столь просвещен. Все от души смеются над вашими требованиями.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_LEADER_HIAWATHA_FIRSTGREETING_1">
      <Text>Приветствую, незнакомец. Я Помаре, король Таити. Мы стремимся к миру со всеми, но не уклоняемся от войны.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_LEADER_HIAWATHA_FIRSTGREETING_2">
      <Text>Я Помаре I, вождь народа Таити. Я приветствую вас и надеюсь, что два наших великих народа станут друзьями.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_LEADER_HIAWATHA_FIRSTGREETING_3">
      <Text>Приветствую вас, незнакомец, на Таити. Меня зовут Помаре, но вы можете для краткости называть меня Ту-нуи-эа-и-те-атуа-и-Тарахои Ваираатоа Таина Помаре I. Мы стремимся к миру со всеми, но не уклоняемся от войны.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_LEADER_KAMEHAMEHA_FIRSTGREETING_1">
      <Text>Приветствую вас, мореплаватель! Добро пожаловать на великие острова Полинезии! Я, отважный исследователь Хоту Матуа, приглашаю вас на мой праздник и к моему костру!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_LEADER_KAMEHAMEHA_FIRSTGREETING_2">
      <Text>Добро пожаловать, чужеземец! Я - Хоту Матуа, вождь Хива. В честь нашей встречи мы устроим великий праздник с танцами и песнями хула.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_LEADER_KAMEHAMEHA_FIRSTGREETING_3">
      <Text>Привет и благословение вам, друг мой. Я - Хоту Матуа, король Хива. Давайте объединим наши ресурсы и станем действовать в полном согласии!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_LEADER_MONTEZUMA_FIRSTGREETING_3">
      <Text>Я Ахоэиту, правитель империи Туи-тонга. А кто вы?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_POLICIES_TO_VICTORY">
      <Text>Институтов до победы (вы): {1_YourPoliciesRemaining}[NEWLINE]Институтов до победы ({2_LeaderName}): {3_LeaderPoliciesRemaining}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_POLICY_ARIKI">
      <Text>Арики</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_POLICY_ARIKI_DESC">
      <Text>Вождей и представителей знати в Полинезии называли "арики", более мелких аристократов и вождей, служивших у арики, называли "матайапо" или "рангатира". Власть вождя проистекала из его маны, зависевшей от благородства происхождения и славных подвигов. В современном мире на островах Кука существует парламент, называемый Дом арики, правда, его функции исключительно консультативные. В начале XXI века несколько его членов предприняли попытку государственного переворота, но она ни к чему не привела. Вероятно, их мана была недостаточно сильна.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_POLICY_ARIKI_HELP">
      <Text>[COLOR_POSITIVE_TEXT]Арики[ENDCOLOR][NEWLINE]Увеличивает на 100% скорость появления великих полководцев.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_POLICY_BRANCH_CEREMONY">
      <Text>Ритуал</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_POLICY_BRANCH_CEREMONY_CAP">
      <Text>РИТУАЛ</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_POLICY_BRANCH_CEREMONY_HELP">
      <Text>[COLOR_POSITIVE_TEXT]Ритуал[ENDCOLOR] улучшает настроение вашей растущей империи.[NEWLINE][NEWLINE]Принятие института ритуала сократит на 33% [ICON_HAPPINESS_4] недовольство от числа [ICON_CITIZEN] горожан в [ICON_CAPITAL] столице.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_POLICY_BRANCH_HONOR_HELP">
      <Text>[COLOR_POSITIVE_TEXT]Честь[ENDCOLOR] увеличивает боеспособность вашей армии.[NEWLINE][NEWLINE]Принятие института чести прибавит 15 ОО всем наземным юнитам, созданным после этого.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_POLICY_BRANCH_THE_ARTS">
      <Text>Творчество</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_POLICY_BRANCH_THE_ARTS_CAP">
      <Text>ТВОРЧЕСТВО</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_POLICY_BRANCH_THE_ARTS_HELP">
      <Text>[COLOR_POSITIVE_TEXT]Творчество[ENDCOLOR] увеличивает культурный потенциал вашей империи, что позволяет быстрее принимать новые институты.[NEWLINE][NEWLINE]Принятие института творчества увеличивает на 2 [ICON_CULTURE] культуру, которую дают монументы и храмы.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_POLICY_CEREMONY_TEXT">
      <Text>Общество использует ритуалы для укрепления социальных связей и для проведения важных церемоний. Ритуалы могут быть общественно значимы, как танец кава, или же иметь более личный смысл, как серфинг. Они могут быть очень строгими, как некоторые тапу, а могут быть и менее формальными. В любом случае каждый ритуал направлен на усиление культурных и социальных связей в обществе.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_POLICY_HAKA">
      <Text>Хака</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_POLICY_HAKA_DESC">
      <Text>Хака - это традиционный танец народа маори из Новой Зеландии, отличающийся энергичными движениями и ритмичными песнопениями. Он служил и в качестве боевого танца, и как мирное (хоть и несколько пугающее) приветствие почетных гостей. Исполняли его мужчины и женщины, причем состав танцоров всегда зависел от конкретных групп и условий. Гримасы, которые строит танцор, должны были символизировать мощь его маны. [NEWLINE][NEWLINE]Сегодня хака известна миру, прежде всего, как полевое приветствие новозеландской национальной команды по регби, но ее использует и множество других организаций (в том числе и новозеландские вооруженные силы).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_POLICY_HAKA_HELP">
      <Text>[COLOR_POSITIVE_TEXT]Хака[ENDCOLOR][NEWLINE]При уничтожении вражеского юнита империя получает очки [ICON_CULTURE] культуры, равные утроенной боевой мощи уничтоженного отряда противника.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_POLICY_HEALING">
      <Text>Кахуна</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_POLICY_HEALING_DESC">
      <Text>Кахуна - гавайское слово, обозначающее полинезийских жрецов и целителей-шаманов, в основе методов лечения которых лежали растительные средства и "хоопонопоно", примирение с предками, духами, богами и людьми, обидевшимися на просителя. Кахуны делали ставку на конструктивное разрешение проблемы и создание гармоничной личности, что оказывало положительное влияние на полинезийскую культуру. В наше время метод лечения кахун переживает возрождение как среди гавайцев, так и среди всех полинезийцев.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_POLICY_HEALING_HELP">
      <Text>[COLOR_POSITIVE_TEXT]Кахуна[ENDCOLOR][NEWLINE]Юниты ближнего боя получают повышение "Медик".</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_POLICY_HULA">
      <Text>Хула</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_POLICY_HULA_DESC">
      <Text>Хула - традиционный гавайский танец, сопровождаемый пением и игрой на музыкальных инструментах. В Полинезии существует несколько разновидностей этого танца. После прихода в регион европейцев в хулу стали проникать новые элементы, например многоголосое пение и гавайские гитары. Танцевали хулу по многим причинам: танец служил как для церемониальных целей, так и для социализации людей. Во время пляски руки танцора играют большую роль. Сюжеты могут быть самыми разнообразными. Это рассказы о волнах, о том, как ветер раскачивает деревья, и о человеческих эмоциях. Хотя в последнее время хула почти окончательно превратилась в псевдоискусство и китч, на Гавайях предпринимаются серьезные попытки возродить старинные традиции этого танца.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_POLICY_HULA_HELP">
      <Text>[COLOR_POSITIVE_TEXT]Хула[ENDCOLOR][NEWLINE]Снижает на 25% уровень [ICON_HAPPINESS_1] настроения, необходимый для начала [ICON_GOLDEN_AGE] Золотого века.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_POLICY_KAVA">
      <Text>Кава</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_POLICY_KAVA_DESC">
      <Text>Так называют экстракт, приготовленный из корней растения кава (перца опьяняющего). Кава является важной частью некоторых полинезийских ритуалов и общественных собраний. Напиток оказывает мягкое успокаивающее действие и приносит чувство расслабленного благополучия. Именно поэтому в Полинезии каву часто подают в начале различных совещаний, желая сделать его участников спокойными и счастливыми. Особенности использования кавы в ритуалах меняются от острова к острову. В последние годы ведется активное исследование потенциальной фармакологической пользы кавы. Кроме того, в Полинезии из нее активно гонят самогон.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_POLICY_KAVA_HELP">
      <Text>[COLOR_POSITIVE_TEXT]Кава[ENDCOLOR][NEWLINE]Немедленно увеличивает на 10 [ICON_HAPPINESS_1] настроение в империи.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_POLICY_LUAU">
      <Text>Луау</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_POLICY_LUAU_DESC">
      <Text>После того как в 1819 году король Камеамеа II отменил некоторые религиозные тапу, на Гавайских островах возникли луау - праздники, сопровождаемые обильной едой, выпивкой, танцами, пением и всеобщим весельем. Изначально луау называли нежное блюдо из курицы и листьев таро, запеченное в кокосовом молоке, затем это название распространилось вообще на любые праздники. Луау гавайских королей проводились с неслыханным размахом, особенно это касалось праздников, устраиваемых "веселым монархом" Калакауа. На его гуляниях присутствовало так много гостей, что их приходилось кормить партиями, причем в каждой партии были сотни людей. В современной гавайской культуре понятие "луау" является синонимом вечеринки, причем не только в гавайской, но и во многих других культурах земного шара.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_POLICY_LUAU_HELP">
      <Text>[COLOR_POSITIVE_TEXT]Луау[ENDCOLOR][NEWLINE]Дает +2 [ICON_HAPPINESS_1] к настроению от каждого типа редкого ресурса.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_POLICY_MANA">
      <Text>Мана</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_POLICY_MANA_DESC">
      <Text>Понятие "маны" занимает в полинезийской духовности центральное место. Это мистическая сила или сущность, которая пронизывает все сущее. Хотя на разных островах Полинезии это слово имеет разные оттенки значения, оно чрезвычайно важно везде. Все великие дела и поступки являются результатом действия маны: именно мана приводит человека к подвигам. Мана наделяет своего владельца авторитетом, престижем и властью. Потерять ману значит потерять и власть. (Да и как кастовать спеллы, если у вас совсем не осталось маны.)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_POLICY_MANA_HELP">
      <Text>[COLOR_POSITIVE_TEXT]Мана[ENDCOLOR][NEWLINE]Увеличивает на 100% скорость появления [ICON_GREAT_PEOPLE] великих людей.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_POLICY_POI">
      <Text>Пои</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_POLICY_POI_DESC">
      <Text>Пои является главным блюдом в Полинезии. Его готовят из размельченных в пюре вареных клубней растения таро. Плотность пои может колебаться от жидкой до пастообразной каши; это зависит от способа приготовления. На вкус пои может быть "клееподобным", "изысканным и нежным", "не поддающимся описанию". Забродивший, скисший пои может также использоваться для приготовления других блюд. [NEWLINE][NEWLINE]В культуре гавайцев растение таро играет важную роль в мифологии сотворения мира. Поэтому когда на стол ставят пои, люди верят, что на них нисходит дух предков.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_POLICY_POI_HELP">
      <Text>[COLOR_POSITIVE_TEXT]Пои[ENDCOLOR][NEWLINE]Увеличивает на 1 [ICON_MOVES] ОП скорость передвижения погруженных на борт юнитов.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_POLICY_POWHIRI">
      <Text>Пофири</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_POLICY_POWHIRI_DESC">
      <Text>Церемония приветствия почтенных гостей для маори - серьезнейший ритуал. Традиционно он начинается с формальной угрозы гостю (это считается самой захватывающей частью пофири). В это время испытанию подвергаются стойкость и мужество гостя, которому демонстрируют военное мастерство маори - дабы он четко понимал, что его может ожидать. Затем гость принимает раутапу - символ, предлагаемый богом мира. Два человека прижимают друг к другу свои носы и делят дыхание, обмениваясь тем самым хонги. На этом церемония и заканчивается.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_POLICY_POWHIRI_HELP">
      <Text>[COLOR_POSITIVE_TEXT]Пофири[ENDCOLOR][NEWLINE]Передавая [ICON_GOLD] золото городам-государствам, вы будете получать на 25% больше [ICON_INFLUENCE] влияния, чем прежде.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_POLICY_RONGO">
      <Text>Ронго-ронго</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_POLICY_RONGO_DESC">
      <Text>Загадочные моаи острова Пасхи - это не единственная тайна этой земли. Не меньшее внимание исследователей привлекает ронго-ронго - коллекция дощечек с иерографическими письменами, датируемыми XVIII веком, которые до сих пор не расшифрованы. До нас дошло около 25 дощечек ронго-ронго, заполненных последовательно идущими значками, но даже самые современные статистические методы не могут пролить свет на загадку ронго-ронго. Сейчас общепринятой является теория, по которой ронго-ронго были своего рода шпаргалками для жрецов и певцов - ведь само слово "ронго-ронго" на языке жителей Рапа-Нуи означает "читать вслух, петь". История ронго-ронго окончилась трагически: когда секреты древнего языка были утеряны, жители острова пустили деревянные таблички на материал для каноэ, рыболовецких снастей и даже на дрова!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_POLICY_RONGO_HELP">
      <Text>[COLOR_POSITIVE_TEXT]Ронго-ронго[ENDCOLOR][NEWLINE]Увеличивает на 50% прирост [ICON_RESEARCH] науки от библиотек и обсерваторий.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_POLICY_STONECARVING">
      <Text>Резьба по камню</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_POLICY_STONECARVING_DESC">
      <Text>Резной орнамент как прикладное искусство достиг в Полинезии небывалых высот. Используемый стиль резьбы отличался от острова к острову, но в основном он зависел от того материала, который был под рукой у островитян. Там, где не было лесов, люди занимались преимущественно резьбой по камню. Кроме человеческих фигур (тики), на многих полинезийских островах создавали петроглифы - наскальные изображения. Самым известным примером полинезийского искусства резьбы по камню являются многочисленные статуи моаи, созданные на Рапа-Нуи, известном нам под названием остров Пасхи. 887 статуй острова были сделаны с помощью простейших инструментов из вулканического камня и перенесены рабочими на многие километры вглубь острова на платформы-аху, с которых наблюдали за жизнью островитян и изливали на них свою ману.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_POLICY_STONECARVING_HELP">
      <Text>[COLOR_POSITIVE_TEXT]Резьба по камню[ENDCOLOR][NEWLINE]Дает +1 [ICON_CULTURE] к культуре за каждое моаи.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_POLICY_SURFING">
      <Text>Серфинг</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_POLICY_SURFING_DESC">
      <Text>Впервые европейцы познакомились с серфингом, искусством скольжения по волнам, во время путешествия Джеймса Кука на корабле "Индевор". К этому времени гавайцы уже много веков занимались серфингом, или, по-гавайски, хээналу. Доступ к лучшим местам для серфинга и пляжам зависел от класса, к которому принадлежал гаваец. Впрочем, опытные серфингисты незнатного происхождения могли получить право упражняться в таких водах. Гавайские доски достигали 5,5 метров в длину, а весили они десятки килограмм. Чтобы использовать их, требовались немалое мастерство и опыт.[NEWLINE][NEWLINE]С начала XX века серфинг пережил несколько волн популярности, поскольку неофиты быстро понимали, что таскать доски - это праздник, а не наказание.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_POLICY_SURFING_HELP">
      <Text>[COLOR_POSITIVE_TEXT]Серфинг[ENDCOLOR][NEWLINE]Дает +1 [ICON_HAPPINESS_1] к настроению за каждый город в вашей империи.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_POLICY_TAPACLOTH">
      <Text>Одежда тапа</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_POLICY_TAPACLOTH_DESC">
      <Text>Тапа - традиционная декоративная полинезийская одежда, сделанная из толченой древесной коры. Особого мастерства в создании тапы достигли на островах Фиджи, Тонга и Самоа, впрочем, в Полинезии ее делают повсеместно. Ее традиционно украшают сложными геометрическими фигурами контрастных цветов. Подготовка тапы - важный социальный и церемониальный процесс для полинезийских женщин. Долгие годы тапа была синонимом богатства. Подаренная вождем тапа считалась роскошью. Сегодня одежда тапа по-прежнему используется в некоторых формальных ситуациях, вроде церемонии бракосочетания. Однако на смену естественным материалам пришли более прочные искусственные вещества.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_POLICY_TAPACLOTH_HELP">
      <Text>[COLOR_POSITIVE_TEXT]Одежда тапа[ENDCOLOR][NEWLINE]Дает +2 [ICON_CULTURE] к культуре за каждый город в вашей империи.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_POLICY_TAPU">
      <Text>Тапу</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_POLICY_TAPU_DESC">
      <Text>Понятие "тапу", неразделимо связанное с концепцией маны. Оно приблизительно переводится как "святость" или "священность". Оно также может означать "запрет", откуда в европейских языках появилось слово "табу". Вещи-тапу неприкосновенны, их нельзя никоим образом беспокоить, иначе они утратят и свою святость, и свою ману. Осквернение тапу было серьезным преступлением и жестоко каралось во многих культурах Полинезии.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_POLICY_TAPU_HELP">
      <Text>[COLOR_POSITIVE_TEXT]Тапу[ENDCOLOR][NEWLINE]Сокращает на 25% затраты [ICON_CULTURE] культуры на принятие новых институтов.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_POLICY_THE_ARTS_TEXT">
      <Text>Творчество - абстрактное выражение человеческих чувств, физическое воплощение воображения автора. Практически любой заурядный предмет можно возвысить до уровня искусства, вложив в него свою душу. К примеру, обычная ткань может стать просто одеждой, но, превратившись в тапу, она перейдет в разряд произведений искусства. Творчество - путь к бессмертию, способ наделения предметов маной.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_POLICY_TIKI">
      <Text>Тики</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_POLICY_TIKI_DESC">
      <Text>Тики - это вырезанные из камня фигуры людей, распространенные в Полинезии. Обычно они изображают вождей, героев, богов и другие легендарные фигуры. Тики может быть высоким и тонким, или коротким, но мощным - оба стиля отражают некую добродетельную, зависящую от маны сторону человека. К примеру, зловеще ухмыляющиеся тики с высунутым языком демонстрируют явную власть и силу, тогда как широкий лоб олицетворяет мудрость. После Второй мировой войны широкое распространение полинезийской культуры привело к выхолащиванию термина. С тех пор "тики" стало использоваться в отношении множества вещей, в которых древние полинезийские герои не нашли бы никакой маны.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_POLICY_TIKI_HELP">
      <Text>[COLOR_POSITIVE_TEXT]Тики[ENDCOLOR][NEWLINE]Каждый ход прибавляет 50% хорошего [ICON_HAPPINESS_1] настроения [ICON_CULTURE] к культуре, которую можно потратить на принятие общественных институтов.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_RANDOM_MAP">
      <Text>Случайные архипелаги</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_SELECT_MAP">
      <Text>Выберите карту</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_TECH_AQUACULTURE_DESC">
      <Text>Аквакультура занимается разведением водных растений и животных. В этом она подобна обычным растениеводству и животноводству. Аквакультура обеспечивает потребности приморских народов в пище, но к ней же относится и добыча жемчуга или декоративных рыб. Ни промышленное рыболовство, ни любительская рыбалка аквакультурой не считается.[NEWLINE][NEWLINE]В истории человечества аквакультура неоднократно открывалась независимо друг от друга различными народами. Самым ранним археологическим доказательством аквакультуры считают угрей, выращиваемых австралийским племенем гундитжмара. Полинезийцы же прославились созданием вокруг своих островов каменных прудов, в которые рыба попадала через шлюзовые ворота. И хотя аквакультура никогда не могла заменить сельское хозяйство в качестве основного источника пищи, знания о таких вещах, как ловля рыбы, сбор яиц, выращивание мальков и моллюсков, широко распространились по миру. Аквакультура также привела к выведению множества новых видов, что не всегда шло на пользу исконным растениям и животным района.[NEWLINE][NEWLINE]С начала эры индустриализации непрерывно растет и интерес к коммерческим возможностям аквакультуры. Промышленное рыболовство постепенно истощает ресурсы мирового океана, тогда как искусственное выращивание рыбы становится все более распространенным.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_TECH_AQUACULTURE_HELP">
      <Text>Увеличивает приток [ICON_GOLD] золота от рыбацких лодок. Также дает возможность прибрежным городам строить [COLOR_POSITIVE_TEXT]морской порт[ENDCOLOR], увеличивающий [ICON_PRODUCTION] производство на морских клетках с ресурсами.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_TECH_AQUACULTURE_QUOTE">
      <Text>[NEWLINE][TAB][TAB]"Аквакультура - рискованный бизнес. Ею не занимаются ради денег. Ею занимаются те, кто любит ее".[NEWLINE][TAB][TAB] - Майкл Мюттьюз[NEWLINE][TAB]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_TECH_ASTRONOMY_HELP">
      <Text>Увеличивает на +1 очки передвижения погруженных на борт подразделений. Позволяет строить [COLOR_POSITIVE_TEXT]обсерваторию[ENDCOLOR], первое здание в игре, увеличивающее научный потенциал. Также позволяет строить [COLOR_POSITIVE_TEXT]маяк[ENDCOLOR] и [COLOR_POSITIVE_TEXT]гавань[ENDCOLOR], что повышает производство [ICON_FOOD] пищи на водных клетках и дает возможность прокладывать торговые пути по воде.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_TECH_CEREMONIAL_DANCE_DESC">
      <Text>Из-за слабого распространения письменности полинезийская культура передавалась в первую очередь изустно. Это привело к возникновению множества мнемонических способов, вроде церемониального танца или пения. Танцы отличались от региона к региону, однако в большинстве случаев они были связаны с одними событиями: рождением детей, чествованием богов, восхвалением вождей и героев, приветствием уважаемых гостей. Контакты с европейцами наложили отпечаток на старинные обряды.[NEWLINE][NEWLINE]Самыми известными полинезийскими церемониальными танцами являются гавайская хула и хака, созданная новозеландским народом маори. Хула славится своими волнистыми жестами и напевами, тогда как хака - это энергичные притоптывания, движения и ритмичные песнопения. Хулу делят на две основные части: древние танцы, созданные до контактов с европейцами, называют кахико. Более современный стиль, относящийся к XIX и XX векам, называют ауна. Хаку танцуют как мужчины, так и женщины племени маори, причем в самых различных ситуациях, от похорон до войны. [NEWLINE][NEWLINE]Танцы по сей день остаются важнейшей частью полинезийской культуры; их изучают во всех уголках Тихого океана. Новые поколения постигают культуру своих народов как через изящные и гармоничные напевы, так и через агрессивные приветствия команд по регби.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_TECH_CEREMONIAL_DANCE_HELP">
      <Text>Позволяет создавать отряды [COLOR_POSITIVE_TEXT]воинов-маори[ENDCOLOR], самый сильный юнит Античности в сценарии. Также дает возможность создавать [COLOR_POSITIVE_TEXT]национальный эпос[ENDCOLOR].</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_TECH_CEREMONIAL_DANCE_QUOTE">
      <Text>[NEWLINE][TAB][TAB]"Я поверил бы только в такого бога, который умеет танцевать".[NEWLINE][TAB][TAB] - Фридрих Ницше[NEWLINE][TAB]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_TECH_COMPASS_HELP">
      <Text>Позволяет строить [COLOR_POSITIVE_TEXT]каравеллу[ENDCOLOR], первый корабль эпохи Нового времени.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_TECH_CONSTRUCTION_HELP">
      <Text>Позволяет строить [COLOR_POSITIVE_TEXT]стены[ENDCOLOR], защищающие город от нападений. Также позволяет рабочим строить [COLOR_POSITIVE_TEXT]дороги[ENDCOLOR] и возводить [COLOR_POSITIVE_TEXT]форты[ENDCOLOR].</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_TECH_ECONOMICS_HELP">
      <Text>Позволяет строить здание, приумножающее [ICON_GOLD] богатство, а именно [COLOR_POSITIVE_TEXT]рынок[ENDCOLOR]. Также позволяет рабочим строить [COLOR_POSITIVE_TEXT]торговые посты[ENDCOLOR], повышающие производство [ICON_GOLD] золота на клетке. Кроме того, ваши города смогут превращать [ICON_PRODUCTION] продукцию в [ICON_GOLD] золото, вместо того чтобы расходовать ее на здания или юниты.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_TECH_GUNPOWDER_HELP">
      <Text>Позволяет создавать [COLOR_POSITIVE_TEXT]аркебузиров[ENDCOLOR], первые подразделения с огнестрельным оружием в игре. Также обеспечивает вам множество экономических преимуществ, что отражает приобретение новых технологий после прибытия европейцев.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_TECH_MASONRY_HELP">
      <Text>Позволяет строить [COLOR_POSITIVE_TEXT]монумент[ENDCOLOR], что ускоряет рост культурного уровня в городах. Также дает возможность рабочим строить каменоломни на клетках с [ICON_RES_MARBLE] [COLOR_POSITIVE_TEXT]мрамором[ENDCOLOR] и [COLOR_POSITIVE_TEXT]осушать болота[ENDCOLOR], на которых затем можно построить улучшения.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_TECH_MINING_HELP">
      <Text>Позволяет рабочим строить [COLOR_POSITIVE_TEXT]рудники[ENDCOLOR], чтобы увеличить [ICON_PRODUCTION] производство на клетках, а также [COLOR_POSITIVE_TEXT]вырубать леса и джунгли[ENDCOLOR], чтобы строить на их месте улучшения.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_TECH_NAVIGATION_HELP">
      <Text>Позволяет строить [COLOR_POSITIVE_TEXT]трирему[ENDCOLOR], первый боевой корабль в сценарии. Также позволяет юнитам на борту защищаться от атак кораблей.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_TECH_OPTICS_HELP">
      <Text>Позволяет строить [COLOR_POSITIVE_TEXT]фрегаты[ENDCOLOR], самые мощные корабли в этом сценарии.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_TECH_ORNAMENTAL_CARVING_DESC">
      <Text>Основой прикладного искусства в Полинезии является резной орнамент. Не важно, из какого материала сделана вещь, будь то раковина, кость, дерево или камень - в руках полинезийцев все это превращалось в необычайное украшение. Тончайшей резьбой украшали не только церемониальную или религиозную утварь, но и предметы домашнего обихода: стулья, ложки, комнатные балки.[NEWLINE][NEWLINE]Резной орнамент широко распространился по всей Полинезии, но в каждом ее уголке было что-то особенное. К примеру, Гавайские острова известны своей древесиной, поэтому здесь небывалых высот достигла резьба по дереву. В тоже время на почти лишенном растительности острове Пасхи мастера работали с вулканическими камнями, превратив их в удивительные статуи-моаи.[NEWLINE][NEWLINE]Статуи тики - стилизованные человеческие фигуры - также являются ярким примером резного орнамента. Эти фигурки символизировали героев или предков, и, согласно вере полинезийцев, они были наделены божественной маной. Широко открытые глаза означали настороженность, а оскаленные зубы демонстрировали мощь и пренебрежение к людям. Только после Второй мировой войны слово "тики" стало обозначать примитивную форму искусства. [NEWLINE][NEWLINE]Кроме того, полинезийцы оставили на своих островах множество наскальных изображений. Эти петроглифы, а также загадочные таблички протописьменности ронго-ронго по-прежнему являются предметом жарких дискуссий и дают богатый материал для любителей альтернативной истории.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_TECH_ORNAMENTAL_CARVING_HELP">
      <Text>Позволяет рабочим строить на прибрежных клетках улучшение [COLOR_POSITIVE_TEXT]моаи[ENDCOLOR] . Оно увеличивает прирост [ICON_CULTURE] культуры на клетке.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_TECH_ORNAMENTAL_CARVING_QUOTE">
      <Text>[NEWLINE][TAB][TAB]"Я увидел ангела в камне и вырезал его, пока не освободил".[NEWLINE][TAB][TAB] - Микеланджело[NEWLINE][TAB]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_TECH_SAILING_HELP">
      <Text>Позволяет строить рыбацкие лодки для добычи ресурсов: [ICON_RES_FISH] [COLOR_POSITIVE_TEXT]рыбы[ENDCOLOR] и [ICON_RES_PEARLS] [COLOR_POSITIVE_TEXT]жемчуга[ENDCOLOR].</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_TECH_SCIENTIFIC_THEORY_HELP">
      <Text>Эта технология не приносит никаких выгод. Однако ее необходимо исследовать после открытия всех остальных технологий эпохи Средневековья, прежде чем в Тихом океане появятся европейцы. Она отражает стагнацию полинезийской науки до контакта с более передовыми цивилизациями. Вы получите ее сразу при установлении контакта с экспедицией Джеймса Кука.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_TECH_TATTOO_DESC">
      <Text>Татуировка - искусство нанесения несмываемых рисунков на теле человека. У полинезийцев оно достигло невероятной сложности. Впервые это слово упомянуто британским натуралистом Джозефом Бэнксом, который путешествовал вместе с Джеймсом Куком на корабле "Индевор" в 1768-1771 годах. Происходит оно от полинезийского слова "татау".[NEWLINE][NEWLINE]Полинезийские татуировки нередко были очень велики и иногда покрывали почти все тело. Маори и западные полинезийцы любили украшать даже лица. Татуировки обычно отражали социальный статус человека, его место в обществе. Естественно, наиболее сложные и запутанные тату доставались вождям и лидерам племен. В узорах преобладали геометрические линии. Считается, что они обладали особым религиозным смыслом. Наносились татуировки на кожу при помощи широкого острого гребня, зубья которого делались из зубов кабана. В качестве красителя использовалась сажа сожженных орехов лама. Современные татуировки являются прямыми наследниками полинезийских, но в наши дни используются более сложные инструменты. А вот болевые ощущения никуда не делись.[NEWLINE][NEWLINE]Татуировки делались в относительно молодом возрасте, и на это уходило очень много времени. При нанесении мужских татуировок ритуал соблюдался чрезвычайно строго: отказавшемуся от тату или прервавшему процедуру грозило всеобщее презрение.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_TECH_TATTOO_HELP">
      <Text>Дает возможность усилить вашу армию посредством создания таких построек, как [COLOR_POSITIVE_TEXT]казармы[ENDCOLOR] и [COLOR_POSITIVE_TEXT]героический эпос[ENDCOLOR].</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_TECH_TATTOO_QUOTE">
      <Text>[NEWLINE][TAB][TAB]"Бог не замечает человека без татуировок".[NEWLINE][TAB][TAB] - пословица племени ибан</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_TECH_THEOLOGY_HELP">
      <Text>Позволяет строить [COLOR_POSITIVE_TEXT]храм[ENDCOLOR] и [COLOR_POSITIVE_TEXT]библиотеку[ENDCOLOR], ускоряющие рост [ICON_CULTURE] культурного и [ICON_RESEARCH] научного уровня города. Также позволяет строить [COLOR_POSITIVE_TEXT]суд[ENDCOLOR], который снижает [ICON_HAPPINESS_4] недовольство в [ICON_OCCUPIED] оккупированных городах.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_TECH_TRAPPING_HELP">
      <Text>Позволяет создавать [COLOR_POSITIVE_TEXT]копейщиков[ENDCOLOR] - сильные военные подразделения. Также позволяет рабочим строить [COLOR_POSITIVE_TEXT]лагеря[ENDCOLOR] на клетках с [ICON_RES_DEER] [COLOR_POSITIVE_TEXT]оленями[ENDCOLOR], [ICON_RES_IVORY] [COLOR_POSITIVE_TEXT]слоновой костью[ENDCOLOR] и [ICON_RES_FUR] [COLOR_POSITIVE_TEXT]мехами[ENDCOLOR].</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_TECH_WAYFINDING_DESC">
      <Text>Традиционное навигационное искусство полинезийцев, называемое "путеводной нитью", было весьма сложной системой знаний, передаваемой из уст в уста. Но она позволяла полинезийцам пересекать огромные просторы Тихого океана на своих утлых челнах. В эту систему входили ориентирование по звездам, информация об океанических течениях и сезонных миграциях рыб и птиц, счисление пути и метеорологические наблюдения. "Путеводная нить" была монополией и тайным знанием гильдии мореплавателей; благодаря ей полинезийцы могли проплыть десятки тысяч километров без помощи компаса или хронометра. Ученик мореплавателя узнавал от своего наставника о таких ключевых особенностях системы, как движение звезд, поведение птиц, характер погоды (например, по облакам, формирующимся на горизонте). А способами передачи знаний служили песнопения, стихотворения, схематические карты из подручных материалов.[NEWLINE][NEWLINE]К сожалению, в настоящее время большая часть знаний "путеводной нити" утеряна - ведь они передавались из уста в уста, и на каждом острове были свои секреты. Тем не менее, до сих пор существуют традиционные школы полинезийского мореплавания в Тихом океане, вроде школы Таумако на Соломоновых островах.[NEWLINE][NEWLINE]Учитывая сравнительно небольшой размер полинезийских парусных судов и сноровку их команд, эффективность "путеводной нити" и мастерство мореплавателей чрезвычайно высоко оцениваются в современном мире, часто, правда, со значительной долей романтического приукрашивания. Впрочем, нетрудно воспылать уважением к проявленной полинезийцами уверенности в своих силах и мастерстве, которые позволили им достичь самых далеких уголков Тихого океана на своих открытых судах размером не больше обычного автобуса.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_TECH_WAYFINDING_HELP">
      <Text>Эта технология была открыта вашей цивилизацией прямо перед началом сценария. Она позволяет юнитам на борту корабля перемещаться даже по клеткам с океаном.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_TECH_WAYFINDING_QUOTE">
      <Text>[NEWLINE][TAB][TAB]"Наш вольный дух вьет вольный свой полет.[NEWLINE]Над радостною ширью синих вод.[NEWLINE]Везде, где ветры пенный вал ведут, -[NEWLINE]Владенья наши, дом наш и приют".[NEWLINE][TAB][TAB] - Лорд Байрон[NEWLINE][TAB]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_THE_ARTS_TITLE">
      <Text>Тики {@1_PlayerName}, {@2_CivName}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_TITLE">
      <Text>Обретенный рай</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_TP_CULTURE_CITY_COST">
      <Text>Каждый новый город вашего государства не повысит стоимость общественных институтов. Так что можете расширяться и основывать новые города без каких бы то ни было ограничений!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_TURNSREMAINING">
      <Text>Сценарий без ограничения числа ходов.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_UNIT_HELP_TRIREME">
      <Text>Судно эпохи Средневековья, позволяющее побороться за господство на море.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_UNIT_TRIREME_STRATEGY">
      <Text>Трирема - первый корабль, доступный любой цивилизации. Это дальнобойное судно с умеренной боевой мощью. Трирема не может начинать ближний бой. Она полезна при охоте на варварские корабли в чужих водах и для атаки погруженных на борт вражеских юнитов.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_HEART_OF_POLYNESIA">
      <Text>Снижает на 25% [ICON_HAPPINESS_4] недовольство от [ICON_CITIZEN] населения.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_HEART_OF_POLYNESIA_SHORT">
      <Text>Сердце Полинезии</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_HIGH_ISLANDERS">
      <Text>После открытия астрономии держава бесплатно получает одного поселенца.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_HIGH_ISLANDERS_SHORT">
      <Text>Колонисты Хоту-Матуа</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_TIU_TONGA_EMPIRE">
      <Text>Влияние на города-государства снижается в полтора раза медленнее, а растет в полтора раза быстрее.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_TIU_TONGA_EMPIRE_SHORT">
      <Text>Империя туи-тонга</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_TUPAIAS_NAVIGATION">
      <Text>Дальность обзора +1 у наземных и морских боевых юнитов, включая разведчиков.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_TUPAIAS_NAVIGATION_SHORT">
      <Text>Экспедиция Тупайи</Text>
    </Row>
  </Language_RU_RU>
</GameData>