<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!--Generated with LocalizationBuddy.-->
<!--Copyright Firaxis Games 2010-->
<!--All Rights Reserved-->
<GameData>
  <Language_IT_IT>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_LIONS_GATE_HELP">
      <Text>Il costo in [ICON_CULTURE] Cultura e [ICON_GOLD] Oro dell'acquisizione di nuove caselle è ridotto del 25% in questa città.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_LIONS_GATE_STRATEGY">
      <Text>La Porta dei Leoni è un edificio esclusivo degli Ittiti e sostituisce le Mura. La Porta dei Leoni incrementa la Difesa di una città, rendendola più difficile da conquistare. Inoltre la Porta dei Leoni velocizza del 25% la crescita dei confini dovuta alla cultura e fornisce +2 [ICON_GOLD] Oro.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_NILOMETER_HELP">
      <Text>+15% [ICON_FOOD] Cibo. Ogni casella di Terreno allagato sfruttata fornisce +1 [ICON_GOLD] Oro.[NEWLINE][NEWLINE]La città dev'essere costruita vicino a un fiume.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_NILOMETER_STRATEGY">
      <Text>Il Nilometro è un edificio esclusivo dell'Egitto e sostituisce il Mulino ad acqua. Aumenta la produzione di cibo e di oro nella città e andrebbe costruito in tutte le città vicine ai fiumi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_ZIGGURAT_STRATEGY">
      <Text>Lo Ziqqurat è un edificio esclusivo sumero e sostituisce il Tempio. Lo Ziqqurat aumenta la Cultura di una città, velocizzando l'espansione dei suoi confini e la sua acquisizione di Politiche Sociali. Lo Ziqqurat inoltre fornisce un bonus di Scienza alla città.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BUILDINGS_LIONS_GATE_TEXT">
      <Text>Costruita ad Hattusa, capitale dell'impero ittita, intorno al XIV secolo a.C., la Porta dei Leoni era costituita da un grande passaggio a forma di arco. Ognuno dei due lati erano scolpito nella foggia di un grande leone di pietra: il leone era una creatura di notevole importanza simbolica nella società ittita, tanto da essere raffigurato su molte strutture e monumenti.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BUILDINGS_NILOMETER_TEXT">
      <Text>Il Nilometro era uno strumento creato dagli egizi per misurare il livello raggiunto dal fiume durante la stagione delle piene annuali. L'agricoltura degli antichi egizi dipendeva completamente dal Nilo, che ogni anno inondava le pianure circostanti depositando il suo limo fertilizzante. Tuttavia una quantità eccessiva d'acqua avrebbe distrutto le infrastrutture usate per il raccolto, mentre nel caso fosse stata troppo poca c'era sempre il rischio di una carestia. Gli egizi usavano i rilevamenti effettuati con il Nilometro per determinare la quantità di tasse più appropriata da imporre ai contadini.[NEWLINE][NEWLINE]Il Nilometro stesso era costituito da una colonna verticale o da una serie di scalini discendenti che conducevano a un pozzo comunicante con il fiume. Entrambe le soluzioni prevedevano l'uso di una sequenza incrementale di marchi che indicavano la profondità raggiunta dal fiume. Gli egizi conservavano dettagliate registrazioni dei rilevamenti in modo da confrontare le varie annate. Uno degli esempi più antichi di Nilometro, ancora visitabile oggi, si trova sull'isola di Roda, al Cairo. Si ritiene che sia stato costruito nel IX secolo d.C. dall'astronomo persiano Alfraganus.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BUILDINGS_ZIGGURAT_TEXT">
      <Text>Un caposaldo dell'architettura di sumeri, babilonesi e assiri, il progetto dello ziqqurat si è evoluto a partire da un semplice tempio costruito su una piattaforma sopraelevata (probabilmente per proteggerlo dalle inondazioni). Gli ziqqurat più colossali di solito ospitavano grandi santuari sul piano più alto, il cui accesso era però riservato ai sacerdoti e alle altre figure religiose. In genere gli ziqqurat occupavano un posto d'onore all'interno di complessi religiosi più ampi, ma la loro esatta funzione rimane ancora oggi un mistero.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_HITTITE_WARCHARIOT_TEXT">
      <Text>Il carro da guerra ittita, un'evoluzione dei progetti precedenti, era più grande e robusto di quelli disponibili comunemente all'esercito egiziano. Grazie alla riduzione del peso globale e allo spostamento in avanti delle ruote, la versione ittita era in grado di trasportare ben tre guerrieri su un solo carro. I carri venivano spesso usati per assaltare frontalmente le linee nemiche, spezzandole e demoralizzando i fanti così dispersi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_SUMERIAN_PHALANX_TEXT">
      <Text>I sumeri furono una delle prima civiltà a utilizzare la formazione a falange, in cui i soldati restano a stretto contatto per proteggersi l'un l'altro con grandi scudi, mentre nel contempo avanzano come un sol uomo ricacciando indietro il nemico con le lance puntate.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_CULT_OSIRIS">
      <Text>+1 [ICON_CULTURE] Cultura da tutti gli edifici che forniscono [ICON_CULTURE] Cultura.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_CULT_OSIRIS_SHORT">
      <Text>Culto di Osiride</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_FIRST_2_IRON">
      <Text>Le risorse strategiche forniscono +1 [ICON_PRODUCTION] Produzione e le risorse di Cavalli e Ferro ne forniscono una quantità doppia.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_FIRST_2_IRON_SHORT">
      <Text>Primi al ferro</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_TWO_RIVERS">
      <Text>Ricevi un Grande Scienziato quando scopri la Scrittura. Le unità spendono soltanto 1 punto movimento per entrare nelle caselle adiacenti a un fiume.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_TWO_RIVERS_SHORT">
      <Text>La terra dei due fiumi</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_HITTITE_WARCHARIOT">
      <Text>Carro pesante</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_HITTITE_WARCHARIOT_HELP">
      <Text>Potente unità da mischia di epoca antica, particolarmente forte in terreno aperto. Possiede la promozione Assalto I.  Solo gli ittiti possono costruirla. Sostituisce l'Arciere su carro.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_HITTITE_WARCHARIOT_STRATEGY">
      <Text>Il Carro pesante è un'unità esclusiva ittita e sostituisce l'Arciere su carro. A differenza dell'Arciere su carro, il Carro pesante è un'unità che attacca in mischia, capace di effettuare cariche in grado di spezzare il fronte nemico. L'unità entra in gioco già in possesso della promozione Assalto I.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_SUMERIAN_PHALANX">
      <Text>Falange</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_SUMERIAN_PHALANX_HELP">
      <Text>Unità da mischia di epoca antica, forte contro le unità a cavallo. Possiede la promozione Bonus contro unità a cavallo (100).  Solo i sumeri possono costruirla. Quest'unità ha una [ICON_STRENGTH] Forza di combattimento superiore rispetto al Lanciere, che sostituisce.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_SUMERIAN_PHALANX_STRATEGY">
      <Text>La Falange è un'unità esclusiva dei sumeri e sostituisce il Lanciere. La sua costruzione richiede una tecnologia precedente rispetto al Lanciere (Estrazione mineraria anziché Lavorazione del bronzo).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_BRIEFING">
      <Text>Introduzione</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_BUILDING_SATRAPS_COURT_HELP">
      <Text>La Corte del satrapo aumenta significativamente le entrate d'Oro e la Felicità di una città.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_BUILDING_SATRAPS_COURT_STRATEGY">
      <Text>La Corte del satrapo è un edificio esclusivo dei Persiani. Sostituisce il Mercato. Come il Mercato, anche la Corte del satrapo aumenta la ricchezza di una città. La Corte del satrapo, però, aumenta anche la felicità della tua civiltà.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_BUILT_BY">
      <Text>Costruita {@1_CivName[5]} a {@2_CityName}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_CAPTURED_BY">
      <Text>[ICON_OCCUPIED] Catturata {@1_CivName[5]}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_CIV_HITTITES_HEADING_1">
      <Text>Storia</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_CIV_HITTITES_TEXT_1">
      <Text>L'impero ittita raggiunse il pinnacolo del potere intorno al 1500 a.C.: nel momento della massima espansione includeva gran parte dell'Anatolia (Asia Minore) e alcune parti della Siria al confine con l'Egitto. L'impero, fondato da Hattusili I intorno al 1700 a.C., attraversò per 500 anni una serie altalenante di successi e sconfitte militari. Famosi per il loro uso magistrale dei carri, gli ittiti conquistarono una serie di regni confinanti, ma poi si ritrovarono in una situazione di stallo dopo la famosa battaglia di Kadesh, in quello che probabilmente fu il più grande scontro di carri da guerra della storia. </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_CIV_SUMERIA_HEADING_1">
      <Text>Storia</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_CIV_SUMERIA_TEXT_1">
      <Text>La civiltà degli antichi sumeri si sviluppò in Mesopotamia (e precisamente in una parte dell'odierno Iraq) durante il VI millennio a.C. e fiorì per quasi 3.000 anni. Gli archeologi moderni hanno scoperto che i sumeri sono responsabili dell'introduzione di molti progressi fondamentali, in particolare nelle aree dell'agricoltura, della matematica e della scrittura.[NEWLINE][NEWLINE]I sumeri utilizzavano tecniche agricole avanzate come l'irrigazione e la coltivazione intensiva, sfruttando al meglio il ricco suolo della Mezzaluna Fertile per stabilire insediamenti permanenti nella regione.[NEWLINE][NEWLINE]Forse l'invenzione più importante dei sumeri è lo sviluppo di uno dei primi linguaggi scritti della storia, il cuneiforme: gli archeologi hanno scoperto centinaia di tavolette d'argilla coperte di questa peculiare scrittura. L'epica "Storia di Gilgamesh" è una delle prime opere letterarie di cui abbiamo notizia e narra le avventure del re sumero Gilgamesh.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_CIV5_DAWN_ARABIA_TEXT">
      <Text>DESCRIZIONE DELLO SCENARIO[NEWLINE]O grande condottiero, possa il tuo regno essere guidato dalla visione di grandiose costruzioni e mirabolanti architetture! La tua civiltà in erba ha la grande opportunità di colonizzare e coltivare questa Mezzaluna Fertile. Con il tempo il tuo popolo costruirà città popolose e imparerà a padroneggiare la guerra, il commercio, la scienza e le arti. È naturale che tu costruisca grandi monumenti per celebrare simili successi! Devi sapere che i tuoi rivali non resteranno con le mani in mano mentre tu edifichi le più grandi Meraviglie del mondo, perciò costruiscile il più velocemente possibile. Solo la civiltà che dispone dei monumenti più magnifici, delle Meraviglie più grandiose mai viste sarà ricordata sino alla fine dei tempi![NEWLINE]CONDIZIONI DI VITTORIA[NEWLINE]La partita continua finché non sono state costruite tutte e 9 le Meraviglie. La civiltà vittoriosa è quella che ha il punteggio più alto in quel momento. Costruisci più Meraviglie per massimizzare il tuo punteggio; sarà utile anche conquistare le città che contengono Meraviglie costruite da altre civiltà.[NEWLINE]REGOLE SPECIALI[NEWLINE]La velocità della ricerca scientifica e l'acquisizione di politiche sociali sono rallentate in modo che i giocatori possano immergersi completamente in quest'epoca lontana. Le città non possono essere rase al suolo; le Meraviglie non possono essere distrutte. Le Meraviglie non sono più sbloccate dalla ricerca scientifica. Consulta la schermata Stato delle Meraviglie per scoprire come costruirle. L'Oracolo, da costruire fin dall'inizio della partita, può essere visitato dai Grandi Personaggi per rivelare i progressi degli altri giocatori nella costruzione delle Meraviglie.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_CIV5_DAWN_EGYPT_TEXT">
      <Text>DESCRIZIONE DELLO SCENARIO[NEWLINE]O grande condottiero, possa il tuo regno essere guidato dalla visione di grandiose costruzioni e mirabolanti architetture! La tua civiltà in erba ha la grande opportunità di colonizzare e coltivare questa Mezzaluna Fertile. Con il tempo il tuo popolo costruirà città popolose e imparerà a padroneggiare la guerra, il commercio, la scienza e le arti. È naturale che tu costruisca grandi monumenti per celebrare simili successi! Devi sapere che i tuoi rivali non resteranno con le mani in mano mentre tu edifichi le più grandi Meraviglie del mondo, perciò costruiscile il più velocemente possibile. Solo la civiltà che dispone dei monumenti più magnifici, delle Meraviglie più grandiose mai viste sarà ricordata sino alla fine dei tempi![NEWLINE]CONDIZIONI DI VITTORIA[NEWLINE]La partita continua finché non sono state costruite tutte e 9 le Meraviglie. La civiltà vittoriosa è quella che ha il punteggio più alto in quel momento. Costruisci più Meraviglie per massimizzare il tuo punteggio; sarà utile anche conquistare le città che contengono Meraviglie costruite da altre civiltà.[NEWLINE]REGOLE SPECIALI[NEWLINE]La velocità della ricerca scientifica e l'acquisizione di politiche sociali sono rallentate in modo che i giocatori possano immergersi completamente in quest'epoca lontana. Le città non possono essere rase al suolo; le Meraviglie non possono essere distrutte. Le Meraviglie non sono più sbloccate dalla ricerca scientifica. Consulta la schermata Stato delle Meraviglie per scoprire come costruirle. L'Oracolo, da costruire fin dall'inizio della partita, può essere visitato dai Grandi Personaggi per rivelare i progressi degli altri giocatori nella costruzione delle Meraviglie.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_CIV5_DAWN_GREECE_TEXT">
      <Text>DESCRIZIONE DELLO SCENARIO[NEWLINE]O grande condottiero, possa il tuo regno essere guidato dalla visione di grandiose costruzioni e mirabolanti architetture! La tua civiltà in erba ha la grande opportunità di colonizzare e coltivare questa Mezzaluna Fertile. Con il tempo il tuo popolo costruirà città popolose e imparerà a padroneggiare la guerra, il commercio, la scienza e le arti. È naturale che tu costruisca grandi monumenti per celebrare simili successi! Devi sapere che i tuoi rivali non resteranno con le mani in mano mentre tu edifichi le più grandi Meraviglie del mondo, perciò costruiscile il più velocemente possibile. Solo la civiltà che dispone dei monumenti più magnifici, delle Meraviglie più grandiose mai viste sarà ricordata sino alla fine dei tempi![NEWLINE]CONDIZIONI DI VITTORIA[NEWLINE]La partita continua finché non sono state costruite tutte e 9 le Meraviglie. La civiltà vittoriosa è quella che ha il punteggio più alto in quel momento. Costruisci più Meraviglie per massimizzare il tuo punteggio; sarà utile anche conquistare le città che contengono Meraviglie costruite da altre civiltà.[NEWLINE]REGOLE SPECIALI[NEWLINE]La velocità della ricerca scientifica e l'acquisizione di politiche sociali sono rallentate in modo che i giocatori possano immergersi completamente in quest'epoca lontana. Le città non possono essere rase al suolo; le Meraviglie non possono essere distrutte. Le Meraviglie non sono più sbloccate dalla ricerca scientifica. Consulta la schermata Stato delle Meraviglie per scoprire come costruirle. L'Oracolo, da costruire fin dall'inizio della partita, può essere visitato dai Grandi Personaggi per rivelare i progressi degli altri giocatori nella costruzione delle Meraviglie.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_CIV5_DAWN_OTTOMANS_TEXT">
      <Text>DESCRIZIONE DELLO SCENARIO[NEWLINE]O grande condottiero, possa il tuo regno essere guidato dalla visione di grandiose costruzioni e mirabolanti architetture! La tua civiltà in erba ha la grande opportunità di colonizzare e coltivare questa Mezzaluna Fertile. Con il tempo il tuo popolo costruirà città popolose e imparerà a padroneggiare la guerra, il commercio, la scienza e le arti. È naturale che tu costruisca grandi monumenti per celebrare simili successi! Devi sapere che i tuoi rivali non resteranno con le mani in mano mentre tu edifichi le più grandi Meraviglie del mondo, perciò costruiscile il più velocemente possibile. Solo la civiltà che dispone dei monumenti più magnifici, delle Meraviglie più grandiose mai viste sarà ricordata sino alla fine dei tempi![NEWLINE]CONDIZIONI DI VITTORIA[NEWLINE]La partita continua finché non sono state costruite tutte e 9 le Meraviglie. La civiltà vittoriosa è quella che ha il punteggio più alto in quel momento. Costruisci più Meraviglie per massimizzare il tuo punteggio; sarà utile anche conquistare le città che contengono Meraviglie costruite da altre civiltà.[NEWLINE]REGOLE SPECIALI[NEWLINE]La velocità della ricerca scientifica e l'acquisizione di politiche sociali sono rallentate in modo che i giocatori possano immergersi completamente in quest'epoca lontana. Le città non possono essere rase al suolo; le Meraviglie non possono essere distrutte. Le Meraviglie non sono più sbloccate dalla ricerca scientifica. Consulta la schermata Stato delle Meraviglie per scoprire come costruirle. L'Oracolo, da costruire fin dall'inizio della partita, può essere visitato dai Grandi Personaggi per rivelare i progressi degli altri giocatori nella costruzione delle Meraviglie.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_CIV5_DAWN_PERSIA_TEXT">
      <Text>DESCRIZIONE DELLO SCENARIO[NEWLINE]O grande condottiero, possa il tuo regno essere guidato dalla visione di grandiose costruzioni e mirabolanti architetture! La tua civiltà in erba ha la grande opportunità di colonizzare e coltivare questa Mezzaluna Fertile. Con il tempo il tuo popolo costruirà città popolose e imparerà a padroneggiare la guerra, il commercio, la scienza e le arti. È naturale che tu costruisca grandi monumenti per celebrare simili successi! Devi sapere che i tuoi rivali non resteranno con le mani in mano mentre tu edifichi le più grandi Meraviglie del mondo, perciò costruiscile il più velocemente possibile. Solo la civiltà che dispone dei monumenti più magnifici, delle Meraviglie più grandiose mai viste sarà ricordata sino alla fine dei tempi![NEWLINE]CONDIZIONI DI VITTORIA[NEWLINE]La partita continua finché non sono state costruite tutte e 9 le Meraviglie. La civiltà vittoriosa è quella che ha il punteggio più alto in quel momento. Costruisci più Meraviglie per massimizzare il tuo punteggio; sarà utile anche conquistare le città che contengono Meraviglie costruite da altre civiltà.[NEWLINE]REGOLE SPECIALI[NEWLINE]La velocità della ricerca scientifica e l'acquisizione di politiche sociali sono rallentate in modo che i giocatori possano immergersi completamente in quest'epoca lontana. Le città non possono essere rase al suolo; le Meraviglie non possono essere distrutte. Le Meraviglie non sono più sbloccate dalla ricerca scientifica. Consulta la schermata Stato delle Meraviglie per scoprire come costruirle. L'Oracolo, da costruire fin dall'inizio della partita, può essere visitato dai Grandi Personaggi per rivelare i progressi degli altri giocatori nella costruzione delle Meraviglie.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_CIV5_DAWN_TEXT">
      <Text>DESCRIZIONE DELLO SCENARIO[NEWLINE]O grande condottiero, possa il tuo regno essere guidato dalla visione di grandiose costruzioni e mirabolanti architetture! La tua civiltà in erba ha la grande opportunità di colonizzare e coltivare questa Mezzaluna Fertile. Con il tempo il tuo popolo costruirà città popolose e imparerà a padroneggiare la guerra, il commercio, la scienza e le arti. È naturale che tu costruisca grandi monumenti per celebrare simili successi! Devi sapere che i tuoi rivali non resteranno con le mani in mano mentre tu edifichi le più grandi Meraviglie del mondo, perciò costruiscile il più velocemente possibile. Solo la civiltà che dispone dei monumenti più magnifici, delle Meraviglie più grandiose mai viste sarà ricordata sino alla fine dei tempi![NEWLINE]CONDIZIONI DI VITTORIA[NEWLINE]La partita continua finché non sono state costruite tutte e 9 le Meraviglie. La civiltà vittoriosa è quella che ha il punteggio più alto in quel momento. Costruisci più Meraviglie per massimizzare il tuo punteggio; sarà utile anche conquistare le città che contengono Meraviglie costruite da altre civiltà.[NEWLINE]REGOLE SPECIALI[NEWLINE]La velocità della ricerca scientifica e l'acquisizione di politiche sociali sono rallentate in modo che i giocatori possano immergersi completamente in quest'epoca lontana. Le città non possono essere rase al suolo; le Meraviglie non possono essere distrutte. Le Meraviglie non sono più sbloccate dalla ricerca scientifica. Consulta la schermata Stato delle Meraviglie per scoprire come costruirle. L'Oracolo, da costruire fin dall'inizio della partita, può essere visitato dai Grandi Personaggi per rivelare i progressi degli altri giocatori nella costruzione delle Meraviglie.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_CIV5_FEATURES_FUJI_TEXT">
      <Text>Un vulcano spento situato nella Turchia orientale, con i suoi 5.137 metri il monte Ararat è il picco più alto del paese. Oltre a essere famoso come approdo finale dell'Arca di Noè dopo il grande diluvio biblico, l'Ararat è anche dimora degli dèi della mitologia armena, un po' come l'Olimpo per le divinità greche.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_CIV5_FEATURES_GIBRALTER_TEXT">
      <Text>Leggendaria dimora degli dèi della mitologia greca, il monte Olimpo è la vetta più alta del paese. Dei suoi picchi, più di 50, il più alto è Mytikas (2.917 metri). Nei miti greci, la "guerra dei titani" ebbe luogo nelle vicinanze e sulle pendici dell'Olimpo, quando gli dèi del pantheon, guidati da Zeus, affrontarono gli antichi titani per strappar loro la supremazia.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_CIV5_FEATURES_GRANDMESA_TEXT">
      <Text>La Cappadocia, situata nella Turchia centrale, è una regione nota per le grandi meraviglie naturali. Le torreggianti spire di roccia note come "Hoodoo", o "Camini delle fate", punteggiano la provincia di Nevsehir e sono una grande attrazione turistica.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_CIV5_FEATURES_KRAKATOA_TEXT">
      <Text>L'eruzione di Thera, nota anche come eruzione minoica, fu una devastante esplosione vulcanica che fece esplodere una piccola isola vicina alla costa sud-orientale della Grecia e distrusse una quantità di insediamenti minoici.  Avvenuta intorno al 1600 a.C., l'eruzione è considerata una delle più potenti della storia: si stima avesse raggiunto una magnitudine 7, su una scala che va da 1 a 8. Oggi il piccolo arcipelago di isole formato dall'esplosione è noto collettivamente come Santorini ed è una popolare meta turistica nell'Egeo.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_CONSULT_ORACLE">
      <Text>Consulta l'Oracolo</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_CONSULT_ORACLE_ACTIVE">
      <Text>L'Oracolo sta rivelando quali civiltà sono più vicine alla costruzione delle Meraviglie! ({1_TurnsRemaining} turni restanti)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_CONSULT_ORACLE_HELP">
      <Text>Invia un Grande Personaggio verso la città di {@1_CityName} per consultare l'Oracolo</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_CULTURAL_WONDER_HEADING">
      <Text>CULTURALI ([ICON_CULTURE] Cultura)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_DESC">
      <Text>Molte civiltà sbocceranno nella grassa terra della Mezzaluna Fertile. Sarà il tuo popolo a essere ricordato per sempre come il più grande costruttore di Meraviglie del mondo antico?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_DIPLO_MY_SCORE_FUTURE_TECH">
      <Text>{1_Num} per le Meraviglie possedute</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_DIPLO_MY_SCORE_WONDERS">
      <Text>{1_Num} per le Meraviglie costruite</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_ECONOMIC_WONDER_HEADING">
      <Text>ECONOMICHE ([ICON_GOLD] Entrate lorde totali)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_FIXED_MAP">
      <Text>Storico</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_HARUN_HOSTILE_AGGRESSIVE_MILITARY_WARNING_1">
      <Text>Non puoi sfuggire all'ira degli dèi, né a quella dei sumeri. Se deciderai di muoverci guerra, ti condannerai al tormento eterno.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_LEADER_GILGAMESH_HEADING_1">
      <Text>Storia</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_LEADER_GILGAMESH_LIVED">
      <Text>ca. 2500 a.C. al ?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_LEADER_GILGAMESH_SUBTITLE">
      <Text>Re di Sumer</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_LEADER_GILGAMESH_TEXT_1">
      <Text>Il leggendario re sumero Gilgamesh è il celebre protagonista dell'omonima "Storia di Gilgamesh", uno dei testi letterari più antichi in assoluto. Gilgamesh governò intorno al 2500 a.C. come re di Uruk, una città-stato che serviva da capitale durante il periodo che viene appunto chiamato "di Uruk" (una delle prime fasi nello sviluppo della civiltà sumera). Sebbene molte delle peripezie di Gilgamesh abbiano il sapore del mito, si ritiene che il responsabile della costruzione delle mura di Uruk sia stato effettivamente lui: l'ipotesi è corroborata dalle fonti storiche, che indicano in quel periodo un incremento della popolazione urbana e la costruzione di insediamenti dotati di mura. </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_LEADER_HARUN_FIRSTGREETING_1">
      <Text>Benvenuto! Sono Gilgamesh, del popolo sumero. Vieni ad ammirare la sontuosità del mio palazzo!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_LEADER_HARUN_FIRSTGREETING_2">
      <Text>Ah! Una nuova stella appare all'orizzonte. Io sono Gilgamesh di Sumer! Scriverò un poema epico per celebrare il nostro storico incontro!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_LEADER_HARUN_FIRSTGREETING_3">
      <Text>Benvenuto, straniero! Io sono Gilgamesh, governante di Sumer. Vieni, parlami del tuo impero.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_LEADER_MUWATALLIS_HEADING_1">
      <Text>Storia</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_LEADER_MUWATALLIS_LIVED">
      <Text>Dal 1320 al 1294 ca.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_LEADER_MUWATALLIS_SUBTITLE">
      <Text>Re degli Ittiti</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_LEADER_MUWATALLIS_TEXT_1">
      <Text>Sebbene le fonti storiche al riguardo siano limitate, è accertato che Muwatallis regnò sugli ittiti per circa 20 anni nel XIV secolo a.C. Muwatallis è ricordato per aver disputato il controllo della Siria al faraone egiziano Ramsete II, affrontandolo sul campo nell'epica battaglia di Kadesh nel 1274 a.C. Questa battaglia, combattuta vicino all'antica città di Kadesh, è nota perché vi partecipò un enorme numero di carri: secondo alcuni storici, si potevano contare addirittura a migliaia. L'esito preciso della battaglia non ci è noto, sebbene le prove indichino la supremazia degli egizi. In ogni caso, sembra che entrambi gli eserciti si siano ritirati dopo aver subito pesanti perdite.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_LEADER_SULEIMAN_FIRSTGREETING_1">
      <Text>Per la mia barba e la mia pancia, sono felice di incontrarti! Sono Muwatallis, condottiero dei potenti ittiti!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_LEADER_SULEIMAN_FIRSTGREETING_2">
      <Text>La nazione ittita ti saluta, straniero! Io sono Muwatallis!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_LEADER_SULEIMAN_FIRSTGREETING_3">
      <Text>Salve, straniero! Io sono Muwatallis, sovrano degli ittiti! Facciamo festa per celebrare questa grande occasione!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_LEADER_SULEIMAN_GREETING_NEUTRAL_HELLO_1">
      <Text>Benvenuto nell'impero ittita, gioiello di civiltà.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_LEADER_SULEIMAN_GREETING_POLITE_HELLO_1">
      <Text>Ah, bentornato. L'impero ittita è sempre lieto di intrattenere i suoi amici.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_LEADER_SULEIMAN_RESPONSE_REQUEST_1">
      <Text>L'impero ittita si trova in una situazione un po' sgradevole. Posso chiedere un aiuto a un buon amico?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_LOCKED">
      <Text>[ICON_LOCKED] Bloccata</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_LOCKED_BY">
      <Text>[ICON_LOCKED] Bloccata per {@1_CivName[4]}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_MILITARY_WONDER_HEADING">
      <Text>MILITARI (Progresso del Grande Generale)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_MYSTICAL_WONDER_HEADING">
      <Text>MERAVIGLIE MISTICHE</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_POPUP_ASK_CONSULT_ORACLE">
      <Text>Vuoi che {@1_UnitName} consulti l'Oracolo?[NEWLINE][NEWLINE]Ci vorranno {2_ConsultDuration} turni.  Questo Grande Personaggio non può consultare ancora una volta l'Oracolo, ma non sarà consumato.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_POPUP_ORACLE_BUILT">
      <Text>{@1_CivName[4]} ha completato L'Oracolo!  Per consultare l'Oracolo, porta un Grande Personaggio entro {2_HexDist} esagoni dalla città di {@3_CityName}.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_POPUP_ORACLE_CONSULTED">
      <Text>STO MOSTRANDO: informazioni rivelate consultando l'Oracolo</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_POPUP_ORACLE_CONSULTED_BY">
      <Text>{@1_CivName[4]} ha consultato L'Oracolo!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_POPUP_ORACLE_EXPIRED">
      <Text>STO MOSTRANDO: informazioni note alla tua civiltà</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_POPUP_WONDER_UNLOCKED">
      <Text>Grazie ai notevoli passi avanti che hai compiuto, la tua civiltà ha ottenuto la capacità di costruire {@1_WonderName[3]}!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_RANDOM_MAP">
      <Text>Mare interno</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_SCIENTIFIC_WONDER_HEADING">
      <Text>SCIENTIFICHE (Tecnologie)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_SULEIMAN_EXPANSION_SERIOUS_WARNING_1">
      <Text>Cos'hai in testa, per espanderti così vicino al territorio dell'impero ittita? Smettila subito.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_SULEIMAN_HOSTILE_AGGRESSIVE_MILITARY_WARNING_1">
      <Text>Dimmi, Hai forse intenzione di attaccare il potente impero ittita? Lo spiegamento delle tue forze sembra indicarlo. Ti do un consiglio da amico: sarebbe un grave errore.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_TITLE">
      <Text>Meraviglie del mondo antico</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_UNDER_CONSTRUCTION">
      <Text>In costruzione a {@1_CityName}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_UNDER_CONSTRUCTION_BY">
      <Text>{@1_CivName[4]} la sta costruendo a {@2_CityName}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_UNLOCKED">
      <Text>Sbloccata</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_UNLOCKED_BY">
      <Text>Sbloccata {@1_CivName[5]}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_VICTORY_FLAVOR_TIME">
      <Text>Sei uscito trionfante dalla culla della civiltà con fantastiche Meraviglie che testimoniano la tua grandezza: i tuoi rivali sconfitti e innumerevoli generazioni future conosceranno la tua gloria.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_VICTORY_TIME">
      <Text>Meraviglie</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_VICTORY_TIME_BANG">
      <Text>Meraviglie completate!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_WONDER_ORACLE_HELP">
      <Text>1 Politica Sociale gratuita.[NEWLINE]Portare un Grande Personaggio vicino alla città dell'Oracolo rivelerà i progressi compiuti dalle altre civiltà nella costruzione delle Meraviglie.  L'Oracolo può essere consultato in questo modo da qualsiasi giocatore.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_WONDER_STATUS">
      <Text>Meraviglie</Text>
    </Row>
  </Language_IT_IT>
</GameData>