<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!--Generated with LocalizationBuddy.-->
<!--Copyright Firaxis Games 2010-->
<!--All Rights Reserved-->
<GameData>
  <Language_IT_IT>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_MAUSOLEUM_HALICARNASSUS">
      <Text>Mausoleo di Alicarnasso|il Mausoleo di Alicarnasso|il Mausoleo di Alicarnasso</Text>
      <Gender>masculine</Gender>
      <Plurality>1</Plurality>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_STATUE_ZEUS">
      <Text>Statua di Zeus|la Statua di Zeus|la Statua di Zeus</Text>
      <Gender>feminine</Gender>
      <Plurality>1</Plurality>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_TEMPLE_ARTEMIS">
      <Text>Tempio di Artemide|il Tempio di Artemide|il Tempio di Artemide</Text>
      <Gender>masculine</Gender>
      <Plurality>1</Plurality>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_STATUE_ZEUS">
      <Text>Statua di Zeus|la Statua di Zeus|la Statua di Zeus</Text>
      <Gender>feminine</Gender>
      <Plurality>1</Plurality>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_STATUE_ZEUS_HELP">
      <Text>+15% alla [ICON_STRENGTH] Forza di Combattimento attaccando le città.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_MAUSOLEUM_HALICARNASSUS_DESC">
      <Text>Il Mausoleo di Alicarnasso fu costruito intorno al 350 a.C. come tomba per Mausolo, signore della Caria (un'area dell'odierna Turchia). Il tempio fu progettato e costruito dai più grandi scultori e artigiani del tempo e divenne famoso per le dimensioni (quasi 47 metri di altezza) e lo sfarzo dei bassorilievi molto dettagliati. Distrutto da una serie di terremoti che squassarono la regione nel corso del primo millennio d.C., fu riscoperto dagli archeologi inglesi che a metà dell'Ottocento ne riportarono alla luce alcune parti mediante gli scavi.  Era una delle Sette Meraviglie del mondo antico, tanto che il termine "mausoleo" venne poi usato per indicare tutte le grandi tombe monumentali.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_MAUSOLEUM_HALICARNASSUS_HELP">
      <Text>Guadagni 100 [ICON_GOLD] Oro ogni volta che un Grande Personaggio viene consumato. Ogni fonte di [ICON_RES_MARBLE] Marmo o [ICON_RES_STONE] Pietra sfruttata da questa città produce +2 [ICON_GOLD] Oro.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_MAUSOLEUM_HALICARNASSUS_QUOTE">
      <Text>[NEWLINE][TAB][TAB]"Tutta la terra è tomba di uomini eroici; la loro storia non resta solo sulla pietra sopra la loro creta ma si ritrova ovunque, invisibile, intessuta nella vita degli altri."[NEWLINE][TAB][TAB] - Pericle[NEWLINE][TAB]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_STATUE_ZEUS_DESC">
      <Text>Alta più di 12 metri, la statua di Zeus del tempio di Olimpia era un'altra delle sette meraviglie del mondo antico. Realizzata dallo scultore greco Fidia intorno al 440 a.C., poteva essere a malapena contenuta all'interno del tempio, nonostate il dio fosse stato rappresentato seduto su un trono d'oro. Si ritiene che sia andata distrutta al più tardi nel 425 d.C., quando il tempio di Zeus fu dato alle fiamme. Se in quel momento la statua fosse ancora presente sul luogo è oggetto di un acceso dibattito.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_STATUE_ZEUS_HELP">
      <Text>Tutte le unità ricevono +15% alla [ICON_STRENGTH] Forza di combattimento quando attaccano le città.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_STATUE_ZEUS_QUOTE">
      <Text>[NEWLINE][TAB][TAB]"Così parlò, il figlio di Crono, e con le nere sopracciglia accennò; le chiome immortali del sire si scompigliarono sul capo divino: ne scosse tutto l'Olimpo."[NEWLINE][TAB][TAB] - L'Iliade[NEWLINE][TAB]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_TEMPLE_ARTEMIS_DESC">
      <Text>Il tempio di Artemide, la cui prima costruzione risale all'880 a.C., era dedicato alla dea che rappresentava la natura, la caccia e la luna. Originariamente costruito nella città di Efeso, si dice che sia andato distrutto e sia stato ricostruito non meno di sette volte, in seguito a disastri naturali e azioni umane. Considerato una delle sette meraviglie del mondo antico, il tempio fu scoperto dagli archeologi inglesi alla fine dell'Ottocento: oggi il sito è contrassegnato da una singola colonna realizzata con i resti ottenuti dagli scavi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_TEMPLE_ARTEMIS_HELP">
      <Text>+10% alla [ICON_FOOD] crescita in tutte le città. +15% alla [ICON_PRODUCTION] Produzione delle unità che attaccano a distanza.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_TEMPLE_ARTEMIS_QUOTE">
      <Text>[NEWLINE][TAB][TAB]"Non è tanto con la sua bellezza che la foresta tocca il cuore degli uomini, ma con un'indefinibile sottigliezza, una certa qualità dell'aria, con l'emanazione degli antichi alberi, che così meravigliosamente muta e rinnova uno spirito fiaccato."[NEWLINE][TAB][TAB] - Robert Louis Stevenson[NEWLINE][TAB]</Text>
    </Row>
  </Language_IT_IT>
</GameData>