<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!--Generated with LocalizationBuddy.-->
<!--Copyright Firaxis Games 2010-->
<!--All Rights Reserved-->
<GameData>
  <Language_IT_IT>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_CITYSTATE_BYBLOS">
      <Text>Biblo</Text>
      <Gender>feminine</Gender>
      <Plurality>1</Plurality>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_CITYSTATE_BYBLOS_ADJ">
      <Text>di Biblo</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_CITYSTATE_BYBLOS_DESC">
      <Text>Una delle città più antiche del mondo, la fenicia Biblo, che si trova nel territorio dell'odierno Libano, fu fondata nel quinto millennio a.C. Originariamente nota come Gebal, prese il nome di "Byblos" (il termine greco che indica il papiro) perché era un grande centro di importazione di papiro egiziano.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_CITYSTATE_ELAM">
      <Text>Elam</Text>
      <Gender>feminine</Gender>
      <Plurality>1</Plurality>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_CITYSTATE_ELAM_ADJ">
      <Text>di Elam</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_CITYSTATE_ELAM_DESC">
      <Text>Elam, situata nell'odierno Iran, era una grande regione che abbracciava diverse province dell'Iran e una parte dell'Iraq. Già esistente nel terzo millennio a.C., Elam dovette soccombere alle pressioni dall'esterno e alle sue divisioni interne all'alba del I secolo d.C.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_CITYSTATE_ENKOMI">
      <Text>Enkomi</Text>
      <Gender>feminine</Gender>
      <Plurality>1</Plurality>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_CITYSTATE_ENKOMI_ADJ">
      <Text>di Enkomi</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_CITYSTATE_ENKOMI_DESC">
      <Text>La città di Enkomi fu un importante centro per il commercio del rame durante il II millennio a.C. Situata sull'isola di Cipro, Enkomi prosperò fino al 1050 a.C. circa, quando fu severamente danneggiata da un terremoto e abbandonata.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_CITYSTATE_KNOSSOS">
      <Text>Cnosso</Text>
      <Gender>feminine</Gender>
      <Plurality>1</Plurality>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_CITYSTATE_KNOSSOS_ADJ">
      <Text>di Cnosso</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_CITYSTATE_KNOSSOS_DESC">
      <Text>Cnosso, fondata sull'isola di Creta, fu la base dell'antica civiltà minoica dell'epoca del bronzo. Gli abitanti di Cnosso esercitarono una forte infuenza sulla società greca per tutto il II millennio a.C., e si dice anche che i loro abili artigiani commerciassero spesso con gli egizi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_CITYSTATE_KYRENE">
      <Text>Cirene</Text>
      <Gender>feminine</Gender>
      <Plurality>1</Plurality>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_CITYSTATE_KYRENE_ADJ">
      <Text>di Cirene</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_CITYSTATE_KYRENE_DESC">
      <Text>L'antica colonia greca di Cirene, situata nell'odierna Libia, fu stabilita nel 630 a.C. dai greci provenienti dall'isola di Thera. Cirene divenne presto un grande centro di scambi commerciali, grazie alla sua posizione strategica sulle rotte che collegavano le altre colonie greche nella regione.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_CITYSTATE_NAKHCHIVAN">
      <Text>Nakhchivan</Text>
      <Gender>feminine</Gender>
      <Plurality>1</Plurality>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_CITYSTATE_NAKHCHIVAN_ADJ">
      <Text>di Nakhchivan</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_CITYSTATE_NAKHCHIVAN_DESC">
      <Text>La regione di Nakhchivan, che comprende diversi territori tra Armenia, Iran e Turchia e non ha sbocchi sul mare, è stata colonizzata più di 5000 anni fa. Per tutta la sua storia è stata coinvolta in molte campagne militari con diversi protagonisti, tra cui gli imperi persiano e macedone. Oggi Nakhchivan esiste ancora sotto forma di regione della Repubblica dell'Azerbaigian.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_CITYSTATE_SEUTHOPOLIS">
      <Text>Seutopoli</Text>
      <Gender>feminine</Gender>
      <Plurality>1</Plurality>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_CITYSTATE_SEUTHOPOLIS_ADJ">
      <Text>di Seutopoli</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_CITYSTATE_SEUTHOPOLIS_DESC">
      <Text>Fondata nel IV secolo a.C. dal re della Tracia Seute III, la città di Seutopoli è stata capitale del regno degli Odrisi prima di essere saccheggiata dai celti nel 281 a.C. Le sue rovine si trovano nell'odierna Bulgaria.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_CITYSTATE_SHARUHEN">
      <Text>Sharuhen</Text>
      <Gender>feminine</Gender>
      <Plurality>1</Plurality>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_CITYSTATE_SHARUHEN_ADJ">
      <Text>di Sharuhen</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_CITYSTATE_SHARUHEN_DESC">
      <Text>L'antica cittadina di Sharuhen, fondata nel deserto del Neghev nell'odierno Israele meridionale, è stata il rifugio del popolo degli Hyksos dopo la sua espulsione dall'Egitto nel XVI secolo a.C. Successivamente l'insediamento fu distrutto dal faraone egizio Ahmose I.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_CITYSTATE_STOBI">
      <Text>Stobi</Text>
      <Gender>feminine</Gender>
      <Plurality>1</Plurality>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_CITYSTATE_STOBI_ADJ">
      <Text>di Stobi</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_CITYSTATE_STOBI_DESC">
      <Text>L'antica città di Stobi è stata capitale della provincia romana della "Macedonia Salutaris", situata nell'odierna Macedonia. Un fiorente centro di commercio, grazie alla sua dislocazione strategica tra i fiumi Crna e Axios, Stobi fu distrutta da un terremoto nel 518 d.C.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_CITYSTATE_TROY">
      <Text>Troia</Text>
      <Gender>feminine</Gender>
      <Plurality>1</Plurality>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_CITYSTATE_TROY_ADJ">
      <Text>di Troia</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_CITYSTATE_TROY_DESC">
      <Text>La leggendaria città di Troia raggiunse il pinnacolo del suo potere nel III e II millennio a.C., quando era un fiorente centro di commercio capace di influenzare tutto l'Egeo. Per molto tempo si è ritenuto che la città, grande scenario del poema omerico dell'Iliade, fosse un'invenzione puramente mitica. Nel XIX secolo, invece, scavi archeologici nell'odierna Turchia hanno portato alla luce quelli che si ritengono essere i resti della città.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_CITYSTATE_UGARIT">
      <Text>Ugarit</Text>
      <Gender>feminine</Gender>
      <Plurality>1</Plurality>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_CITYSTATE_UGARIT_ADJ">
      <Text>di Ugarit</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_CITYSTATE_UGARIT_DESC">
      <Text>L'antica città di Ugarit era situata all'estremità orientale del Mediterraneo, nel territorio dell'odierna Siria. Già presente come insediamento nel VI millennio a.C., Ugarit si sviluppò grazie al commercio con i greci e gli egizi sino a diventare una fiorente città portuale verso la fine del II millennio.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_CITYSTATE_WASHUKANNI">
      <Text>Washukanni</Text>
      <Gender>feminine</Gender>
      <Plurality>1</Plurality>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_CITYSTATE_WASHUKANNI_ADJ">
      <Text>di Washukanni</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_CITYSTATE_WASHUKANNI_DESC">
      <Text>La città di Washukanni è stata capitale del regno dei Mitanni nel II millennio a.C. La sua posizione precisa è tuttora sconosciuta, ma si pensa che si trovasse sulle rive del fiume Khabur.</Text>
    </Row>
  </Language_IT_IT>
</GameData>