<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!--Generated with LocalizationBuddy.-->
<!--Copyright Firaxis Games 2010-->
<!--All Rights Reserved-->
<GameData>
  <Language_RU_RU>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_FEATURES_EL_DORADO_HELP">
      <Text>Первый обнаруживший это чудо получит 500 [ICON_GOLD] золота.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_FEATURES_EL_DORADO_TEXT">
      <Text>Надежда отыскать легендарный город золота и воспользоваться его несметными богатствами влекла испанских конкистадоров в Новый Свет. На протяжении почти трех столетий миф о горах из золота и драгоценных камней гнал исследователей к побережью Южной Америки, где они грабили попадавшиеся им на пути города. Эльдорадо занимало умы первооткрывателей в течение многих лет, последняя экспедиция по его поиску завершилась лишь в 1804 году. Сегодня считается, что в основе мифа об Эльдорадо лежит обычай племени муисков при коронации вождя покрывать его золотой краской и купать в озере Гуатавита.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_FEATURES_FOUNTAIN_YOUTH_HELP">
      <Text>До конца игры все подразделения, оказавшиеся рядом, восстанавливаются с удвоенной скоростью.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_FEATURES_FOUNTAIN_YOUTH_TEXT">
      <Text>Одно из первых упоминаний об этом легендарном источнике принадлежит перу Геродота, описавшего "живую воду", что дарует долгую жизнь каждому, испившему ее. Похожие рассказы были распространены и среди коренных жителей Карибского бассейна и Южной Америки, и испанцы во время завоевания Нового Света легко поверили в эти легенды. Существует история о том, что в 1513 году конкистадор Хуан Понсе де Леон, услышав в Пуэрто-Рико про фонтан молодости, решил найти этот источник вечной жизни. В результате он обнаружил Флориду и стал одним из первых европейцев, ступивших на американскую землю. Однако найти мифический источник ему так и не удалось. И сегодня фонтан молодости пленяет сердца людей: кинофильмы, книги, комиксы и игры постоянно напоминают об этом легендарном источнике и вечном его поиске.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_FEATURES_POTOSI_TEXT">
      <Text>Гора Потоси, расположенная в южной Боливии, являлась крупнейшим месторождением серебра в Южной Америке. Именно в этом месте, называемом "вратами ада", добывалось почти все испанское серебро, которое затем ламами и мулами перевозили на побережье, откуда на кораблях доставляли в Европу. За двести лет из горы было извлечено около 41 тысячи тонн чистого серебра, из которых 8200 тонн напрямую принадлежало испанской короне. К 1800 году большинство шахт было истощено, но даже в наше время в Потоси все еще ведутся работы, правда, сегодня там добывают в основном олово.</Text>
    </Row>
  </Language_RU_RU>
</GameData>