<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!--Generated with LocalizationBuddy.-->
<!--Copyright Firaxis Games 2010-->
<!--All Rights Reserved-->
<GameData>
  <Language_JA_JP>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_ISABELLA_FACTOID_HEADING">
      <Text>イザベラの擬似事実</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_ISABELLA_FACTOID_TEXT">
      <Text>イザベラは、クリストファー・コロンブスに対する援助を評価され、女性としては初めてアメリカの郵便切手に描かれた。また、女性としては初めてアメリカの硬貨に刻まれた人物でもある。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_ISABELLA_HEADING_1">
      <Text>歴史</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_ISABELLA_HEADING_2">
      <Text>若年期</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_ISABELLA_HEADING_3">
      <Text>エンリケ、お見合いの仲介を失敗する</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_ISABELLA_HEADING_4">
      <Text>王座を巡る争いとフェルナンド</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_ISABELLA_HEADING_5">
      <Text>1492年</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_ISABELLA_HEADING_6">
      <Text>予期せぬ異端審問</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_ISABELLA_HEADING_7">
      <Text>晩年</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_ISABELLA_HEADING_8">
      <Text>歴史の遺産</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_ISABELLA_LIVED">
      <Text>紀元1451年-1504年</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_ISABELLA_NAME">
      <Text>イザベラ</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_ISABELLA_SUBTITLE">
      <Text>スペインの指導者</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_ISABELLA_TEXT_1">
      <Text>イザベラ1世は30年間、カスティーリャ及びレオンの女王として君臨し、夫フェルナンドと共にスペイン統一のための土台を築いた。イザベラは、スペインの統一やコロンブスによるアメリカ大陸発見、そしてイベリア半島におけるレコンキスタ(国土回復運動)の完成に深く関わっていたことから、スペインの重要な君主として最も慕われる人物の1人となっている。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_ISABELLA_TEXT_2">
      <Text>イザベラは1451年4月22日アビラにて、カスティーリャ王フアン2世とポルトガル王女イザベラの娘として誕生する。イザベラには、継承者争いで彼女を追放することになる兄のエンリケ(26歳年上)と、弟のアルフォンソがいる。1454年に父が死亡し、兄のエンリケがエンリケ4世としてカスティーリャ王に即位すると、イザベラの一家はアレバロに追いやられ、極貧生活を送ることになる。苦しい生活の中、イザベラの母は次第に精神を患ってしまう。それから数年も経たないうちに、エンリケが子供を授かったことで、イザベラらもセゴビアの王宮に戻ることが許される。[NEWLINE][NEWLINE]こうしてイザベラは、後に女王となるにふさわしいあらゆる教育を施され、充実した生活を送るようになるが、エンリケから1つの制限を設けられていた。それは、エンリケの許可なしにセゴビアを離れることは許されないというものだった。エンリケはこれを、自身の後継(エンリケの娘フアナ)を指名する時に起こるであろう政治的混乱からイザベラを遠ざけるための処置であるとしたが、その裏には、反乱勢力の貴族とイザベラを接触させないようにする狙いがあった。[NEWLINE][NEWLINE]とはいえ、反乱勢力の貴族たちは、イザベラの弟アルフォンソとは自由に話をすることができた。1467年、アルフォンソは第2回オルメドの戦いを勃発させ、エンリケの後継として自分を指名するよう要求する。交渉の末、エンリケはカスティーリャ及びレオンの正式な後継に授けられる“アストゥリアス公”の称号をアルフォンソに贈り、娘フアナとアルフォンソとの結婚を推し進めようとした。だがアルフォンソは、新たなその地位に腰を据える前に死亡してしまう。これは疫病が原因であると言われている。アルフォンソが遺言によりイザベラを後継に指名したことで、王国はイザベラに引き継がれることとなった。[NEWLINE][NEWLINE]イザベラはエンリケとの敵対関係に終止符を打つため、トロス・デ・ギサンドでエンリケと会談し、恒久的な平和条約の交渉を行った。交渉により、エンリケはイザベラを正式に後継者に指名すること、エンリケの承諾なしにイザベラは結婚を行えないことが取り決められたが、エンリケもまたイザベラの意思に反した結婚を強要することは禁止とされた。両者はこの条約に満足し、エンリケは妹の夫探しに奔走しはじめる。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_ISABELLA_TEXT_3">
      <Text>当時イザベラは(3歳の時から)、アラゴン王フアン2世の息子、フェルナンドと婚約をしていたが、エンリケによって無理やり婚約を解消させられる。エンリケはその代わりにフアンのもう1人の息子、ビアナ公カルロス4世と結婚させようとするが、この申し出はフアンによって断られてしまう。[NEWLINE][NEWLINE]その直後の1464年、エンリケはイザベラとイングランド王エドワード4世を結婚させようとするが、、これもまた相手方に断られてしまう。その後は、ポルトガルのアルフォンソ5世との結婚を推し進めようとするが、祭壇を目の前にしながら、今度はイザベラが、アルフォンソの年齢を理由に結婚を拒否する。[NEWLINE][NEWLINE]こうした結婚騒動は、エンリケお気に入りのドンの兄弟、ペドロ・ヒロンとイザベラが婚約するまで続けられた。イザベラはこの結婚が中止になることを熱心に祈り続けた。ペドロがイザベラの27歳年上だったことが理由である。その後、ペドロが彼女に挨拶をしに来る道中、盲腸が破裂して死亡したことにより、イザベラは神に祈りが届いたのだと確信する。[NEWLINE][NEWLINE]結婚相手の候補が少なくなっていく中、次にエンリケが選んだのはルイ11世の兄弟であり、ベリー公であるシャルルだった。その頃にはイザベラは、政略結婚によってイザベラを後継から外すという、エンリケのあからさまな企みにうんざりしはじめていた。そしてついにイザベラは、アラゴンのフアン2世と交渉し、フアンの息子フェルナンドとの再度の結婚の約束を秘密裏に結んでしまう。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_ISABELLA_TEXT_4">
      <Text>全ての陣営がイザベラとフェルナンドの結婚に賛成の態度を示した(当然ここにはエンリケは含まれず、当人はフランスとポルトガルでイザベラの夫探しを続けていた)が、まだ小さな問題が1つ残っていた。実は2人はまたいとこだったのである。教会の取り決めにより、血の繋がりが強いいとこ同士の結婚には大勅書が必要だったが、教皇はカスティーリャ、ポルトガル、フランスからの報復を怖れ、大勅書の発行には消極的になっていた。[NEWLINE][NEWLINE]イザベラ自身も非常に敬虔な女性だったため、教皇の許可がない結婚を拒否していた。その後フェルナンドは、ローマのロドリーゴ・ボルジア(後のローマ教皇、アレクサンデル6世)の助けを借り、ピウス2世の「大勅書」をイザベラに届けることに成功する。この大勅書は偽造されたものと思われたが、イザベラはすぐに結婚を了承する。その後、アビラにある弟の墓参りを口実にしてエンリケの目を盗み、商人を装ったフェルナンドをカスティーリャへ侵入させた。シェークスピア作品のようなイザベラのこうした冒険は、1469年10月19日バリャドリドにて執り行われたフェルナンドとの挙式で幕をおろした。[NEWLINE][NEWLINE]エンリケはかなり早い段階でこの結婚の事実を知り、結婚を無効にするよう教皇に嘆願している。新教皇のシクストゥス4世は、前教皇とは違い、カスティーリャの敵意に臆するといったところが全くなく、結婚した2人に本物の大勅書を贈ることすらして、エンリケの企みを一蹴した。[NEWLINE][NEWLINE]その数年後の1474年にエンリケが死を迎えると、カスティーリャ全土で後継者の座を巡る戦争が勃発した。ポルトガルがエンリケの娘フアナを支持する一方で、イザベラはフェルナンド経由でアラゴンから援助を受け、その後フランスの支持も取りつけた。この戦争は4年間続いたが、最後にはシクストゥス4世が再びイザベラに手を差し伸べたことで決着する。この時、教皇はフアナとアルフォンソ5世の結婚を無効にしたが、皮肉なことに、その理由は近親者同士による結婚であった。フアナはカスティーリャの王女と女王の称号を奪われ、1479年1月20日、ついに王位がイザベラの手に渡る。[NEWLINE][NEWLINE]政権初期のイザベラは、権力基盤の強化とイベリア半島でのレコンキスタ(国土回復運動)の継続に時間を費やした。そして1492年、イザベラ政権はついに歴史に名を残すことになる。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_ISABELLA_TEXT_5">
      <Text>イザベラによるものとして知られるレコンキスタの完成やクリストファー・コロンブスへの後援、そして異端審問の強化といった有名な政策のほとんどが、この年に行われた。[NEWLINE][NEWLINE]レコンキスタとは、7世紀に渡って続いた戦いのことで、イスラム国家からイベリアの土地と覇権を取り戻すべく、イベリアの王たちが繰り広げた戦争のことである。レコンキスタ完成前の最後の200年間、イベリア半島ではグラナダ王国がイスラム王朝最後の砦となっていた。イザベラとフェルナンドはレコンキスタを継続して行い、1482年に本格的に侵攻を開始した。また兵を鼓舞するため、イザベラ自身も戦場で頻繁に祈りを捧げ、グラナダの外に十字に模した自分専用の拠点を建設したりもした。これはイザベラが、自分の行いは神の意志であると信じていたためだった。やがてイザベラの軍が勝利し、グラナダとの間に協定が結ばれたことで、700年に渡るレコンキスタが終結した。[NEWLINE][NEWLINE]イザベラは政権初期に、インドへの西回り航路の発見に燃える若い冒険家、クリストファー・コロンブスから資金援助を依頼される。イザベラの大臣たちは、コロンブスの計画は非現実的で、彼の提案するアジアへの航路はありえないほど短く見積もられていると考えていた。ポルトガルは既に彼の申し出を断っていたが、イザベラはそうはせず、少額の金銭援助と国内の宿泊施設を無料で使用できる権利を約束した。コロンブスはその後も自分の計画を諸国の王に売り込みつづけるが、ことごとく拒否される。[NEWLINE][NEWLINE]グラナダからの帰国直後、イザベラは再びクリストファー・コロンブスから後援の依頼を受ける。イザベラは司祭からの助言を受け、今回は頑なにコロンブスの申し出を拒否する。コロンブスはこれに落胆しコルドバを離れようとするが、考えを変えるようにとフェルナンドが即座にイザベラの説得に当たる。イザベラは近衛兵を派遣してコロンブスを呼び戻すと、援助の計画を練る。そして1492年8月3日、ついにコロンブスが運命の航海を開始し、10月12日にアメリカ大陸への上陸を果たした。この勇敢な冒険家へのイザベラとフェルナンドの援助こそが、スペインによる航海と入植の黄金時代の礎となったのである。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_ISABELLA_TEXT_6">
      <Text>1478年にイザベラによって設置されたスペインの異端審問所は、カスティーリャおよびアラゴンにおけるカトリックの正統信仰の保護と、教皇が行っていた旧式の異端審問の代替を目的として作られた。しかし1492年に入り、事態は悪い方向に進む。[NEWLINE][NEWLINE]ドミニコ会の修道士トマス・デ・トルケマーダは、初代異端審問所長官に任命されると、信仰の統一政策をもっと積極的に推し進めるよう、2人の国王に働きかける。イザベラは自国のユダヤ教徒に対する過度の弾圧には(単に経済的理由から)否定的だったが、フェルナンドがトルケマーダに説得されたことで、イザベラも結局この考えに従った。1492年3月31日、アランブラ勅令が出され、ユダヤ教徒の排斥運動が始まる。およそ20万人のユダヤ教徒が一斉にスペインから脱出する一方、少数のユダヤ教徒は改宗し、国内に残ったが、彼らはその後、非常に厳しい異端審問を受けることになった。[NEWLINE][NEWLINE]グラナダ地方に住むイスラム教徒たちには、もともと信教の自由が与えられていたが、この政策により改宗を迫られることになった。これにより多くのイスラム教徒が反乱を起こすと、国はユダヤ教徒に対して行ったように、改宗・国外退去を強制する法を成立させた。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_ISABELLA_TEXT_7">
      <Text>イザベラは成長を続けるスペイン帝国の安定に努め、自分の子供たちに他のヨーロッパ諸国と深い関係を築かせようとしたが、これは自分の時のような後継者争いが起こらないことを願ってのことだった。そしてイザベラは、困難を乗り越え、ついにイベリア半島の統一を果たす。その後、長男をオーストリア大公妃と結婚させているが、これはハプスブルク家との関係を築くことを目的としたもので、長女にはポルトガルのマヌエル1世を結婚相手に選んでいる。しかしイザベラの計画は、この2人の子供たちが早くに死んだことで失敗に終わる。女王の座は次女へと引き継がれ、狂女王フアナが誕生することとなった。フアナはブルゴーニュ公フィリップと結婚し、トラスタマラ家最後の国王となった。その後、王冠は、ハプスブルク家の手に委ねられることになる。[NEWLINE][NEWLINE]イザベラは1504年に逝去し、王宮礼拝堂に埋葬された。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_ISABELLA_TEXT_8">
      <Text>スペインはイザベラの下に統一を果たし、イベリア半島のレコンキスタを完成させ、中央集権を確立した。またイザベラは、次世紀に支配的な力を持つようになる軍事機構(無敵艦隊)の基礎を作りあげ、スペイン教会の改革を行い、アメリカ大陸入植の礎を築いた。イザベラを異端審問の中心人物にして、ユダヤ、イスラム教徒の迫害者として批判する者も多いが、この女王をカトリックの聖者の列に加えようと活動している者たちもいる。他宗教を迫害するといった問題のある政策も行ったが、イザベラが現在でも最も重要かつ影響力を持つスペイン国王の1人であることは、疑いようがない。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_ISABELLA_TITLES_1">
      <Text>カスティーリャおよびレオンの女王</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_ISABELLA_TITLES_2">
      <Text>アラゴン、マヨルカ、ナポリ、およびバレンシアの女王</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_SPAIN_CONQUISTADOR_HEADING">
      <Text>コンキスタドール(征服者)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_SPAIN_CONQUISTADOR_HELP">
      <Text>他国の偵察や植民地化に特化した中世のユニット。スペインのみ生産可能。他の文明における騎士に相当する。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_SPAIN_CONQUISTADOR_STRATEGY">
      <Text>他文明では騎士に当たるコンキスタドールは、陸上、海上のどちらにおいても強力な多目的ユニットである。陸上では、特殊な視界を持つ非常に優秀な斥候ユニットであり、新しい都市を発見する能力に優れている(ただしスペインの首都が存在しないその他の大陸にある都市に限る)。一方海上では、防御能力を持つ出航のレベルアップにより、海軍ユニットからの攻撃を防ぐことができる。他文明の騎士とは違い、都市の攻撃時にペナルティは受けない。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_SPAIN_CONQUISTADOR_TEXT">
      <Text>コンキスタドールとは、16、17世紀に新世界の多くの土地を侵略したスペインの兵や探検家たちのことである。南アメリカ上陸直前に、スペインからムーア人を追放したコンキスタドールには、優秀な熟練の軽騎兵が揃っていた。馬に乗ったこの軽騎兵たちは険しい地形をものともしなかったため、馬をほとんど所有せず、迫りくる敵に対応する術を持たない新世界の原住民に対し、特に有効だった。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_SPAIN_FACTOID_HEADING">
      <Text>スペインの擬似事実</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_SPAIN_FACTOID_TEXT">
      <Text>スペイン帝国が残した遺産の中で最も分かりやすいものといえば、その言語であろう。スペイン語の使用者は現在、約5億人に上り、世界で2番目に多く使われている言語になっている[NEWLINE][NEWLINE]太陽光発電の先進国であるスペインは、巨大な太陽熱プラント、ラ・フロリダを完成させたことで、2010年に、この分野でアメリカを追い抜いた。またスペインの電力の50%以上が風力発電で賄われているため、ドン・キホーテにとっては非常に不愉快な国となっている。[NEWLINE][NEWLINE]実際にやるかどうかは別として、理論上、スペインでは、どこで服を脱いでも法に触れることはない。[NEWLINE][NEWLINE]ベレー帽は、スペインのピレネー山脈北東部に住むバスク人が発明したものである。[NEWLINE][NEWLINE]スペインの作家、ミゲル・デ・セルバンテスの著作ドン・キホーテは、世界初の現代小説とされている。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_SPAIN_HEADING_1">
      <Text>歴史</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_SPAIN_HEADING_2">
      <Text>地形と風土</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_SPAIN_HEADING_3">
      <Text>歴史初期: クロマニヨンからケルト</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_SPAIN_HEADING_4">
      <Text>ローマ人の登場</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_SPAIN_HEADING_5">
      <Text>ムーア人の到来</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_SPAIN_HEADING_6">
      <Text>レコンキスタ、統一、異端審問</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_SPAIN_HEADING_7">
      <Text>最盛期のスペイン、新世界の指導者たち</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_SPAIN_HEADING_8">
      <Text>困窮と戦争、休まることのないスペイン</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_SPAIN_HEADING_9">
      <Text>現在と未来</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_SPAIN_STATBOX">
      <Text>[NEWLINE] 指導者: イザベラ[NEWLINE] 固有ユニット: テルシオ[NEWLINE] 固有ユニット: コンキスタドール[NEWLINE][NEWLINE]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_SPAIN_TERCIO_HEADING">
      <Text>テルシオ</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_SPAIN_TERCIO_HELP">
      <Text>ルネサンス時代の有力な軍事ユニット。スペインのみ生産可能。対騎乗ボーナスを所持しており、代替元であるマスケット銃兵より高い[ICON_STRENGTH]戦闘力を誇る。ただし、生産コストはこちらの方が高い。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_SPAIN_TERCIO_STRATEGY">
      <Text>テルシオは2つあるスペイン固有ユニットの1つであり、他文明ではマスケット銃兵に当たる。マスケット銃兵より戦闘力が高く、対騎乗ユニット戦でその能力を発揮する。ただし、生産コストはこちらの方が高い。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_SPAIN_TERCIO_TEXT">
      <Text>優れた軍事発明であるテルシオは、長槍兵と火縄銃兵(原始的な火器で武装した兵)で構成される布陣で、16世紀初期にスペインの将軍ゴンサロ・フェルナンデス・デ・コルドバによって考案された。テルシオ(スペイン方陣とも呼ばれる)では、格子状に陣形を組み、お互いを守るように長槍兵と火縄銃兵を配置する。この方陣の有利な点は、遠距離では火縄銃兵が攻撃を行い、近距離では長槍兵が使用できることである。その後この布陣は、1世紀以上に渡り、ルネサンス期の戦争で無類の強さを誇るようになった。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_SPAIN_TEXT_1">
      <Text>スペインは、北アフリカとヨーロッパの間にあるイベリア半島に位置する国で、先史時代から現代に至るまで、重要な地域として存在してきた。かつては世界一の力を持つ帝国だったが、その後、厳しい戦争と、数世紀に渡る政治的不安を経験することになる。新世界の発見・植民地化と、数多の独立戦争を経験したスペインは、地球規模の影響力を保持し続けている数少ない国の1つである。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_SPAIN_TEXT_2">
      <Text>スペイン王国は世界で51番目に大きい国土を持つ国で、カリフォルニア州と比べると8万平方キロメートル程度広いだけである。国の大部分が高原と山で占められており、南にはシエラネバダ山脈が、東にはピレネー山脈が連なる。スペインの最高峰は、スペイン領カナリア諸島のテネリフェ島にある火山、テイデ山である。[NEWLINE][NEWLINE]スペインの気候は非常に多様で、これは植民地を除いた大陸だけで見てみても同様である。地中海に面する南方は、穏やかな地中海性気候を持つ半乾燥地域となっており、中央の平原は大陸性気候そのものであり、北部については、海洋性気候と山岳性気候が入り混ざっている。また一般に信じられているのとは違い、スペインの中心部では余り雨は降らない。降水量が多いのは主に山岳地域である。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_SPAIN_TEXT_3">
      <Text>考古学的見地から、イベリア半島に最初に人類が現われたのは約3万2千年前だと考えられており、アルタミラ洞窟には、この移民たちの手による有名な壁画が残されている。イベリア半島には主に2種類の部族、イベリア人とケルト人が住んでおり、前者は南部と東部に、後者は北部と西部に分布していた。半島はケルト人とイベリア人を貿易の窓口へと成長させ、フェニキアとギリシャの商人たちが大量の金銀の取引を持ちかけてくるようになった。取引は主に、現在のセビリアに位置する都市タルテソスで行われた。またフェニキア人やギリシャ人、そしてカルタゴ人による貿易植民地も半島の地中海沿いにいくつか建設された。外国から金と権力が流れ込んできてはいたが、植民地はその地域の人々によってしっかりと管理されていた。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_SPAIN_TEXT_4">
      <Text>この状態は紀元前210年に、ローマが第2次ポエニ戦争でカルタゴの植民地を占領するまで続いた。次いでローマはイベリア半島の中心部へと進軍を開始し、半島のほぼ全てを支配下に置いた。その後500年をかけて、ケルト人とイベリア人は着々と「ローマ化」されていき、その地域の貴族たちは正式にローマの貴族として認められるようになった。また半島内に道路と交易所が多数作られ、有名な水道などの新たな灌漑技術も確立された。キリスト教もこの頃に広がり始め、すぐに地方の住人たちに受け入れられた。[NEWLINE][NEWLINE]しかし、紀元409年、ゲルマン民族によるガリアへの大規模な侵攻時に、スエビ族とバンダル族が半島(以降はヒスパニアもしくはイベリアと呼ばれる)に侵入したことで、ローマはイベリアの実権を失う。イベリアを追われた部族は、現在のガリシアとポルトガルに当たる位置に新たな王国を建設するが、ローマには彼らを止めることができるほどの資源は残っていなかった。バンダル人はすぐにイベリア全土に広がっていき、ローマ人たちを南部の海岸沿いの狭い地域、スペインへと追いやった。東ローマ帝国は、戦略的な観点から、イベリアを取り返そうとするが、その直後に半島全てが西ゴート族の支配下に置かれることになった。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_SPAIN_TEXT_5">
      <Text>西ゴート族はその後3世紀に渡りイベリアの実権を握り続けたが、イスラム帝国ウマイヤ朝が突如として侵攻を開始し、半島全体を支配下に置いたことで、終わりを迎えることになった。ムーア人によって構成された、この巨大な軍は北アフリカからジブラルタルへと入り、711年から718年のわずか7年間で、イベリアのほぼ全域を手中に収めた。新たなイスラムの勢力は、キリストやユダヤの信徒に改宗こそ強要しなかったが、特別な税の支払いと若干の差別的扱いを要求した。この不利益は(当時としては)あまり大きなものではなかったが、多くの住民たちがイスラム教へ改宗した。[NEWLINE][NEWLINE]この侵入者たちは同じ信仰と同じ目的を共有していながら、全くまとまりがなかったため、すぐにいくつかのムーア人グループが離脱し、自分たちの国をバレンシアやグラナダに作り始めた。11世紀には再びイスラムの領土が分裂し始め、残っていたキリスト教国家の領土拡大を許している。その後数世紀に渡り、キリスト教国家とイスラム教国家の間でイベリアの覇権を巡る戦いが続き、ついにレコンキスタが誕生することになる。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_SPAIN_TEXT_6">
      <Text>722年(ただし本格化するのはだいぶ後)のコバドンガの戦いから始まったとされるレコンキスタは、キリスト教徒がイスラム教徒からイベリアの覇権を取り返そうとしたことから、このように呼ばれるようになった。レコンキスタによって、アストゥリアスやアラゴンといった重要なキリスト教国家が多く誕生したが、ほとんどのイスラム教国家は自国領を死守し続けた。その後700年に渡り、イベリア半島の覇権を巡る戦いを続けたキリスト教国家とイスラム教国家は、砦の建設と破壊を繰り返し、力の均衡と安定が移り変わり、毎年のように国境線が引き直されることとなった。徐々にキリスト教国家がイベリアに広がっていったが、それでもまだ勝敗の行方ははっきりとしなかった。[NEWLINE][NEWLINE]しかし1496年、イザベラ1世とフェルナンド2世が結婚し、運命的なカスティーリャとアラゴンの連合国が誕生したことで、この膠着状態が打破されることになる。2人の国王はグラナダにあるイスラムの要塞に集中的に攻撃を仕掛け、1492年ついに、781年間続いたイスラムによるイベリアの支配に終止符を打つ。[NEWLINE][NEWLINE]1492年はこの2人にとって記念すべき年となった。というのも、イザベラの支援を受けていたクリストファー・コロンブスがアメリカに到達し(新世界の植民地政策の先駆けとなった)、イベリアに住むユダヤ教徒にキリスト教への改宗を強要したのが、この年だったのである。改宗に応じないユダヤ教徒は追放、もしくは異端審問を受けることになったが、審問中には死者が出ることもあった。[NEWLINE][NEWLINE]イザベラとフェルナンドによる統一国家は、エスパーニャ(スペイン)として知られるようになり、その後、新世界の豊かな植民地と共に、世界最強の国家へと変貌を遂げることになった。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_SPAIN_TEXT_7">
      <Text>最盛期のスペインは、北アメリカと南アメリカに広大な土地を持ち、ヨーロッパには細切れの領土を保有し、北アフリカに様々な都市を置き、東インドの全てを手中に収め、全世界に影響を及ぼしていた。大航海時代に世界を主導したスペインは、莫大な量の富と貿易品を植民地と公国から集め、まさしく、太陽の沈まぬ帝国と言われた。[NEWLINE][NEWLINE]新世界との間に確立した新しい貿易路からは、これまでにない知識や文化のみならず、貴金属(金など)や香辛料、植物などの新たな資源ももたらされた。黄金時代にスペインでは、知的改革と宗教的改革が起こり、人間主義の勃興や宗教改革の開始、サラマンカ学派の誕生を後押しした。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_SPAIN_TEXT_8">
      <Text>大いなる力には大いなる責任が伴うのが常だが、少なくとも、バルバリア海賊に自国の沿岸都市の市民が奴隷として拉致される、というような事態は誰でも避けたいはずだ。海賊とオスマンの脅威が拡大する一方で、スペインは定期的にフランスと戦争を起こしていた。カトリック帝国は宗教的動揺と数々の戦争によって打撃を受け、ヨーロッパ中に拡大していく宗教戦争へと引きずり込まれていった。どんな動揺や信仰であっても、直接人体に影響を与えることはなかったが、疫病は違った。1650年代に入るとセビリアで疫病が大流行し、帝国は大きく揺さぶられることになった。[NEWLINE][NEWLINE]このような事態に陥ったことで、力と影響力に徐々に衰えが見え始めたスペインだったが、やがてその移ろいも急激なものへと変わっていった。最初にポルトガルとオランダに持っていた領土を失うと、他のヨーロッパの土地も失い始め、次には消耗戦となった30年戦争により、軍事力も奪われていった。[NEWLINE][NEWLINE]戦争に次ぐ戦争が、かつて栄華を誇っていた帝国を解体させ、この後2世紀に渡りスペインを苦しめ続ける。18世紀、ポルトガルに行くためという言葉を信じ、ナポレオン・ボナパルトから侵攻を受ける。そして19世紀初期、1人のナショナリストが、フランスの支配に対し反乱を起こしたことで、スペイン独立戦争(半島戦争)が勃発する。最後には(主にロシア侵攻でナポレオンが大損害を受けたことにより)フランスから勝利を奪ったものの、その後スペインは政治的混乱に陥ってしまう。[NEWLINE][NEWLINE]その後、複数の植民地で独立戦争が勃発し、スペインは、すぐに戦争へと突入する。これを特に米西戦争と呼ぶ。20世紀に入っても没落したスペインを救うような出来事は起らず、1930年代のスペイン内戦では、ファシズムの台頭と権威主義者の政府を許し、その過程で約50万の人々が命を失う。一般的にはこの内戦こそが、第2次世界大戦の最初の戦争であるとされている。[NEWLINE][NEWLINE]1975年のフランシスコ・フランコの逝去後、スペインに王政が復活し、ついにスペインにも300年ぶりに回復の兆しが現れ始める。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_SPAIN_TEXT_9">
      <Text>1978年、憲法の成立と共にスペインに民主主義が導入される。そしてついに、バスク人テロリストたちを核とした、地方の急進的国粋主義者たちによる反乱運動も、スペイン王フアン・カルロスによって鎮められる。スペインは1982年にNATOへの参加を果たし、1986年には欧州連合の前身に当たる欧州共同体に加わった。[NEWLINE][NEWLINE]帝国としての栄光の日々から、数世紀に渡る内外の混乱を経て、現在勢いを取り戻しつつあるスペインは、今では世界の新たな主要国として、世界第9位の経済力と世界第10位の生活水準を誇るまでになっている。各国のアイデンティティーや文化は、その一部をスペインに起源を求めることができるものが多くあり、これにはニューオリンズの建設用の鉄からフィリピンのカトリックといったものまである。スペインのように、最盛期から現在に至るまで長らく世界中に影響力を持ち続けている国家は、今の世界にはほとんど存在していない。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_SPAIN_TITLE">
      <Text>スペイン</Text>
    </Row>
  </Language_JA_JP>
</GameData>