<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!--Generated with LocalizationBuddy.-->
<!--Copyright Firaxis Games 2010-->
<!--All Rights Reserved-->
<GameData>
  <Language_DE_DE>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_FOR_CEILIDH_HALL_STRATEGY">
      <Text>Die Ceilidh-Halle ist ein einzigartiges Gebäude der Kelten während der Klassik. Sie erhöht die [ICON_CULTURE] Kultur und die [ICON_HAPPINESS_1] Zufriedenheit der Stadt.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_FOR_SATRAPS_COURT_STRATEGY">
      <Text>Der Satrapenhof ist das einzigartige Gebäude der Perser. Der Satrapenhof erhöht den Wohlstandsertrag der Stadt. Darüber hinaus wird aber auch die [ICON_HAPPINESS_1] Zufriedenheit der Zivilisation gesteigert. Die Stadt muss über einen Markt verfügen, bevor ein Satrapenhof gebaut werden kann.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_HOV_HELP">
      <Text>+1 [ICON_HAPPINESS_1] Zufriedenheit und +2 [ICON_GOLD] Gold.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_HOV_STRATEGY">
      <Text>Das Hov erhöht die [ICON_HAPPINESS_1] Zufriedenheit um 1 und das [ICON_GOLD] Gold um 2.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_MEAD_HALL_HELP">
      <Text>+2 [ICON_HAPPINESS_1] Zufriedenheit und [ICON_CULTURE] Kultur.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_MEAD_HALL_STRATEGY">
      <Text>Die Methalle erhöht [ICON_HAPPINESS_1] Zufriedenheit und [ICON_CULTURE] Kultur um 2.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BUILDINGS_HOV_TEXT">
      <Text>Ein Hov war ein Konstrukt, manchmal nicht mehr als eine Palisade ohne Dach, aber weitaus stabiler, in großen gotischen Siedlungen, wo heidnische "Blot" (Tieropfer-Rituale) stattfanden. Ein Blot wurde mit großem Getöse von den germanischen Druiden durchgeführt, um für eine gute Ernte oder Jagd oder den Sieg im Kampf zu sorgen. Dem Opfer wurde in der Regel der Kopf abgetrennt. Agathias von Myrina schrieb während des Gotischen Kriegs (535 bis 554 n. Chr.), dass die Goten "Pferde, Rinder und zahllose andere Tiere opfern, indem sie ihnen den Kopf abschneiden. Sie halten das für einen Akt der Frömmigkeit". Wenn der Stamm in extremer Gefahr war, schreckten die Druiden auch nicht davor zurück, Gefangene oder Sklaven als Menschenopfer im Hov zu opfern.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BUILDINGS_MEAD_HALL_TEXT">
      <Text>In skandinavischen und germanischen Regionen der Antike war die Methalle ein großes, aus nur einem Raum bestehendes Gebäude, die sowohl als Festhalle für die Häuptlinge diente als auch als Zentrum des kulturellen und religiösen Lebens der Siedlung. Sie wurde von den Gefolgsleuten des Häuptlings bewacht und diente in Krisenzeiten auch als letzter Rückzugsort der Frauen, Kinder und Alten des Stammes. Die Konstruktion aus Stein und Holz war 40 bis 50 Meter lang, geschmückt mit Schnitzereien, und in der Regel das hervorstechendste Gebäude einer Stadt. Ab dem 4. Jahrhundert n. Chr. wurden die Methallen oft auch befestigt, sie waren also ein Art Vorläufer des Bergfrieds mittelalterlicher Burgen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_CLIBANARII_TEXT">
      <Text>Die Clibanarii waren das sassanidische Gegenstück zu den byzantinischen Kataphrakten, wenn auch schwerer gepanzert. Sowohl Pferd als auch Reiter selbst waren vollkommen von einem Eisenpanzer bedeckt. Sie wurden in der Schlacht in Keilformation eingesetzt, um feindliche Infanterie und Bogenschützenformationen zu zerschmettern. Die Sassaniden setzten die Clibanarii hauptsächlich gegen westliche Armeen ein, vor allem gegen die Truppen des Oströmischen Reiches, gegen die es wahrscheinlicher war, offene Feldschlachten zu führen, als gegen die barbarischen Stämme entlang der nördlichen und östlichen Grenze.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_UNITS_FRANK_SEAXMAN_TEXT">
      <Text>Der Sachs ist ein langes Messer oder ein kurzes, gebogenes Schwert mit einer gekerbten Klinge, beliebt bei den Kriegern der keltischen und fränkischen Stämme. Er war sowohl als Werkzeug als auch als Waffe einsetzbar und vor allem im Nahkampf auf kurze Distanz effektiv. Im Verlauf jahrzehntelanger Barbarenwanderungen wurden verschiedene Varianten entwickelt, darunter der Schmalsachs und der Breitsachs, sowie lange und kurze Versionen davon. In dem Heldenepos Beowulf setzt der Held einen Sachs ein, um einen Drachen zu zerteilen und Grendels Mutter benutzt einen, als sie gegen Beowulf kämpft.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_UNITS_GOTH_GADRAUHT_TEXT">
      <Text>Die gotischen Stämme hatten keine feste Armee, sie verließen sich stattdessen auf Gadrauhts oder kurzzeitige Miliz. Diese Einheiten waren in der Regel mit Stoß- und Wurfspeeren sowie Schilden bewaffnet, auch wenn manche Schwerter und Bogen hatten. Sie waren nicht gepanzert und besonders effektiv im Nahkampf auf grobem Gelände, wo die strikten militärischen Formationen, die die Römer bevorzugten, sich als hinderlich erwiesen. Sie waren in der Regel in Hundafabs, das bedeutet "hundert bewaffnete Männer" organisiert. Neben den Stammeslinien waren die Gadrauhts unverzichtbar in offenen Feldschlachten, sie kämpften lieber bis zum letzten Mann statt zu fliehen, wenn sich das Blatt gegen sie wendete.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_UNITS_HUN_SCOURGE_OF_GOD_TEXT">
      <Text>"Die Geißel Gottes" ist ein Beiname, den man Attila gegeben hat. Diese Einheiten repräsentieren seine Führung auf dem Schlachtfeld.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_UNITS_VANDAL_AXEMAN_TEXT">
      <Text>Es gab zwar viele Arten von Äxten, die von den Barbaren, die Rom heimsuchten, benutzt wurden, die Vandalen bevorzugten aber die Wurfaxt, die sie in der Schlacht dem Feind, wenn er nah genug war, entgegenschleuderten. Eine Variante war die Franziska, eine leichte Axt, die von den Franken im dritten Jahrhundert n. Chr. entwickelt wurde. Die Version der Vandalen wurde mit einer Überhand-Bewegung geworfen, die bewirkte, dass sich die Axt im Flug drehte und so präziser flog. Die Wurfaxt, die schwerer als Pfeile und präziser als Speere war, hat sich sogar beim Kampf auf See als effektiv erwiesen, als die Vandalen das römische Karthago eroberten.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_UNITS_VANDAL_TRIHEMIOLLA_TEXT">
      <Text>Die auf griechischem Design basierende Trihemiolia war das gängigste Kriegsschiff der Flotte der Vandalen. Es wog 40 Tonnen und hatte zweieinhalb Bänke Ruderer pro Seite. Die Trihemiolia war manövrierfähiger und schneller als die Trireme. Mit diesen Schiffen konnte man sowohl rammen als auch entern. Die Trihemiolia der Vandalen wurde in erster Linie für Überfälle auf Händler und Küsten eingesetzt. Sie hatte verstärkte Decks, um dem vermehrten Einsatz von Katapulten, die auf den römischen und byzantinischen Kriegsschiffen montiert waren, etwas entgegenzusetzen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_BARBARIAN_TITLE">
      <Text>{@1: gender feminine?Königin; other?König;} {1_PlayerName:textkey} von{@2: plural 1? der Zivilisation ; other? ;}{2_CivName:textkey}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_CIV_BYZANTIUM_HEADING_1">
      <Text>Geschichte</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_CIV_BYZANTIUM_TEXT_1">
      <Text>Im Jahr 293 n. Chr. errichtete Kaiser Diokletian ein neues Verwaltungssystem für das riesige Römische Reich. Er schuf einen Co-Augustus, indem er Maximian als Aufseher über den östlichen Teil wählte. Nach der Abdankung von Diokletian und Maximian teilte Konstantin I. formal die römischen Besitztümer und 330 n. Chr. gründete er Konstantinopel als "zweites Rom". Dieses Prinzip der zwei Rome war so fest verankert, dass Theodosius I. bei seinem Tod im Jahr 395 die Herrschaft seinen beiden Söhnen übertrug - Arcadius im Osten und Honorius im Westen. Theodosius der Große war der letzte Herrscher des ungeteilten Reiches.[NEWLINE][NEWLINE]Das Oströmische Reich, auch als Byzantinisches Reich bekannt, umfing den südlichen Balkan, Anatolien und Ägypten sowie einen Großteil der Levante. Diesem Reich blieb viel der Aufruhr und der Kriege erspart, die das Weströmische Reich im 3. und 4. Jahrhundert n. Chr. plagten - zu einem großen Teil wegen der fehlenden Nachfolge fähiger Herrscher, einer besser entwickelten städtischen Kultur und größerer finanzieller Ressourcen. Letzteres erlaubte es dem Reich auch, barbarische Eindringlinge mit Tribut zu besänftigen und Söldner in großer Zahl anzuheuern.[NEWLINE][NEWLINE]Die Reichtümer und Fähigkeiten durch intensiven Handel ermöglichten Theodosius eine Erweiterung und Verstärkung der Stadtmauern um Konstantinopel in den ersten Jahrzehnten des 5. Jahrhunderts, was die Stadt praktisch uneinnehmbar machte (die Mauern hielten bis 1204 n. Chr. stand). Der byzantinische Wohlstand ermöglichte es Theodosius außerdem, sein Reich von Attila freizukaufen und ihn auf den Westen umzulenken. Theodosius' Nachfolger Markian weigerte sich, den exorbitant hohen jährlichen Tribut zu zahlen und das Hunnenreich zerfiel bald darauf mit Attilas Tod im Jahr 453. Tatsächlich dienten zahlreiche überlebende Hunnen als Söldner in den darauffolgenden Kriegen des Oströmischen Reiches gegen die Sassaniden und die Araber.[NEWLINE][NEWLINE]Nach dem Tod Attilas genoss das Oströmische Reich eine lange Zeit des Friedens und der inneren Stabilität, während das Weströmische Reich durch Invasionen ins Chaos stürzte. Das Ende Roms im Westen wird normalerweise auf das Jahr 476 n. Chr. datiert, als Odoaker Romulus Augustus absetzte. Der byzantinische Kaiser Zeno heuerte die Ostgoten unter deren König Theoderich an, um den Westen zurückzuerobern. Theoderich führte seine Truppen nach Italien, stürzte Odoaker und errichtete sein eigenes Königreich Italien. Indem Zeno die Ostgoten zur Eroberung Italiens und Roms gedrängt hatte und freundschaftliche Verhältnisse mit Theoderich pflegte, hatte er das Oströmische Reich von einer widerspenstigen Bedrohung befreit und nominell die Herrschaft über das Weströmische Reich erlangt.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_CIV_FRANCE_HEADING_1">
      <Text>Geschichte</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_CIV_FRANCE_TEXT_1">
      <Text>Die Franken waren ein kleiner Zusammenschluss germanischer Stämme, der auf einem Landstrich am rechten Ufer des Niederrheins siedelte, der die Grenze Roms zu Germanien darstellte. Im 3. Jahrhundert n. Chr. überfielen einige Franken römische Gebiete entlang des Flusses, während andere in das Reich auswanderten und sich in Gallien niederließen. Das führte zu einer Aufteilung der Franken in die Rheinfranken (erstere Gruppe) und die Salfranken (letztere).[NEWLINE][NEWLINE]Die Rheinfranken waren vorwiegend ein Hirtenvolk und sie lebten in kleinen Siedlungen und Gehöften am westlichen Rheinufer. Sie ernährten sich durch Fischerei und Jagd und hin und wieder überfielen sie auch römische Stellungen. Davon abgesehen, dass sie recht lästig waren, stellten die Rheinfranken doch die friedlichsten Nachbarn der Römer dar. 310 n. Chr. ließ Kaiser Konstantin bei Köln eine Brücke über den Rhein bauen, um den Handel mit den Rheinfranken zu erleichtern. Diese wiederum erhielten dadurch einen Anstoß, sich gesellschaftlich mit der von den Römern verwalteten Stadt zu vereinen und man verließ sich zunehmend auf sie, wenn es um die Verteidigung des Reiches ging - sie dienten als eine Art Puffer gegen die kriegerischeren Stämme weiter im Osten. Der letzte Häuptling der Rheinfranken, Sigobert der Lahme, bündelte seine Kräfte mit Chlodwig I., der die Franken gegen die Alemannen führte und damit die fränkischen Stämme wiedervereinte.[NEWLINE][NEWLINE]Die Salfranken, die von barbarischen Angriffen aus dem Norden vertrieben worden waren, siedelten in der Zwischenzeit in das römische Gebiet Toxandrien um (der heutige Großraum Antwerpen). Diese "unverschämte" Besiedlung römischen Gebiets führte Kaiser Julian Apostata zum Angriff auf das Gebiet. 358 n. Chr. ergaben sich die Salfranken den römischen Streitkräften und erhielten im Gegenzug die römische Staatsangehörigkeit. Unter Kaiser Honorius' Patronat erweiterten die Salfranken unter Chlodwig ab etwa 420 ihr Herrschaftsgebiet beträchtlich. Die Salfranken erwiesen sich als treue Anhänger Roms. 451 rief Flavius Aëtius seine germanischen Verbündeten zu Hilfe, als die Invasion von Attilas Hunnen zurückgeschlagen werden musste. Die Salfranken kämpften mit den Römern in der Schlacht auf den Katalaunischen Feldern, bei der letztlich die Bedrohung Westeuropas durch die Hunnen beendet wurde. Als Belohnung ließen die Römer weitere Gebietserweiterungen der Salfranken zu. 486 wurde Chlodwig zum absoluten Herrscher eines gemischten römisch-germanischen Königreiches. Er vereinte die Franken und besiegte die Westgoten und Alemannen. Chlodwig wählte Paris als seine Hauptstadt, womit er den Grundstein für die Nation Frankreich legte.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_CIV_GERMANY_HEADING_1">
      <Text>Geschichte</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_CIV_GERMANY_TEXT_1">
      <Text>Die Goten waren ein osteuropäischer Stamm skandinavischen Ursprungs, deren beide Zweige, Westgoten und Ostgoten, eine wichtige Rolle beim Niedergang des Römischen Reiches spielten. Die West- und die Ostgoten hatten eine gemeinsame Sprache und dieselben Bräuche und Glaubensbilder, doch sie gingen verschiedene Wege und so gründeten beide ihre eigenen mittelalterlichen Königreiche.[NEWLINE][NEWLINE]Die Westgoten siedelten in Dakien, wo sie friedlich mit den Römern zusammenlebten, bis ihr Anführer im Jahr 376 n. Chr. den byzantinischen Kaiser Valens bat, sein Volk südlich der Donau anzusiedeln, damit sie Zuflucht vor den Hunnen hätten. Der Vertrag hielt bis ins Jahr 395, als Alarich I. den Thron der Westgoten bestieg. 408 richteten römische Truppen ein Massaker unter den Familien von etwa 30.000 barbarischen Soldaten an, die Rom als Söldner dienten. Alarich erklärte sofort den Krieg und fiel mit Zustimmung aus Byzanz in Italien ein. Nach zahlreichen militärischen Siegen und drei Belagerungen Roms nahmen Alarichs Westgoten die Stadt im August 410 schließlich ein. Rom wurde geplündert und Alarich errichtete ein westgotisches Königreich in Italien. Im Laufe des folgenden Jahrhunderts erweiterten die Westgoten ihre Grenzen stetig, bis sie schließlich über Südgallien und ganz Iberien herrschten. Die Westgoten, deren Hauptstadt Toulouse war, vertrieben die Vandalen aus Iberien, verloren aber Italien. 507 unterlagen die Westgoten in der Schlacht von Vouillé den Franken unter Chlodwig deutlich und mussten Gallien abgeben. Das war der Beginn ihres langsamen, aber stetigen Verfalls. Der letzte König der Westgoten, Roderich, wurde bei dem großen Angriff der Umayyaden 711 getötet, der gleichzeitig den Beginn der muslimischen Eroberung Iberiens war.[NEWLINE][NEWLINE]Die Geschichte der Ostgoten ist etwas weniger verschlungen. Nach der Wanderung Richtung Süden errichteten sie ein großes, aber dünn besiedeltes Königreich zwischen Donau und Dnepr. Es war ein Reich mehrerer Stämme unter der Herrschaft des gotischen Adels und es schloss die Sarmaten, Gepiden, Daker sowie kleinere keltische und slavische Stämme ein. Der Aufstieg der Hunnen überwältigte das polyglotte Königreich und die Ostgoten nahmen die hunnische Herrschaft an und schlossen sich mit ihnen zusammen. Die Ostgoten gehörten zu den besten Vasallen Attilas, die in Europa kämpften, wie in der Schlacht auf den Katalaunischen Feldern im Jahr 451 n. Chr. Doch in Aufruhr wegen Attilas Tod vergaben die Ostgoten 454 unter Thiudimir die Macht von Attilas Erben in der Schlacht am Nedao. In diesem Jahr wurde außerdem Theoderich der Große geboren. 471 wurde er König der Ostgoten und nicht einmal zwanzig Jahre später herrschte Theoderich über ganz Italien und einen Großteil des Balkans. Doch die Schwäche der ostgotischen Herrschaft zeigte sich schon bald nach seinem Tod. Die Byzantiner gingen in die Offensive und zwangen den ostgotischen König Totila zur Aufgabe Roms. 553 in der Schlacht am Mons Lactarius wurden die letzten Unterstützer Totilas getötet, gefangen genommen oder hingerichtet. Die übrigen Ostgoten zogen sich zurück und siedelten sich in Österreich wieder an und verschwanden aus der Geschichte.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_CIV_PERSIA_HEADING_1">
      <Text>Geschichte</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_CIV_PERSIA_TEXT_1">
      <Text>Die Sassaniden herrschten als letztes vor-islamisches persisches Reich von 224 bis 651 n. Chr. Ihr Reich wurde von Ardaschir I. gegründet und erstreckte sich zu seiner Blütezeit über die Fläche der heutigen Staaten Irak, Iran, Afghanistan und Syrien sowie den Kaukasus, Teile von Arabien und Pakistan, den Persischen Golf und Gebiete in der Türkei. In seinem ersten goldenen Zeitalter unter Bahram V. (421 - 438 n. Chr.) und dessen direkten Nachfolgern stand das Sassanidenreich, was Macht und Einfluss betrifft, sogar Rom und Byzanz in nichts nach. Es fiel schließlich einer Reihe arabischer Invasionen zum Opfer, im Zuge derer der letzte Herrscher Yazdegerd III. gestürzt wurde.[NEWLINE][NEWLINE]Der Untergang des Partherreichs und der Aufstieg des Sassanidenreichs sind von Mythen und widersprüchlichen historischen Quellen begleitet. Die Herrschaft der Sassaniden scheint ihren Ursprung in Istakhr, der Hauptstadt der Provinz Persis, genommen zu haben - Ardaschir, der wohl aus einer Priesterfamilie stammte, war dort Gouverneur. Als die Herrschaft der Parther zusammenbrach, ließ der skrupellose Ardaschir seine Rivalen, inklusive seiner Brüder, ermorden, erklärte sich zum Shahanshah (König der Könige) und schlug Rebellionen in benachbarten Provinzen nieder. Sein Sohn Schapur I. führte die Expansion fort und überrannte mit seinen Armeen Armenien, Baktrien und große Teile des aufstrebenden Kuschana-Reichs. Selbst gegen Rom führte er mehrere Feldzüge.[NEWLINE][NEWLINE]In der Zeit von Schapurs Tod bis zu Bahram V. wuchs das Reich kontinuierlich in östlicher und südlicher Richtung. Im Westen wurde die sassanidische Expansion durch eine Reihe ergebnisloser Kriege mit Ostrom aufgehalten. Bahram V. bevorzugte ein friedlicheres Vorgehen und leitete ein goldenes Zeitalter der Literatur, Musik und der Jagd ein. Im Jahrhundert nach seinem Tod waren seine Erben jedoch gezwungen, die Herrschaft gegen barbarische Stämme, Invasionen aus Byzanz und Arabien sowie Aufstände in den Provinzen zu verteidigen.[NEWLINE][NEWLINE]Zu einem zweiten goldenen Zeitalter der Sassaniden kam es unter Kavadh I. (488 - 531 n. Chr.). Die ständigen Kriege mit Byzanz leerten jedoch zusehends die Staatskassen und schwächten die Autorität der Sassaniden in den westlichen Provinzen. Trotzdem gelang es den sassanidischen Armeen, Jerusalem (614 n. Chr.), Alexandria (619 n. Chr.) und die restlichen Teile Ägyptens (621 n. Chr.) zu erobern. Die plötzlichen Gebietsgewinne überforderten jedoch das Militär und die mit hohen Steuern belastete Bevölkerung wurde unruhig, während religiöser Eifer die Muslime im Süden erfasste. Im Jahr 651 n. Chr. - nur drei Jahrzehnte später - war das Sassanidenreich Geschichte und wurde vom Abbasiden-Kalifat abgelöst.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_CIV_ROME_HEADING_1">
      <Text>Geschichte</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_CIV_ROME_TEXT_1">
      <Text>Nach Jahrzehnten der Grenzkriege und Wirtschaftskrisen schuf Kaiser Diokletian im Jahr 293 n. Chr. ein neues Verwaltungssystem für das Römische Reich. Er setzte mit Maximian einen Nebenkaiser ein, der über die Gebiete im Westen herrschen sollte. Nachdem Diokletian und Maximian abgedankt hatten, gründete Konstantin der Große im Jahr 330 n. Chr. Konstantinopel als "zweites Rom". Theodosius I. war der letzte Kaiser, der über ein ungeteiltes Reich herrschte. Nach seinem Tod im Jahr 395 n. Chr. vererbte er die kaiserliche Herrschaft an seine beiden Söhne, Arcadius im Osten und Honorius im Westen.[NEWLINE][NEWLINE]Im Vergleich mit dem Reich im Osten war Westrom weniger bevölkerungsreich, kulturell und politisch zersplittert, wirtschaftlich aufgrund hoher Steuern für die Grenzkriege angeschlagen und ständig im Visier von Barbaren. 402 n. Chr. wurde die Verwaltungshauptstadt nach Ravenna verlegt, Rom blieb jedoch weiterhin das wirtschaftliche und kulturelle Zentrum. Bis zum 4. Jahrhundert war der Großteil des Militärs im nördlichen Gallien und entlang des Rheins stationiert, doch es mussten immer mehr militärische Ressourcen verlegt werden, um Italien zu sichern, was in den Provinzen Gallien, Britannien, Nordafrika und Germanien zu weiteren Aufständen und Bürgerkriegen führte.[NEWLINE][NEWLINE]Der auf Honorius' Herrschaftszeit folgende Kreislauf aus Usurpatoren und mittelmäßigen Herrschern führte dazu, dass die zentrale Macht Schaden nahm und Rom immer mehr die Kontrolle über seine Provinzen verlor. Römische Institutionen in Teilen Iberiens und Galliens brachen zusammen, als wandernde Barbarenstämme wie die Goten und Vandalen dort neue Klientelkönigtümer errichteten. Mit den Eroberungszügen der Vandalen in Nordafrika verlor das Römische Reich endgültig die Kontrolle über den westlichen Mittelmeerraum, was den Verlust weiterer Handelsmärkte beschleunigte und zudem überlebenswichtige Getreidelieferungen nach Rom verhinderte. In der Zwischenzeit vereinten sich die Hunnen 444 n. Chr. unter Attila, der sich umgehend daran machte, Westrom anzugreifen und dort bis zu seinem Tod im Jahr 453 n. Chr. Verwüstung anrichtete.[NEWLINE][NEWLINE]In den darauf folgenden 20 Jahren litt Rom unter einer Reihe von Bürgerkriegen, die ihren Höhepunkt fanden, als der römische General Odoaker, der germanischer Abstammung war, im Jahr 476 n. Chr. den letzten weströmischen Kaiser Romulus Augustulus absetzte. Zeno, der Kaiser Ostroms, erkannte Odoakers "Königreich von Italien" zwar offiziell an, unterstützte aber bereits 489 n. Chr. eine Invasion durch die Ostgoten. Deren Anführer, Theoderich, führte seine Streitkräfte im März des Jahres 493 n. Chr. nach Rom und tötete Odoaker bei einem gemeinsamen Essen. Damit war der Untergang Westroms endgültig besiegelt. Trotz einiger Rückeroberungen durch Byzanz im 6. Jahrhundert sollte das Römische Reich im Westen nie mehr zurückkehren.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_CIV_SONGHAI_HEADING_1">
      <Text>Geschichte</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_CIV_SONGHAI_TEXT_1">
      <Text>Die Vandalen waren ein ostgermanischer Stamm, der ursprünglich aus Skandinavien kam. Sie überquerten im 2. Jahrhundert v. Chr. das Baltische Meer und landeten im heutigen Polen. Bis 406 n. Chr. waren die Vandalen bis an den Rhein vorgedrungen, doch beim Versuch, ihn zu überqueren, trafen sie auf heftigen Widerstand der Franken, die sich in den romanisierten Regionen Galliens niedergelassen hatten. Die Vandalen konnten die fränkische Armee entscheidend schlagen und begaben sich anschließend auf Raubzüge nach Süden. Nachdem sie immer wieder fränkische und römische Städte geplündert hatten, erreichten und überquerten sie 409 n. Chr. die Pyrenäen und marschierten in Iberien ein.[NEWLINE][NEWLINE]Unter Druck der dort ansässigen Westgoten führte Geiserich die Vandalen 429 n. Chr. über die Straße von Gibraltar nach Nordafrika und gründete dort 435 ein Vandalenreich, nachdem er durch einen Friedensvertrag mit Rom die Kontrolle über die Provinz Numidien erhalten hatte. Geiserich brach den Frieden bereits vier Jahre später und eroberte Karthago mitsamt den großen Werften und unzähligen Schiffen der Stadt. Im Laufe des nächsten Jahrzehnts konnten die Vandalen, neben Piraterie und unzähligen Raubzügen gegen Rom und Byzanz, Sardinien, Sizilien, Korsika und die balearischen Inseln überrennen.[NEWLINE][NEWLINE]Mit dem Tod Attilas glaubte der römische Kaiser, die Angriffe der Vandalen beenden zu können, und versuchte, die verloren gegangenen Gebiete durch eine Heirat seiner Tochter mit dem Sohn Geiserichs zurückzuerlangen. Durch eine Reihe unübersichtlicher Ereignisse und großes Misstrauen endeten seine Bestrebungen 455 n. Chr., mit der Landung einer Vandalenarmee in Italien und der Eroberung Roms.[NEWLINE][NEWLINE]Die Plünderung Roms sollte sich als Höhepunkt der Macht der Vandalen herausstellen. Nach dem Tod Geiserichs 477 n. Chr. führten religiöse Spannungen, Aufstände in ehemaligen römischen Provinzen und fehlender Handel zu einem langsamen Niedergang. In einem letzten, kostspieligen Krieg konnte der oströmische General Belisarius die Armeen der Vandalen vernichtend schlagen, ihren General Tzazo töten und den Großteil ihrer Städte erobern. 534 n. Chr. übergab Gelimer, der letzte Vandalenkönig, Karthago an die römischen Eroberer und beendete damit endgültig die Herrschaft der Vandalen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_CIV5_DAWN_TEXT">
      <Text>SZENARIO-BESCHREIBUNG[NEWLINE]Das Römische Reich, das jetzt in Ost und West aufgeteilt ist, beherrscht seit beinahe einem Jahrtausend die bekannte Welt. Doch jetzt, im 4. Jahrhundert n. Chr. werden die Grenzen des Reiches von barbarischen Anführern überrannt, die ihre eigenen Königreiche errichten, da Rom Schwäche zeigt. Inzwischen braut sich im Nordwesten ein großer Sturm zusammen, denn Attila und seine Hunnen entfesseln eine übermächtige Welle der Plünderung und Eroberung. Wählt Eure Seite, sammelt Euren Mut und kämpft, auf dass Ihr das Schicksal der nächsten tausend Jahre in der Geschichte bestimmt.[NEWLINE]SIEGBEDINGUNGEN[NEWLINE]Der Sieg dreht sich um die Kontrolle der Städte der drei Reiche: das Oströmische Reich, das Weströmische Reich und das sassanidische Persien. Die Reiche erhalten Siegpunkte pro Runde für jede imperiale Stadt unter ihrer Kontrolle (die Sassaniden erhalten 50% mehr). Barbarische Zivilisationen erhalten Siegpunkte für die Einnahme von Städten, die von einem Reich kontrolliert werden. Größere Städte sind mehr Punkte wert. Der Sieg geht an die Zivilisation, die nach 70 Runden die meisten Siegpunkte hat.[NEWLINE]SONDERREGELN[NEWLINE]Einheiten unter der Kontrolle barbarischer Zivilisationen haben keine Unterhaltskosten. Die Römischen Reiche dürfen keine Gebäude verkaufen. Es sind drei getrennte Sozialpolitikbäume im Spiel verfügbar. Einer steht nur dem Ost- und Weströmischen Reich zur Verfügung, einer nur den Sassaniden und einer nur den Barbaren. Der römische Politikbaum funktioniert umgekehrt, man erhält Malusse anstatt Bonusse für jede gewählte Politik.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_DESC">
      <Text>Verteidigt Rom gegen den Angriff der barbarischen Stämme oder versucht, diese selbst zu besiegen und ein neues Königreich zu gründen!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_HUN_FIRST_CITY_CAPTURE">
      <Text>Nach der Eroberung Eurer ersten Stadt kann Eure Armee aus Überresten zwei Rammböcke für Euch herstellen! Auf dass Ihr weiter erobert!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_LEADER_ALARIC_HEADING_1">
      <Text>Geschichte</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_LEADER_ALARIC_LIVED">
      <Text>370 - 410 n. Chr.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_LEADER_ALARIC_NAME">
      <Text>Alarich I.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_LEADER_ALARIC_SUBTITLE">
      <Text>König der Westgoten</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_LEADER_ALARIC_TEXT_1">
      <Text>Durch die nahende Bedrohung der Hunnen stellten sich die Westgoten als Hilfstruppen in den Dienst von Byzanz, um im Gegenzug das Recht zu erhalten, in römischen Gebieten siedeln zu dürfen. Alarich trat den Legionen bereits als junger Mann bei. 394 n. Chr. führte er eine Streitmacht der Goten an, die den Römern helfen sollte, den Rebellen Arbogast zu besiegen. Ein Jahr später wurde er zum Anführer der Westgoten gewählt.[NEWLINE][NEWLINE]In ebendiesem Jahr verstarb Theodosius, der Kaiser von Byzanz, der zugleich auch Alarichs Schutzherr gewesen war. Trotz seiner Verdienste für das Imperium und seiner Stellung als König der Westgoten wurde Alarich bei der folgenden Ämtervergabe ignoriert und gemieden. So entschloss sich Alarich schon kurz nach dem Tod von Theodosius zu einem Angriff auf Ostrom. Er verwüstete Griechenland und erreichte die Mauern Konstantinopels im Jahr 397 n. Chr., woraufhin der Kaiser Alarich den Titel eines Magister Militum (Heermeister) verlieh, der über eine eigenständige militärische Befehlsgewalt verfügte.[NEWLINE][NEWLINE]407 n. Chr. führte Alarich, als Konflikte zwischen den beiden Reichshälften in einem Bürgerkrieg zu enden drohten, eine Armee der Westgoten über die Julischen Alpen bis in die Außenbezirke Roms. Eine Hungersnot zwang den römischen Senat schließlich zu Verhandlungen. Alarich blieb mit seinen Truppen in der Region und ließ die Stadt erneut belagern, als der Senat den Vertrag gebrochen hatte. Nach der Belagerung und einer weiteren Übereinkunft mit dem Senat, im Zuge derer Alarich 409 n. Chr. in Rom einen Marionettenkaiser einsetzte, marschierten die Westgoten nach Norden.[NEWLINE][NEWLINE]Doch schon bald musste Alarich zurückkehren, um seinen Marionettenherrscher zu stürzen und sich selbst in Italien als König auszurufen. Im August des Jahres 410 stießen die Westgoten über die Porta Alaria in die Stadt vor. Bei den Einwohnern Roms ließ Alarich daraufhin erstaunliche Milde walten. Christliche Kirchen wurden nicht geplündert und den Tausenden Heiden und Christen, die darin Schutz gesucht hatten, wurde dieser gewährt. Alarich marschierte in südlicher Richtung weiter nach Kalabrien und bereitete eine Invasion Afrikas vor, um dort verloren gegangene römische Provinzen zurückzuerobern. Doch dann starb er überraschend, wahrscheinlich durch hohes Fieber, im Hafen von Cosenza.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_LEADER_BAHRAM_HEADING_1">
      <Text>Geschichte</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_LEADER_BAHRAM_LIVED">
      <Text>421 - 438 n. Chr.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_LEADER_BAHRAM_NAME">
      <Text>Bahram V.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_LEADER_BAHRAM_SUBTITLE">
      <Text>König der Sassaniden</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_LEADER_BAHRAM_TEXT_1">
      <Text>Bahram war der 14. Sassanidenkönig (421 - 438 n. Chr.) und bestieg den Thron nach dem plötzlichen Tod (oder der Ermordung) seines Vaters Yazdegerd I. Eine der ersten Amtshandlungen Bahrams als König war die systematische Verfolgung von Christen in seinem weitläufigen Reich, was prompt zu einem Krieg mit Ostrom führte. Nach ergebnislosen Schlachten und Manövern unterzeichneten die Perser und Römer 422 einen Friedensvertrag, der eine Rückkehr zur vorherigen Situation bedeutete. Doch schon 428 n. Chr. annektierte Bahram Armenien gegen den Protest des dort ansässigen christlichen Patriarchen Isaak und belastete damit erneut das Verhältnis zwischen Byzanz und den Sassaniden.[NEWLINE][NEWLINE]Ungeachtet einiger Überfälle und kleinerer Gefechte hielt der Frieden mit Ostrom einige Jahre, was Bahram die Möglichkeit gab, sich erfreulicheren Dingen zu widmen und ein neues goldenes Zeitalter der Perser einzuleiten. Er sollte schon bald als Verkörperung königlichen Reichtums dienen und amüsierte sich beim Jagen, bei Hoffesten und sexuellen Abenteuern. Durch seine Förderung entstanden einige der größten musikalischen und literarischen Werke der Sassanidenkultur, wie das Karnamag-i Pabagan. Sportarten wie Polo wurden zu einem königlichen Freizeitvergnügen. Seine Abenteuer im Krieg, bei der Jagd und in der Liebe wurden geradezu legendär und selbst in modernen Texten wie den berühmten Rubaiyats von Omar Khayyam (Quartett 17) noch thematisiert.[NEWLINE][NEWLINE]Die letzte Phase von Bahrams Herrschaft ist vom Konflikt mit den Hunnen geprägt. Die Hephthaliten-Horden der Hunnen verwüsteten von Nordosten aus große Teile des nördlichen Irans. Sie fielen in Chorasan ein und konnten bis zur Stadt Ray vorrücken. Da der Krieg Bahram unvorbereitet traf, war er gezwungen, ein Friedensangebot zu machen und sich den Angreifern zu unterwerfen, was die Hunnen akzeptierten. Doch insgeheim ließ er eine große Armee aufstellen, fiel nachts in die Provinz Tabaristan ein und massakrierte dort die nichts ahnenden Hunnen in ihrem Lager. Die Frau ihres Anführers wurde gefangen genommen und die überlebenden Hunnen bis zum Fluss Oxus verfolgt und getötet. Bahram war schwer krank geworden, doch einer seiner Generäle drang auf einem Plünderzug bis tief ins Heimatland der Hunnen im Norden vor und beendete so die Bedrohung, die diese für die Sassaniden dargestellt hatten.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_LEADER_CHLODIO_HEADING_1">
      <Text>Geschichte</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_LEADER_CHLODIO_LIVED">
      <Text>392 - 448 n. Chr.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_LEADER_CHLODIO_NAME">
      <Text>Chlodio</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_LEADER_CHLODIO_SUBTITLE">
      <Text>König der Salfranken</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_LEADER_CHLODIO_TEXT_1">
      <Text>Chlodio war von 414 n. Chr. bis zu seinem Tod Stammesführer und König der Salfranken und gilt bei einigen Historikern als Gründer des fränkischen Königsgeschlechts der Merowinger. Von seiner Festung in Dispargum aus herrschte Chlodio über die Umgebung der heute in den Niederlanden liegenden Gemeinde Thérouanne und entschloss sich, sein Volk wegzuführen, als die Bedrohung durch wandernde germanische Stämme aus dem Osten, die von den vorrückenden Hunnen vertrieben worden waren, immer größer wurde.[NEWLINE][NEWLINE]428 übertrat er die römischen Grenzen des von den Salfranken beherrschten Gebiets, besiegte eine römische Armee bei Cambrai und ließ sich mit seiner Familie und seinen Gefolgsleuten im nördlichen Gallien nieder. 431 n. Chr. erweiterte er sein Herrschaftsgebiet nach Süden bis zum Fluss Somme und bereits ein Jahr darauf hatten die Salfranken ein quasi autonomes Königreich im römischen Reich gegründet, das die Hauptstadt Tornacum (Tournai) hatte.[NEWLINE][NEWLINE]Die Expansion der Salier sollte erst 448 enden, als Chlodio von einer römisch-gallischen Streitmacht unter der Führung von Flavius Aëtius besiegt wurde. Im darauf folgenden Friedensvertrag wurde der Herrschaftsanspruch von Chlodios Familie über die Region bestätigt, und die Salfranken gelobten im Gegenzug, die Römer auf ewig zu unterstützen. Einige Jahre darauf gelang es den Salfranken unter Chlodios Sohn Childerich, gemeinsam mit Aëtius den Vormarsch der Hunnen in Europa aufzuhalten. Sein Enkel Chlodwig I. sollte später, nach Siegen gegen die Alemannen (496) und die Westgoten (507) die fränkischen Stämme vereinen und das Königreich der Franken gründen, das ganz Gallien umfasste.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_LEADER_GENSERIC_HEADING_1">
      <Text>Geschichte</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_LEADER_GENSERIC_LIVED">
      <Text>389 - 477 n. Chr.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_LEADER_GENSERIC_NAME">
      <Text>Geiserich</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_LEADER_GENSERIC_SUBTITLE">
      <Text>König der Vandalen</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_LEADER_GENSERIC_TEXT_1">
      <Text>Geiserich wurde um 389 n. Chr. geboren und übernahm die Königsherrschaft über die Vandalen nach dem Tod seines Halbbruders Gunderich im Jahr 428 n. Chr. Da sie durch die Westgoten unter Druck gerieten, fasste Geiserich schnell den Entschluss, sein Volk von Iberien aus an die weniger stark besiedelten Küstengebiete Nordafrikas zu führen. Nach dem Bau einer Flotte bei der Straße von Gibraltar überquerten 429 n. Chr. etwa 80.000 Krieger, Frauen und Kinder das Meer in Richtung der römischen Provinz Africa.[NEWLINE][NEWLINE]Die Vandalen konnten die Konflikte zwischen den römischen Garnisonen in Nordafrika für sich nutzen und diese schnell bezwingen. In nur wenigen Monaten hatten sie die heutigen Gebiete von Marokko und Algerien erobert, und Kaiser Valentinian III. war gezwungen, einen Friedensvertrag zu unterzeichnen, in dem er Geiserichs Herrschaft anerkannte. Dieser wollte jedoch mehr und brach 439 n. Chr. den Frieden mit einer Invasion der Gebiete um das römische Karthago. Die Stadt wurde von dem Angriff völlig überrascht und fiel zusammen mit der riesigen dort stationierten Flotte in die Hände der Vandalen. Mit der Flotte, die etwa so groß war wie die Seestreitkräfte West- und Ostroms zusammen, überfielen die Vandalen römische Handelswege und Küstengebiete und konnten die Inseln im westlichen Mittelmeerraum erobern, darunter auch Sizilien.[NEWLINE][NEWLINE]Als nun unumstrittener Herrscher über ein riesiges Königreich konzentrierte sich Geiserich auf die Entwicklung eines Gesetzeskodex und die Sicherung von Handelswegen nach und durch Ostrom. So kam es zu einer Vereinbarung mit Valentinian, die Tochter des Kaisers mit Geiserichs Sohn zu verheiraten, doch 455 n. Chr. wurde Valentinian III. ermordet. Im Glauben, dies würde den Vertrag ungültig machen, landete Geiserich in Italien, fegte die wenigen Truppen hinweg, die sich ihm entgegenstellten, und fiel in Rom ein. Papst Leo I. beschwor ihn, die Stadt nicht zu zerstören, und Geiserich zog sich zurück ... ließ aber zuvor seine Leute die Stadt plündern.[NEWLINE][NEWLINE]468 n. Chr. wurde er zum Ziel der letzten gemeinsamen Kampagne beider römischen Kaiserreiche. Völlig überraschend gelang es Geiserich, die weitaus größere byzantinische Flotte vor Cap Bon zu schlagen. Nach dieser Niederlage der Römer konnte Geiserich Griechenland erobern, aber die Vandalen wurden mit schweren Verlusten zurückgetrieben. Geiserich verhandelte 474 n. Chr. einen Frieden mit Byzanz und starb drei Jahre darauf friedlich in seinem Palast.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_LEADER_HONORIUS_HEADING_1">
      <Text>Geschichte</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_LEADER_HONORIUS_LIVED">
      <Text>384 - 423 n. Chr.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_LEADER_HONORIUS_NAME">
      <Text>Honorius</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_LEADER_HONORIUS_SUBTITLE">
      <Text>Kaiser Westroms</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_LEADER_HONORIUS_TEXT_1">
      <Text>Honorius (384 - 423 n. Chr.) war der jüngere Sohn des römischen Kaisers Theodosius I. Als Theodosius 395 starb, teilte er das Reich zwischen seinem Sohn Arcadius im Osten und dem, zu diesem Zeitpunkt achtjährigen, Honorius im Westen auf. Honorius' Herrschaft war chaotisch, auch wenn die Unterstützung des fähigen Generals Stilicho, ursprünglich sein Vormund und später sein Schwiegervater, etwas Stabilität brachte. Die Herrschaftszeit von Honorius gilt heute als Beginn des Untergangs von Westrom, das innerhalb eines Jahrhunderts vollständig zusammenbrechen sollte.[NEWLINE][NEWLINE]Zur Herrschaftszeit von Honorius war das Reich ständigen Barbarenangriffen und Aufständen ausgesetzt, in Gallien, Iberien, Nordafrika und Italien selbst. Die erste Krise war ein zwei Jahre andauernder Aufstand in der Provinz Africa, der letztlich von Stilicho niedergeschlagen werden konnte. Schon kurz darauf folgte die Invasion der Westgoten in Italien unter deren König Alarich I. Stilicho kehrte zurück und rief die Legionen Britanniens zusammen, mit denen er die Westgoten 406 n. Chr. besiegen konnte. Noch im selben Jahr überquerte eine riesige Anzahl Ostgoten, Alanen und Vandalen den zugefrorenen Rhein in Richtung Gallien. Als Reaktion darauf mussten die römischen Legionen Britannien bis 410 n. Chr. fast vollständig verlassen, um den Rhein gegen weitere Invasionen zu schützen. In der Zwischenzeit war Honorius vor der Ankunft der Westgoten aus Rom geflohen, die 410 die Stadt plünderten und sich anschließend zurückzogen.[NEWLINE][NEWLINE]In den letzten Jahren seiner Herrschaft war Honorius gezwungen, römische Gebiete an unterschiedliche Barbarenstämme abzutreten. Ein Vertrag aus dem Jahr 418 n. Chr. erlaubte den Westgoten, ein Königreich im Südwesten Galliens zu errichten, von wo aus sie sich in die römischen Gebiete Iberiens ausbreiteten. Ein fränkisches Klientelkönigtum entstand im Norden Galliens, das offiziell zwar zum Herrschaftsgebiet Honorius' gehörte, faktisch jedoch vom Salfranken Chlodio regiert wurde. Bei Honorius' Tod waren große Teile des Weströmischen Reichs in der Hand von Barbaren, was die Grundlage für die Gründung der späteren mittelalterlichen Reiche von England, Frankreich und Spanien bildete. Den Kern des Imperiums konnte Honorius jedoch intakt halten. Er starb im August des Jahres 423 n. Chr. an einem Ödem, ohne einen Erben zu hinterlassen. Im darauf folgenden Jahr ernannte der oströmische Kaiser Theodosius II. seinen Cousin Valentinian III. als neuen Kaiser des Reichs im Westen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_BARBARIAN">
      <Text>Barbarischer Eifer</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_BARBARIAN_CONSCRIPTION">
      <Text>Barbarenrekrutierung</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_BARBARIAN_CONSCRIPTION_DESC">
      <Text>Barbarenrekrutierung - Zivilopädie-Hilfe</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_BARBARIAN_CONSCRIPTION_HELP">
      <Text>[COLOR_POSITIVE_TEXT]Barbarenrekrutierung[ENDCOLOR][NEWLINE]-10% [ICON_STRENGTH] Kampfstärke.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_BARBARIAN_FINISHER">
      <Text>Barbaren-Zweigabschluss</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_BARBARIAN_FINISHER_HELP">
      <Text>[COLOR_POSITIVE_TEXT]Barbaren-Zweigabschluss[ENDCOLOR][NEWLINE]Wandelt alle zukünftige [ICON_CULTURE] Kultur mit einer Rate von 3 zu 1 in [ICON_GOLD] Gold um.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_BARBARIAN_HELP">
      <Text>[COLOR_POSITIVE_TEXT]Barbarischer Eifer[ENDCOLOR][NEWLINE]Vorteile</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_BRANCH_BARBARIAN">
      <Text>Barbarischer Eifer</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_BRANCH_BARBARIAN_CAP">
      <Text>BARBARISCH</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_BRANCH_BARBARIAN_HELP">
      <Text>[COLOR_POSITIVE_TEXT]Barbarischer Eifer[ENDCOLOR] verleiht den Außenseitern Hoffnung, dass sie Teile des römischen Ruhms im Kampf für sich beanspruchen können.[NEWLINE][NEWLINE]Die Barbaren-Königreiche haben einen Bonus von +20 [ICON_HAPPINESS_1] Zufriedenheit. Erhaltet 15 [ICON_CULTURE] Kultur als Beute für jeden Punkt [ICON_CULTURE] Kultur, den die eroberte Stadt erzeugt. Sie müssen keinen Einheiten-Unterhalt bezahlen.[NEWLINE][NEWLINE]Bei Übernahme aller Politiken im Barbaren-Zweig wird jegliche zukünftige [ICON_CULTURE] Kultur mit einer Rate von 3 zu 1 in [ICON_GOLD] Gold umgewandelt.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_BRANCH_CANNOT_UNLOCK">
      <Text>[COLOR_NEGATIVE_TEXT]Ihr dürft keine anderen Politik-Zweige im Szenario 'Der Fall Roms' übernehmen.[/ENDCOLOR]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_BRANCH_ROMAN">
      <Text>Römischer Verfall</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_BRANCH_ROMAN_CAP">
      <Text>RÖMISCH</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_BRANCH_ROMAN_DESC">
      <Text>Römischer Verfall - Zivilopädie-Hilfe</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_BRANCH_ROMAN_HELP">
      <Text>[COLOR_POSITIVE_TEXT]Römischer Verfall[ENDCOLOR] spiegelt den untergehenden Ruhm des römischen Imperiums und die zunehmende Auflösung seiner Gesellschaft wider.[NEWLINE][NEWLINE]Die Römischen Reiche starten mit der Politik Römisches Erbe, die Folgendes bewirkt: +1 [ICON_HAPPINESS_1] Zufriedenheit in jeder eigenen Stadt, die mit der [ICON_CAPITAL] Hauptstadt [ICON_CONNECTED] verbunden ist, und -5% [ICON_HAPPINESS_4] Unzufriedenheit von [ICON_CITIZEN] Bürgern in nicht besetzten Städten.[NEWLINE][NEWLINE]Wenn ein Barbarenfeind Eure Stadt erobert, erhaltet Ihr 20 [ICON_CULTURE] Kultur.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_BRANCH_SASSANID">
      <Text>Erbe der Sassaniden</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_BRANCH_SASSANID_CAP">
      <Text>SASSANIDISCH</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_BRANCH_SASSANID_HELP">
      <Text>Das [COLOR_POSITIVE_TEXT]Erbe der Sassaniden[ENDCOLOR] ist Ausdruck der anhaltenden Stärke Persiens. Die Sassaniden beginnen mit einer großen Anfangsarmee, wenigen Barbarenfeinden und dem Wunsch, den jahrhundertelangen Konflikt mit Rom zu beenden.[NEWLINE][NEWLINE]Bei Übernahme aller Politiken im Sassaniden-Zweig wird jegliche zukünftige [ICON_CULTURE] Kultur mit einer Rate von 3 zu 1 in [ICON_GOLD] Gold umgewandelt.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_DARK_AGE">
      <Text>Dunkles Zeitalter</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_DARK_AGE_DESC">
      <Text>Dunkles Zeitalter - Zivilopädie-Hilfe</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_DARK_AGE_HELP">
      <Text>[COLOR_POSITIVE_TEXT]Dunkles Zeitalter[ENDCOLOR][NEWLINE]-20 [ICON_HAPPINESS_1] Zufriedenheit.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_DEBASEMENT">
      <Text>Münzentwertung</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_DEBASEMENT_DESC">
      <Text>Imperiales Patronat - Zivilopädie-Hilfe</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_DEBASEMENT_HELP">
      <Text>[COLOR_POSITIVE_TEXT]Münzentwertung[ENDCOLOR][NEWLINE]+10% Einheiten-Unterhaltskosten.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_DESTINYS_ARMY">
      <Text>Armee der Bestimmung</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_DESTINYS_ARMY_DESC">
      <Text>Armee der Bestimmung - Zivilopädie-Hilfe</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_DESTINYS_ARMY_HELP">
      <Text>[COLOR_POSITIVE_TEXT]Armee der Bestimmung[ENDCOLOR][NEWLINE]+50% [ICON_STRENGTH] Kampfstärke für Militäreinheiten, wenn sich in einem benachbarten Geländefeld eine weitere Militäreinheit befindet.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_ENNUI">
      <Text>Überdruss des Volks</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_ENNUI_DESC">
      <Text>Überdruss des Volks - Zivilopädie-Hilfe</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_ENNUI_HELP">
      <Text>[COLOR_POSITIVE_TEXT]Überdruss des Volks[ENDCOLOR][NEWLINE]-1 [ICON_HAPPINESS_1] Zufriedenheit von jeder Luxusressource.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_KINGDOM_COME">
      <Text>Milch und Honig</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_KINGDOM_COME_DESC">
      <Text>Milch und Honig - Zivilopädie-Hilfe</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_KINGDOM_COME_HELP">
      <Text>[COLOR_POSITIVE_TEXT]Milch und Honig[ENDCOLOR][NEWLINE]+2 [ICON_FOOD] Nahrung, [ICON_PRODUCTION] Produktion, [ICON_GOLD] Gold und [ICON_CULTURE] Kultur pro Stadt.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_MERCANTILISM">
      <Text>Merkantilismus</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_MERCANTILISM_DESC">
      <Text>Merkantilismus - Zivilopädie-Hilfe</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_MERCANTILISM_HELP">
      <Text>[COLOR_POSITIVE_TEXT]Merkantilismus[ENDCOLOR][NEWLINE]+2 [ICON_GOLD] Gold pro Stadt. Große Persönlichkeiten erscheinen 25% schneller.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_NATIVE_COERCION">
      <Text>Einheimischen-Bezwingung</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_NATIVE_COERCION_DESC">
      <Text>Einheimischen-Bezwingung - Zivilopädie-Hilfe</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_NATIVE_COERCION_HELP">
      <Text>[COLOR_POSITIVE_TEXT]Einheimischen-Bezwingung[ENDCOLOR][NEWLINE]Gerichtsgebäude werden 150% schneller gebaut.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_NEGLECT">
      <Text>Vernachlässigte Infrastruktur</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_NEGLECT_DESC">
      <Text>Vernachlässigte Infrastruktur - Zivilopädie-Hilfe</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_NEGLECT_HELP">
      <Text>[COLOR_POSITIVE_TEXT]Vernachlässigte Infrastruktur[ENDCOLOR][NEWLINE][ICON_GOLD] 50% weniger Gold durch Stadtverbindungen. </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_PAHLAVI_LITERATURE">
      <Text>Pahlavi-Literatur</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_PAHLAVI_LITERATURE_DESC">
      <Text>Pahlavi-Literatur - Zivilopädie-Hilfe</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_PAHLAVI_LITERATURE_HELP">
      <Text>[COLOR_POSITIVE_TEXT]Pahlavi-Literatur[ENDCOLOR][NEWLINE]+1 [ICON_CULTURE] Kultur pro Stadt.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_ROMAN">
      <Text>Römischer Verfall</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_ROMAN_TEXT">
      <Text>[COLOR_POSITIVE_TEXT]Römischer Verfall[ENDCOLOR][NEWLINE]Jede eigene Stadt, die von feindlichen Barbaren erobert wird, erzeugt +20 [ICON_CULTURE] Kultur für Euch.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_SACRED_FIRE">
      <Text>Heiliges Feuer</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_SACRED_FIRE_DESC">
      <Text>Heiliges Feuer - Zivilopädie-Hilfe</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_SACRED_FIRE_HELP">
      <Text>[COLOR_POSITIVE_TEXT]Heiliges Feuer[ENDCOLOR][NEWLINE]+1 [ICON_HAPPINESS_1] Zufriedenheit pro Stadt.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_SASSANID">
      <Text>Erbe der Sassaniden</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_SASSANID_FINISHER">
      <Text>Sassaniden-Zweigabschluss</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_SASSANID_FINISHER_HELP">
      <Text>[COLOR_POSITIVE_TEXT]Sassaniden-Zweigabschluss[ENDCOLOR][NEWLINE]Wandelt alle zukünftige [ICON_CULTURE] Kultur in [ICON_GOLD] Gold zu einem Kurs von 3 zu 1 um.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_SASSANID_HELP">
      <Text>[COLOR_POSITIVE_TEXT]Erbe der Sassaniden[ENDCOLOR][NEWLINE]Vorteile</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_SERFDOM">
      <Text>Aufstieg der Leibeigenschaft</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_SERFDOM_DESC">
      <Text>Aufstieg der Leibeigenschaft - Zivilopädie-Hilfe</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_SERFDOM_HELP">
      <Text>[COLOR_POSITIVE_TEXT]Aufstieg der Leibeigenschaft[ENDCOLOR][NEWLINE]Städte mit Mauern erleiden -2 [ICON_PRODUCTION] Produktion.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_SHAHNAMA">
      <Text>Schahname</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_SHAHNAMA_DESC">
      <Text>Schahname - Zivilopädie-Hilfe</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_SHAHNAMA_HELP">
      <Text>[COLOR_POSITIVE_TEXT]Schahname[ENDCOLOR][NEWLINE]Startet ein[ICON_GOLDEN_AGE] Goldenes Zeitalter und ein Großer Ingenieur erscheint außerhalb der [ICON_CAPITAL] Hauptstadt.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_SILK_ROAD">
      <Text>Seidenstraße</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_SILK_ROAD_DESC">
      <Text>Seidenstraße - Zivilopädie-Hilfe</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_SILK_ROAD_HELP">
      <Text>[COLOR_POSITIVE_TEXT]Seidenstraße[ENDCOLOR][NEWLINE]+1 [ICON_GOLD] Gold für jeden Handelsposten. [ICON_GOLDEN_AGE] Goldene Zeitalter dauern 50% länger.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_STANDING_ARMY">
      <Text>Stehendes Heer</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_STANDING_ARMY_DESC">
      <Text>Stehendes Heer - Zivilopädie-Hilfe</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_STANDING_ARMY_HELP">
      <Text>[COLOR_POSITIVE_TEXT]Stehendes Heer[ENDCOLOR][NEWLINE]+2 [ICON_PRODUCTION] Produktion pro Kaserne.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_TRIBAL_BLOOM">
      <Text>Stammesblütezeit</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_TRIBAL_BLOOM_DESC">
      <Text>Stammesblütezeit - Zivilopädie-Hilfe</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_TRIBAL_BLOOM_HELP">
      <Text>[COLOR_POSITIVE_TEXT]Stammesblütezeit[ENDCOLOR][NEWLINE]+5 [ICON_PRODUCTION] Produktion in jeder Stadt.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_USURPER">
      <Text>Usurpator-General</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_USURPER_DESC">
      <Text>Usurpator-General - Zivilopädie-Hilfe</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_USURPER_HELP">
      <Text>[COLOR_POSITIVE_TEXT]Usurpator-General[ENDCOLOR][NEWLINE]+1 [ICON_CULTURE] Kultur für jede Kaserne und eine feindliche Armee erscheint außerhalb einer Eurer Städte (Ausnahme: Hauptstädte).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_WILLING_RECRUITS">
      <Text>Bereitwillige Rekruten</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_WILLING_RECRUITS_DESC">
      <Text>Bereitwillige Rekruten - Zivilopädie-Hilfe</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_WILLING_RECRUITS_HELP">
      <Text>[COLOR_POSITIVE_TEXT]Bereitwillige Rekruten[ENDCOLOR][NEWLINE]+50% [ICON_PRODUCTION] Produktion bei der Ausbildung von Kampfeinheiten.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_WILY_VETERANS">
      <Text>Listige Veteranen</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_WILY_VETERANS_DESC">
      <Text>Listige Veteranen - Zivilopädie-Hilfe</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_WILY_VETERANS_HELP">
      <Text>[COLOR_POSITIVE_TEXT]Listige Veteranen[ENDCOLOR][NEWLINE]Militäreinheiten erhalten 100% mehr Erfahrung im Kampf.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_PROMOTION_DESTINYS_ARMY">
      <Text>Armee der Bestimmung</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_PROMOTION_DESTINYS_ARMY_HELP">
      <Text>+50% [ICON_STRENGTH] Kampfstärke neben einer freundlichen gesinnten Einheit.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_PROMOTION_HEAL_ON_PILLAGE">
      <Text>Gesundes Plündern</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_PROMOTION_HEAL_ON_PILLAGE_HELP">
      <Text>Diese Einheit [COLOR_POSITIVE_TEXT]wird vollständig geheilt[ENDCOLOR], wenn sie eine feindliche Modernisierung plündert, die keine Straße ist.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_PROMOTION_HUN_MEDIC_GENERAL">
      <Text>Verbesserter Sanitäter</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_PROMOTION_HUN_MEDIC_GENERAL_HELP">
      <Text>Diese Einheit und alle anderen auf angrenzenden Geländefeldern [COLOR_POSITIVE_TEXT]heilen 30 zusätzliche TP[ENDCOLOR] pro Runde.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_PROMOTION_HUN_SPEED">
      <Text>Attilas Sporen</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_PROMOTION_HUN_SPEED_HELP">
      <Text>2 zusätzliche Fortbewegung.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_ROMAN_CITY_CAPTURE_CULTURE">
      <Text>An barbarische Zivilisationen verlorene Städte der letzten Runde: {1_NUM}[NEWLINE]Malus: {2_NUM} [ICON_CULTURE] Kultur[NEWLINE][NEWLINE]Jede Stadt, die Ihr an die Barbaren verliert, bringt Eure Gesellschaft dem Untergang näher.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_ROMAN_TITLE">
      <Text>{@1: gender feminine?Kaiserin; other?Kaiser;} {1_PlayerName:textkey} von{@2: plural 1? der Zivilisation ; other? ;}{2_CivName:textkey}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_SASSANID_TITLE">
      <Text>{@1: gender feminine?Königin; other?König;} {1_PlayerName:textkey} von{@2: plural 1? der Zivilisation ; other? ;}{2_CivName:textkey}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_TITLE">
      <Text>Der Fall Roms</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_TP_GOLD_FROM_CULTURE">
      <Text>{1_Num} durch die Abschluss-Politik, wodurch jeweils 3 [ICON_CULTURE] Kultur in 1 [ICON_GOLD] Gold umwandelt werden.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_TRAIT_CELTS">
      <Text>Kampfbonus (+50%) gegen eine Zivilisation mit mehr Städten. Wälder in freundlichem Territorium gelten als Straßen. Einheiten zu Wasser haben +1 [ICON_MOVES] Fortbewegung und bezahlen 1 Fortbewegungspunkt von Meer auf Land.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_TRAIT_CELTS_SHORT">
      <Text>Bemalte Rebellen</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_TRAIT_SCOURGE_OF_GOD">
      <Text>+2 [ICON_MOVES] Fortbewegung für alle Kampfeinheiten an Land. Beginnt mit Attila, der Geißel Gottes. 2 Rammböcke nach der Einnahme der ersten Stadt. +2 [ICON_PRODUCTION] Produktion pro Weide.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_TRAIT_SCOURGE_OF_GOD_SHORT">
      <Text>Geißel Gottes</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_TURNS_REMAINING">
      <Text>Verbl. Runden: {1_TurnsRemaining}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_UNIT_CELT_PICTISH_WARRIOR_STRATEGY">
      <Text>Der Piktenkrieger ist die Spezialeinheit der Kelten. Er ist ideal für frühe Vorstöße und kann in einer Runde die Ländereien des Gegners verwüsten, plündern und sich bewegen. Piktenkrieger kämpfen aufgrund ihrer Waffenbrüder-Beförderung am besten in Gruppen, was ihnen einen Bonus von 50% auf Flankenangriffe gibt.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_UNIT_HELP_CELT_PICTISH_WARRIOR">
      <Text>Nur die Kelten können diese Einheit bauen. Sie erhält außerhalb von freundlich gesinntem Territorium einen Kampfbonus und kann feindliche Modernisierungen ohne zusätzliche Fortbewegungskosten plündern. Sie erhält zudem einen Bonus von 50% auf Flankenangriffe.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_VP_FUTURE_TECH">
      <Text>Einnahme von Reichsstadt</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_VP_TECH">
      <Text>Kontrolle über Reichsstadt</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_BARBARIAN_CONSCRIPT">
      <Text>Barbarischer Rekrut</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_BARBARIAN_CONSCRIPT_HELP">
      <Text>-10% [ICON_STRENGTH] Kampfstärke</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_ENEMY_ROUTE">
      <Text>Bekannte Wege</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_ENEMY_ROUTE_HELP">
      <Text>Reist auf feindlichen Straßen, als würden sie Euch gehören.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_FLANK">
      <Text>Waffenbrüder</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_FLANK_HELP">
      <Text>+50% Modifikator auf Flankierungsbonus.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_RECRUITMENT_OFFICER">
      <Text>Rekrutierungsoffizier</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_RECRUITMENT_OFFICER_HELP">
      <Text>Rekrutiert besiegte Feinde.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_FRANK_TRAIT">
      <Text>Die Einheiten ignorieren die Geländekosten bei Hügel-Geländefeldern und bewegen sich entlang von Flüssen schneller.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_FRANK_TRAIT_SHORT">
      <Text>Königliche Ahnenreihe</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_TRAIT_BARBARIAN_RECRUITMENT">
      <Text>Legionen des Weströmischen Reiches rekrutieren besiegte Feinde für sich.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_TRAIT_BARBARIAN_RECRUITMENT_SHORT">
      <Text>Barbarenrekrutierung</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_TRAIT_BURNING_UNREST">
      <Text>Kampfeinheiten werden vollständig geheilt, nachdem sie eine Nicht-Straßen-Modernisierung geplündert haben.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_TRAIT_BURNING_UNREST_SHORT">
      <Text>Gesundes Plündern</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_TRAIT_MEDITERRANEAN_PIRATES">
      <Text>Marineeinheiten "rekrutieren" besiegte Schiffe, die dann an ihrer Seite kämpfen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_TRAIT_MEDITERRANEAN_PIRATES_SHORT">
      <Text>Mittelmeerpiraten</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_TRAIT_THEODOSIAN_WALLS">
      <Text>+10% [ICON_STRENGTH] Kampfstärkebonus bei Position innerhalb von 2 Feldern zu einem Fort. Große Generäle erscheinen 50% schneller und bieten zusätzlich 10% Kampfbonus.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_TRAIT_THEODOSIAN_WALLS_SHORT">
      <Text>Theodosianische Mauer</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_CLIBANARII_HELP">
      <Text>Schnelle und mächtige berittene Einheit. Kann nur von den Sassaniden ausgebildet werden. Diese Einheit hat eine höhere [ICON_STRENGTH] Kampfstärke, verteidigt besser und greift Städte effektiver an als der Reiter, der durch diese Einheit ersetzt wird. Beginnt mit der Beförderung Blitzkrieg.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_CLIBANARII_STRATEGY">
      <Text>Der Clibanarius ist die Spezialeinheit der Sassaniden und ersetzt den Reiter. Seine Kampfstärke, Verteidigung und Effektivität gegen Städte sind höher als die des Reiters, doch er kann sich nicht so weit fortbewegen. Als berittene Einheit ist er extrem gefährdet bei Angriffen von Speerkämpfern, Pikenieren und ähnlichen Einheiten. Er beginnt mit der Beförderung Blitzkrieg, die es ihm ermöglicht, im selben Zug zweimal anzugreifen, und wie andere berittene Einheiten kann er sich nach dem Angriff fortbewegen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_FRANK_SEAXMAN_STRATEGY">
      <Text>Der Sachskämpfer ist eine fränkische Spezialeinheit. Sie hat etwas mehr Kampfstärke als der Schwertkämpfer, den sie ersetzt. Außerdem benötigt sie keine Eisen-Ressourcen. Sie startet mit der Beförderung Amphibisch, die es ihr ermöglicht, ohne Malus vom Ozean aus oder über Flüsse anzugreifen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_GOTH_GADRAUHT_STRATEGY">
      <Text>Der Gadrauht ist eine gotische Spezialeinheit. Sie hat etwas mehr Kampfstärke als der Schwertkämpfer, den sie ersetzt. Außerdem benötigt sie keine Eisenressourcen. Der Gadrauht kann sich entlang feindlicher Straßen bewegen, als wären es eigene.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_HELP_FRANK_SEAXMAN">
      <Text>Starke Front-Einheit, die nur von den Franken gebaut werden kann. Die Einheit hat eine höhere [ICON_STRENGTH] Kampfstärke als der Schwertkämpfer, den sie ersetzt. Sie startet mit der Beförderung Amphibisch.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_HELP_GOTH_GADRAUHT">
      <Text>Starke Front-Landeinheit, die nur von den Goten erbaut werden kann. Die Einheit hat eine höhere [ICON_STRENGTH] Kampfstärke als der Schwertkämpfer, den sie ersetzt. Sie kann sich entlang feindlicher Straßen so bewegen, als wären es eigene.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_HELP_HUN_SCOURGE_OF_GOD">
      <Text>Diese Große Persönlichkeit der Hunnen ersetzt den Großen General. Die Geißel Gottes bietet dieselben Kampfbonusse wie ein normaler Großer General, bewegt sich aber schneller fort und heilt angrenzende Einheiten.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_HELP_VANDAL_AXEMAN">
      <Text>Starke Front-Landeinheit, die nur von den Vandalen gebaut werden kann. Sie hat mehr [ICON_STRENGTH] Kampfstärke als der Schwertkämpfer, den sie ersetzt. Sie startet mit der Beförderung Angriff, wodurch sie einen Kampfbonus gegen beschädigte Einheiten hat.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_HELP_VANDAL_TRIHEMIOLLA">
      <Text>Starke Marineeinheit, die eingesetzt wird, um die See mit Nahkampfangriffen auf Marineeinheiten und Städte zu beherrschen. Kann feindliche Schiffe einnehmen. Nur die Vandalen können sie bauen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_HUN_SCOURGE_OF_GOD_STRATEGY">
      <Text>Die Geißel Gottes ist eine einzigartige Große Persönlichkeit der Hunnen, sie ersetzt den Großen General. Sie bietet dieselben Kampfbonusse, aber die Geißel bewegt sich schneller fort und kann angrenzende Einheiten um zusätzliche 20 TP pro Runde heilen. Dieser verbesserte General stellt sicher, dass seine Kavallerie immer kampfbereit ist.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_VANDAL_AXEMAN_STRATEGY">
      <Text>Der Axtkämpfer ist die Spezialeinheit der Vandalen. Er besitzt eine etwas größere Kampfstärke als der Schwertkämpfer, den er ersetzt. Zusätzlich erfordert er keine Eisenressourcen. Er beginnt mit der Beförderung Angriff, was ihm einen Kampfbonus gegen beschädigte Einheiten verleiht.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_VANDAL_TRIHEMIOLLA_STRATEGY">
      <Text>Die Trihemiolia ist die Marine-Spezialeinheit der Vandalen. Sie besitzt eine größere Kampfstärke als die Triere, die sie ersetzt, und kann sich nur an der Küste bewegen. Sie erhält außerdem die Beförderung Versorgung, wodurch sie sich außerhalb von freundlichem Gebiet heilen kann. Sie kann zudem gegnerische Schiffe gefangen nehmen. Die Trihemiolia und deren gesammelte Fähigkeiten machen die Vandalen zu einer ernstzunehmenden Marinemacht im Mittelmeer.</Text>
    </Row>
  </Language_DE_DE>
</GameData>