<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!--Generated with LocalizationBuddy.-->
<!--Copyright Firaxis Games 2010-->
<!--All Rights Reserved-->
<GameData>
  <Language_DE_DE>
    <Row Tag="TXT_KEY_BELIEF_CLERICAL_MARRIAGE">
      <Text>+3 [ICON_HAPPINESS_1] Zufriedenheit durch Schreine und Tempel</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BELIEF_HAJJ">
      <Text>+5 [ICON_CULTURE] Kultur und +5 [ICON_PEACE] Glauben</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BELIEF_ICONOGRAPHY">
      <Text>+2 [ICON_CULTURE] Kultur und +1 [ICON_PEACE] Glauben durch Tempel</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BELIEF_INDULGENCES">
      <Text>+2 [ICON_GOLD] Gold von jedem [ICON_CONNECTED] Handelsweg</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BELIEF_SALAT">
      <Text>+2 [ICON_PEACE] Glauben von Schreinen und Tempeln</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BELIEF_THIRD_ROME">
      <Text>Bei Einnahme übernimmt die größte Anhängerstadt den Status der heiligen Stadt</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BELIEF_WORK_ETHIC">
      <Text>+8 [ICON_PRODUCTION] Produktion in jeder Anhängerstadt</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_CHATEAU_HELP">
      <Text>Stadt benötigt Stadtmauern.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_CHATEAU_STRATEGY">
      <Text>Das Chateau ist ein Gebäude des Mittelalters, das die Verteidigungsstärke einer Stadt erhöht. Die Stadt muss über Stadtmauern verfügen, bevor das Chateau gebaut werden kann. Ein Chateau ist teurer als die Burg, die es ersetzt, gewährt der Stadt jedoch auch [ICON_CULTURE] Kultur.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_MADRASAH_HELP">
      <Text>+2 [ICON_RESEARCH] Wissenschaft durch Dschungel-Geländefelder, die von dieser Stadt bewirtschaftet werden.[NEWLINE][NEWLINE]Die Stadt benötigt eine Bibliothek.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_MADRASAH_STRATEGY">
      <Text>Die Madrasa ist ein Gebäude des Mittelalters. Sie steigert den Wissenschaftsertrag einer Stadt und ist noch effektiver, wenn die Stadt sich in der Nähe von Dschungel-Geländefeldern befindet. Die Stadt muss bereits über eine Bibliothek verfügen, um eine Madrasa zu bauen. Anders als die Universität, die sie ersetzt, gewährt sie außerdem [ICON_PEACE] Glauben.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_STAVE_CHURCH_STRATEGY">
      <Text>Die Stabkirche steigert den [ICON_PEACE] Glauben einer Stadt, sodass Ihr schneller Religionen gründen und verbreiten könnt. Die Stadt muss über einen Schrein verfügen, bevor eine Stabkirche gebaut werden kann. Die Stabkirche kostet keinen Unterhalt und benötigt beim Bauen nur halb so viel Zeit wie der Tempel, den sie ersetzt.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BUILDINGS_CHATEAU_TEXT">
      <Text>Ein Chateau ist ein Herrenhaus oder Landsitz des Adels, normalerweise ohne Befestigungen. Im Mittelalter waren die Chateaus größtenteils selbstversorgend, unterstützt aus dem ererbten Landbesitz des jeweiligen Herren. Die oft ausgedehnten Anwesen hatten Torhäuser, Küchen, Ställe, Brauereien, Bäckereien, Lagerräume, Quartiere für die Bediensteten, Kunstgalerien, Ballsäle, Bibliotheken sowie Wohnräume für die Familie. Sie entwickelten sich aus den offenen Villen, die bei den römischen Adligen in Gallien wie zum Beispiel Plinius dem Älteren, Maecenas und dem Kaiser Tiberius beliebt waren. Das städtische Gegenstück in Frankreich war das Palais, ein großes Stadthaus. In Paris waren Louvre und Luxembourg beispielsweise ursprünglich Chateaus, haben aber diesen Status verloren, als die Stadt um sie herumwuchs.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BUILDINGS_MADRASAH_TEXT">
      <Text>"Madrasa" steht im Arabischen für jegliche Art von Bildungseinrichtung. Auch wenn sie eine religiöse Komponente hatten, waren Madrasas oft säkular und konnten alles abdecken, von der Grundschule bis zur höheren Bildung. Madrasas, die oft einer Moschee zugeordnet werden, konnten sich sogar auf Medizin, Jura, Wissenschaft, Philosophie oder die Bildung von Frauen spezialisieren. Die erste Madrasa, Gama'at al-Qarawiyyn, wurde 859 n. Chr. von Fatimah al-Fihri, der Tochter eines wohlhabenden Händlers, gegründet. Zu Zeiten der Herrschaft der Fatimiden-, Ayyubiden- und Mameluken-Dynastien verbreitete sich die Praxis der finanziellen Unterstützung der Madrasas durch die herrschende, wohlhabende Elite im Nahen Osten. Die erste osmanische Madrasa wurde 1331 n. Chr. in Iznik gegründet und folgte den Traditionen des sunnitischen Islam. Die Madrasas der Türken und Araber sollten, als in Europa das finstere Mittelalter herrschte, das Wichtigste des westlichen Wissens bewahren und mit dem des Ostens verbinden.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BUILDINGS_STAVE_CHURCH_TEXT">
      <Text>Stabkirchen sind hölzerne Pfosten-Riegel-Konstruktionen, die man überall im mittelalterlichen Skandinavien fand, nachdem die Wikinger zum Christentum konvertiert waren. Allein in Schweden wurden schätzungsweise mehr als 1000 Stabkirchen errichtet, die ältesten stammen aus der Mitte des 10. Jahrhunderts. Neben ihrer religiösen Funktion dienten die Stabkirchen oft als Versammlungshalle, kulturelles Zentrum, Gerichtshaus und sogar als Marktplatz. Frühe Stabkirchen waren Palisadenkonstruktionen mit steilen Dächern, um sie vor dem schweren Schnee zu schützen. Die Kirchen waren mit kunstfertigen Holzschnitzereien versehen, in der Regel mit christlichen Motiven, aber gelegentlich sind auch vorchristliche Helden und Mythen abgebildet. Später wurden nur noch die Eckpfosten in der Erde versenkt und der Rahmen mit Planken bedeckt. Heute stehen noch 30 Stabkirchen, bis auf zwei befinden sich alle in Norwegen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_BELIEF_CHORAL_MUSIC">
      <Text>+4 [ICON_CULTURE] Kultur für Tempel in Städten mit 5 Anhängern</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_BELIEF_MESSIAH">
      <Text>Mit jedem Reformator konvertieren 40% der Katholiken in nahegelegenen Städten.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_BELIEF_PAPAL_PRIMACY">
      <Text>+15 Einfluss auf den Nullpunkt bei [ICON_RELIGION_CHRISTIANITY] katholischen Stadtstaaten</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_BELIEF_RELIGIOUS_TEXTS">
      <Text>Religion verbreitet sich 5-mal schneller (9-mal schneller mit Druckerpresse)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_BRIEFING">
      <Text>Info</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_CARAVEL">
      <Text>Die Einheit {@1_UnitName} ist unterwegs in die Neue Welt! Für diese Meisterleistung der Erkundung erhaltet Ihr {2_VPAmount} Siegpunkte. {3_NumRemaining} weitere Expedition(en) kann/können Erkundungs-Siegpunkte erhalten.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_CITYSTATE_AUGSBURG_DESC">
      <Text>Augsburg, das sich im Südwesten Bayerns befindet, ist 15 v. Chr. unter Augustus gegründet worden und wurde schnell zur militärischen und wirtschaftlichen Hauptstadt der römischen Provinz Raetia. Obwohl die Stadt von Attila im 5. Jahrhundert n. Chr., Karl dem Großen im 8. und von Welf II. im 11. Jahrhundert erobert wurde, schaffte sie es jedes Mal, wirtschaftlich erneut zu erblühen, was sie ihrer Lage nahe der vielen Handelsrouten über die Alpen zu verdanken hatte. Aufgrund seiner strategisch wertvollen Lage wurde Augsburg unter der Schirmherrschaft des Heiligen Römischen Reiches im März 1276 zu einer Freien Reichsstadt. Als Folge rückte es im 17. Jahrhundert oft in den Mittelpunkt des Dreißigjährigen Krieges zwischen den Katholiken und Protestanten. Sein goldenes Zeitalter erlebte Augsburg im 15. und 16. Jahrhundert unter den mächtigen Kaufmannsfamilien der Fugger und Welser. Sein Reichtum lockte Künstler auf der Suche nach Gönnern an und die Reichsstadt wurde zum Mittelpunkt für Musik, Literatur, Kunst und Architektur. Als das Heilige Römische Reich 1806 von Napoleon aufgelöst wurde, verlor Augsburg seinen Reichsstadt-Status und wurde ins Bayrische Königreich eingegliedert. Während der industriellen Revolution im 19. Jahrhundert erlebte die Stadt eine industrielle Blütezeit und man konzentrierte sich auf die Textil-, Stahl- und Militärindustrie als Teil eines vereinten und expansionistischen Deutschlands. Obwohl Augsburg im Zweiten Weltkrieg verwüstet wurde, konnte die Stadt sich erneut erheben und zu einer der bedeutendsten Städte Europas werden.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_CITYSTATE_COLOGNE_DESC">
      <Text>Im Jahr 50 n. Chr. gründeten die Römer die Festungsstadt Colonia am Rhein, um ihre Provinz Niedergermanien zu beschützen. Während sie unter den Römern und später unter den Franken aufblühte, entwickelte sich die Stadt zu einem der wichtigsten Handels- und Religionszentren nördlich der Alpen - im Jahr 785 wurde sie schließlich zum Sitz des Erzbischofs. Als Teil des Heiligen Römischen Reiches war die freie Stadt Heimat eines der sieben Kurfürsten, die den Kaiser wählten. Köln hatte nicht nur eine der größten Kathedralen der damaligen Zeit, sondern auch einen wichtigen Hafen und war ein Handelsmittelpunkt am Rhein, zudem gab es dort eine Reiher einflussreicher und autonomer Gilden. Während der Reformation blieb die Stadt trotz aller Unruhen und der Anstrengungen zweier Erzbischöfe, die zum Luthertum konvertiert waren. Die Fakultät der berühmten Universität, eine der ältesten in Europa, verbrannte Luthers Werke öffentlich im Jahr 1520. Köln verlor 1798 seinen Status als freie Stadt, als es von der neuen Französischen Republik besetzt wurde. Während des Wiener Kongresses im Jahr 1815 wurde Köln erst Teil von Preußen und 1871, nach der Vereinigung der Nation, Teil von Deutschland. Als ein Hauptziel der alliierten Streitkräfte im Zweiten Weltkrieg musste Köln 262 Luftangriffe über sich ergehen lassen, die 95% der Stadt zerstörten. Erst 1959 erreichte Köln die Bevölkerungszahl wieder, die es vor dem Krieg hatte, und es entstand eine moderne Industriemetropole.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_CITYSTATE_GDANSK_DESC">
      <Text>In der Region um Danzig, das an der Weichsel gelegen ist, siedeln Menschen schon seit über 2000 Jahren. Die Stadt wurde 980 n. Chr. von Herzog Mieszko I. von Polen gegründet, der dort eine Festung baute. Heute ist Danzig die viertgrößte Stadt Polens und der wichtigste Hafen des Landes.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_CITYSTATE_MECCA_DESC">
      <Text>Mekka, der Geburtsort von Mohammed und des Korans, ist die heiligste Stadt des Islams - die Pilgerreise (der Haddsch) ist eine Pflicht für alle Muslime. Obwohl sich um Mekkas Gründung Mythen ranken, war es im 6. Jahrhundert n. Chr. ein wichtiger Teil des Gewürzhandels und seine Kamelkaravanen machten aus der Stadt eine der reichsten ihrer Zeit. Mohammed ist dort im Jahr 570 geboren und die Geschichte des Islams ist seitdem untrennbar mit der Stadt verknüpft. Mohammeds Reise nach Medina verlagerte das politische Zentrum des schnell wachsenden muslimischen Reiches dorthin, aber Mekka blieb das Glaubenszentrum. Durch die wachsende Zahl von Gelehrten und Gläubigen, die nahe bei der Kaaba leben wollten, und durch die Händler und Ladenbesitzer, die von den Bedürfnissen der Pilger profitierten, blühte Mekka während der folgenden Jahrhunderte auf, trotz der Aufstiege und Niedergänge von Kalifen und Eroberern. Im Jahr 1517 wurde Mekka Teil des Osmanischen Reiches. Nach dessen Zusammenbruch am Ende des Ersten Weltkrieges fiel die Stadt unter die Herrschaft Saudi-Arabiens. Heute ist Mekka Heimat der Masjid al-Haram, der größten Moschee der Erde, einer bedeutenden religiösen Hochschule und zahlreicher religiöser wie auch geschichtlicher Stätten. Die Pilgerfahrt nach Mekka ist nach wie vor eine der fünf Glaubenssäulen des Islams.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_CITYSTATE_NAPLES_DESC">
      <Text>Neapel, das schon im 9. Jahrhundert v. Chr. als griechische Kolonie gegründet wurde, ist eine der ältesten durchweg bewohnten Städte der Welt. Die Stadt wurde schließlich Teil der Römischen Republik, dann des Römischen Reiches. Dieser europäische Mikrokosmos hat im Verlauf seiner Geschichte zahlreiche Besetzer gesehen, die alle einen Teil ihrer Kultur und Blutlinie hinterließen. Von 1282 bis 1816 n. Chr. war Neapel Zentrum des reichen und pulsierenden Königreichs von Neapel - eines wichtigen Mitspielers in den Kämpfen der großen Nationen zu dieser Zeit. Es wurde abwechselnd von Frankreich, Spanien, Österreich und schließlich wieder von Spanien und Frankreich besetzt, bevor es am Ende der Koalitionskriege seine Unabhängigkeit erhielt. Im Jahr 1815 wurde es durch den Wiener Kongress mit Sizilien vereint und es entstand das Königreich beider Sizilien, das bis zur Vereinigung Italiens 1861 fortbestand. Die 2.800-jährige Geschichte der Stadt hat einen Reichtum an Kunst und Architektur sowie eine starke Wirtschaft hinterlassen, wodurch es zu einer der wichtigsten Städte im Mittelmeerraum geworden ist.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_CITYSTATE_POLOTSK_DESC">
      <Text>Polazk war die dominierende slawische Macht im Zeitalter des modernen Weissrusslands im 10. bis 12. Jahrhundert. Im 13. Jahrhundert verblasste sein Ruhm jedoch, da es zum Vasallen der litauischen Prinzen wurde. Während Napoleons Invasion in Russland im Jahr 1812 fanden zwei Schlachten in der Nähe von Polazk statt.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_CITYSTATE_RIGA_DESC">
      <Text>Riga, eine Siedlung aus dem 2. Jahrhundert, wurde im Mittelalter zu einem Handelsposten am Düna-Dnepr-Handelsweg nach Byzanz. Als Mitglied der Hanse konnte die Stadt im Hochmittelalter florieren. Heute ist sie die größte Stadt der baltischen Staaten und Hauptstadt Lettlands.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_CITYSTATE_TUNIS_DESC">
      <Text>Tunis, das von Berbern im 2. Jahrtausend v. Chr. gegründet wurde, wurde von den Römern im Jahr 146 v. Chr. während ihres Krieges mit Karthago zerstört. Obwohl die Römer es wieder aufbauten und besetzen, hat Tunis erst unter der Herrschaft der arabischen Muslime im 7. Jahrhundert n. Chr. eine Rolle gespielt. Als man seine strategische Bedeutung aufgrund der Nähe zu Europa erkannte, wurde es ab 900 zum wichtigsten Marinehafen islamischer Dynastien im westlichen Mittelmeer. Nach einer erneuten Revolte eroberten 1159 die Almohaden die Stadt und errichteten ein Handelszentrum; vom 12. bis zum 16. Jahrhundert war Tunis einer der reichsten und wichtigsten Häfen der Welt. Das Osmanische Reich übernahm im Jahr 1534 nominell die Kontrolle und nach einer kurzen spanischen Besetzung, die 1574 endete, wurden die osmanischen Herrscher faktisch autonom. Unter den husainidischen Herrschern gab es nicht nur die traditionelle Wirtschaft und Industrie, sondern auch die Beutezüge der Korsaren. Nach einer Reihe von Rebellionen, Invasionen und Besetzungen hatte Frankreich von 1881 bis 1956 das Sagen. Mit seiner Unabhängigkeit und dem Rückzug der Franzosen wurde Tunis die Hauptstadt von Tunesien - ein kosmopolitisches Zentrum für Wirtschaft, Kultur und Religion.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_CIV_ARABIA_HEADING_1">
      <Text>Geschichte</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_CIV_ARABIA_TEXT_1">
      <Text>Die Almohaden-Dynastie wurde im Atlasgebirge in Marokko von dem Berber Ibn Tumart im frühen 12. Jahrhundert gegründet. Die Almohaden waren ursprünglich eine religiöse Bewegung, rebellierten unter Tumart gegen die herrschenden Almoraviden, vereinten die Berber- und Mauren-Stämme und beherrschten innerhalb weniger Jahrzehnte ganz Maghreb und Marokko. Angetrieben von religiösem Eifer weiteten die Almohaden ihre Herrschaft schnell über die Meerengen nach Iberien (dem heutigen Portugal und Südspanien) aus. 1170 verlegten sie ihre Hauptstadt nach Sevilla.[NEWLINE][NEWLINE]Trotz wiederholter Versuche christlicher Könige, die Halbinsel wieder zurückzuerobern, setzte sich die Herrschaft der Almohaden über Iberien bis 1212 fort. In diesem Jahr besiegte eine Koalition von Streitkräften aus Kastilien, Aragonien, Portugal und Navarra Muhammad III. in der Schlacht bei Las Navas de Tolosa. In den folgenden vier Jahrzehnten wurden die maurischen Territorien von christlichen Herrschern erobert; die große Stadt Córdoba fiel 1236 und Sevilla 1248. Um 1260 war nach der Zurückeroberung nur noch die maurische Festungsstadt Grenada übrig, die weitere 250 Jahre lang unabhängig blieb.[NEWLINE][NEWLINE]In Afrika wehrten die Almohaden Angriffe durch normannische Abenteurer und Revolten einheimischer Stämme ab. Dafür gingen sie sogar eine Allianz mit Kastilien ein. Aber mit der Zeit verloren sie Distrikte und Städte durch Rebellionen und Einfälle anderer Völker, insbesondere der Meriniden, einer Berber-Dynastie der Zanata, die sie letztendlich im Maghreb ersetzen würde. 1265 musste sich der letzte Herrscher der Almohaden, Idris al-Wathiq, darauf beschränken, lediglich die Hauptstadt Marrakesch zu kontrollieren. 1268 wurde die Stadt belagert und sie fiel im September 1269; Idris erlag einem Attentat durch einen Sklaven.[NEWLINE][NEWLINE]Die Almohaden hinterließen ein Vermächtnis aus Kunst und Wissen, das die nachfolgenden islamischen Dynastien nicht erreichten. Kalifen wie Al-Mansur förderten und beschützten Philosophen wie Averroes und Maimonides. Die Architektur der Almohaden war berühmt durch Bauwerke wie etwa die Giralda in Sevilla, die Koutoubia-Moschee in Marrakesch, den Hassan-Turm in Rabat und das Minarett in Safi. Unter der Herrschaft der Almohaden erlebte die jüdische Kultur ein "Goldenes Zeitalter" und Juden aus anderen Teilen des christlichen Europas reisten ins maurische Iberien, wo sie zu den Fortschritten der Almohaden in Medizin und Wissenschaft beitrugen. Obwohl die Herrschaft nur 160 Jahre andauerte, hallen die kulturellen Beiträge der Almohaden immer noch durch das heutige Nordafrika und Iberien.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_CIV_OTTOMAN_HEADING_1">
      <Text>Geschichte</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_CIV_OTTOMAN_TEXT_1">
      <Text>Die "osmanischen Türken" tauchten das erste Mal im Jahre 1227 n. Chr. in Westeuropa auf, als der Stamm in das Seldschuken-Königreich in Anatolien auswanderte. Ihr Häuptling Ertuğrul gründete ein Fürstentum inmitten der verfallenden Seldschuken-Gebiete im westlichen Anatolien. Sein Sohn Osman (nach dem das Königreich von den Europäern benannt wurde) und sein Enkel Orhan erweiterten das Reich enorm. Dank ihrer militärischen Bildung überquerten die Türken um 1362 die Dardanellen-Meerenge in die letzten Überreste des byzantinischen Balkans. Die Türken wurden zu einer großen Macht, als im Jahre 1453 Sultan Mehmed II. Byzanz eroberte, es in Istanbul umbenannte und zu seiner Hauptstadt machte. Das Osmanische Reich sollte das größte und am längsten andauernde Reich des Mittelalters werden.[NEWLINE][NEWLINE]Nach der Einnahme von Konstantinopel, Sitz des orthodoxen Christentums, bewies Mehmed seine politische Klugheit, indem er sich mit dem orthodoxen Patriarchen Gennadios traf. Obwohl das Reich muslimisch sein würde, stimmte die orthodoxe Kirche im Austausch gegen Toleranz und die Bewahrung ihres Besitzes und ihrer Autorität zu, in allen weltlichen Belangen die osmanische Autorität anzuerkennen. Die Christen im Reich wurden Unterstützer des Regimes und schlossen sich den Osmanen sogar bei ihren Feldzügen gegen den katholischen Westen an.[NEWLINE][NEWLINE]Nach dem Sturz von Konstantinopel begannen die Türken einen unbeugsamen Feldzug, um das Reich nach Westen und Süden zu erweitern. Sie überrannten den Balkan, verbreiteten sich über Ägypten und beherrschten die östlichen Mittelmeerstaaten. Ihre Meeres-Handelsrouten reichten über das Schwarze, das Ägäische und das Mittelmeer. Über das Rote Meer erreichten sie den Indischen Ozean und den Orient. Die Ausdehnung nach Europa wurde bis zu den Niederlagen der Türken vor den Toren Wiens in den Jahren 1529 und 1532 nicht aufgehalten. Nach der Niederlage widmeten sie sich der Eroberung der nordafrikanischen Küste. Um 1566 erstreckte sich das türkische Reich von Bagdad über Budapest bis Algier und Mekka.[NEWLINE][NEWLINE]Während dieser Zeit der Ausdehnung waren die Osmanen mit einer langen Reihe von fähigen und aufgeklärten Sultanen gesegnet, von Mehmed über Selim I. und Süleyman den Prächtigen. Religiöse Toleranz gegenüber dem orthodoxen Christentum und dem Judentum brachte ökonomische und intellektuelle Vorteile mit sich. Die kulturellen Traditionen und sozialen Institutionen des vielsprachigen Reichs vermischten sich und erschufen so ein goldenes Zeitalter der Kunst und der Wissenschaft. Freie Bildung in Madrasas, Erweiterung der Alphabetisierung und Unterstützung durch die herrschende Elite machten das Reich stabiler und friedlicher als die westlichen Königreiche.[NEWLINE][NEWLINE]Aber ab den 1600ern sollte das Reich seinen langen Abstieg beginnen: Der Aufstieg des Großfürstentums Moskau und der Angriff der Mongolen aus dem Osten verhinderten osmanische Feldzüge ins katholische Europa. Im Mittelmeerraum beendete eine Koalition von katholischen Mächten, angeführt von Philip II. von Spanien, die türkische Herrschaft bei Lepanto im Jahre 1571. Der Zufluss von Reichtum aus der Neuen Welt machte Europa unabhängiger von Handelsrouten zum und durch das Osmanische Reich. Trotz des Aufruhrs durch die protestantische Reformation stellten die Türken nie wieder eine Bedrohung dar für das christliche Europa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_CIV_SONGHAI_HEADING_1">
      <Text>Geschichte</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_CIV_SONGHAI_TEXT_1">
      <Text>Das Ayyubiden-Sultanat ist eine muslimische Dynastie kurdischen Ursprungs, die von Saladin (Salah ad-Din) gegründet wurde, ihr Zentrum in Ägypten hatte und im 12. und 13. Jahrhundert den Großteil des Mittleren Ostens beherrschte. Um 1183 n. Chr. umfasste das Sultanat Ägypten, Tunesien, Syrien, Mesopotamien, Kurdistan, Hedschas, Jemen und einen Großteil der Mittelmeerländer östlich Italiens. Das Kreuzfahrer-Königreich von Jerusalem wurde von den Streitkräften der Ayyubiden im Jahre 1187 erobert, was wiederum den Dritten Kreuzzug der Christen auslöste, welcher von Richard Löwenherz und Philip Augustus angeführt wurde.[NEWLINE][NEWLINE]Nach Saladins Tod kämpften seine Söhne um die Kontrolle über das Sultanat. Letztendlich etablierte sich Saladins Bruder al-Adil im Jahre 1200 n. Chr. als Sultan. Allerdings wurde das Königreich ab 1230 von syrischen Revolten geplagt, bis 1247 die Ordnung wieder hergestellt war. Aber in der Zwischenzeit hatten erfolgreiche Revolten gegen die Herrschaft der Ayyubiden in Jemen, Hedschas und Bereichen von Mesopotamien das Sultanat gespalten. Das Abwehren einer Kreuzfahrer-Invasion des Nildeltas hatte die Herrschaft der Ayyubiden dermaßen geschwächt, dass mamelukische Generäle Sultan al-Muazzam Turan Schah im Jahre 1250 stürzten und somit die Kontrolle der Familie über das Sultanat beendeten. Die Herrschaft der Ayyubiden konzentrierte sich nun kurzzeitig auf Aleppo, das 1260 von den angriffslustigen Mongolen geplündert wurde. Innerhalb von wenigen Jahren löschten die Mongolen aus, was von der Macht der Ayyubiden übrig war.[NEWLINE][NEWLINE]Obwohl die Herrschaft der Ayyubiden recht kurz dauerte, leitete sie eine Ära des Wohlstands in den Ländern ein, über die sie herrschten, sowie ein Wiederaufleben islamischer Kultur und Wissenschaft in der Region. Basierend auf dem von Saladin unterstützten Prinzip der Kollektivherrschaft war das Regime der Ayyubiden relativ moderat und aufgeklärt. Zuerst diente Damaskus und später Kairo als Beweis für ein Aufblühen von Kunst und Literatur. Die Unterstützung der Ayyubiden führte zur Errichtung zahlreicher Sunni-Madrasas. Die Ayyubiden förderten insbesondere das Studium der Medizin, Pharmakologie und Botanik und Ärzte wie Ibn al-Baytar, al-Dakhwar und Rashidun al-Suri entwickelten Verfahren und Behandlungen, die Jahrzehnte später auf der ganzen Welt noch nicht zu finden waren.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_CIV5_DAWN_TEXT">
      <Text>SZENARIO-BESCHREIBUNG[NEWLINE]Das Morgenländische Schisma hat die christliche Kirche in Ost und West geteilt. Alle Versuche, Byzanz und Rom in Einklang zu bringen, sind gescheitert. In der Zwischenzeit drohen die türkisch-islamischen Armeen, Konstantinopel einzunehmen. Als Reaktion darauf ruft Papst Urban II. zu einem Kreuzzug auf, um die Byzantiner zu unterstützen und das Heilige Land zu befreien. Einem dramatischen Kampf zwischen den beiden Glaubensrichtungen steht die Bühne frei. Könnt Ihr die Zivilisation bei dem am Horizont drohenden Blutbad retten und die Welt in den Glanz der Renaissance führen?[NEWLINE]SIEGBEDINGUNGEN[NEWLINE]Der Sieg wird nach 200 Runden basierend auf der Punktzahl vergeben. Besondere Szenario-SP kann man wie folgt verdienen:[NEWLINE][ICON_BULLET]Kontrolle der heiligen Stadt: Kontrolliert (oder seid verbündet mit) der heiligen Stadt Eurer Religion oder Jerusalem (10 SP pro Runde).[NEWLINE][ICON_BULLET]Kaiser des Heiligen Römischen Reiches: Gewinnt die Wahl, indem Ihr die meisten Stimmen aller Mächte und Stadtstaaten erlangt (20 SP pro Wahl).[NEWLINE][ICON_BULLET]Neue Welt: Sendet Karavellen westwärts, nachdem Ihr die Erkundung erforscht habt.[NEWLINE][ICON_BULLET]Religiöser Krieg: Nehmt Städte ein, die einer anderen Religion anhängen.[NEWLINE]SONDERREGELN[NEWLINE]Drei Religionen werden gegründet, bevor das Spiel beginnt: Katholizismus (heilige Stadt: Vatikan), Orthodoxie (heilige Stadt: Konstantinopel) und Islam (heilige Stadt: Mekka). Kontrolliert Eure heilige Stadt (oder Jerusalem), um die Vorteile der Gründer-Glaubenssätze Eurer Religion zu erhalten.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_CIV5_SPAIN_CONQUISTADOR_HELP">
      <Text>Mittelalter-Einheit, die auf Spähen und Kolonisation in Übersee spezialisiert ist. Nur Spanien kann sie bauen. Nach der Erforschung der Erkundung kann Spanien 3 Konquistadoren zum westlichen Kartenrand schicken, um Neue-Welt-Siegpunkte und [ICON_GOLD] Gold zu erlangen. Ersetzt den Ritter.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_CIV5_SPAIN_CONQUISTADOR_STRATEGY">
      <Text>Der Konquistador ist eine vielseitige Einheit, die sowohl an Land als auch zu Wasser stark ist. Sie ersetzt den Ritter und ist an Land ein außergewöhnlicher Späher mit zusätzlicher Sicht. Sie kann auch neue Städte gründen, aber nur auf einem fremden Kontinent, zu dem die spanische Hauptstadt nicht gehört. Zu Wasser verfügt der Konquistador über die Beförderung "Mit Verteidigung wassern", die es ihm ermöglicht, sich gegen Marineeinheiten zu verteidigen. Er erleidet im Gegensatz zum Ritter auch keinen Malus beim Angriff auf Städte. Nach der Erforschung der Erkundung kann Spanien 3 Konquistadoren zum westlichen Kartenrand schicken, um Neue-Welt-Siegpunkte und [ICON_GOLD] Gold zu erlangen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_CONQUISTADOR">
      <Text>Die Einheit {@1_UnitName} ist unterwegs in die Neue Welt! Für diese Meisterleistung der Eroberung der Neuen Welt erhaltet Ihr {2_GoldAmount} [ICON_GOLD] Gold und {3_VPAmount} Siegpunkte.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_DESC">
      <Text> Einem dramatischen Kampf zwischen den beiden Glaubensrichtungen steht die Bühne frei. Könnt Ihr die Zivilisation bei dem am Horizont drohenden Blutbad retten und die Welt in den Glanz der Renaissance führen?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_DIPLO_MY_SCORE_FUTURE_TECH">
      <Text>{1_Num} SP des Spezial-Szenarios[NEWLINE] (Kontrolle über die heilige Stadt, heilige römische Wahl)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_DIPLO_VOTE">
      <Text>HRR-WAHL</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_DIPLO_VOTE_TT">
      <Text>Den Kaiser des Heiligen Römischen Reiches wählen!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_EO_DIPLOMACY_AND_UN_VOTE">
      <Text>Diplomatie[NEWLINE][NEWLINE] {1: plural 1?Eine Runde; other?{1_Num} Runden;} vor einer Wahl des Kaisers des Heiligen Römischen Reiches.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_FIRST_REFORMER">
      <Text>Ein demütiger Mönch, Martin Luther, hat 95 Thesen gegen Missstände in der katholischen Kirche veröffentlicht. Seine Schriften haben {@1_CityStateName} im Sturm erobert und die Bewohner sind zur neuen Religion des Protestantismus konvertiert. Wird Luthers Glauben Fuß fassen?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_FIXED_MAP">
      <Text>Historisch</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_HAVE_FOUNDER_BELIEFS">
      <Text>Gründer-Glaubenssatz-Bonus durch Kontrolle der heiligen Stadt/Jerusalem.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_HRE_WINNER">
      <Text>{1: gender feminine?Kaiserin; other?Kaiser;} des Heiligen Römischen Reiches ist: {1_LeaderName}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_LEADER_ALMANSUR_HEADING_1">
      <Text>Geschichte</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_LEADER_ALMANSUR_LIVED">
      <Text>1160 - 1199 n. Chr.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_LEADER_ALMANSUR_NAME">
      <Text>Abu Yusuf Yaqub al-Mansur</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_LEADER_ALMANSUR_SUBTITLE">
      <Text>Emir der Almohaden-Dynastie</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_LEADER_ALMANSUR_TEXT_1">
      <Text>Abu Yusuf Yaqub al-Mansur (1160-1199 n. Chr.) war der dritte Emir der Almohaden-Dynastie. Er bestieg den Thron, nachdem sein Vater im Kampf gegen den Christen Alfons I. in Portugal im Jahre 1184 n. Chr. getötet worden war. Al-Mansur schwor Rache für den Tod seines Vaters, fiel in Iberien ein und eroberte christliche Städte, ehe er mit 3.000 Gefangenen nach Marokko zurückkehrte. Dort verbrachte er mehrere Jahre damit, sein Königreich sowohl kulturell als auch diplomatisch zu stärken.[NEWLINE][NEWLINE]Während seiner Abwesenheit aus Iberien versuchte der kastillianische König Alfons VIII. erneut, maurische Gebiete in Iberien "zurückzuerobern". Die Christen versammelten die größte Armee des Zeitalters, angeblich 300.000 Männer, und eroberten eine Reihe von Almohaden-Städten, darunter Silves und Beja. Al-Mansur war auf Rache aus und besiegte Alfons entscheidend in der Schlacht bei Alarcos im Juli 1195 mit 150.000 Toten auf der Seite der Christen; nach dem Sieg erhielt al-Mansur von seinem Volk den Titel "al-Mansur Billah" (der Gott seinen Sieg verdankt).[NEWLINE][NEWLINE]Zusätzlich zu seinen militärischen Erfolgen war al-Mansur ein herausragender Herrscher. Unter seiner Herrschaft blühten Handel, Kunst und die Wissenschaften auf. Er beaufsichtigte den Bau der großen Moscheen von Koutoubia und el-Mansouria in Marrakesch und der Udayas Kasbah in Rabat. Al-Mansur war der Schirmherr des Philosophen Ibn Rushd (unter den Christen bekannt als Averroës) und anderer Künstler und Gelehrter. Er finanzierte den Bau der größten Moschee der Welt in Rabat, aber die Arbeit wurde nach al-Mansurs vorzeitigem Tod abgebrochen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_LEADER_ASKIA_DEMANDTRIBUTE_HAPPY">
      <Text>Wir könnten Eure Hilfe in ihrem Kampf gegen die Ketzer und den Abschaum, der die Erde heimsucht, gebrauchen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_LEADER_ASKIA_FIRSTGREETING_1">
      <Text>Seid gegrüßt. Ich bin Saladin von den Ayyubiden. Wir sind ein gerechtes Volk - aber jene, die uns verärgern, werden nur Zerstörung finden. Ihr solltet nicht die Fehler wiederholen, die andere in der Vergangenheit gemacht haben.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_LEADER_ASKIA_FIRSTGREETING_2">
      <Text>Seid gesegnet. Ich bin Saladin aus der Ayyubiden-Dynastie. Ich wünsche Frieden mit allen, aber schrecke auch vor Krieg nicht zurück. Wenn Ihr überleben wollt, zwingt mich nicht dazu.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_LEADER_ASKIA_FIRSTGREETING_3">
      <Text>Seid gegrüßt. Ich bin Saladin, Sultan der Ayyubiden-Dynastie. Wir sind ein aufgeklärtes Volk, das friedlichen Austausch von Wissen mit anderen wünscht. Allerdings sind wir bereit, uns wenn nötig zu verteidigen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_LEADER_ASKIA_FIRSTGREETING_4">
      <Text>Seid gegrüßt. Ich bin Saladin von den Ayyubiden. Wir wünschen Frieden mit allen. Wenn Ihr Ärger machen wollt, rate ich Euch, dies anderswo zu tun.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_LEADER_ASKIA_TRADE_NO_HAPPY">
      <Text>Ich kann Euren Bedingungen nicht zustimmen, da sie gegenüber den Ayyubiden nicht gerecht sind.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_LEADER_FRANCIS_HEADING_1">
      <Text>Geschichte</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_LEADER_FRANCIS_LIVED">
      <Text>1494-1547 n. Chr.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_LEADER_FRANCIS_NAME">
      <Text>Franz I.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_LEADER_FRANCIS_SUBTITLE">
      <Text>König von Frankreich</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_LEADER_FRANCIS_TEXT_1">
      <Text>Franz I. (1494-1547) war von 1515 n. Chr. bis zu seinem Tod König von Frankreich und leitete entscheidende kulturelle und politische Veränderungen in seinem Land ein. Seine lebenslange Rivalität mit Karl V., dem Kaiser des Heiligen Römischen Reiches, um die Vorherrschaft über das christliche Europa war die Wurzel eines verheerenden militärischen und ökonomischen Konflikts, der zum Ausbruch der protestantischen Revolution beitrug. Nach dem Tod von Ludwig im Jahre 1514, der dreimal geheiratet, jedoch keinen männlichen Nachfahren hinterlassen hatte, wurde Franz am Neujahrstag des Jahres 1515 in der Kathedrale von Reims zum König von Frankreich gekrönt.[NEWLINE][NEWLINE]Franz hatte nicht die humanistische Ausbildung erhalten, die seine Mutter sich gewünscht hatte, war aber dennoch als "gebildeter Mann" bekannt. Die Ideen und Ideale der Renaissance waren in Frankreich angekommen, als er den Thron bestieg, und Franz unterstützte einige der größten Künstler und Gelehrten seiner Zeit, darunter da Vinci, Cellini, del Sarto und andere, von denen er viele ermutigte, nach Frankreich zu kommen und Unsummen für ihren Unterhalt bezahlte. Er beschäftigte zahllose königliche Vertreter, die Italien nach Büchern und Manuskripten durchsuchten, und 1537 verfügte er, dass seine Bibliothek eine Ausgabe jedes neuen, in Frankreich verkauften Buchs erhalten sollte.[NEWLINE][NEWLINE]Allerdings erinnert die Geschichte Franz I. vornehmlich als militärischen Anführer und Diplomaten. Die meisten seiner Taten konzentrierten sich auf Karl V., gegen den er eine persönliche Abneigung empfand, mit Italien als Schlachtfeld. 1515, kurz nach seiner Krönung, besiegte er die Schweizer bei Marignano, was zu seiner Eroberung des Stadtstaats Mailand führte. Nach einem Jahrzehnt voller Auseinandersetzungen wurde Franz jedoch von spanischen Streitkräften in der Schlacht bei Pavia im Jahre 1525 gefangen genommen. Im darauffolgenden Jahr wurde er als Gefangener in Madrid gezwungen, den Vertrag von Madrid zu unterzeichnen.[NEWLINE][NEWLINE]Nach seiner Rückkehr nach Frankreich behauptete Franz sofort, die Einigung mit Karl unter Zwang unterzeichnet zu haben und wies sie zurück. Das führte zu einer zweiten Reihe von Kriegen zwischen den Habsburgern und den Franzosen. Mit einer Allianz mit den osmanischen Türken waren die italienischen Kriege von 1536-1538 und 1542-1546 größtenteils ergebnislos, bis Franz Karl, der sich verstreuten Revolten in seinen Gebieten gegenüber sah, endlich zwang, den Frieden von Crépy zu unterzeichnen. Im Verlauf seiner Kriege, auf der Suche nach einem Weg, die Macht des habsburgischen Spaniens zu kontern, wollte Franz I. Grundbesitz und Kontakte in der Neuen Welt und in Asien erstehen. Der französische Hafen von Le Havre wurde 1517 gegründet, um diese Bemühungen zu erleichtern.[NEWLINE][NEWLINE]Franz I. starb im März 1547 im Schloss Rambouillet. Sein Vermächtnis wird immer noch diskutiert. Er brachte große kulturelle Fortschritte, aber zum Preis einer bankrotten Wirtschaft. Seine Verfolgung der Protestanten, die im Edikt von Fontainebleau im Jahre 1540 zum Ausdruck gebracht wurde, führte zu mehreren Massakern und löste Jahrzehnte bürgerlicher Unruhen aus. Trotz seines Interesses an Büchern und Humanismus befahl er Zensuren, die Denker wie zum Beispiel John Calvin ins Exil trieben. Sein Zyklus von Kriegen führte zu keinerlei strategischen oder wirtschaftlichen Vorteilen für Frankreich. In guten wie in schlechten Zeiten lag der Schatten Franz I. noch Jahre nach seinem Tod über dem Kontinent.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_LEADER_HARUN_FIRSTGREETING_1">
      <Text>Willkommen! Ich bin Yaqub al-Mansur des Almohaden-Kalifats. Kommt, bewundern wir die Luxuriosität meines Palastes!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_LEADER_HARUN_FIRSTGREETING_2">
      <Text>Ah! Ein neuer Stern erscheint am Horizont. Ich bin Yaqub al-Mansur aus der Almohaden-Dynastie! Ich werde ein episches Gedicht verfassen, um unser historisches Treffen zu feiern!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_LEADER_HARUN_FIRSTGREETING_3">
      <Text>Willkommen, Fremdling! Ich bin Abu Yusuf Yaqub al-Mansur, Herrscher der Almohaden. Kommt, erzählt mir von Eurem Reich.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_LEADER_NAPOLEON_FIRSTGREETING_1">
      <Text>Willkommen. Ich bin Franz I., ein großer Unterstützer der Kunst der Renaissance!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_LEADER_NAPOLEON_FIRSTGREETING_2">
      <Text>Willkommen, Fremder! Ich bin Franz I., König von Frankreich! Ich bin ein treuer Freund und ein tödlicher Gegner. Was ist Euch lieber?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_LEADER_NAPOLEON_FIRSTGREETING_3">
      <Text>Ah. Endlich treffen wir uns. Ich bin Franz I., König von Frankreich. Kommt - lasst uns die Aufteilung der Gebiete in Übersee zwischen unser beider Nationen bereden.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_LEADER_NAPOLEON_FIRSTGREETING_4">
      <Text>Seid gegrüßt. Ich bin Franz I. aus dem Hause Valois, König von Frankreich. Würdet Ihr gerne mein neuestes Chateau sehen?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_LEADER_SALADIN_HEADING_1">
      <Text>Geschichte</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_LEADER_SALADIN_LIVED">
      <Text>1138 - 1193 n. Chr.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_LEADER_SALADIN_NAME">
      <Text>Salah ad-Din Yusuf ibn Ayyub</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_LEADER_SALADIN_SUBTITLE">
      <Text>Erster Sultan von Ägypten und Syrien</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_LEADER_SALADIN_TEXT_1">
      <Text>Salah ad-Din Yusuf ibn Ayyub, besser bekannt als Saladin, war ein kurdischer Adliger, der sich zum ersten Sultan von Ägypten und Syrien erhob. Er wurde in Tikrit (Irak) um 1138 n. Chr. geboren und begann seine militärische Ausbildung im Alter von 26 Jahren unter der Anleitung seines Onkels Asad, einem einflussreichen Kommandanten im Dienste von Nur ad-Din, Gouverneur der syrischen Provinz des seldschukischen Reichs. In einer Kampagne gegen Kreuzfahrer und den ägyptischen Thronräuber Dirgham machte Saladin sich einen Namen beim Raubzug von Bilbeis und bei der Schlacht in der Nähe des Nils westlich von Gizeh. Beim Vorstoß nach Alexandria drang Saladin in die Stadt ein ohne Gegenwehr und wurde im Jahre 1169 von al-Adid, dem Fatimiden-Kalifen, zum Wesir ernannt. Zwei Jahre später wurde Saladin von Nur ad-Din damit beauftragt, in Ägypten ein Kalifat zu errichten. Nach Nurs Tod im Jahre 1174 rief Saladin die Herrschaft der Ayyubiden-Dynastie aus.[NEWLINE][NEWLINE]Mit Ägypten als Basis verbrachte Saladin die nächsten paar Jahre damit, seine Macht und Unabhängigkeit zu erweitern. Jemen wurde bereits 1173 besetzt; der Sturz von Damaskus und der Festung bei Hama durch seine Streitkräfte im Jahre 1174 fügte Syrien hinzu. Nach seinem Sieg über die rivalisierenden Zengiden dort kehrte Saladin nach Kairo zurück, um sich der Festigung seiner Herrschaft zu widmen. Er beaufsichtigte die Verstärkung von Kairo, die Aushebung des Bir Yusuf-Brunnens, den Bau einer Brücke bei Gizeh und mehrere neuer Madrasas. Aber nach den Kreuzfahrer-Überfällen in sein Gebiet wandte Saladin seine Aufmerksamkeit 1177 Palästina zu.[NEWLINE][NEWLINE]Saladins Krieg gegen die Christen tobte bis zu seinem Tod im Jahre 1193 n. Chr. Durch eine Reihe von Siegen der Ayyubiden und die Besatzung des Kreuzfahrer-Königreichs von Jerusalem im Jahre 1187, darunter die Heilige Stadt selbst, wurde Saladin in Europa berüchtigt. Das Ergebnis war der Dritte Kreuzzug - vorbereitet von Englands Richard Löwenherz, Philipp II. von Frankreich, Friedrich I. und anderen - der mehr aus Massakern als aus Schlachten bestand. Im September 1191 war die Armee der Kreuzfahrer auf ungefähr 2.000 Soldaten und 50 kampfbereite Ritter reduziert worden. Richard und Saladin einigten sich schließlich im Vertrag von Ramla im Jahre 1192, nach dem Jerusalem unter muslimischer Kontrolle bleiben, aber für christliche Pilgerfahrten offen sein sollte.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_LEADER_SULEIMAN_FIRSTGREETING_1">
      <Text>Bei meinem Bart und meinem Bauch, es freut mich, Euch zu sehen! Ich bin Suleiman, der Anführer der mächtigen Türken!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_LEADER_SULEIMAN_FIRSTGREETING_2">
      <Text>Die türkische Nation grüßt Euch, Fremdling! Ich bin Süleyman!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_LEADER_SULEIMAN_FIRSTGREETING_3">
      <Text>Seid gegrüßt, Fremdling! Ich bin Süleyman, der Anführer der Türken! Lasst uns schlemmen, um dieses großartige Ereignis zu feiern!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_NEED_FOUNDER_BELIEFS">
      <Text>Heilige Stadt/Jerusalem kontrollieren für Gründer-Glaubenssatz-Bonus.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_NEW_ORTHODOX_HOLY_CITY">
      <Text>{@1_OldHolyCityName} wurde eingenommen. Die neue orthodoxe heilige Stadt ist {@2_NewHolyCityName}.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_NO_HRE_WINNER">
      <Text>Kein Kaiser des Heiligen Römischen Reiches gewählt (Wahl unentschieden).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_NO_ORTHODOX_CITIES">
      <Text>{@1_OldHolyCityName} wurde eingenommen, aber es gibt keine anderen orthodoxen Städte, also bleibt {@1_OldHolyCityName} die heilige Stadt.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_OTHER_ADOPTED_PROTESTANTISM">
      <Text>Die Zivilisation {@1_PlayerName} ist zum Protestantismus konvertiert.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_OTHER_CARAVEL">
      <Text>Die Zivilisation {@1_PlayerName} hat eine Expedition in die Neue Welt entsendet! Für diese Meisterleistung der Erkundung gibt es {2_VPAmount} Siegpunkte. {3_NumRemaining} weitere Expedition(en) kann/können Erkundungs-Siegpunkte erhalten.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_POP_UN_ELEC_RESULTS">
      <Text>Wahlergebnis des Heiligen Römischen Reiches</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_POP_UNITED_NATIONS_VOTE">
      <Text>Wahl des Kaisers des Heiligen Römischen Reiches!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_RANDOM_MAP">
      <Text>Zufälliges Europa</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_RELIGION_CHRISTIANITY_PEDIA">
      <Text>Der römische Katholizismus bezieht sich auf die Theologie und Doktrin der christlichen Kirche unter der Schirmherrschaft des Heiligen Stuhls, dem Papsttum mit Sitz in Rom. Den Religionsgelehrten zufolge unterscheidet sich der Katholizismus von anderen Zweigen des Christentums durch seine Verpflichtung gegenüber den kirchlichen Traditionen, den Sakramenten und seiner Priesterschaft als Interpreten der Bibel.[NEWLINE][NEWLINE]Die erste bekannte Verwendung des Begriffs "Katholische Kirche" nahm Ignatius von Antiochia um 107 n. Chr. vor. Die frühe Kirche wurde anhand der Regeln der drei Patriarchate organisiert, dem von Rom, Alexandria und Antiochia - zu denen später die Patriarchate von Konstantinopel und Jerusalem kamen. Der Patriarch von Rom beanspruchte besondere Autorität aufgrund der Verbindung des Heiligen Petrus zur Stadt. Tausend Jahre lang dominierte der Römische Katholizismus in Europa, bis das Morgenländische Schisma 1054 n. Chr. zum Aufstieg der östlichen Orthodoxie führte. Um die 500 Jahre später entstand mit der protestantischen Reformation eine weitere wichtige Gruppierung der Christenheit, bei der viele Europäer die Lehren und Praktiken des Katholizismus zugunsten eines persönlicheren Ausdrucks des Glaubens ablehnten.[NEWLINE][NEWLINE]Derzeit betrachtet die Römisch-Katholische Kirche diejenigen, die nicht in Kommunion mit dem Vatikan stehen, als "Nicht-Katholiken", toleriert jedoch abweichende Interpretationen der Bibel. Der römische Katholizismus bleibt mit mehr als einer Milliarde Anhängern weltweit jedoch die größte christliche Kirche.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_SECOND_REFORMER">
      <Text>Ein zweiter Reformator, Ulrich Zwingli, hat zu predigen begonnen und die Bevölkerung von {@1_CityStateName} ist zum Protestantismus übergetreten. Vorsicht - seine reformierten Interpretationen der Schrift verbreiten sich schnell!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_SPECIFIC_DIPLO_STRING_1">
      <Text>Ihr gehört einer anderen Religion an.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_SPECIFIC_DIPLO_STRING_2">
      <Text>Ihr habt die heilige Stadt für ihre Religion erobert!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_SPECIFIC_DIPLO_STRING_3">
      <Text>Ihr habt die heilige Stadt für ihre Religion befreit!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_THIRD_REFORMER">
      <Text>Ein dritter Reformator, John Calvin, hat zu predigen begonnen und die Bürger von {@1_CityStateName} konvertiert. Calvins Schriften liefern einen systematischen Plan zum Aufbau protestantischer Gemeinden. Kann diese Herausforderung für den Katholizismus aufgehalten werden?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_TITLE">
      <Text>In die Renaissance</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_TRAIT_BRAVEHEART">
      <Text>Kampfbonus (+20%) beim Kampf gegen Einheiten aus einer Zivilisation, die mehr Städte als die Kelten hat.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_TRAIT_BRAVEHEART_SHORT">
      <Text>Braveheart</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_TRAIT_ENHANCED_CULTURE">
      <Text>+2 [ICON_CULTURE] Kultur pro Runde von Städten.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_TRAIT_JUSTICE_SALADIN">
      <Text>Ihr erhaltet ein Gerichtsgebäude in jeder eroberten Stadt. Beginnt mit den in Kairo errichteten Pyramiden.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_TRAIT_JUSTICE_SALADIN_SHORT">
      <Text>Gerechtigkeit des Saladin</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_TRAIT_LAND_TRADE_GOLD">
      <Text>+2 [ICON_GOLD] Gold von jedem [ICON_CONNECTED] Handelsweg.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_TRAIT_LAY_IGORS_CAMPAIGN">
      <Text>Alle Landeinheiten haben +1 [ICON_MOVES] Fortbewegung. Alle Einheiten müssen 1 Fortbewegungspunkt ausgeben, um ein an einen Fluss angrenzendes Feld zu betreten.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_TRAIT_LAY_IGORS_CAMPAIGN_SHORT">
      <Text>Igorlied</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_TRAIT_LOGOTHETE_COURSE">
      <Text>Erhält einen zusätzlichen Spion. Die einzige Zivilisation, die das Szenario mit Kontrolle über eine heilige Stadt beginnt.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_TRAIT_LOGOTHETE_COURSE_SHORT">
      <Text>Vorsteher der Diplomatie</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_TRAIT_SEVEN_CITIES">
      <Text>Nach der Erforschung der Erkundung kann man 3 Konquistadoren zum westlichen Kartenrand schicken, um Neue-Welt-Siegpunkte und [ICON_GOLD] Gold zu erlangen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_TRAIT_TERROR">
      <Text>Alle Landeinheiten haben +1 [ICON_MOVES] Fortbewegung und die Marschieren-Beförderung, mit der sie in jeder Runde heilen können.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_TRAIT_VIKING_FURY">
      <Text>Einheiten zu Wasser haben +1 [ICON_MOVES] Fortbewegung und benötigen nur 1 Fortbewegungspunkt, um an Land zu gehen. Nahkampfeinheiten verbrauchen beim Plündern keine Fortbewegungspunkte.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_TRAIT_VIKING_FURY_SHORT">
      <Text>Wikingerwut</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_TURNSREMAINING">
      <Text>Verbl. Runden: {1_TurnsRemaining}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_UNIT_AUSTRIAN_HUSSAR_STRATEGY">
      <Text>Husaren sind großartige Späher und können hervorragend über die Flanken angreifen. Sie sind etwas stärker und schneller als der Lancier, den sie ersetzen. Sie beginnen mit Beförderungen, die ihnen +1 Sicht gewähren und ihren Bonus bei Flankenangriffen um 50% erhöhen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_UNIT_CARAVEL_STRATEGY">
      <Text>In diesem Szenario bedeutet der Bau einer Karavelle die Finanzierung einer großen Reise zur Erkundung der Neuen Welt. Segelt die Karavelle, wenn sie fertig gebaut ist, an den westlichen Kartenrand, wo sie verschwindet (aber SP einbringt).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_UNIT_HELP_CARAVEL">
      <Text>Marineeinheit zur Erkundung. Bewegt sie an den westlichen Kartenrand, um SP zu erhalten. Kämpft als Marine-Nahkampfeinheit.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_UNIT_HELP_MUSLIM_CAVALRY">
      <Text>Mächtige berittene Einheit des Mittelalters, schwach gegen Pikeniere. Kann nur von den Ayyubiden gebaut werden. Hat keine Nachteile beim Angriff auf Städte, anders als der Ritter, den sie ersetzt.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_UNIT_RUSSIAN_COSSACK_STRATEGY">
      <Text>Der Kosak ist eine Spezialeinheit der Russen, ersetzt den Lancier und ist stärker als dieser. Kosaken erhalten einen starken Kampfbonus gegen verwundete Einheiten. Dadurch werden Kosaken außergewöhnlich stark bei Gegenangriffen. Wenn der Feind sich der Bauern in den ersten Reihen erwehrt hat, zerschlagt ihn vollständig mit einem Kosakenangriff!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_UNIT_SONGHAI_MUSLIMCAVALRY_STRATEGY">
      <Text>Diese Einheit gibt es nur bei den Ayyubiden. Sie ersetzt den Ritter. Die Einheit hat die gleichen Statistiken wie ein Ritter, ist aber bedeutend besser beim Angriff auf Städte. Der Mameluke kann sich nach dem Angriff fortbewegen. Sein Tempo erschwert es dem Gegner, eine Verteidigungslinie aufzubauen, ehe der Mameluke sein Ziel erreicht.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_VICTORY_DIPLOMATIC">
      <Text>Heilige Römische Wahl</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_VP_CITY_CAPTURE">
      <Text>Die Zivilisation {1_CivName:textkey} hat {2_VP} SP für die Eroberung von {@3_CityName} (einer Stadt mit konkurrierender Religion; Bevölkerung: {4_Population}) erhalten.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_VP_CITY_CAPTURE_HUMAN">
      <Text>Ihr habt {1_VP} SP für die Eroberung von {@2_CityName} (einer Stadt mit konkurrierender Religion; Bevölkerung: {3_Population}) erhalten.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_VP_DIPLO_PROJECT_BUILT_BY">
      <Text>Ein Wahlsieg beendet das Szenario nicht.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_VP_DIPLO_VOTES_NEEDED">
      <Text>Der Vatikan erhält eine extra Stimme.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_VP_FUTURE_TECH">
      <Text>Spezialszenario</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_VP_HOLY_CITY_CAPTURE">
      <Text>Die Zivilisation {1_CivName:textkey} hat {2_VP} SP für die Eroberung von {@3_CityName} (einer heiligen Stadt mit konkurrierender Religion; Bevölkerung: {4_Population}) erhalten.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_VP_HOLY_CITY_CAPTURE_HUMAN">
      <Text>Ihr habt {1_VP} SP für die Eroberung von {@2_CityName} (einer heiligen Stadt mit konkurrierender Religion; Bevölkerung: {3_Population}) erhalten.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_WONDER_HAGIA_SOPHIA_HELP">
      <Text>Alle Missionare, die in dieser Stadt geboren werden, können drei Mal Religion verbreiten. Bietet einen kostenlosen Tempel in der Stadt, in der sie steht.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_WONDER_UNITED_NATIONS_DESC">
      <Text>Die Basilica Papale di San Pietro in Vaticano, besser bekannt als der Petersdom, ist eine Kirche in der Vatikanstadt aus der späten Renaissance mit dem größten Interieur aller christlichen Kirchen auf der ganzen Welt. Er steht angeblich an dem Ort, an dem der Apostel Petrus 64 n. Chr. begraben wurde; einige Jahre später wurde hier ein Schrein errichtet. Der Schrein wurde ersetzt, als Kaiser Konstantin zwischen 319 und 333 n. Chr. mit der Konstruktion des "alten" Petersdoms begann. Nachdem die alte Kirche im Lauf der Jahrhunderte stark verfallen war, beschloss Papst Julius II. im Jahr 1505, die alte Kirche abzureißen und durch ein monumentales Bauwerk zu ersetzen, ein Bauvorhaben, das die nächsten 120 Jahre unter einer Reihe von Päpsten und Architekten andauern sollte. Um das Projekt zu finanzieren, genehmigten eine Reihe von Päpsten den groß angelegten Verkauf von Ablässen, eine Vorgehensweise, die mit für Martin Luthers protestantische Bewegung verantwortlich war. Mit ihren Arbeiten einiger führender Künstler der Renaissance - Michelangelo, Raphael, Bramante, Bernini und andere - bildet die Kirche heute einen der größten Schätze der westlichen Zivilisation.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_WONDER_UNITED_NATIONS_HELP">
      <Text>Löst die Wahl zum Kaiser des Heiligen Römischen Reiches aus. Der Besitz des Petersdoms in der Vatikanstadt verleiht eine zusätzliche Stimme.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_WONDER_UNITED_NATIONS_QUOTE">
      <Text>Ein Felshaufen ist kein Felshaufen mehr, sobald ein einzelner ihn betrachtet, der das Bild einer Kathedrale im Kopf hat.[NEWLINE] - Antoine de Saint-Exupery</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_YOU_ADOPTED_PROTESTANTISM">
      <Text>Mehr als die Hälfte Eurer Städte folgt den reformatorischen Glaubenssätzen des Protestantismus. Eure Zivilisation gilt ab jetzt als protestantisch. Eure neue heilige Stadt ist {@1_HolyCityName}.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_RELIGION_ORTHODOXY_PEDIA">
      <Text>Die Orthodoxe Kirche ist aktuell die zweitgrößte christliche Glaubensgemeinschaft und besitzt etwa 300 Millionen Anhänger. Das Ziel der Orthodoxen Kirche ist es, das Leben durch die Theosis, eine spirituelle Pilgerreise, christlicher zu gestalten, um sich so Gott zu nähern.[NEWLINE][NEWLINE]Die Anfänge der Kirche lassen sich auf das Große Schisma zurückführen. Während des 9. und 10. Jahrhunderts n. Chr. erreichte die christliche Kirche durch den Patriarchen von Konstantinopel eine Vielzahl von Konvertierungen unter den Völkern Osteuropas, darunter die Kiewer Russen und der Balkan. Verschiedene Auslegungen von Doktrinen wie der Filioque, die Autorität des Papstes über den Patriarchen von Konstantinopel in religiösen Angelegenheiten sowie Verstimmungen, die durch die politische und wirtschaftliche Rivalität zwischen Rom und Konstantinopel hervorgerufen wurden, führten schließlich zum Schisma. Der endgültige Bruch zwischen diesen beiden christlichen Zweigen wird der Plünderung Konstantinopels durch die katholischen Kreuzritter im Jahr 1204 n. Chr. zugeschrieben. Nachdem Konstantinopel 1453 an die Osmanen gefallen war, entfernte sich die östliche Kirche unter der relativ toleranten Herrschaft der Türken noch weiter von Rom. Die Orthodoxe Kirche, die sich selbst als wahrer Erbe der frühen christlichen Lehren und Praktiken sah, blühte unter der Herrschaft der russischen Zaren auf. Obwohl die Anhängerzahlen durch den Kommunismus und die Sakularität im Balkan zurückgingen, konnte die Orthodoxe Kirche in den letzten Jahrzehnten erneut aufleben und ist nach wie vor ein wichtiger Teil des Christentums.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_RELIGION_PROTESTANTISM_PEDIA">
      <Text>Die Reformation, eine Bewegung, die das christliche Europa schließlich spaltete, begann in Deutschland als Protest gegen katholische Doktrinen und Praktiken - im Speziellen in Bezug auf Erlösungsfragen sowie Auslegung und Interpretation der Bibel.[NEWLINE][NEWLINE]Basierend auf den Veröffentlichungen von humanistischen Gelehrten veröffentlichte Martin Luther, ein deutscher Priester aus der Universitätsstadt Wittenberg, im Jahr 1517 n. Chr. seine 95 Thesen, die bestimmte Praktiken der katholischen Kirche kritisierten. Seinem Beispiel folgend, sahen andere liberale religiöse Denker die Chance, ihre eigenen Kritiken gegenüber der Kirche zu verbreiten, und "evangelische" lutheranische Anhänger vermehrten sich sprunghaft in Deutschland und Skandinavien - in der Schweiz wurde der Glauben unter Johannes Calvin "reformiert". Während sich in England und anderen Ländern die Religion zudem immer mehr mit der Politik vermischte, wurden weitere protestantische Kirchen gegründet. Auch wenn es Unterschiede gab, hatten alle protestantischen Bewegungen zwei identische Grundlehren: dass die Bibel, und nicht die päpstliche Auslegung, die einzige autoritäre Quelle des Christentums darstellt, und dass Erlösung durch die Gnade Jesus Christus erfolgt, und nicht durch gute Taten oder Ablässe.[NEWLINE][NEWLINE]Die Risse im katholischen Glauben lösten zahlreiche religiöse Kriege aus, deren Echos noch heute zu hören sind. Trotz zahlreicher Bewegungen und Abspaltungen im Protestantismus hat er heute insgesamt über 670 Millionen Anhänger.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_EXPLORATION_DESC">
      <Text>Das Renaissance-Zeitalter der Entdeckungen wurde von den Portugiesen unter Führung von Heinrich dem Seefahrer begonnen. Die Portugiesen verließen sich auf die Karavelle und stießen an der Westküste Afrikas in Richtung Süden vor. Sie umrundeten schließlich das Kap der Guten Hoffnung und erreichten den Indischen Ozean. Zum Zeitpunkt von Christoph Columbus' Reise 1492 hatte sich der Fokus dahingehend gewandelt, dass eine westliche Route zu den Reichtümern Chinas und Indiens gefunden werden sollte. Spanien übernahm für das nächste halbe Jahrhundert die Führung und nahm die erste Umrundung der Welt (auf einer Reise, die Ferdinand Magellan leitete, aber nicht überlebte) sowie die Eroberung vieler der Ur-Zivilisationen Amerikas vor.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_EXPLORATION_HELP">
      <Text>Ermöglicht den Bau von [COLOR_POSITIVE_TEXT]Karavellen[ENDCOLOR], teuren Marineeinheiten, die für eine große Expedition bei der Erkundung der Neuen Welt stehen. Wenn Ihr sie baut und damit zum westlichen Kartenrand segelt, erhaltet Ihr SP.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_EXPLORATION_QUOTE">
      <Text>[NEWLINE][TAB][TAB]"Wir dürfen nicht aufhören, zu entdecken. Und wenn wir alles entdeckt haben, kommen wir zum Anfang zurück und erkennen den Ort das allererste Mal."[NEWLINE][TAB][TAB] - T. S. Eliot[NEWLINE][TAB]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_EXPLORATION_TITLE">
      <Text>Erkundung</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_HUMANISM_DESC">
      <Text>Der Renaissance-Humanismus war eine kulturelle und pädagogische Reform, die im 14. und 15. Jahrhundert in Europa entstand. Humanisten wollten die Studie von Gebieten fördern, die heute "Geisteswissenschaften" genannt werden: Philosophie, Geschichte, Sprache und Religion. Zu den bekanntesten Humanisten zählen Desiderius Erasmus, dessen lateinische und griechische Übersetzungen des Neuen Testaments die Entwicklung der protestantischen Reformation beeinflussten.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_HUMANISM_HELP">
      <Text>Ermöglicht den Bau von [COLOR_POSITIVE_TEXT]Opernhäusern[ENDCOLOR], die einen großen [ICON_CULTURE] Kulturbonus liefern. Wenigstens eine Zivilisation muss Humanismus erforscht haben, damit die protestantische Reformation beginnen kann.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_HUMANISM_QUOTE">
      <Text>[NEWLINE][TAB][TAB]"Gib Licht, und die Dunkelheit wird von allein verschwinden."[NEWLINE][TAB][TAB] - Desiderius Erasmus [NEWLINE][TAB]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_HUMANISM_TITLE">
      <Text>Humanismus</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_HELP_WELSH_LONGBOWMAN">
      <Text>Mittelalterliche Fernkampf-Infanterieeinheit. Nur die Kelten können sie bauen. Die Einheit hat 1 mehr Reichweite als der Armbrustschütze, ist aber etwas schwächer. Die Einheit kann sich durch unwegsames Gelände bewegen, als wäre es eben.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_WELSH_LONGBOWMAN_STRATEGY">
      <Text>Der Walisische Langbogenschütze ist eine Spezialeinheit der Kelten und ersetzt den Armbrustschützen. Der Walisische Langbogenschütze hat eine größere Reichweite und kann so Feinde angreifen, die sich bis zu 3 Geländefelder entfernt befinden, wobei er sie oft vernichtet, bevor sie zurückschlagen können. Genau wie andere Fernwaffen-Einheiten ist auch der Langbogenschütze bei Nahkampfangriffen verwundbar.</Text>
    </Row>
  </Language_DE_DE>
</GameData>