<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!--Generated with LocalizationBuddy.-->
<!--Copyright Firaxis Games 2010-->
<!--All Rights Reserved-->
<GameData>
  <Language_DE_DE>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_AERODROME_HELP">
      <Text>Kann nur von Rotheram gebaut werden.[NEWLINE][NEWLINE]+15 EP für Lufteinheiten.[NEWLINE][NEWLINE]+10% [ICON_PRODUCTION] Produktion beim Bau von Lufteinheiten.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_AERODROME_STRATEGY">
      <Text>Der Flugplatz kann nur von Rotheram gebaut werden. Er ersetzt den Luftschiff-Hangar und gewährt einen Bonus auf die [ICON_PRODUCTION] Produktion beim Bau von den Lufteinheiten Flieger, Luftschiff und Himmelsfestung. Wie der Luftschiff-Hangar gewährt er ausgebildeten Lufteinheiten außerdem zusätzliche Erfahrung. Benutzt den Flugplatz, um in kurzer Zeit eine erfahrene Luftflotte zu bauen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_AETHERIUM_FABRICATOR_HELP">
      <Text>Gewährt [COLOR_POSITIVE_TEXT]2 [ICON_RES_ALUMINUM] Ätherium[ENDCOLOR]-Ressourcen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_AETHERIUM_FABRICATOR_STRATEGY">
      <Text>Gewährt [ICON_RES_ALUMINUM] Ätherium-Ressourcen, ohne dass ein Geländefeld mit der Ressource im Besitz sein muss. Mit diesen Ressourcen könnt Ihr mehr Luftschiffe für Eure Armee ausbilden.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_AETHERIUM_FACTORY_HELP">
      <Text>Kann nur von Cutler gebaut werden.[NEWLINE][NEWLINE]Gewährt [COLOR_POSITIVE_TEXT]2 [ICON_RES_ALUMINUM] Ätherium[ENDCOLOR]-Ressourcen.[NEWLINE][NEWLINE]Jedes Vorkommen von [ICON_RES_ALUMINUM] Ätherium, das in dieser Stadt bearbeitet wird, bringt +1 [ICON_GOLD] Gold.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_AETHERIUM_FACTORY_STRATEGY">
      <Text>Die Ätherium-Fabrik kann nur von Cutler gebaut werden. Anders als der Ätherium-Hersteller, den sie ersetzt, gewährt die Ätherium-Fabrik einen [ICON_GOLD] Gold-Bonus, der mit der Zahl der [ICON_RES_ALUMINUM] Ätherium-Ressourcen steigt, die in der Stadt bearbeitet werden, in der sie gebaut wird. Dieser Bonus wirkt kumulativ mit Cutlers Eigenschaft.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_AIRSHIP_HANGAR_HELP">
      <Text>+15 EP für Lufteinheiten.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_AIRSHIP_HANGAR_STRATEGY">
      <Text>Gewährt zusätzliche Erfahrung für ausgebildete Lufteinheiten: Flieger, Luftschiffe und Himmelsfestungen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_ANALYTICAL_ENGINE_HELP">
      <Text>Differenzmaschine in allen Städten erforderlich.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_ANALYTICAL_ENGINE_STRATEGY">
      <Text>Die Analysemaschine kann erst gebaut werden, wenn jede Eurer Städte eine Differenzmaschine besitzt, und Ihr könnt nur eine in Eurem Reich bauen. Sie gewährt einen großen Bonus auf die [ICON_PRODUCTION] Produktion.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_AUTOMATED_FACTORY_HELP">
      <Text>Schaltet beim Bau in jeder Stadt die Perpetuum-Mobile-Maschine frei.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_AUTOMATED_FACTORY_STRATEGY">
      <Text>Gewährt einen großen Bonus auf die [ICON_PRODUCTION] Produktion und etwas [ICON_HAPPINESS_1] Zufriedenheit. Beim Bau in jeder Stadt wird das Nationale Wunder Perpetuum-Mobile-Maschine freigeschaltet.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_BILTMORE_HOUSE_HELP">
      <Text>Großes Herrenhaus in allen Städten erforderlich.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_BILTMORE_HOUSE_STRATEGY">
      <Text>Das Biltmore-Haus kann erst gebaut werden, wenn jede Eurer Städte ein Großes Herrenhaus besitzt, und Ihr könnt nur eins in Eurem Reich bauen. Es gewährt einen Bonus auf [ICON_GOLD] Gold und [ICON_CULTURE] Kultur.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_CARNEGIE_HALL_HELP">
      <Text>Philanthroporium in allen Städten erforderlich.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_CARNEGIE_HALL_STRATEGY">
      <Text>Die Carnegie Hall kann erst gebaut werden, wenn jede Eurer Städte ein Philanthroporium besitzt, und Ihr könnt nur eine in Eurem Reich bauen. Sie gewährt einen großen Bonus auf [ICON_CULTURE] Kultur und einen kleinen Bonus auf [ICON_HAPPINESS_1] Zufriedenheit.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_DIFFERENCE_ENGINE_HELP">
      <Text>Schaltet beim Bau in jeder Stadt die Analysemaschine frei.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_DIFFERENCE_ENGINE_STRATEGY">
      <Text>Gewährt einen Bonus auf [ICON_PRODUCTION] Produktion und [ICON_RESEARCH] Wissenschaft. Beim Bau in jeder Stadt wird das Nationale Wunder Analysemaschine freigeschaltet.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_GRAND_MANSION_HELP">
      <Text>Schaltet beim Bau in jeder Stadt das Biltmore-Haus frei.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_GRAND_MANSION_STRATEGY">
      <Text>Gewährt einen Bonus auf [ICON_GOLD] Gold und [ICON_CULTURE] Kultur. Beim Bau in jeder Stadt wird das Nationale Wunder Biltmore-Haus freigeschaltet.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_GRANDSTAND_HELP">
      <Text>Kann nur von Alderdice gebaut werden.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_GRANDSTAND_STRATEGY">
      <Text>Die Tribüne kann nur von Alderdice gebaut werden und ersetzt das Stadion. Im Gegensatz zum Stadion gewährt sie [ICON_CULTURE] Kultur und beschleunigt sowohl die Wachstumsrate des Territoriums als auch den Erwerb von Sozialpolitiken.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_INVENTORS_HALL_HELP">
      <Text>Patentamt in allen Städten erforderlich.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_INVENTORS_HALL_STRATEGY">
      <Text>Die Halle des Erfinders kann erst gebaut werden, wenn jede Eurer Städte ein Patentamt besitzt, und Ihr könnt nur eine in Eurem Reich bauen. Sie gewährt einen Bonus auf [ICON_GOLD] Gold und [ICON_RESEARCH] Wissenschaft.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_LUBORIC_FACTORY_HELP">
      <Text>Kann nur von Curnow gebaut werden.[NEWLINE][NEWLINE]Gewährt [COLOR_POSITIVE_TEXT]2 [ICON_RES_URANIUM] Luborium[ENDCOLOR]-Ressourcen.[NEWLINE][NEWLINE]Jedes Vorkommen von [ICON_RES_URANIUM] Luborium, das in dieser Stadt bearbeitet wird, bringt +1 [ICON_PRODUCTION] Produktion.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_LUBORIC_FACTORY_STRATEGY">
      <Text>Die Luborium-Fabrik kann nur von Curnow gebaut werden. Anders als die Luborium-Raffinerie, die sie ersetzt, gewährt die Luborium-Fabrik einen Bonus auf die [ICON_PRODUCTION] Produktion, der mit der Zahl der [ICON_RES_URANIUM] Luborium-Ressourcen steigt, die in der Stadt bearbeitet werden, in der sie gebaut wird. Dieser Bonus wirkt kumulativ mit Curnows Eigenschaft.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_LUBORIC_REFINERY_HELP">
      <Text>Gewährt [COLOR_POSITIVE_TEXT]2 [ICON_RES_URANIUM] Luborium[ENDCOLOR]-Ressourcen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_LUBORIC_REFINERY_STRATEGY">
      <Text>Gewährt [ICON_RES_URANIUM] Luborium-Ressourcen, ohne dass ein Geländefeld mit der Ressource im Besitz sein muss. Mit diesen Ressourcen könnt Ihr mehr Landfahrzeuge für Eure Armee ausbilden.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_PATENT_OFFICE_HELP">
      <Text>Schaltet beim Bau in jeder Stadt die Halle des Erfinders frei.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_PATENT_OFFICE_STRATEGY">
      <Text>Gewährt einen Bonus auf [ICON_GOLD] Gold und [ICON_PRODUCTION] Produktion und einen Platz für einen Wissenschaftler-Spezialisten.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_PERPETUAL_MOTION_ENGINE_HELP">
      <Text>Automatisierte Fabrik in allen Städten erforderlich.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_PERPETUAL_MOTION_ENGINE_STRATEGY">
      <Text>Die Perpetuum-Mobile-Maschine kann erst gebaut werden, wenn jede Eurer Städte eine Automatisierte Fabrik besitzt, und Ihr könnt nur eine in Eurem Reich bauen. Sie gewährt einen enormen Schub auf die [ICON_PRODUCTION] Produktion und einen mäßigen [ICON_GOLD] Gold-Bonus.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_PHILANTHROPORIUM_HELP">
      <Text>Schaltet beim Bau in jeder Stadt die Carnegie Hall frei.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_PHILANTHROPORIUM_STRATEGY">
      <Text>Gewährt einen großen Bonus auf die [ICON_CULTURE] Kultur und etwas [ICON_HAPPINESS_1] Zufriedenheit. Beim Bau in jeder Stadt wird das Nationale Wunder Carnegie Hall freigeschaltet.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_SUBTERRANEAN_COLONY_HELP">
      <Text>Subterraner Außenposten in allen Städten erforderlich.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_SUBTERRANEAN_COLONY_STRATEGY">
      <Text>Die Subterrane Kolonie kann erst gebaut werden, wenn jede Eurer Städte einen Subterranen Außenposten besitzt, und Ihr könnt nur eine in Eurem Reich bauen. Sie gewährt einen großen Bonus auf [ICON_PRODUCTION] Produktion und [ICON_CULTURE] Kultur.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_SUBTERRANEAN_OUTPOST_HELP">
      <Text>Schaltet beim Bau in jeder Stadt die Subterrane Kolonie frei.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_SUBTERRANEAN_OUTPOST_STRATEGY">
      <Text>Gewährt einen großen Bonus auf die [ICON_PRODUCTION] Produktion und etwas [ICON_RESEARCH] Wissenschaft. Beim Bau in jeder Stadt wird das Nationale Wunder Subterrane Kolonie freigeschaltet.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_TESLA_COIL_HELP">
      <Text>Gewährt [ICON_RESEARCH] Wissenschaft und [ICON_GOLD] Gold.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_TESLA_COIL_STRATEGY">
      <Text>Gewährt einen großen Bonus auf die [ICON_RESEARCH] Wissenschaft und etwas [ICON_GOLD] Gold.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_TORUS_DYNAMO_HELP">
      <Text>Kann nur von Griggs gebaut werden.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_TORUS_DYNAMO_STRATEGY">
      <Text>Der Torus-Dynamo kann nur von Griggs gebaut werden. Er gewährt einen größeren Bonus auf die [ICON_RESEARCH] Wissenschaft als die Teslaspule, die er ersetzt. Dieser Bonus kann nützlich sein, um ältere Technologien zu erhalten, die Ihr versäumt habt, oder wenn Ihr auf teure Technologien der Zukunft hinarbeitet.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_TRADE_COLLEGE_HELP">
      <Text>Gewährt [ICON_RESEARCH] Wissenschaft und [ICON_CULTURE] Kultur.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_TRADE_COLLEGE_STRATEGY">
      <Text>Gewährt einen großen Bonus auf die [ICON_RESEARCH] Wissenschaft und etwas [ICON_CULTURE] Kultur.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BUILDINGS_AERODROME_TEXT">
      <Text>Die berühmten Flugplätze von Eruch waren zugleich ein Ort für den Bau von Luftschiffen und die Ausbildung. Die Besatzung war direkt am Bau beteiligt, was nicht nur als Ausbildung diente, sondern auch die Effizienz steigerte.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BUILDINGS_AETHERIUM_FABRICATOR_TEXT">
      <Text>Während die Geheimnisse des Ätheriums weiter ergründet werden, haben Wissenschaftler Möglichkeiten entdeckt, kleinere Mengen der Ressource ebenso effektiv wie große Mengen zu machen. Es wurden sogar synthetische Versionen hergestellt, deren Wirkung ähnlich ist.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BUILDINGS_AETHERIUM_FACTORY_TEXT">
      <Text>Ätherium ist eine Substanz, die den Gesetzen der natürlichen Welt zu trotzen scheint und die vielfältig einsetzbar ist. Agenten von Pulias konzentrierten einen Großteil ihrer Bemühungen auf diese Ressource. Die Ätherium-Fabrik maximiert die Effekte kleinster Mengen Ätherium, mit denen Händler gewöhnlichen Leuten das Bargeld aus der Tasche ziehen oder teuer bezahlte kommerzielle Waren herstellen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BUILDINGS_AIRSHIP_HANGAR_TEXT">
      <Text>Flieger und Luftschiffe können überall dort landen, wo das Land flach ist. Ein spezieller Ort, der als Stützpunkt dient, verbessert jedoch deutlich die Moral und die Möglichkeiten der Ausbildung.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BUILDINGS_ANALYTICAL_ENGINE_TEXT">
      <Text>Die Analysemaschine überragt die einfache Differenzmaschine und dient einem Reich als logistisches Gehirn. Spezialisten kümmern sich um sie und ihre wertvolle Einsatzzeit wird sparsam verwendet.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BUILDINGS_AUTOMATED_FACTORY_TEXT">
      <Text>Die Mühen eines einfachen Mannes beruhen auf den Stunden, die er unter schwersten Arbeitsbedingungen in einer Fabrik zubringt. Durch das Wissen über automatisierte Maschinen lässt sich nicht nur seine Lage verbessern, sondern auch die Effizienz steigern, denn Maschinen brauchen keinen Schlaf.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BUILDINGS_BILTMORE_HOUSE_TEXT">
      <Text>Das Biltmore-Haus ist ein Zentrum der Verbesserungen und des Handels. Alle seine Räume sind darauf ausgelegt, seine Gäste zu unterhalten und wichtige Geschäftstransaktionen auf die feinste und komfortabelste Art zu erleichtern.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BUILDINGS_CARNEGIE_HALL_TEXT">
      <Text>Die Carnegie Hall, in der hohe Kunst als auch Populärkultur angeboten wird, ist ein wichtiger Treffpunkt, an dem die talentiertesten Künstler auftreten und ihre Ideale auf der nationalen Bühne teilen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BUILDINGS_DIFFERENCE_ENGINE_TEXT">
      <Text>Die ersten Differenzmaschinen waren kleine, teure Geräte, die darauf beschränkt waren, komplexe Berechnungen für Geschäfte und Laboratorien durchzuführen. Als der Wert der Berechnungslogik jedoch erkannt wurde, stellte man immer größere Modelle her. Jetzt werden sie von den kleinsten finanziellen Transaktionen bis zu statistischen Analysen von Staatsangelegenheiten eingesetzt.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BUILDINGS_GRAND_MANSION_TEXT">
      <Text>Die Operationen des Reiches brachten viele Gelegenheiten für Wohlstand durch Handel, Erfindungen und Industrie. Es gab viele Neulinge in den Reihen der Oberschicht und sie setzten ihr Vermögen ein, um dekadente, große Herrenhäuser zu errichten, die zu Treffpunkten der hohen Kultur und für Geschäfte wurden.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BUILDINGS_GRANDSTAND_TEXT">
      <Text>Die Leute von Dalmace verstehen die Wichtigkeit von öffentlichen Plätzen für gesellschaftliches Leben und Fortschritt. Die Tribüne dient als Bühne für Unterhaltung und Kultur, sie zieht die Massen von weither an.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BUILDINGS_INVENTORS_HALL_TEXT">
      <Text>Die Halle des Erfinders, ein regelrechtes Tollhaus der Innovation, ist ein öffentliches Diskussionsforum der Entdeckungen, wo sich Erfinder treffen und die zur Verfügung stehenden Werkzeuge benutzen können, um profitable Gerätschaften zu entwickeln und die Grenzen der Wissenschaft zu erforschen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BUILDINGS_LUBORIC_FACTORY_TEXT">
      <Text>Der Wert des Luboriums für die Herstellung von Antrieben für Landfahrzeuge war allen Reichen bewusst, aber die industriellen Superhirne von Orlin erkannten sein Potenzial für die Verbesserung der Produktion. Sie erbauten Fabriken speziell für Luborium, die aus geringen Spuren nutzbare Mengen raffinieren konnten und setzten sie für die effiziente Produktion von Gütern ein.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BUILDINGS_LUBORIC_REFINERY_TEXT">
      <Text>Die wertvollen Luborium-Vorkommen sind selten, aber sobald die chemische Zusammensetzung bekannt war, waren die Wissenschaftler in der Lage, Spuren davon fast überall zu finden. Durch ausgeklügelte chemische Prozesse können diese Spuren zu potenten Verbindungen raffiniert werden, die die Effekte des reinen Luboriums nachahmen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BUILDINGS_PATENT_OFFICE_TEXT">
      <Text>Im Zeitalter der wundersamen Wissenschaften sind die Straßen voller Erfinder, die versuchen, ihre Waren zu verkaufen. Ihre Brillanz ist verborgen in einem Meer aus Wettbewerb und leeren Versprechungen. Patente ordnen den Prozess der Erfindungen, sortieren die unechten aus und belohnen Einfallsreichtum.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BUILDINGS_PERPETUAL_MOTION_ENGINE_TEXT">
      <Text>Jahrhunderte lang haben Wissenschaftler versucht, das Geheimnis des Perpetuum Mobile zu lüften. Durch die Fortschritte in der Robotik und bei galvanomagnetischen Kräften wurde es endlich möglich.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BUILDINGS_PHILANTHROPORIUM_TEXT">
      <Text>Das Philanthroporium, eine Kreuzung zwischen Philanthropie und den großen Handelszentren dieses Zeitalters des internationalen Handels, bietet dem einfachen Menschen beste Wohltätigkeit zu einem Bruchteil des Preises.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BUILDINGS_SUBTERRANEAN_COLONY_TEXT">
      <Text>Nachdem in den Tiefen der Erde Außenposten errichtet waren, rekrutierten die Reiche Zivilisten für die Kolonisierung. Durch technologische Fortschritte und verlässliche Versorgungslinien konnte eine kleine unterirdische Stadt versorgt werden.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BUILDINGS_SUBTERRANEAN_OUTPOST_TEXT">
      <Text>Die enorme Kraft der Fortbewegungsmittel im Dampf-Zeitalter wurde eingesetzt, um mühelos das Land und sogar die Luft zu durchqueren, aber es dauerte noch mehrere Jahrzehnte, bis sich furchtlose Wissenschaftler daran machten, die Tiefen der Erde zu erkunden. Mit ordentlichen Quartieren und guter Ausrüstung kann ein Subterraner Außenposten sich als wertvolle Quelle für Rohmaterialien erweisen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BUILDINGS_TESLA_COIL_TEXT">
      <Text>Die Elektrizität war anfangs eine wilde und kaum verstandene Kraft. Ihre Energie war schwer zu kontrollieren, deshalb wurde die Teslaspule entworfen. Sie wurde für wissenschaftliche Untersuchungen schon bald unverzichtbar.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BUILDINGS_TORUS_DYNAMO_TEXT">
      <Text>Die Wissenschaftler von Vedria waren von den galvanomagnetischen Kräften fasziniert; sie errichteten eigens darauf ausgelegte Forschungslaboratorien. Im Zentrum dieser Labore befand sich der Torus-Dynamo, der vor elektrischer Spannung knisterte. Er diente sowohl als Forschungsobjekt als auch als Energiequelle für diese Forschung.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BUILDINGS_TRADE_COLLEGE_TEXT">
      <Text>Als sich die Möglichkeiten der Wissenschaft zunehmend ausweiteten, erkannten die Reiche den Vorteil darin, die Ausbildung junger Wissenschaftler, Erfinder und Unternehmer zu fördern. Man strebte nach Vorsprüngen in diesen Bereichen, egal wie groß. Alles könnte den Ausschlag geben, die rivalisierenden Reiche zu übertrumpfen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_MOVE_ALL_TERRAIN">
      <Text>Über jegliches Gelände</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_MOVE_ALL_TERRAIN_HELP">
      <Text>Als Luftschiff kann sich diese Einheit über Land- wie auch Ozean-Geländefelder fortbewegen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_BRIEFING_BUTTON">
      <Text>Info</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_BUILDING_POLICE_STATION_HELP">
      <Text>Senkt die Diebstahlrate feindlicher Spione um 25%.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_BUILDING_POLICE_STATION_STRATEGY">
      <Text>Polizeiwachen machen es feindlichen Spionen schwerer, Technologien aus Eurer Stadt zu stehlen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_CIV_ENGLAND_HEADING_1">
      <Text>Geschichte</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_CIV_ENGLAND_TEXT_1">
      <Text>Die genauen Ursprünge von Pulias sind noch heute geheimnisumwittert. Es scheint, als wäre es aus dem Nichts aufgetaucht, aber seine Macht und sein Reichtum sind zu groß, als dass man es so einfach hätte übersehen können. Die meisten Quellen gehen von einem einzelnen Anführer aus, der erkannte, welche Möglichkeiten in den neuen Wissenschaften, der Wirtschaft und ganz besonders in der Politik liegen und der aus den Schatten heraus manipulierte. Dieser Anführer hat sensible Informationen teuer an Rivalen verkauft, sie aber gleichzeitig eingesetzt, um Pulias weiter zu stärken. Im frühen Konkurrenzkampf der Reiche bleiben viele Chancen ungenutzt, da sich die Rivalen auf kurzfristige Ziele konzentrierten. Pulias hat als Erstes Expeditionen ausgeschickt, um mit fremden Ländern Handel zu betreiben, wodurch seine Bürger zu Reichtum und Wohlstand gelangten. Pulias Spione wurden überall auf der Welt an Schlüsselpositionen platziert, um Informationen zu sammeln und stets bereit, zuzuschlagen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_CIV_FRANCE_HEADING_1">
      <Text>Geschichte</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_CIV_FRANCE_TEXT_1">
      <Text>Dalmace ist aus Notwendigkeit heraus entstanden. Das Chaos, das durch den Zusammenbruch alter Königreiche und den Aufstieg neuer Reiche entstanden ist, drängte viele Leute der Unter- und Mittelschicht an den Rand der Existenz. Einige blieben in ihrer Heimat, aber viele ergriffen die Flucht, ohne ein Ziel vor Augen zu haben. Sie versammelten sich in den Landsitzen der Adligen, die es entweder nicht übers Herz brachten, sie von dort zu verjagen, oder denen einfach die Mittel dazu fehlten. Schon bald darauf sahen sich einige der Flüchtlinge als Anführer und forderten Ordnung, Schutz, Nahrung und Ressourcen. Einige Adlige erkannten eine Chance darin, schlossen sich den Flüchtlingen an und teilten ihre Reichtümer. Andere weigerten sich, woraufhin ihre Anwesen geplündert wurden. So entstanden die ersten Gebiete von Dalmace, die zu Städten anwuchsen, die mit denen jedes anderen Reiches konkurrieren konnten. Dalmace wurde auf Idealen gegründet, seine Stärke erlangt es durch die enge Kameradschaft seiner bescheidenen Einwohner und ihrer aufstrebenden Kultur.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_CIV_GERMANY_HEADING_1">
      <Text>Geschichte</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_CIV_GERMANY_TEXT_1">
      <Text>Das Eruchische Reich hat seine Ursprünge in einer Reihe von hitzigen Diskussionen, die die Adelsfamilien über das wachsende Chaos in der Welt führten und wie man es aufhalten könne. Diese Diskussionen erreichten bald einen Punkt, an dem man handeln musste, angetrieben durch die Angst der Adligen vor einer ungewissen Zukunft und ihrem Verlangen, ihre Reichtümer zu schützen. Ein geheimer Rat wurde gegründet, der auf die Führungsstärke und militärische Überlegenheit zurückgreifen konnte, die schon ihre Vorfahren hatten. Der Rat mobilisierte eine kleine aber gut ausgestattete Armee. Damit schnitten sie ein großes Gebiet heraus, das den Kern von Eruch bilden würde, und lösten sich so von den alten Königreichen. Nach außen hin verkörpern seine Anführer den Ruhm zivilisierten Lebens und streben danach, ihre Sichtweisen überall auf der Welt zu verbreiten. Sie agieren als Gentlemen in diplomatischen Angelegenheiten, haben aber eine starre militärische Struktur, auf deren Hilfe sie jederzeit zählen können.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_CIV_RUSSIA_HEADING_1">
      <Text>Geschichte</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_CIV_RUSSIA_TEXT_1">
      <Text>Die ständigen Fortschritte der Wissenschaft haben die Prozesse, wie Produkte hergestellt, transportiert und verkauft werden, stark verändert. Viele ansonsten scharfsinnige Geschäftsleute kamen mit den Änderungen nicht klar und verschwanden von der Bildfläche, wodurch sie Platz für anpassungsfähigere Konkurrenten schufen. Orlin hatte bei seiner Gründung keine politische Basis und auch keinen Wunsch nach einem Reich. Es war eine Ansammlung ambitionierter Industrieller, die zusammen arbeiteten, um gegenseitige Vorteile zu erzielen. Sie steckten Märkte wie Territorien ab und dominierten schließlich zusammen die Industrien der alten Königreiche. Als diese anfingen, zu verblassen, stürzten sich Orlins Tycoone in einen Machtkampf. Sie griffen die Schwachpunkte der anderen an und machten auch vor Erpressung und Mord nicht halt. Es entstand eine strenge Oligarchie, die praktisch alle Produktionsmittel kontrollierte. Dank ihrer industriellen Kapazität und Reichtümer traten sie offiziell als Reich auf der Weltbühne zum Vorschein.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_CIV_SWEDEN_HEADING_1">
      <Text>Geschichte</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_CIV_SWEDEN_TEXT_1">
      <Text>Als die alten Königreiche schwächer wurden, sah die wachsende Klasse der Akademiker und Erfinder eine Gelegenheit, eine neue Art von Nation zu gründen, die auf den Prinzipien der Vernunft beruhen sollte und wissenschaftliche Fortschritte begrüßen würde. Unter den alten Monarchisten fanden sie viele Verbündete, die einen Weg suchten, ihren Einfluss zu behalten, und zusammen wurden sie zu Vedria. Ihre Ränge vermischten sich schnell und es dauerte nicht lange, bis von jedem wichtigen Anführer erwartet wurde, sich mit wissenschaftlichen Forschungen auszukennen oder selbst welche zu betreiben. Vedria blickt voller Optimismus in die Zukunft und seine Einwohner glauben, dass der noble Weg der Wissenschaft der richtige dorthin ist. Wissenschaftler werden bei Staatsfragen gerne zu Rat gezogen und erhalten großzügige Spenden für ihre Forschungen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_CIV5_DAWN_TEXT">
      <Text>SZENARIO-BESCHREIBUNG[NEWLINE]Seid gegrüßt, Meister der Wissenschaft und der Industrie! Der Aufstieg der Dampfkraft hat die Welt revolutioniert. Es ist eine Zeit der Entdeckungen, angetrieben von neu entdeckten Ressourcen und brillanten Erfindungen. Große Luftschiffe reisen durch den Himmel und hinterlassen ihre Spuren aus schwarzem Rauch. Zivilisationen werden in eine große Zukunft befördert, doch der Wettbewerb ist hart. Ressourcen sind knapp und technologische Geheimnisse werden gut gehütet. Ihr und Eure Rivalen müsst Euer Reich über den Globus ausdehnen, um den wachsenden Bedürfnissen im Namen des Fortschritts gerecht zu werden. Könnt Ihr die Macht der Dampftechnologie nutzen und Euer Volk zu Größe führen?[NEWLINE][NEWLINE]SIEGBEDINGUNGEN[NEWLINE]Reiche wetteifern gegeneinander in den Bereichen Militär, Kultur, Industrie, Wirtschaft und Arbeit. Seid der Beste in einem Bereich und verdient Euch einen Ehrentitel. Um die Bedingungen für einen Titel zu sehen und Euren Fortschritt zu überwachen, besucht den Bildschirm für die Liga der Reiche. Das erste Reich, das drei oder mehr Titel besitzt, gewinnt das Spiel. [NEWLINE][NEWLINE]SONDERREGELN[NEWLINE]Spieler starten mit allen Technologien bis hin zur Dampfkraft. Der Technologiebaum nach der Dampfkraft wurde signifikant verändert und bietet Spielern die Möglichkeit, Luftschiffe, Landfahrzeuge und neue Gebäude zu bauen. Barbaren ("Ludditen") sind aktiviert, haben aber keinen Zugriff auf fortschrittliche Einheiten. Die Sozialpolitik wurde umgestaltet. Religion wie auch religiöse und militaristische Stadtstaaten wurden deaktiviert.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_DESC">
      <Text>Die Dampfkraft hat die Welt revolutioniert. Dies ist die Zeit der Entdeckungen, die dank neuer Rohstoffe und brillanter Erfindungen angetrieben wird. Könnt Ihr die Kraft des Dampfes nutzen und Euer Volk zu Ruhm und Reichtum führen?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_FIXED_MAP">
      <Text>Feste Karte</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_ALDERDICE_NAME">
      <Text>Clinton Alderdice</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_BISMARCK_DECLAREWAR_1">
      <Text>Ich werde dieses Kriegsspiel mit Euch genießen und dann werden unsere Luftschiffe Schatten auf Euer Land werfen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_BISMARCK_DECLAREWAR_3">
      <Text>{TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_BISMARCK_DECLAREWAR_1}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_BISMARCK_DEFEATED_1">
      <Text>Ich verneige mich vor Euch, denn Ihr seid mir ebenbürtig. Genießt Euren Sieg.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_BISMARCK_DEFEATED_3">
      <Text>{TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_BISMARCK_DEFEATED_1}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_BISMARCK_DEMANDTRIBUTE_HAPPY">
      <Text>{TXT_KEY_LEADER_MONTEZUMA_DEMANDTRIBUTE_HAPPY}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_BISMARCK_DEMANDTRIBUTE_NEUTRAL">
      <Text>{TXT_KEY_LEADER_WILLIAM_DEMANDTRIBUTE_NEUTRAL}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_BISMARCK_FIRSTGREETING_1">
      <Text>Ah, seid gegrüßt. Wenn ich mich vorstellen dürfte - ich bin Cyrus Rotheram von Eruch und wir sind für unsere große militärische Macht bekannt. Ich hoffe, Ihr werdet uns ein wertvoller Verbündeter sein, denn sonst erkläre ich Euch zum würdigen Feind.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_BISMARCK_FIRSTGREETING_2">
      <Text>{TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_BISMARCK_FIRSTGREETING_1}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_BISMARCK_FIRSTGREETING_3">
      <Text>{TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_MISC_FIRSTGREETING_2}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_BISMARCK_HEADING_1">
      <Text>Geschichte</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_BISMARCK_LIVED">
      <Text>1815 - 1872 n. Chr.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_BISMARCK_LOSEWAR_3">
      <Text>{TXT_KEY_LEADER_BISMARCK_LOSEWAR_1}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_BISMARCK_NAME">
      <Text>Cyrus Rotheram</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_BISMARCK_QUOTE_1">
      <Text>{TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_BISMARCK_TEXT_1}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_BISMARCK_QUOTE_2">
      <Text>{TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_BISMARCK_TEXT_1}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_BISMARCK_QUOTE_3">
      <Text>{TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_BISMARCK_TEXT_1}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_BISMARCK_QUOTE_4">
      <Text>{TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_BISMARCK_TEXT_1}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_BISMARCK_SUBTITLE">
      <Text>Anführer von Eruch</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_BISMARCK_TEXT_1">
      <Text>"Die Militärwissenschaften sind so komplex wie eh und je, doch heute stehen uns mehr Mittel zur Verfügung als jemals zuvor. Es ist weniger als ein Jahrhundert her, dass wir umfangreiche Befestigungen, Versorgungswege und Ressourcen benötigten, um einen entfernten Feind zu bezwingen. Pferde mussten versorgt und untergebracht werden und der Verlust einer Versorgungslinie konnte das Ende einer ehrbaren Kampagne bedeuten. Soldaten mussten lernen, ihren Feinden in die Augen zu schauen und dabei ruhig die Waffen zu laden und Leben zu nehmen. In der heutigen Zeit können die Soldaten einander im ehrenhaften Kampf gegenübertreten, ohne dass es zu den Brutalitäten des vergangenen Jahrhunderts kommt. Durch die neue Entwicklung der Landfahrzeuge sind Fußsoldaten und Kavalleristen so gut wie hinfällig. Ein Landfahrzeug ist nur durch die Ressourcen eingeschränkt, die zum Bau benötigt werden. Es kann eine Nation in einigen Tagen durchqueren und benötigt keine Pause. Entfernte Territorien, die zu erobern früher ein Vermögen gekostet hätte, geraten so in Reichweite. Und mit seinen Kanonen und der beinahe undurchdringlichen Panzerung kann das Landfahrzeug alle bis auf die hartnäckigsten unzivilisierten Nationen bezwingen."[NEWLINE][NEWLINE] - Cyrus Rotheram, Ansprache vor dem Senat von Eruch
</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_BISMARCK_TRADE_NEEDMORE_HAPPY_1">
      <Text>{TXT_KEY_LEADER_BISMARCK_TRADE_NEEDMORE_HAPPY_4}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_BISMARCK_TRADE_NO_NEUTRAL">
      <Text>{TXT_KEY_LEADER_ASKIA_TRADE_NO_NEUTRAL}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_BISMARCK_TRADEREQUEST_NEUTRAL">
      <Text>{TXT_KEY_LEADER_ASKIA_TRADEREQUEST_NEUTRAL}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_BISMARCK_TRIBUTE_NO_NEUTRAL">
      <Text>{TXT_KEY_LEADER_BOUDICCA_TRIBUTE_NO_NEUTRAL}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_BISMARCK_TRIBUTE_YES_HAPPY">
      <Text>{TXT_KEY_LEADER_ASKIA_TRIBUTE_YES_HAPPY}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_BISMARCK_WINWAR_1">
      <Text>{TXT_KEY_LEADER_ASKIA_WINWAR_1}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_BISMARCK_WINWAR_3">
      <Text>{TXT_KEY_LEADER_BISMARCK_WINWAR_2}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_CATHERINE_ATTACKED_1">
      <Text>{TXT_KEY_LEADER_CATHERINE_ATTACKED_3}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_CATHERINE_ATTACKED_2">
      <Text>{TXT_KEY_LEADER_CATHERINE_ATTACKED_4}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_CATHERINE_DECLAREWAR_2">
      <Text>Unsere Fabriken bereiten sich seit Langem auf diesen Moment vor. Gegen den Fortschritt der Industrie habt Ihr keine Chance!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_CATHERINE_DECLAREWAR_3">
      <Text>{TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_CATHERINE_DECLAREWAR_2}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_CATHERINE_DEFEATED_1">
      <Text>Ihr seid ein Schurke. Nur zu, nehmt unsere Fabriken. Doch in Euren Händen wird die Welt die Großartigkeit der Industrie nie erfahren.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_CATHERINE_DEFEATED_3">
      <Text>{TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_CATHERINE_DEFEATED_1}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_CATHERINE_FIRSTGREETING_1">
      <Text>Seht das größte Zahnrad der Industriemaschine: die Nation Orlin! Ich bin Ignace Curnow und ich warne Euch, dass ich jegliche Torheiten strengstens bestrafen werde. Meine Zeit ist von größtem Wert.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_CATHERINE_FIRSTGREETING_2">
      <Text>{TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_CATHERINE_FIRSTGREETING_1}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_CATHERINE_FIRSTGREETING_3">
      <Text>{TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_MISC_FIRSTGREETING_1}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_CATHERINE_HEADING_1">
      <Text>Geschichte</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_CATHERINE_LIVED">
      <Text>1781 - 1836 n. Chr.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_CATHERINE_LOSEWAR_1">
      <Text>{TXT_KEY_LEADER_SULEIMAN_LOSEWAR_1}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_CATHERINE_LOSEWAR_2">
      <Text>{TXT_KEY_LEADER_MARIA_LOSEWAR_2}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_CATHERINE_LOSEWAR_3">
      <Text>{TXT_KEY_LEADER_WILLIAM_LOSEWAR_2}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_CATHERINE_NAME">
      <Text>Ignace Curnow</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_CATHERINE_QUOTE_1">
      <Text>{TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_CATHERINE_TEXT_1}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_CATHERINE_QUOTE_2">
      <Text>{TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_CATHERINE_TEXT_1}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_CATHERINE_QUOTE_3">
      <Text>{TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_CATHERINE_TEXT_1}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_CATHERINE_SUBTITLE">
      <Text>Anführer von Orlin</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_CATHERINE_TEXT_1">
      <Text>"Auf Knopfdruck dringt der Dampfstrahl in die Anlage ein und beginnt mit der Herstellung. Das Getriebe in der Anlage dreht sich und presst den heißen Stahl in neue Zahnräder. Eine Fabrik, die eine Fabrik herstellt. Vielleicht werden wir damit noch mehr produzieren; oder vielleicht verkaufen wir sie gewinnbringend. Dieser einfache Prozess zeigt die Aufgabe der Industrie in der heutigen Zeit: Wir können Luftschiffe, Landfahrzeuge, Differenzmaschinen, Kleidung und sogar Fabriken produzieren. Wenn wir die Effizienz des Industriesektors kontrollieren und seine Produktivität maximieren, können wir alles herstellen, was wir wollen, und darin die Besten sein."[NEWLINE][NEWLINE] - Ignace Curnow, Auszug aus "Stahl und Dampf: Anleitung eines Fabrikanten"
</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_CATHERINE_TRADE_NO_ANGRY">
      <Text>{TXT_KEY_LEADER_WILLIAM_TRADE_NO_ANGRY}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_CATHERINE_TRADE_NO_HAPPY">
      <Text>{TXT_KEY_LEADER_SELASSIE_TRADE_NO_HAPPY}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_CATHERINE_TRADE_YES_ANGRY">
      <Text>{TXT_KEY_LEADER_WILLIAM_TRADE_YES_ANGRY}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_CATHERINE_TRADE_YES_HAPPY">
      <Text>{TXT_KEY_LEADER_WILLIAM_TRADE_YES_HAPPY}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_CATHERINE_TRADE_YES_NEUTRAL">
      <Text>{TXT_KEY_LEADER_WILLIAM_TRADE_YES_NEUTRAL}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_CATHERINE_TRADEREQUEST_NEUTRAL">
      <Text>{TXT_KEY_LEADER_SULEIMAN_TRADEREQUEST_NEUTRAL}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_CATHERINE_TRIBUTE_NO_ANGRY">
      <Text>{TXT_KEY_LEADER_NAPOLEON_TRIBUTE_NO_ANGRY}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_CATHERINE_TRIBUTE_NO_HAPPY">
      <Text>{TXT_KEY_LEADER_WILLIAM_TRIBUTE_NO_HAPPY}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_CATHERINE_TRIBUTE_YES_HAPPY">
      <Text>{TXT_KEY_LEADER_WILLIAM_TRIBUTE_YES_HAPPY}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_CATHERINE_TRIBUTE_YES_NEUTRAL">
      <Text>{TXT_KEY_LEADER_WILLIAM_TRIBUTE_YES_NEUTRAL}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_CATHERINE_WINWAR_1">
      <Text>{TXT_KEY_LEADER_SULEIMAN_WINWAR_1}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_CURNOW_NAME">
      <Text>Ignace Curnow</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_CUTLER_NAME">
      <Text>Octavius Cutler</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_ELIZABETH_DECLAREWAR_1">
      <Text>Es wird schnell gehen, das versichere ich Euch. Ruht in dem Wissen, dass Eure Niederlage Pulias stärken wird.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_ELIZABETH_DECLAREWAR_2">
      <Text>{TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_ELIZABETH_DECLAREWAR_1}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_ELIZABETH_DEFEATED_1">
      <Text>Ich verneige mich vor Eurem mächtigen Sieg. Meine Nation mag still aufgestiegen sein, doch die Welt wird wissen, dass wir nicht gleichermaßen untergingen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_ELIZABETH_DEFEATED_2">
      <Text>{TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_ELIZABETH_DEFEATED_1}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_ELIZABETH_DEMANDTRIBUTE_HAPPY">
      <Text>{TXT_KEY_LEADER_BOUDICCA_DEMANDTRIBUTE_HAPPY}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_ELIZABETH_DEMANDTRIBUTE_NEUTRAL">
      <Text>{TXT_KEY_LEADER_WUZETIAN_DEMANDTRIBUTE_NEUTRAL}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_ELIZABETH_FIRSTGREETING_2">
      <Text>Kommt, lasst uns eine Weile reden. Ich bin Octavius Cutler von Pulias. Vielleicht habt Ihr schon von mir gehört. Wie dem auch sei. Bitte erzählt mir doch von Euch und Euren großen Leistungen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_ELIZABETH_FIRSTGREETING_3">
      <Text>{TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_ELIZABETH_FIRSTGREETING_2}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_ELIZABETH_FIRSTGREETING_4">
      <Text>{TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_ELIZABETH_FIRSTGREETING_2}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_ELIZABETH_HEADING_1">
      <Text>Geschichte</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_ELIZABETH_LIVED">
      <Text>1809 - 1888 n. Chr.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_ELIZABETH_NAME">
      <Text>Octavius Cutler</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_ELIZABETH_QUOTE_1">
      <Text>{TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_ELIZABETH_TEXT_1}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_ELIZABETH_QUOTE_2">
      <Text>{TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_ELIZABETH_TEXT_1}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_ELIZABETH_SUBTITLE">
      <Text>Anführer von Pulias</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_ELIZABETH_TEXT_1">
      <Text>"Manche sagen, dass die Macht von der Wissenschaft kommt, und dass sie sich durch Forschung vermehren lässt. Andere finden die Macht im Erfinden neuer militärischer Gerätschaften, sie rollen mit ihren Landfahrzeuge herum und bunkern Ressourcen. Doch wahre Macht hat nichts mit alledem zu tun. Sie ruht bei jenen, die diese Dinge schaffen. Wenn wir wissen, was sie wissen, dann haben wir auch, was sie haben. Sollen sie nur untereinander kämpfen und nach neuen Entdeckungen streben. Unser Ziel wird es sein, jeden ihrer Schritte heimlich zu begleiten, und so wird unsere gesammelte Macht größer sein als ihre. Wenn wir es richtig anstellen - und das müssen wir - werden sie es nicht einmal bemerken."[NEWLINE][NEWLINE] - Octavius Cutler, persönliche Korrespondenz mit dem neu ernannten Geheimdienstdirektor
</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_ELIZABETH_TRADE_NEEDMORE_ANGRY_1">
      <Text>{TXT_KEY_LEADER_ELIZABETH_TRADE_NEEDMORE_ANGRY_3}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_ELIZABETH_TRADE_NEEDMORE_HAPPY_1">
      <Text>{TXT_KEY_LEADER_ELIZABETH_TRADE_NEEDMORE_HAPPY_4}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_ELIZABETH_TRADE_NO_ANGRY">
      <Text>{TXT_KEY_LEADER_BOUDICCA_TRADE_NO_ANGRY}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_ELIZABETH_TRADE_NO_HAPPY">
      <Text>{TXT_KEY_LEADER_BOUDICCA_TRADE_NO_HAPPY}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_ELIZABETH_TRADE_NO_NEUTRAL">
      <Text>{TXT_KEY_LEADER_DARIUS_TRADE_NO_NEUTRAL}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_ELIZABETH_TRADE_YES_NEUTRAL">
      <Text>{TXT_KEY_LEADER_DARIUS_TRADE_YES_NEUTRAL}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_ELIZABETH_TRADEREQUEST_ANGRY">
      <Text>{TXT_KEY_LEADER_HARUN_TRADEREQUEST_ANGRY}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_ELIZABETH_TRADEREQUEST_HAPPY">
      <Text>{TXT_KEY_LEADER_HIAWATHA_TRADEREQUEST_HAPPY}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_ELIZABETH_TRIBUTE_NO_ANGRY">
      <Text>{TXT_KEY_LEADER_HIAWATHA_TRIBUTE_NO_ANGRY}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_ELIZABETH_TRIBUTE_YES_ANGRY">
      <Text>{TXT_KEY_LEADER_BOUDICCA_TRIBUTE_YES_ANGRY}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_ELIZABETH_TRIBUTE_YES_HAPPY">
      <Text>{TXT_KEY_LEADER_HIAWATHA_TRIBUTE_YES_HAPPY}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_ELIZABETH_WINWAR_1">
      <Text>{TXT_KEY_LEADER_DARIUS_WINWAR_1}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_GRIGGS_NAME">
      <Text>Luther Griggs</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_GUSTAVUS_ADOLPHUS_ATTACKED_1">
      <Text>{TXT_KEY_LEADER_ALEXANDER_ATTACKED_1}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_GUSTAVUS_ADOLPHUS_ATTACKED_2">
      <Text>{TXT_KEY_LEADER_ALEXANDER_ATTACKED_2}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_GUSTAVUS_ADOLPHUS_ATTACKED_3">
      <Text>{TXT_KEY_LEADER_ALEXANDER_ATTACKED_3}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_GUSTAVUS_ADOLPHUS_DECLAREWAR_1">
      <Text>Die Musik unserer Maschinen spielt vor Eurer Tür. Ich werde von Euren Städten möglichst viel stehenlassen, um von Euren Methoden zu lernen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_GUSTAVUS_ADOLPHUS_DECLAREWAR_2">
      <Text>{TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_GUSTAVUS_ADOLPHUS_DECLAREWAR_1}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_GUSTAVUS_ADOLPHUS_DECLAREWAR_3">
      <Text>{TXT_KEY_LEADER_CATHERINE_DECLAREWAR_1}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_GUSTAVUS_ADOLPHUS_DEFEATED_1">
      <Text>Seid gegrüßt. Ich hoffe, dass Ihr in meiner Abwesenheit weiterhin Wissen und Erfindung erstrebt.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_GUSTAVUS_ADOLPHUS_DEFEATED_2">
      <Text>{TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_GUSTAVUS_ADOLPHUS_DEFEATED_1}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_GUSTAVUS_ADOLPHUS_DEFEATED_3">
      <Text>{TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_GUSTAVUS_ADOLPHUS_DEFEATED_1}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_GUSTAVUS_ADOLPHUS_FIRSTGREETING_1">
      <Text>Wie schön, Euch kennenzulernen! Ich bin Luther Griggs, ein Meister der Erfindungskunst und der Anführer von Vedria! Lasst uns unser Wissen im Geiste der Wissenschaft und Freundschaft teilen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_GUSTAVUS_ADOLPHUS_FIRSTGREETING_2">
      <Text>{TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_GUSTAVUS_ADOLPHUS_FIRSTGREETING_1}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_GUSTAVUS_ADOLPHUS_FIRSTGREETING_3">
      <Text>{TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_MISC_FIRSTGREETING_1}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_GUSTAVUS_ADOLPHUS_HEADING_1">
      <Text>Geschichte</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_GUSTAVUS_ADOLPHUS_LIVED">
      <Text>1842 - 1910 n. Chr.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_GUSTAVUS_ADOLPHUS_LOSEWAR_2">
      <Text>{TXT_KEY_LEADER_GUSTAVUS_ADOLPHUS_LOSEWAR_1}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_GUSTAVUS_ADOLPHUS_NAME">
      <Text>Luther Griggs</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_GUSTAVUS_ADOLPHUS_SUBTITLE">
      <Text>Anführer von Vedria</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_GUSTAVUS_ADOLPHUS_TEXT_1">
      <Text>"Der technische Fortschritt hat uns mechanische Wunder in unserem Alltag beschert und ermöglicht uns ein bequemes und exklusives Leben. Das Surren der Differenzmaschinen, das Klappern von Messinggetrieben, das stetige Schnauben des Dampfes wie der Atem eines vorstürmenden Bullen - sie ordnen unsere Welt und machen Wunder der Wissenschaft und Berechnung möglich, die nicht nur die natürliche Welt erläutern, sondern ihr fest unsere Ordnung auf die kräftigen Schultern drücken. Luftschiffe haben unsere trägen Körper, die einst ewig an die Erde gebunden schienen, in die Lüfte gehoben. Mit der scharfen Kraft des Verstandes haben wir den ewigen Traum der Menschheit vom Fliegen verwirklicht. Und das nicht mit Flügeln, die uns die Natur in ihrer Willkür gespendet hat, sondern mit Flügeln, die wir selbst mit dem Schweiß unseres Antlitzes und dem Feuer unserer Schmieden erschaffen haben."[NEWLINE][NEWLINE] - Luther Griggs, Auszug aus "Die Flügel des Intellekts"
</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_GUSTAVUS_ADOLPHUS_TRADE_NEEDMORE_ANGRY_1">
      <Text>{TXT_KEY_LEADER_GUSTAVUS_ADOLPHUS_TRADE_NEEDMORE_ANGRY_4}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_GUSTAVUS_ADOLPHUS_TRADE_NEEDMORE_HAPPY_1">
      <Text>{TXT_KEY_LEADER_GUSTAVUS_ADOLPHUS_TRADE_NEEDMORE_HAPPY_2}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_GUSTAVUS_ADOLPHUS_TRIBUTE_NO_ANGRY">
      <Text>{TXT_KEY_LEADER_GUSTAVUS_ADOLPHUS_TRADE_NO_ANGRY}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_GUSTAVUS_ADOLPHUS_TRIBUTE_NO_NEUTRAL">
      <Text>{TXT_KEY_LEADER_ALEXANDER_TRIBUTE_NO_NEUTRAL}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_GUSTAVUS_ADOLPHUS_WARBLUFF_3">
      <Text>{TXT_KEY_LEADER_GUSTAVUS_ADOLPHUS_WARBLUFF_2}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_GUSTAVUS_ADOLPHUS_WINWAR_1">
      <Text>{TXT_KEY_LEADER_ALEXANDER_WINWAR_1}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_GUSTAVUS_ADOLPHUS_WINWAR_2">
      <Text>{TXT_KEY_LEADER_WUZETIAN_WINWAR_1}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_MISC_FIRSTGREETING_1">
      <Text>Seid mir gegrüßt! Ihr scheint mir ein ehrenwerter Zeitgenosse zu sein. Mögen wir lange Freundschaft miteinander pflegen. Und sollten wir uns einmal auf dem Schlachtfeld begegnen, so möge der Bessere gewinnen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_MISC_FIRSTGREETING_2">
      <Text>Ich grüße Euch und bitte Euch, Eure Absicht zu erklären. Zweifelsohne sind Eure Absichten bewundernswert, denn sonst muss ich Euch warnen, dass ich ein nicht zu verachtender Gegner sein kann.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_MISC_NEGATIVE_1">
      <Text>Ich denke nicht.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_MISC_NEGATIVE_2">
      <Text>Das ist unerhört!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_MISC_NEGATIVE_3">
      <Text>Ihr beleidigt mich!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_MISC_POSITIVE_1">
      <Text>Sehr wohl.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_MISC_POSITIVE_2">
      <Text>Sehr gut.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_MISC_POSITIVE_3">
      <Text>Recht so.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_MISC_POSITIVE_4">
      <Text>Eben so.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_MISC_POSITIVE_5">
      <Text>Bewundernswert.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_MISC_POSITIVE_6">
      <Text>Diese Vereinbarung ist höchst zufriedenstellend.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_NAPOLEON_DECLAREWAR_1">
      <Text>Mein Lieber, ich entschuldige mich für diese Aggression. Wie bedauerlich, dass es keine Alternative gibt.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_NAPOLEON_DECLAREWAR_3">
      <Text>{TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_NAPOLEON_DECLAREWAR_1}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_NAPOLEON_DEFEATED_2">
      <Text>Meine Güte, diese Ungerechtigkeit ist ohnegleichen! Der Name Dalmace mag verblichen sein, aber durch den einfachen Mann wird er weiterleben.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_NAPOLEON_DEFEATED_3">
      <Text>{TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_NAPOLEON_DEFEATED_2}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_NAPOLEON_DEMANDTRIBUTE_HAPPY">
      <Text>{TXT_KEY_LEADER_WILLIAM_DEMANDTRIBUTE_HAPPY}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_NAPOLEON_DEMANDTRIBUTE_NEUTRAL">
      <Text>{TXT_KEY_LEADER_HIAWATHA_DEMANDTRIBUTE_NEUTRAL}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_NAPOLEON_FIRSTGREETING_1">
      <Text>Es ist fabelhaft, Euch kennenzulernen, einfach fabelhaft! Willkommen im einfachen Dalmace. Mein Name ist Clinton Alderdice und ich reiche Euch meine Hand mit dem Angebot der Freundschaft.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_NAPOLEON_FIRSTGREETING_2">
      <Text>{TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_NAPOLEON_FIRSTGREETING_1}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_NAPOLEON_FIRSTGREETING_3">
      <Text>{TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_NAPOLEON_FIRSTGREETING_1}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_NAPOLEON_FIRSTGREETING_4">
      <Text>{TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_MISC_FIRSTGREETING_1}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_NAPOLEON_HEADING_1">
      <Text>Geschichte</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_NAPOLEON_LIVED">
      <Text>1799 - 1855 n. Chr.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_NAPOLEON_LOSEWAR_1">
      <Text>{TXT_KEY_LEADER_HIAWATHA_LOSEWAR_1}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_NAPOLEON_NAME">
      <Text>Clinton Alderdice</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_NAPOLEON_QUOTE_1">
      <Text>{TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_NAPOLEON_TEXT_1}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_NAPOLEON_QUOTE_2">
      <Text>{TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_NAPOLEON_TEXT_1}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_NAPOLEON_QUOTE_3">
      <Text>{TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_NAPOLEON_TEXT_1}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_NAPOLEON_QUOTE_4">
      <Text>{TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_NAPOLEON_TEXT_1}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_NAPOLEON_SUBTITLE">
      <Text>Anführer von Dalmace</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_NAPOLEON_TEXT_1">
      <Text>"So möchte ich Euch bitten, dass Ihr Euch vor allem hieran erinnert, Herr Sekretär. Das Dampfzeitalter hat den Lebensstandard unserer Großmächte verbessert, doch dies geschah auf Kosten der einfachen Leute. Die Fülle der Errungenschaften in den vergangenen Jahrzehnten verdeutlicht nur, was von jeher das schwarze Makel der menschlichen Geschichte ist: Die wenigen Machthabenden nutzen die vielen Machtlosen aus. Wir haben ihre Schwierigkeiten als belangloses Gezänk abgetan und uns auf unser vornehmes Auftreten und unsere Produktivität als Rechtfertigung unserer Macht berufen, doch in Wahrheit werden die Bedingungen für uns immer besser, während sie für die einfachen Leute immer schlimmer werden. Wenn wir dem nicht entgegenwirken, wird dieser Abstand wachsen, bis der einfache Mann nicht mehr als ein Leibeigener ist. Wenn ich Euch und die Liga nicht mit moralischen Gründen überzeugen kann - und so scheint es, denn ich habe es unermüdlich versucht -, so lasst mich Euch warnen, dass unsere große Gesellschaft zunehmend an Stabilität verliert. Der einfache Mann mag weniger gebildet und vornehm sein als wir, doch er besitzt Augen und Ohren und einen Verstand, und die Dekadenz unserer Lebensweise wird ihm nicht entgehen. Diese wird er mit seiner eigenen vergleichen und sich mit seinem Nachbarn zusammenschließen. Gemeinsam werden sie wachsen und einen missmutigen Pulk bilden, und noch vor Ende des Jahrhunderts werden wir einer unkontrollierbaren Rebellion entgegensehen. Und egal, wie viele Differenzmaschinen-Kalkulationen oder Luftschiff-Bombardements wir durchführen, wir werden es nicht aufhalten können, denn diese bauen auf der Arbeit jener auf, die sich gegen uns wenden."[NEWLINE][NEWLINE] - Clinton Alderdice, Brief an den Obersekretär der Liga der Reiche
</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_NAPOLEON_TRADE_NEEDMORE_ANGRY_1">
      <Text>{TXT_KEY_LEADER_NAPOLEON_TRADE_NEEDMORE_ANGRY_2}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_NAPOLEON_TRADE_NEEDMORE_HAPPY_1">
      <Text>{TXT_KEY_LEADER_NAPOLEON_TRADE_NEEDMORE_HAPPY_3}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_NAPOLEON_TRADE_NEEDMORE_NEUTRAL_1">
      <Text>{TXT_KEY_LEADER_NAPOLEON_TRADE_NEEDMORE_NEUTRAL_3}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_NAPOLEON_TRADE_NO_HAPPY">
      <Text>{TXT_KEY_LEADER_ODA_TRADE_NO_HAPPY}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_NAPOLEON_TRADE_NO_NEUTRAL">
      <Text>{TXT_KEY_LEADER_WILLIAM_TRADE_NO_NEUTRAL}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_NAPOLEON_TRADE_YES_HAPPY">
      <Text>{TXT_KEY_LEADER_ODA_TRADE_YES_HAPPY}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_NAPOLEON_TRADEREQUEST_NEUTRAL">
      <Text>{TXT_KEY_LEADER_BOUDICCA_TRADEREQUEST_NEUTRAL}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_NAPOLEON_TRIBUTE_NO_ANGRY">
      <Text>{TXT_KEY_LEADER_WASHINGTON_TRIBUTE_NO_ANGRY}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_NAPOLEON_TRIBUTE_NO_HAPPY">
      <Text>{TXT_KEY_LEADER_HIAWATHA_TRIBUTE_NO_HAPPY}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_NAPOLEON_TRIBUTE_YES_HAPPY">
      <Text>{TXT_KEY_LEADER_RAMKHAMHAENG_TRIBUTE_YES_HAPPY}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_NAPOLEON_TRIBUTE_YES_NEUTRAL">
      <Text>{TXT_KEY_LEADER_BOUDICCA_TRIBUTE_YES_NEUTRAL}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_NAPOLEON_WINWAR_1">
      <Text>{TXT_KEY_LEADER_HARUN_WINWAR_1}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_LEADER_ROFFENBURG_NAME">
      <Text>Cyrus Rotheram</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_PEDIA_PROMOTION_ANTI_AIR">
      <Text>Bonus gg. Jäger/Luftschiffe (150)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_PEDIA_PROMOTION_ANTI_TANK">
      <Text>Bonus gegen Landfahrzeuge (100)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_POLICY_UNITED_FRONT">
      <Text>Einheitsfront</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_POLICY_UNITED_FRONT_HELP">
      <Text>[COLOR_POSITIVE_TEXT]Einheitsfront[ENDCOLOR][NEWLINE]+10% [ICON_PRODUCTION] Produktion beim Bau von Wundern und neue Städte starten mit 1 [ICON_CITIZEN] Bevölkerung zusätzlich.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_PROMOTION_ANTI_AIR">
      <Text>Bonus gg. Jäger/Luftschiffe (150)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_PROMOTION_ANTI_AIR_II">
      <Text>Bonus gegen Luftschiffe (150)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_PROMOTION_ANTI_TANK">
      <Text>Bonus gegen Landfahrzeuge (100)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_RANDOM_MAP">
      <Text>Zufällige Karte</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_RESOURCE_ALUMINUM_HELP">
      <Text>Wird für Luftschiffe benötigt.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_RESOURCE_ALUMINUM_TEXT">
      <Text>Als Forschergruppen das Ätherium erstmals auf ihren Expeditionen entdecken, hielten sie es anfangs für Silber. Der Abbau wurde ausgeweitet und Splitter und Bruchstücke der Substanz wurden zur Verladung in großen Paketen verpackt. Da geschah etwas sehr Seltsames: Die Pakete stiegen vom Boden auf. Wissenschaftler begannen, die ungewöhnlichen Eigenschaften des Materials zu analysieren. Wenn es in Massen zusammengetragen wird, wirkt es der Schwerkraft entgegen. Durch sorgfältige Verarbeitung können diese anti-gravitativen Kräften als zuverlässige Tragkraft wirken, sodass Schiffe in den Lüften schweben können. Obwohl seine Bedeutung in den Angelegenheiten des Reichs zunimmt, werden die Eigenschaften von Ätherium bis heute nicht vollständig verstanden. Der Apparat eines unvorsichtigen Erfinders elektrisierte ein kleines Stück Ätherium, woraufhin es nach oben schoss und ein Loch ins Dach schlug. Die Probe, die zur experimentellen Identifikation mit dem Zeichen des Erfinders versehen war, wurde Wochen später meilenweit von ihrem Ursprungsort entfernt aufgefunden.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_RESOURCE_URANIUM_HELP">
      <Text>Wird für Landfahrzeuge benötigt.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_RESOURCE_URANIUM_TEXT">
      <Text>Luborium tritt in der Natur als unscheinbares, mattes grünes Erz auf, das jedoch bei hohen Temperaturen zu leuchten beginnt. Es ist viel stärker und flüchtiger als sein Vorgänger, die Kohle, und dient Fabriken und Fahrzeugen als ultimative Energiequelle. Die Reaktionen und Mechanismen, die nötig sind, um Luborium nutzbar zu machen, sind komplex und eine ganz neue Entwicklung in der Energiewissenschaft. Während die meisten Treibstoffquellen erst bei der Verbrennung Energie abgeben, ist Luborium durch Feuer nicht zu beeinflussen, sondern das grüne Leuchten ist die einzige sichtbare Reaktion. Um das enorme Potenzial zu nutzen, das in Luborium-Erzklumpen ruht, muss das Material in einer Lösung aus Enzymen eingetaucht und Hitze und Druck ausgesetzt werden. Die Kettenreaktion, die daraufhin erfolgt, ist nicht etwa Verbrennung, sondern Auflösung. Die toxischen Gase, die ausströmen, müssen sorgfältig gelenkt werden; wenn die Dämpfe mehr als ein paar Sekunden lang in einem Ventil oder einer Ecke festhängen, fressen sie sich durch das Metall. Die legendäre Energie kann daher nur mit großer Sorgfalt von ihren chemischen Ketten freigesetzt werden.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_SPECIFIC_DIPLO_STRING_1">
      <Text>Ihr habt 2 Titel und stellt eine Bedrohung für die Mitglieder der Liga dar.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_SPECIFIC_DIPLO_STRING_2">
      <Text>Ihr habt mehr als 2 Titel und kontrolliert fast die Liga.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_SPECIFIC_DIPLO_STRING_3">
      <Text>Ihr konkurriert um dieselben Titel.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_TECH_AIRSHIPS_HELP">
      <Text>Gestattet Euch, das [COLOR_POSITIVE_TEXT]Luftschiff[ENDCOLOR] zu bauen, das über Land wie auch Wasser reisen kann. Gestattet Euch zudem, die [COLOR_POSITIVE_TEXT]Halle des Erfinders[ENDCOLOR] zu bauen, ein Nationales Wunder.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_TECH_ANALOG_COMPUTATION_HELP">
      <Text>Gestattet Euch, die [COLOR_POSITIVE_TEXT]Differenzmaschine[ENDCOLOR] und das Nationale Wunder [COLOR_POSITIVE_TEXT]Analysemaschine[ENDCOLOR] zu bauen, die [ICON_PRODUCTION] Produktion und [ICON_RESEARCH] Wissenschaft einer Stadt erhöhen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_TECH_ANALOG_COMPUTATION_QUOTE">
      <Text>[NEWLINE][TAB][TAB]"Es wird immer ausreichend Dinge zu berechnen geben, wo Millionen Menschen komplizierte Dinge tun."[NEWLINE] - Vannevar Bush[NEWLINE][TAB]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_TECH_ANALYTICAL_ENGINE_HELP">
      <Text>Gewährt Zugang zum Nationalen Wunder [COLOR_POSITIVE_TEXT]Analysemaschine[ENDCOLOR], das die [ICON_PRODUCTION] Produktion beträchtlich erhöht.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_TECH_ANALYTICAL_ENGINE_QUOTE">
      <Text>[NEWLINE][TAB][TAB]"Ich denke daran, dass all diese Tafeln von einer Maschine berechnet werden könnten."[NEWLINE] - Charles Babbage[NEWLINE][TAB]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_TECH_AUTOMATA_HELP">
      <Text>Ermöglicht den Bau des [COLOR_POSITIVE_TEXT]Ätherium-Herstellers[ENDCOLOR], der für Euch [ICON_RES_ALUMINUM] Ätherium-Ressourcen erzeugt.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_TECH_AUTOMATA_QUOTE">
      <Text>[NEWLINE][TAB][TAB]"Die Zivilisation schreitet voran, indem wir immer mehr wichtige Handlungen tätigen können, ohne darüber nachzudenken."[NEWLINE] - Alfred North Whitehead[NEWLINE][TAB]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_TECH_CIVIL_DEFENSE_HELP">
      <Text>Ermöglicht den Bau des [COLOR_POSITIVE_TEXT]Flugabwehrgeschützes[ENDCOLOR], einer wirkungsvollen Luftabwehreinheit, und des [COLOR_POSITIVE_TEXT]Militärstützpunkts[ENDCOLOR], der die Verteidigung einer Stadt erhöht.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_TECH_CIVIL_DEFENSE_QUOTE">
      <Text>[NEWLINE][TAB][TAB]"Verteidigung ist besser als Opulenz."[NEWLINE] - Adam Smith[NEWLINE][TAB]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_TECH_ECONOMIC_IMPERIALISM_HELP">
      <Text>Ermöglicht den Bau des [COLOR_POSITIVE_TEXT]Großen Herrenhauses[ENDCOLOR] und seines Gegenstücks bei den Nationalen Wundern, dem [COLOR_POSITIVE_TEXT]Biltmore-Haus[ENDCOLOR], die beide [ICON_GOLD] Gold und [ICON_CULTURE] Kultur gewähren.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_TECH_ECONOMIC_IMPERIALISM_QUOTE">
      <Text>[NEWLINE][TAB][TAB]"Habgier ist der Ansporn der Industrie."[NEWLINE] - David Hume[NEWLINE][TAB]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_TECH_ERUPTIVES_HELP">
      <Text>Offenbart [ICON_RES_URANIUM] Luborium und ermöglicht den Bau des [COLOR_POSITIVE_TEXT]Schlachtschiffs[ENDCOLOR].</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_TECH_ERUPTIVES_QUOTE">
      <Text>[NEWLINE][TAB][TAB]"Wir können die Natur nur dadurch beherrschen, dass wir uns ihren Gesetzen unterwerfen."[NEWLINE] - Francis Bacon[NEWLINE][TAB]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_TECH_EXPEDITIONARY_SCIENCE_HELP">
      <Text>Offenbart [ICON_RES_ALUMINUM] Ätherium und ermöglicht den Bau des [COLOR_POSITIVE_TEXT]U-Boots[ENDCOLOR]. Ermöglicht den Bau des [COLOR_POSITIVE_TEXT]Handelskollegiums[ENDCOLOR], das die [ICON_RESEARCH] Wissenschaft und [ICON_CULTURE] Kultur einer Stadt steigert.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_TECH_EXPEDITIONARY_SCIENCE_QUOTE">
      <Text>[NEWLINE][TAB][TAB]"In der Wildnis sehe ich das Wunder des Lebens und neben ihr verblassen wissenschaftliche Errungenschaften zu Trivialitäten."[NEWLINE] - Charles Lindbergh[NEWLINE][TAB]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_TECH_GALVANOMAGNETISM_HELP">
      <Text>Ermöglicht den Bau der [COLOR_POSITIVE_TEXT]Teslaspule[ENDCOLOR], die die [ICON_RESEARCH] Wissenschaftsproduktion einer Stadt stark und die von [ICON_GOLD] Gold schwach erhöht.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_TECH_GOSPEL_OF_WEALTH_HELP">
      <Text>Ermöglicht den Bau des [COLOR_POSITIVE_TEXT]Philanthroporiums[ENDCOLOR], das die [ICON_CULTURE] Kultur und [ICON_HAPPINESS_1] Zufriedenheit einer Stadt steigert.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_TECH_GOSPEL_OF_WEALTH_QUOTE">
      <Text>[NEWLINE][TAB][TAB]"Ich habe beschlossen, mit dem Anhäufen aufzuhören und mich der unendlich ernsteren und schwierigeren Aufgabe der weisen Verteilung zu widmen."[NEWLINE] - Andrew Carnegie[NEWLINE][TAB]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_TECH_INFERNAL_COMBUSTION_HELP">
      <Text>Ermöglicht den Bau der [COLOR_POSITIVE_TEXT]Luborium-Raffinerie[ENDCOLOR], die die Ressource [ICON_RES_URANIUM] Luborium produziert.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_TECH_INFERNAL_COMBUSTION_QUOTE">
      <Text>[NEWLINE][TAB][TAB]"Das greifbarste aller sichtbaren Mysterien ist das Feuer."[NEWLINE] - James Henry Leigh Hunt[NEWLINE][TAB]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_TECH_LAND_LEVIATHAN_HELP">
      <Text>Ermöglicht den Bau der stärksten Landeinheit, des [COLOR_POSITIVE_TEXT]Land-Leviathans[ENDCOLOR].</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_TECH_LAND_LEVIATHAN_QUOTE">
      <Text>[NEWLINE][TAB][TAB]"Sprich sanft und trage einen großen Knüppel, dann wirst du weit kommen."[NEWLINE] - Theodore Roosevelt[NEWLINE][TAB]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_TECH_LANDSHIPS_HELP">
      <Text>Ermöglicht den Bau des [COLOR_POSITIVE_TEXT]Landfahrzeugs[ENDCOLOR], einer starken Landeinheit. Gewährt auch Zugang zum [COLOR_POSITIVE_TEXT]Patentamt[ENDCOLOR], das [ICON_PRODUCTION] Produktion und [ICON_GOLD] Gold einer Stadt steigert.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_TECH_LANDSHIPS_QUOTE">
      <Text>[NEWLINE][TAB][TAB]"Die Verteidiger waren nach links und rechts getrieben worden, als der Bug dieses Land-Panzerschiffs sich über dem Graben erhob."[NEWLINE] - H.G. Wells[NEWLINE][TAB]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_TECH_NOBLESSE_OBLIGE_HELP">
      <Text>Ermöglicht den Bau des [COLOR_POSITIVE_TEXT]Stadions[ENDCOLOR], das die [ICON_HAPPINESS_1] Zufriedenheit des Reiches steigert.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_TECH_NOBLESSE_OBLIGE_QUOTE">
      <Text>[NEWLINE][TAB][TAB]"Tugend ist die wahrste Form der Vornehmheit."[NEWLINE] - Miguel de Cervantes[NEWLINE][TAB]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_TECH_PERPETUAL_MOTION_HELP">
      <Text>Ermöglicht den Bau des nationalen Wunders [COLOR_POSITIVE_TEXT]Perpetuum-Mobile-Maschine[ENDCOLOR], das der [ICON_PRODUCTION] Produktion einen enormen Schub verleiht.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_TECH_PERPETUAL_MOTION_QUOTE">
      <Text>[NEWLINE][TAB][TAB]"Gebt mir einen festen Punkt und einen genügend langen Hebel, und ich werde die Erde bewegen."[NEWLINE] - Archimedes[NEWLINE][TAB]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_TECH_PROPULSION_HELP">
      <Text>Ermöglicht den Bau des [COLOR_POSITIVE_TEXT]Zerstörers[ENDCOLOR] und des [COLOR_POSITIVE_TEXT]Fliegers[ENDCOLOR], der ersten Lufteinheit.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_TECH_PROPULSION_QUOTE">
      <Text>[NEWLINE][TAB][TAB]"Eine Flugmaschine zu erfinden bedeutet wenig; sie zu bauen schon mehr; aber sie zu fliegen, das ist das Entscheidende."[NEWLINE] - Ferdinand Ferber[NEWLINE][TAB]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_TECH_RADIO_HELP">
      <Text>Ermöglicht den Bau des [COLOR_POSITIVE_TEXT]Funkturms[ENDCOLOR], eines Gebäudes, das den [ICON_CULTURE] Kulturertrag einer Stadt deutlich steigert. Gewährt außerdem Zugang zum Nationalen Wunder [COLOR_POSITIVE_TEXT]Carnegie Hall[ENDCOLOR], einer weiteren großen Quelle von [ICON_CULTURE] Kultur.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_TECH_RAILROAD_HELP">
      <Text>Ermöglicht den Bau des [COLOR_POSITIVE_TEXT]Land-Panzerschiffs[ENDCOLOR], des ersten Landfahrzeugs. Ermöglicht außerdem Bautrupps, [COLOR_POSITIVE_TEXT]Eisenbahnen[ENDCOLOR] auf Geländefeldern zu errichten.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_TECH_REPLACEABLE_PARTS_HELP">
      <Text>Gewährt Zugang zur [COLOR_POSITIVE_TEXT]Weltkriegs-Infanterie[ENDCOLOR], der fortschrittlichsten Infanterieeinheit der Welt.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_TECH_ROBOTICS_HELP">
      <Text>Ermöglicht den Bau der [COLOR_POSITIVE_TEXT]Automatisierten Fabrik[ENDCOLOR], welche den [ICON_PRODUCTION] Produktionsertrag einer Stadt deutlich erhöht.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_TECH_SKY_FORTRESS_HELP">
      <Text>Ermöglicht den Bau der mächtigsten Lufteinheit, der [COLOR_POSITIVE_TEXT]Himmelsfestung[ENDCOLOR].</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_TECH_SKY_FORTRESS_QUOTE">
      <Text>[NEWLINE][TAB][TAB]"Jede hinreichend fortschrittliche Technologie ist von Magie nicht zu unterscheiden."[NEWLINE] - Arthur C. Clarke[NEWLINE][TAB]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_TECH_SUBTERRANEAN_EXPLORATION_HELP">
      <Text>Ermöglicht den Bau des [COLOR_POSITIVE_TEXT]Subterranen Außenpostens[ENDCOLOR] und seines Gegenstücks bei den Nationalen Wundern, der [COLOR_POSITIVE_TEXT]Subterranen Kolonie[ENDCOLOR], die beide der [ICON_PRODUCTION] Produktion einer Stadt einen mächtigen Schub geben.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_TECH_SUBTERRANEAN_EXPLORATION_QUOTE">
      <Text>[NEWLINE][TAB][TAB]"Ein gerechter Leitgedanke aus den Tiefen einer Höhle ist mächtiger als eine Armee."[NEWLINE] - José Martí[NEWLINE][TAB]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_TECH_TECHNOCRACY_HELP">
      <Text>Ermöglicht spät im Spiel das Wunder [COLOR_POSITIVE_TEXT]CN Tower[ENDCOLOR], das alle Städte mit einem Funkturm versieht.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_TECH_TECHNOCRACY_QUOTE">
      <Text>[NEWLINE][TAB][TAB]"Eine Regierung der Vernunft ist besser als eine der Gewalt."[NEWLINE] - Thomas Jefferson[NEWLINE][TAB]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_TECH_THE_GRAND_IDEA_HELP">
      <Text>Kann mehr als einmal erforscht werden. Bringt mit jeder erfolgreichen Erforschung [ICON_CULTURE] Kultur.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_TECH_THE_GRAND_IDEA_QUOTE">
      <Text>[NEWLINE][TAB][TAB]"Menschen sind neugierig - das ist die Quelle aller Wissenschaften."[NEWLINE] - Ralph Waldo Emerson[NEWLINE][TAB]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_TECH_URANOGRAPHY_HELP">
      <Text>Ermöglicht den Bau des [COLOR_POSITIVE_TEXT]Luftschiff-Hangars[ENDCOLOR], der ausgebildeten Einheiten zusätzliche Erfahrung bietet.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_TECH_URANOGRAPHY_QUOTE">
      <Text>[NEWLINE][TAB][TAB]"Ich fliege, weil es meinen Geist von der Tyrannei der Kleinlichkeiten befreit."[NEWLINE] - Antoine de Saint Exupéry[NEWLINE][TAB]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_TECH_VERTICAL_INTEGRATION_HELP">
      <Text>Ermöglicht den Bau der [COLOR_POSITIVE_TEXT]Börse[ENDCOLOR], die den [ICON_GOLD] Goldertrag steigert.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_TECH_VERTICAL_INTEGRATION_QUOTE">
      <Text>[NEWLINE][TAB][TAB]"Wettbewerb ist eine Sünde."[NEWLINE] - John D. Rockefeller[NEWLINE][TAB]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_TITLE">
      <Text>Reiche der rauchenden Lüfte</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_TRAIT_INTELLIGENCE_NETWORK">
      <Text>Bringt 2 zusätzliche Spione.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_TRAIT_INTELLIGENCE_NETWORK_SHORT">
      <Text>Geheimdienstnetzwerk</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_TURNS_REMAINING">
      <Text>{1_TokensOwned} von {2_TokensAvailable} Titeln</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_UNIT_GREAT_WAR_INFANTRY_STRATEGY">
      <Text>Die Weltkriegs-Infanterie ist die stärkste Infanterieeinheit des Spiels. Sie kann Städte einnehmen, gerät aber in Schwierigkeiten, wenn sie auf Landfahrzeuge und Luftschiffe trifft.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_UNIT_HELP_ANTI_AIRCRAFT_GUN">
      <Text>Fängt feindliche Flieger ab, die versuchen, Einheiten in der Nähe anzugreifen. Auch wirksam gegen Luftschiffe.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_UNIT_HELP_BATTLESHIP">
      <Text>Mächtigste Marine-Fernkampfeinheit des Spiels.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_UNIT_HELP_GREAT_WAR_INFANTRY">
      <Text>Stärkste Infanterieeinheit des Spiels.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_UNIT_HELP_SUBMARINE">
      <Text>Unsichtbar für alle Einheiten außer Zerstörer und andere U-Boote. Kann großen Schaden bei anderen Schiffen anrichten, wenn sie unbemerkt in Reichweite gelangen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_UNIT_SUBMARINE_STRATEGY">
      <Text>Das U-Boot ist eine auf das Abschießen von Schiffen spezialisierte Marineeinheit. Es ist für die meisten Einheiten außer Zerstörern und anderen U-Booten unsichtbar, bis es angreift oder an eine andere Einheit angrenzt. Das U-Boot kann sich durch Eis-Geländefelder bewegen. Das U-Boot sollte eingesetzt werden, um feindliche Gewässer auszukundschaften und feindliche Schiffe zu versenken, aber auch um eigene Schiffe vor feindlichen U-Boot-Angriffen zu schützen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_UNITCOMBAT_HELICOPTER">
      <Text>Luftschiffe</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_VICTORY_CATEGORY_COMMERCE">
      <Text>Wirtschaft</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_VICTORY_CATEGORY_COMMERCE_HELP">
      <Text>Gesamt-Brutto-Goldeinkommen</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_VICTORY_CATEGORY_COMMERCE_TITLE">
      <Text>Meister des Wohlstands</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_VICTORY_CATEGORY_COMMERCE_TT">
      <Text>Das Brutto-Goldeinkommen, das Ihr im gesamten Spiel erhalten habt. Es wird nur das reine Goldeinkommen berücksichtigt, Unterhalt und andere Ausgaben werden also nicht abgezogen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_VICTORY_CATEGORY_CULTURE">
      <Text>Kultur</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_VICTORY_CATEGORY_CULTURE_HELP">
      <Text>Angenommene Sozialpolitiken</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_VICTORY_CATEGORY_CULTURE_TITLE">
      <Text>Herr der Finesse</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_VICTORY_CATEGORY_CULTURE_TT">
      <Text>Führt mehr Sozialpolitiken als Eure Rivalen ein.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_VICTORY_CATEGORY_HELP_TT">
      <Text>Bei einem Gleichstand erhält kein Spieler den Titel.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_VICTORY_CATEGORY_INDUSTRY">
      <Text>Industrie</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_VICTORY_CATEGORY_INDUSTRY_HELP">
      <Text>Produktivste Stadt</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_VICTORY_CATEGORY_INDUSTRY_TITLE">
      <Text>Industrieller Vorreiter</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_VICTORY_CATEGORY_INDUSTRY_TT">
      <Text>Die Städte mit der höchsten [ICON_PRODUCTION] Produktion in jedem Reich werden verglichen und der Titel wird dem Besitzer der produktivsten Stadt gewährt.[NEWLINE][NEWLINE]Produktivste Stadt der Welt: {@1_WorldBestCity}[NEWLINE]Eure produktivste Stadt: {@2_YourBestCity}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_VICTORY_CATEGORY_LABOR">
      <Text>Arbeit</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_VICTORY_CATEGORY_LABOR_HELP">
      <Text>Weltwunder und Nationale Wunder</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_VICTORY_CATEGORY_LABOR_TITLE">
      <Text>Großer Wohltäter</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_VICTORY_CATEGORY_LABOR_TT">
      <Text>Jedes Weltwunder und Nationale Wunder, das Ihr kontrolliert, wird gleichermaßen für Eure Punkte gewertet. Wenn Eure Gegner Weltwunder zuerst bauen, könnt Ihr durch den Bau Nationaler Wunder aufholen oder ihre Städte einnehmen und ihre Wunder für Euch beanspruchen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_VICTORY_CATEGORY_MILITARY">
      <Text>Militär</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_VICTORY_CATEGORY_MILITARY_HELP">
      <Text>Anzahl aktueller Landfahrzeuge und Luftschiffe</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_VICTORY_CATEGORY_MILITARY_TITLE">
      <Text>Verteidiger des Fortschritts</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_VICTORY_CATEGORY_MILITARY_TT">
      <Text>Wenn jemand ein fortschrittlicheres Exemplar baut, gelten alte Exemplare als veraltet und zählen nicht mehr. Die älteren Exemplare können jedoch modernisiert werden, um mitzuhalten. Wenn jemand anderes führt, könnt Ihr neue Einheiten bauen, alte modernisieren oder ihre Armee angreifen, um ihre Größe zu reduzieren.[NEWLINE][NEWLINE]Aktuellstes Landfahrzeug: {@1_LandshipUnitType}[NEWLINE]Aktuellstes Luftschiff: {@2_AirshipUnitType}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_VICTORY_CATEGORY_NOTIF_SUMMARY">
      <Text>{@1_CivName} hat den Titel '{@2_TitleName}' erhalten!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_VICTORY_CATEGORY_NOTIF_TT">
      <Text>Die Zivilisation {@1_CivName} hat den Ehrentitel [COLOR_POSITIVE_TEXT]{@2_TitleName}[ENDCOLOR] erhalten, der ihr mehr Macht in der Liga der Reiche verleiht und sie dem Sieg näherbringt.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_VICTORY_CATEGORY_TECH_UNLOCK">
      <Text>Verfügbar, wenn ein beliebiger Spieler die Technologie {1_Technology:textkey} erforscht.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_VICTORY_CATEGORY_TURN_UNLOCK">
      <Text>Verfügbar ab Runde {1_UnlockTurn}.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_VICTORY_CATEGORY_UNLOCK_TT">
      <Text>Der Titel [COLOR_POSITIVE_TEXT]{@1_TitleName}[ENDCOLOR] wird für alle Spieler verfügbar.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_VICTORY_CATEGORY_VALUE_UNLOCK">
      <Text>Verfügbar, wenn ein beliebiger Spieler in diesem Bereich Folgendes erreicht: {1_UnlockValue}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_VICTORY_COUNTDOWN">
      <Text>{1: plural 1?Eine Runde; other?{1_NumTurnsUntilVictory} Runden;}, bis die Zivilisation {@2_CivAboutToWin} gewinnt!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_VICTORY_FLAVOR_TIME">
      <Text>Die Liga der Reiche verneigt sich vor Euch. Ihr habt bewiesen, dass Eure Zivilisation die würdigste ist und den Fortschritt der Menschheit gen Zukunft führen wird. Der Himmel gehört Euch.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_VICTORY_HELP">
      <Text>Die Liga der Reiche versammelt sich jährlich, um die würdigsten Anführer der Welt zu bestimmen und ihnen Ehrentitel zu verleihen. Der erste Anführer, der {1_NumTokensNeededForVictory} oder mehr Titel über {2_NumTurnsNeededForVictory} {2: plural 1?Runde; other?Runden;} hält, kontrolliert die Liga und gewinnt das Spiel.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_VICTORY_LOCKED">
      <Text>Der Sieg ist noch nicht möglich.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_VICTORY_POSSIBLE">
      <Text>Stand im Jahr {1_YearUpdated : number #}:</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_VICTORY_TIME">
      <Text>Reich</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_VICTORY_TIME_BANG">
      <Text>Das Reich hat gesiegt!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_STEAMPUNK_SCENARIO_VSCREEN_BUTTON">
      <Text>Liga der Reiche</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_FRONTIER_MARKETS">
      <Text>+1 [ICON_GOLD] Gold durch strategische Ressourcen und [ICON_RES_ALUMINUM] Ätherium-Ressourcen bringen die doppelte Menge.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_FRONTIER_MARKETS_SHORT">
      <Text>Grenzmärkte</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_INVENTORS_GUILD">
      <Text>Große Wissenschaftler werden 50% schneller erlangt.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_INVENTORS_GUILD_SHORT">
      <Text>Erfindergilde</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_LABOR_CASTES">
      <Text>20% geringere [ICON_HAPPINESS_4] Unzufriedenheit durch [ICON_CITIZEN] Bevölkerung</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_LABOR_CASTES_SHORT">
      <Text>Arbeiterschicht</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_NEW_WORLD_ORDER">
      <Text>Die Übernahme einer neuen Sozialpolitik kostet 10% weniger [ICON_CULTURE] Kultur.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_NEW_WORLD_ORDER_SHORT">
      <Text>Neue Weltordnung</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_OPTIMIZED_EXTRACTORS">
      <Text>+1 [ICON_PRODUCTION] Produktion von strategischen Ressourcen und doppelter Ertrag bei [ICON_RES_URANIUM] Luborium-Ressourcen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_OPTIMIZED_EXTRACTORS_SHORT">
      <Text>Optimierte Förderer</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_TIRELESS_WATCH">
      <Text>Luftschiffe bekommen +2 [ICON_MOVES] Fortbewegung</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_TIRELESS_WATCH_SHORT">
      <Text>Unermüdliche Wache</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_AIRSHIP_HELP">
      <Text>Erste Luftschiffeinheit, kann sich über Land und Meer bewegen. Stark gegen Landeinheiten, aber schwach gegen Flugeinheiten.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_AIRSHIP_STRATEGY">
      <Text>Das Luftschiff kann sich über Land und Wasser bewegen, was die Bewegungsdistanz zum Schlachtfeld verringert und die Möglichkeit eröffnet, Gegner aus einer Richtung anzugreifen, die sie nicht erwartet haben. Seine großen Kanonen können feindliche Luftschiffe in der Nähe angreifen oder Zerstörung über Ziele am Boden bringen. Flugeinheiten oder Flugabwehrgeschütze stellen eine Bedrohung dar, also sollten sie früh ausgeschaltet oder andere Einheitenarten zur Unterstützung herangezogen werden.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_AIRSHIP_TEXT">
      <Text>Vor der Entdeckung von Ätherium glaubte man, dass sich nur Licht und lenkbare Flugzeuge - wie der Flieger - durch die Lüfte bewegen konnten. Das Luftschiff ist ein seltsamer, aber majestätischer Apparat. Mit dem neuen Material konnten die ursprünglichen Erbauer und Erfinder des Luftschiffs beinahe alles in die Luft heben. Dies ging gegen alle Einschränkungen der Wissenschaft, die bis dahin die Grundgesetze für ihren Beruf festgelegt hatten. Notwendigerweise repräsentierte das Produkt auch etwas Vertrautes aus der Vergangenheit: ein Schiff. Es hatte ein Deck, Waffen auf beiden Seiten und einen Ballon anstelle eines Segels. Einige der ersten Luftschiffbesatzungen übernahmen die Marinekonventionen von Rang und Hierarchie. Schon bald darauf nahm diese Art der Luftfahrt einen eigenen Charakter an und die Designs der Schiffe wurden experimenteller. Auch die Piloten und Besatzungen entwickelten ihre eigene Kultur, zugleich vornehm und wunderlich.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_FLYER_HELP">
      <Text>Ausgezeichnet gegen Luftschiffe, aber nicht sehr stark gegen Landeinheiten. Verfügt auch über eine begrenzte Reichweite und muss bei einer Stadt oder Himmelsfestung stationiert werden.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_FLYER_STRATEGY">
      <Text>Flieger haben eine kurze Reichweite und moderate Angriffskraft. Sie eignen sich besonders für überfallartige Taktiken, vor allem gegen Luftschiffe und Himmelsfestungen, die zu schwerfällig sind, um ihren Angriffen auszuweichen. Ihre begrenzte Reichweite schränkt sie zu hauptsächliche defensivem Einsatz ein, aber später, wenn die Himmelsfestung als mobile Basis für sie fungieren kann, kann man sie direkt zum Schlachtfeld transportieren.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_FLYER_TEXT">
      <Text>Der Flieger begann als Neuerung eines Erfinders, eines von vielen Ergebnissen der weit gestreuten Beiträge, die die Wissenschaft bis zum Dampf-Zeitalter hervorbrachte. Fortschritte beim Antrieb hatten Wunder bei Land- und Seefahrzeugen bewirkt - wieso sollte man diese nicht auf den ewigen Traum der Menschheit vom Fliegen übertragen? Der auf dem Rahmen montierte Motor war groß, darum musste möglichst viel Gewicht eingespart werden, damit der Flieger auch flog. Wo möglich wurde Stoff statt Metall eingesetzt. Später, als die Technik weiter fortgeschritten war, wurden Waffen montiert und man nahm sich Freiheiten gegenüber dem ursprünglichen Design.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_LAND_IRONCLAD_HELP">
      <Text>Erste Landfahrzeug-Einheit. Stark gegen andere Landeinheiten, aber schwach gegen Luftschiffe.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_LAND_IRONCLAD_STRATEGY">
      <Text>Der einfachste Typ unter den Landfahrzeugen, das Land-Panzerschiff, ist gut gepanzert und glänzt im Bodenkampf. Mit ihm kann man einfach primitive Landeinheiten besiegen und Städte für die Einnahme schwächen. Seine Panzerung schützt es etwas gegen die kleineren Geschütze der Flieger, aber es ist sehr empfindlich gegenüber Kanonenbeschuss durch Luftschiffe.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_LAND_IRONCLAD_TEXT">
      <Text>Man hat viel aus der Konstruktion des "eisernen Pferds", der Eisenbahn gelernt. Schon bald versuchten Erfinder ein Fahrzeug herzustellen, das die Kraft einer Lokomotive hatte, aber keine Gleise benötigt. Die Gehäuse für die unhandlichen metallenen Biester, wie sie die ersten Prototypen waren, zu entwickeln, erwies sich als extrem schwierig. Der Prozess mündete in einem einfacheren Design, das viel weniger gepanzert war, aber immer noch stark genug, um Beschuss und den Elementen zu widerstehen. Die Fahrer fanden, dass ein leichtes, manövrierfähiges Fahrzeug viel effektiver ist als ein schwerfälliges. Es ermöglichte schnelle Reisen mit weniger Treibstoff und war im Kampf wendiger.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_LAND_LEVIATHAN_HELP">
      <Text>Das fortschrittlichste Landfahrzeug. Stark gegen andere Landeinheiten, aber schwach gegen Luftschiffe.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_LAND_LEVIATHAN_STRATEGY">
      <Text>Der Land-Leviathan ist die Speerspitze der Landfahrzeuge, er bringt allen anderen Landeinheiten die Vernichtung. Man setzt ihn ein, um verletzbare feindliche Luftabwehrgeschütze zu zerstören und die eigenen Lufteinheiten zu sichern. Seine Panzerung hilft gegen die kleineren Geschütze von Fliegern, ist aber durch Kanonenbeschuss von Luftschiff und Himmelsfestung noch verwundbar. Am besten schützt man den kostbaren Land-Leviathan mit Einheiten, die stark gegen Lufteinheiten sind, zum Beispiel Flieger und Luftabwehrgeschütze.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_LAND_LEVIATHAN_TEXT">
      <Text>Der Land-Leviathan ist die Speerspitze des Bodenkampfs. Benannt ist er nach dem fantastischen Seeungeheuer, seine Feuerkraft ist immens. Er kann fast aus jedem Winkel feuern und mit hohem Tempo das Gelände durchqueren. Seine Besatzung besteht aus 16 Mann: einige bemannen die Kanonen, andere den Luborium-Antrieb und zwei agieren als Pilot und Navigator. Während der Ausbildung lernen sie, als Einheit zu denken und zu handeln, sie entwickeln eine knappe Sprache, um schnell komplexe Befehle geben zu können.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_LANDSHIP_HELP">
      <Text>Stärkere Version des Land-Panzerschiffs. Stark gegen andere Landeinheiten, aber schwach gegen Luftschiffe.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_LANDSHIP_STRATEGY">
      <Text>Das Landfahrzeug ist schwer gepanzert und hervorragend im Bodenkampf. Mit ihm kann man Landeinheiten besiegen und Städte für die Einnahme schwächen. Seine Panzerung schützt es gegen die kleineren Geschütze der Flieger, aber es ist empfindlich gegenüber Kanonenbeschuss durch Luftschiffe. Eskortiert das Landfahrzeug mit Einheiten, die stark gegen Lufteinheiten sind, wie Flieger und Luftabwehrgeschütze, um maximale Überlebenschancen zu gewährleisten.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_LANDSHIP_TEXT">
      <Text>Das Landfahrzeug ist alles, was das Land-Panzerschiff sein wollte, aber nicht war. Die Entdeckung des Luboriums erhöhte die Energie exponentiell, die für ein solches Fahrzeug verfügbar ist. So wurde mehr Panzerung und stärkere Bewaffnung bei gleicher Manövrierbarkeit ermöglicht. Das Landfahrzeug wurde zum höchsten Standard auf dem Schlachtfeld, es ist in der Lage, nahezu jede andere Landeinheit zu zerstören. Mit mehreren davon kann ein Kommandant schnell eine Armee ausschalten oder eine Stadt einkesseln.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_SKY_FORTRESS_HELP">
      <Text>Fortschrittlichste Luftschiff-Einheit. Kann als Basis für Flieger fungieren. Starke Angriffe, aber verwundbar durch Flieger.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_SKY_FORTRESS_STRATEGY">
      <Text>Die Himmelsfestung ist das fortschrittlichste Luftschiff, sie beherbergt immense Feuerkraft. Sie kann nicht nur ihre Kanonen einsetzen, um Landziele und andere Lufteinheiten anzugreifen, sondern auch als mobile Basis für Flieger fungieren. Mit einem Flieger, der Angriffe auf Luftschiff-Einheiten in der Nähe fliegt, stellt die Himmelsfestung eine ernsthafte Bedrohung für viele Einheitentypen dar, aber sie ist immer noch verwundbar durch feindliche Flieger und Luftabwehrgeschütze.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_SKY_FORTRESS_TEXT">
      <Text>Die majestätische Himmelsfestung ist ein Ehrfurcht gebietender Anblick. Sie ist viel größer als das Luftschiff, wirft einen ausladenden Schatten auf den Boden unter sich, der die Herzen der Gegner mit Angst erfüllt. Sie ist mit schweren Waffen ausgestattet, wird aber von fortschrittlicher Ätherium-Hebetechnik in der Luft gehalten. Im Schiffskörper befinden sich verschiedene Räumlichkeiten: Kontrollzentren für die Generäle über dem Schlachtfeld, ein kleiner Hangar, der eine Fliegerstaffel aufnehmen kann und sogar Erholungsräume. Die Himmelsfestung wurde zum Herzstück der Luftschiffflotten, ein mobiles Kommandozentrum, das Tod auf das Land unter sich regnen lassen und feindliche Luftschiffe aus dem Himmel sprengen kann.</Text>
    </Row>
  </Language_DE_DE>
</GameData>