<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!--Generated with LocalizationBuddy.-->
<!--Copyright Firaxis Games 2010-->
<!--All Rights Reserved-->
<GameData>
  <Language_JA_JP>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_GENGHIS_FACTOID_HEADING">
      <Text>チンギス・カンの擬似事実</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_GENGHIS_FACTOID_TEXT">
      <Text>遺伝子マッピングを行なった結果、アジア人の約8%(世界の全人口の約0.5%)がチンギス・カンの子孫であることが分かった。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_GENGHIS_HEADING_1">
      <Text>生涯</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_GENGHIS_HEADING_2">
      <Text>出生</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_GENGHIS_HEADING_3">
      <Text>若年期</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_GENGHIS_HEADING_4">
      <Text>統一開始</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_GENGHIS_HEADING_5">
      <Text>領土拡張</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_GENGHIS_HEADING_6">
      <Text>後継と死</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_GENGHIS_HEADING_7">
      <Text>歴史の審判</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_GENGHIS_LIVED">
      <Text>紀元1162年頃 - 1227年</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_GENGHIS_NAME">
      <Text>チンギス・カン</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_GENGHIS_SUBTITLE">
      <Text>モンゴルの指導者</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_GENGHIS_TEXT_1">
      <Text>チンギス・カンは、歴史上、最も有名で最も怖れられた指導者の1人である。彼に関連するものとして、数百に上る彫像や建造物、そして商品が作られており、またその人生を称えることを目的とし、数え切れないほどのエンターテイメント作品が作られ続けてきた。北東アジアの好戦的な遊牧民たちを初めてまとめ上げ、人類史上最大の帝国を築いた人物でもある。彼が行ったインフラや交易路の整備、そして信教の自由などの革新的な業績については、あまり世に知られていないようである。チンギス・カンは戦士でありながら、有能で聡明な指導者でもあった。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_GENGHIS_TEXT_2">
      <Text>チンギス・カンはボルジギン・テムジンとして紀元1162年に生を受け、現在のウランバートル付近に居住していたモンゴル人部族の中で育った。部族長の三男として生まれた彼の名は、捕らえられたタタール人部族長から取ったものだと言われている。テムジンの子供時代については謎に包まれたままになっており、わずかに残された記録についても、その信憑性に多くの疑問の声が上がっている。現在、チンギス・カンを正確に描いた肖像画は残されていないが、出土品の多くには、見事な赤い髪を長く伸ばし、青緑色の瞳を持つ「輝く」男性として描かれている。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_GENGHIS_TEXT_3">
      <Text>貴族として生まれたテムジンであったが、若年期には、周辺に住む他の部族と同じように非常に厳しい生活を送っている。近くの部族長の娘と婚約したテムジンは、9歳で許嫁の家族たちの元に送られており、また、実の父はその帰路で殺害されている。その結果、テムジンは一族から見捨てられ、婚約を結んだ家族の一員として残ることとなった。テムジンが16歳になって結婚するまで、家族は質素な生活を送り続けた。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_GENGHIS_TEXT_4">
      <Text>テムジンは、亡き父の義兄弟であるクレイト族の王、トオリルを従えることで、その頭角を現し始める。またこの頃には、テムジンの妻がメルキト族に連れ去られたことで、2万の若き戦士たちを率いたトオリルが、メルキト族と戦争を行っている。テムジンはこの戦いで妻を取り戻すだけでなく、メルキト族を完膚無きまでに叩きのめし、彼らを完全に支配下に置くことに成功する。そして自己の正当な権利によって王となったテムジンは、近隣の部族の制圧を開始する。[NEWLINE][NEWLINE]モンゴルの伝統を基礎から変えた若き王は、遠征中に新たな法を発布し、手に入れた土地を破壊/略奪するのではなく、成長していく自らの帝国へと組み入れた。その法「ヤッサ」では、盗みや略奪行為などを違法とし、戦士への富の分配の平等化、さらには支配下に置いた部族たちの保護と信教の自由を約束している。この政治改革は、成長し続けるモンゴル帝国に、忠義と規律をもたらすこととなった。[NEWLINE][NEWLINE]この後の領土拡大とモンゴル部族の統一の歴史は、裏切りや陰謀、圧倒的勝利、謀略、一族間の紛争、そして元仲間であるトオリルと実の長男ジョチなどによるさらなる裏切り、といったもので占められている。しかしテムジンはこれらの障害を乗り越え、1206年にはモンゴルの全部族を征服/統一することに成功する。これは歴史上初の快挙である。そしてテムジンは族長の評議会で「チンギス・カン」の名を与えられ、モンゴル人の永久不滅の指導者となったのである。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_GENGHIS_TEXT_5">
      <Text>モンゴル統一を果たしたチンギス・カンは、続くモンゴルの周辺地域への遠征でも連戦連勝を飾り、一代で巨大な帝国を築き上げていった。1209年には夏を滅ぼし、その直後の1211年には金王朝の制圧を完了している。[NEWLINE][NEWLINE]チンギス・カンが次に狙いを定めたのは西方、つまりペルシアだった。チンギス・カンが編成した軍は、各々2万の兵から成る2個の軍隊のみだったが、手際の良い作戦行動により西遼への攻撃を成功させ、ペルシャの玄関口まで領土を広げることに成功する。[NEWLINE][NEWLINE]チンギスは制圧ではなく同盟を組むために、隣国ホラズムの首都に500人から成る隊商を送った。これはシルクロードを使って強力な取引関係を築き上げることを目的とした行動であった。しかしホラズム・シャー朝は若き指導者の言葉を信用せず、彼の送った隊商を虐殺してしまう。チンギス・カンは直ちに、再度、使節団をシャーへと送るが、シャーからの返答は使節団の1人を断頭するという形で示されることとなった。この行動に激怒したチンギス・カンは、20万人から成る軍隊を編成し、1220年には、その地を血に染めながら凋落し、惨めに隷属化されるホラズムの姿を自らの目で目撃することになる。チンギスはこの作戦を成功させるとすぐに、グルジアやアフガニスタン、そして残っていた西夏の領土などを征服しながら、モンゴルへと戻っていった。[NEWLINE][NEWLINE]連戦連勝の遠征を終えたチンギス・カンは、西は現在のカスピ海から東は日本海までを支配下に置き、その広さはローマ帝国の2倍にも達するほどになっていた。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_GENGHIS_TEXT_6">
      <Text>チンギス・カンが老年期を迎えると、後継者争いが激しさを増すようになっていた。長男であるジョチは(チンギスの妻の誘拐があったため)、チンギス・カンの子ではないのではないかと嫌疑をかけられており、また多くの人間が、ジョチに従うことを公然と拒否していた。1226年、そんな中ジョチが原因不明の死を迎える。この時には、ジョチはチンギス自らの手によって毒殺されたのではないかという声もあった。この結果チンギス・カンの後は、三男のオゴデイが継ぐこととなった。オゴデイは、子供たちの中で最も冷静で信頼できると、チンギスが考えていた人物であった。[NEWLINE][NEWLINE]その直後の1227年、チンギス・カンが死を迎える。死因については今もなお議論が続いている。タングート人たちとの戦いの中で落馬したことが原因だ、と言う者もいれば、長期に渡る病気に蝕まれたのだ、と主張し続ける者もいる。また中には、捕らえたタングートの王女が、ペンチによって殺害したのだと言う者もいる。死因はともかくとして、チンギス・カンは自らが望んだ通り、その墓に名前を刻まれることなく、一族のみが知る秘密の場所へと埋葬された。ある言い伝えによれば、その場所を守るために、その上を通っていた川をせき止めて、川の流れをそらしたと言われており、またある噂では、墓を隠すためにその上にはたくさんの木が植えられたとも伝えられている。2004年には遺跡の発掘調査によって、チンギス・カンの宮殿と思われる遺跡が発見されている。チンギス・カンの墓の発見の望みはまだ失われていないのである。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_GENGHIS_TEXT_7">
      <Text>質問する相手によっては、チンギス・カンは立派な指導者で偉大な統治者である、といった返答であったり、残虐な殺人者だ、という正反対の答えが返ってきたりすることになるだろう。現在のモンゴルでは、チンギス・カンはモンゴルの父であると好意的に受け止められており、彼が行った政治改革は現在でも支持され、受け入れられている。過去にモンゴルの統治下にあったイラクとイランでは、チンギス・カンは無数の破壊と荒廃をもたらした、史上まれに見る大虐殺者であり、邪悪な暴君であるとされている。その偉大性や残虐性が議論され誇張されようとも、チンギス・カンがその当時、最も重要で最も大きな影響力を持つ指導者の1人であったことに疑いはなく、現在にも彼の痕跡は色濃く残されているのである。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_GENGHIS_TITLES_1">
      <Text>モンゴルの指導者
</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_MONGOLIA_FACTOID_HEADING">
      <Text>モンゴルの擬似事実</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_MONGOLIA_FACTOID_TEXT">
      <Text>モンゴル帝国の郵便制度は、有名なポニー・エクスプレスの元となった。[NEWLINE][NEWLINE]大航海時代以前のヨーロッパが持っていた世界に対する知識は、モンゴル帝国によって整備された交易路によるところが大きい。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_MONGOLIA_HEADING_1">
      <Text>歴史</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_MONGOLIA_HEADING_10">
      <Text>現在と未来</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_MONGOLIA_HEADING_2">
      <Text>地形と風土</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_MONGOLIA_HEADING_3">
      <Text>歴史初期</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_MONGOLIA_HEADING_4">
      <Text>テムジンの誕生</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_MONGOLIA_HEADING_5">
      <Text>モンゴル帝国時代</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_MONGOLIA_HEADING_6">
      <Text>超大国</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_MONGOLIA_HEADING_7">
      <Text>内戦と時代の終焉</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_MONGOLIA_HEADING_8">
      <Text>中国の属国</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_MONGOLIA_HEADING_9">
      <Text>新モンゴル国</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_MONGOLIA_KESHIK_HEADING">
      <Text>ケシク</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_MONGOLIA_KESHIK_HELP">
      <Text>モンゴルの固有ユニットで、他の文明では騎士に当たる。強力な遠隔攻撃が可能で、移動速度に優れている。また普通のユニットに比べて1.5倍速くレベルアップする。また大将軍を出現させるために必要なポイントも、普通のユニットよりも2倍多く獲得することができる。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_MONGOLIA_KESHIK_INFO">
      <Text>ケシクはモンゴルの固有ユニットで、中世に使用可能になる。他の文明では騎士に当たるユニットだが、騎士に比べて機動力があり、能力アップまでの速度が2倍速くなり、大将軍を出現させるために獲得するポイントも2倍になる。また、離れた場所から敵を攻撃することのできる強力な遠隔攻撃を持っている。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_MONGOLIA_KESHIK_STRATEGY">
      <Text>ケシクは騎士に代わるモンゴル固有のユニットで、中世に使用可能になる。強力な遠隔攻撃を持ちながら、移動能力も高いため(5ポイント)、効果的な一撃離脱による攻撃が可能となっている。またケシクはこれだけに留まらず、他のユニットより能力アップまでの速度が2倍速くなり、大将軍を出現させるために獲得するポイントも2倍になる。馬を駆るこの戦士たちさえいれば、開けた大地はチンギス・カンのものとなるだろう。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_MONGOLIA_KESHIK_TEXT">
      <Text>12世紀になるとモンゴルが中央アジアで台頭し始め、100年にも満たない期間でアジアの大部分と東ヨーロッパ、そして中東のほとんどを支配下に置いた。モンゴルの主な武器は、無類の強さを誇ったモンゴルの弓騎兵、ケシクであった。当時モンゴル人は遊牧民族であったため、子供たちは文字通り、「鞍の上で育てられた」と言えるだろう。小さくも力強いポニーに跨った軽装のモンゴル人たちは、1日で非常に長い距離を走破することができ、ヨーロッパの歩兵や重装備の騎兵たちを遙かに凌ぐ機動力を誇っていた。[NEWLINE][NEWLINE]ポニーの背から放たれるケシクの矢は非常に正確であったため、戦闘時には敵の陣形を崩し、相手の士気を低下させる効果を持っていた。敵にある程度の疲弊が見え始めると、今度はモンゴルの重装騎兵が一気にチャージをかけ、混乱している敵に止めを刺す。ヨーロッパの重装騎兵と対峙した時には、彼らの馬をいとも簡単に弓で仕留めると、馬を失った重装騎兵たちを無視するか、場合によっては自分たちの好きなように料理した。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_MONGOLIA_KHAN_HEADING">
      <Text>モンゴリアン・カン</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_MONGOLIA_KHAN_HELP">
      <Text>カンはモンゴル固有の偉人ユニットで、他の文明では大将軍に当たる。付与する戦闘ボーナスは普通の大将軍と同じだが、モンゴリアン・カンはより機動力が高く、近接するユニットを回復させることができる。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_MONGOLIA_KHAN_INFO">
      <Text>カンはモンゴル固有の偉人ユニットで、近接するユニットに対する回復能力が通常の大将軍よりも高い。またカンは高い移動能力を持っているため、モンゴルの騎乗ユニットと一緒に移動する事が可能となっている。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_MONGOLIA_KHAN_STRATEGY">
      <Text>カンはモンゴル固有の偉人ユニットで、他の文明では大将軍に当たる。付与する戦闘ボーナスは普通の大将軍と同じだが、その移動能力(1ターンにつき5ポイント)はケシクに肩を並べ、近接するユニットに対して1ターンにつき追加で2ポイントを回復させることができる。強化されたこの大将軍ユニットがいれば、自軍の騎兵を常に最高の状態に保っておくことができる。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_MONGOLIA_KHAN_TEXT">
      <Text>カンは元来、モンゴル人部族の長を意味する言葉であり、1つの部族だけを治める長だけでなく、あまり結びつきの強くない、小さな部族の集まりを統括する長を指す言葉でもあった。チンギス・カンが台頭し始めると、この名称は軍事指導者に対して使われるのが一般的になったが、後にモンゴル帝国の地方を治める長たちを指す際にも使用されるようになった。帝国の各地方はカンによって治められており、その選出方法は、血の繋がりといったものよりも、功績と忠誠心を重視したものとなっていた。またカンたちは、将軍として戦地に赴くことも非常に多かったため、連戦連勝の遠征の際には、巨大なモンゴル軍の指揮も行っていた。その後、「カン」はカンの中のカン、つまり皇帝を指すようになったが、これは紀元1227年にチンギス・カンの死後に初めて使われるようになった用法である。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_MONGOLIA_STATBOX">
      <Text>[NEWLINE]指導者: チンギス・カン[NEWLINE] 固有ユニット: モンゴリアン・ケシク[NEWLINE]固有ユニット: モンゴリアン・カン[NEWLINE][NEWLINE]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_MONGOLIA_TEXT_1">
      <Text>モンゴル帝国は、地続きの領土を持つ国としては人類史上最大の面積を有した帝国で、西はドナウ川から東は日本海、北はシベリアから南はカンボジアにまで広がっており、地球の陸地の約22%をその支配下に置いた。モンゴル帝国は、種々雑多な遊牧民族の軍団として生まれた帝国だったが、旧世界に変革をもたらし、ついには最も怖れられ、最も強力な軍を持つ帝国へと成長していった。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_MONGOLIA_TEXT_10">
      <Text>1992年、ソビエト連邦のミハイル・ゴルバチョフが行ったペレストロイカの影響を受け、モンゴルで穏やかな民主化運動が起こる。これによって、複数政党制と資本主義政策が推し進められた。さらには新たな憲法が批准され、国の名称も「モンゴル国」に変更された。最初の数年間は問題も発生したが、それ以来、豊富な鉱山資源のおかげで、重要な産業国家として成長し続けている。まだ若い国ではあるものの、日本やアメリカ、そして中国といった主要な国々と良い関係を築いており、国民の生活がさらに良くなり、裕福に暮らせるよう、成長を続けている。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_MONGOLIA_TEXT_2">
      <Text>東アジアに位置するモンゴルの地形は、起伏が多く変化に富んでいる。北と西には標高の高い山がそびえ、国の中央部全域には青々とした大草原があり、南の国境付近にはゴビ砂漠が広がっている。大草原は豊かな牧草地として活用されているが、この草原の存在こそが、モンゴルに厳しい気候をもたらす決定的な要因となっている。夏は短く気温も高いが、冬は長い上に厳しく、壊滅的な力を持つブリザード(ズドと呼ばれている)が国中に吹き荒れるため、1年の大半は放牧を行うことができない。気温は最低で摂氏-30度にも達するが、これはモンゴルでは珍しいことではない。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_MONGOLIA_TEXT_3">
      <Text>モンゴルは、少なくとも旧石器時代から、遊牧民族が支配してきた大地である。遊牧民族たちは、熟練の農民でありながら狩人でもあり、厳しい冬と乾燥した夏の到来に先んじて移動を繰り返していた。馬と弓の扱いにも熟達しており、特に騎馬戦を得意としていた。紀元前209年に見られた匈奴のように、部族がいくつか集まり同盟を組むこともあった。秦王朝に万里の長城を築かせるほどの大群を擁した匈奴だったが、結びつきの弱い部族の集まりであったため、その力が長続きすることはなかった。その後の数世紀の間にも、多くの部族たちが同盟を結ぼうと試みているが、内部闘争を始めとし、ユルトや馬、女性、そして放牧の権利などをめぐる争いが原因となり、短命に終わることが多かった。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_MONGOLIA_TEXT_4">
      <Text>とりわけ激しい混乱が起きていた時代、モンゴル人部族長の息子であるテムジンという名の青年が、問題となっていたメルキト族打ち破ることに成功する。その勝利と指揮(テムジンは略奪を行わないようにしていたが、これはこの時代には非常に珍しいことであった)に感銘を受けた部族長たちは、集会でその青年に「カン」の称号を与え、彼をその部族の長とした。[NEWLINE][NEWLINE]しかしテムジンの叔父と従兄弟は、まだ若いテムジンが長となることを快く思っていなかったため、部族の指導者としての彼の地位を力ずくで奪おうとする。紀元1203年から1205年まで続いた争いを、テムジンは見事な指揮で戦い抜き、部族内のライバルを倒すだけに留まらず、それまで支配下になかった残りの部族たちをも手中に収めることになった。モンゴルの全部族の統一を果たした人間はテムジンが初めてである。1206年には「チンギス・カン」の称号を受け、全モンゴルの指導者となった。この記念すべき出来事こそが、モンゴル帝国が正式に誕生した瞬間である。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_MONGOLIA_TEXT_5">
      <Text>チンギス・カンはその武勇と遠征で良く知られているが、国民の規律と秩序を通して、帝国を維持し続けていたことは余り知られていない。チンギス・カンは法「ヤッサ」を制定し、貴族から一般人までを同じように管理した。ヤッサでは、法に従わなかった者を厳しく罰し(死刑が一般的であった)、信教の自由を全ての人間に認め、あらゆる野蛮行為を禁じ、官僚たちは血筋でなく功績によって選ぶよう定められている。種々雑多な民族で構成された巨大帝国であったものの、モンゴル帝国は驚くほど安定しており、世界でも最も安全な場所となっていた。もちろんこれは法を守っていればの話ではあるが。占領した都市が法に従わなかった場合、その都市は整然と排除された。[NEWLINE][NEWLINE]広大な交易路は帝国の端と端を結んでいたため、ヨーロッパから中国へは安全に移動することができた。またヤムと呼ばれる効率的な郵便制度も設けられており、このシステムは後に、アメリカのポニー・エクスプレスに模倣されている。道の建設や平等な課税制度が採用され、国民たちには文字言語が教えられ、当時の国民の生活水準は非常に高かった。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_MONGOLIA_TEXT_6">
      <Text>効率的な統治体制と強力な弓騎兵を持っていたモンゴルは、次々と周りの国を飲み込んでいった。1227年にチンギス・カンが死去するまでには、モンゴル帝国は太平洋からカスピ海までを支配下に置き、その広さは最盛期のローマ帝国の2倍にも達していた。チンギス・カンの後継者たちも領土拡大を進め、チンギスの死後の40年間、周辺の国々を征服していった。[NEWLINE][NEWLINE]1258年には、すでにバグダッドを支配下に置いており、平和的服従を拒んだカリフを殺害している。これにより、シリアと残りのヨーロッパへの道が開かれることとなった。遠く西はウクライナやポーランドにまで何度か小規模な使節団を送っているが、大規模な軍がシリアを通過することはなかった。征服されることを恐れ、多くのヨーロッパの国がカンに条約文書や書簡などを送り、モンゴルと平和的な協力体制を築こうとした。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_MONGOLIA_TEXT_7">
      <Text>広がり続けるモンゴル帝国の領土がいよいよ大西洋に迫ろうとしていた時、カン一族のひとりが死を迎えた。これにより、西部の将軍であるフレグは、イランへの撤退を余儀なくされた。その結果、シリアと新たに征服した西の領土はすぐに失うこととなった。[NEWLINE][NEWLINE]その後、各々の家臣が不審な死を遂げたことことから、フレグとその従兄弟のベルケ(東部の将軍)による争いが激しくなり、ついにはモンゴルの軍と領土を二分するまでになった。フビライがすぐに内戦を鎮めると、領土の拡大と周辺国の征服のために、軍を再び前線へと送った。しかしこれが、モンゴルの軍と政府の統制力を弱体化させ、後の帝国崩壊の原因となった。[NEWLINE][NEWLINE]多くの内戦や、カン一族と将軍たちの小競り合いが原因となり、その後100年間に渡ってモンゴル帝国はさらに力を失っていった。この時のカンが1335年に死亡すると、ペルシアはすぐに無政府状態に陥った。黒死病の流行時には官僚の大半が死亡し、帝国の同盟国たちとの通商も途絶え、数百万の国民が命を失うこととなった。まさに混沌の時代である。[NEWLINE][NEWLINE]1368年に中国を手放すと、それに続くようにして領土の西部が失われていく。残っていたモンゴル人たちは母国モンゴルの大地へと引き返し、再び小さな部族へと分かれていった。その後わずか30年の内に、世界を牛耳っていたモンゴル帝国は消滅することとなった。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_MONGOLIA_TEXT_8">
      <Text>その後3世紀に渡りモンゴルは徐々に力を失っていき、多くの国民がかつての部族の暮らしへと戻っていった。1634年には最後のカンが死亡している。1691年には、現在モンゴルを取り囲んでいる地域が中国の統治下に置かれ、この状態は1911年まで続いた。この時に中国が無節操に重税を課し、貴族たちが住人に対する責任を放棄したため、この地域は酷い貧困に喘ぐこととなった。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_MONGOLIA_TEXT_9">
      <Text>1911年、中国の清王朝が滅びモンゴルは独立を宣言するが、これが長く続くことはなかった。1919年、徐樹錚によってモンゴルは再び征服される。しかしその3年後、ロシアがモンゴルについたことで、支配国の中国を打ち倒すことに成功する。1924年にはソビエト連邦の協力を受け、モンゴル人民共和国が誕生する。[NEWLINE][NEWLINE]共産主義下のモンゴルの生活は非常に厳しいものであった。全ての家畜が政府の所有物になり、仏教寺院は破壊され、修道士たちは虐殺された。国境付近と国内で常に戦争が起こっており、これが国民たちにとって非常に大きな負担となっていた。そして貧困はさらに悪化していくこととなった。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_MONGOLIA_TITLE">
      <Text>モンゴル国</Text>
    </Row>
  </Language_JA_JP>
</GameData>