<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!--Generated with LocalizationBuddy.-->
<!--Copyright Firaxis Games 2010-->
<!--All Rights Reserved-->
<GameData>
  <Language_JA_JP>
    <Row Tag="TXT_KEY_MONGOL_SCENARIO_ALMATY_FALLEN">
      <Text>我がモンゴル軍が都市国家アルマトイを占領しました。彼らの騎兵のうち{1_NumUnits}体のユニットを我が軍に編入させ、モンゴルの大義の下に尽力させております。偉大なるカンよ、騎兵たちはカラコルム付近に待機しております。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MONGOL_SCENARIO_BRIEFING">
      <Text>概要</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MONGOL_SCENARIO_CIV5_ABBASIDS_TEXT">
      <Text>イスラム帝国の第3王朝であるアッバース朝は、バグダードに首都を置き王国を支配した。建国は紀元750年にムハンマドの子孫たちによって行われ、その後、数百年に渡り栄華を極め続けた。アッバース朝は数世紀の間、力を保持し続けたが、地方への影響力は、時が経つにつれて衰えていった。1258年にモンゴルから侵略を受け、バグダードが飲み込まれると、アッバース朝から政治権力が失われた。これによって事実上アッバース朝は解体され、わずかな宗教的権力を残すのみとなった。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MONGOL_SCENARIO_CIV5_CRUSADERS_TEXT">
      <Text>12世紀から13世紀にかけて、西欧で聖地奪還のための十字軍遠征が行われた頃、数多くの小規模な封建主義国が誕生した。十字軍国家の最初の4つは、地中海東岸に広がるレバーントに建てられた。その後の第3回十字軍の間には、獅子心王リチャード1世によりキプロス王国が建国され、1571年まで十字軍の拠点として利用された。十字軍国家の大部分は、16世紀にオスマン帝国に侵攻を受けるまで、モンゴル帝国からの本格的な攻撃を経験することなく歴史を刻み続けた。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MONGOL_SCENARIO_CIV5_DAI_VIET_TEXT">
      <Text>現在のベトナムに当たる大越の黄金時代は、紀元1009年の李朝の建国と同時に幕を開けた。大越はこの時をもって、しっかりとした国家戦略ビジョンを意識し始め、強い経済の構築とインフラの整備により重点を置くようになった。国境に大越という高価な宝石を見つけたモンゴルが、1257年、1287年、1288年と3度に渡って大越に侵攻しているが、全て失敗に終わっている。彼らは開けた大地での不利な戦闘を避け、自分たちが有利な地形でのみ戦うことで、自国の独立を守り続けた。こうして大越は、他のほとんどの国が成し得なかったことをやり遂げたのである。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MONGOL_SCENARIO_CIV5_DALI_TEXT">
      <Text>現在の中国、雲南省に位置していた大理は、小規模な王朝による争いの後、紀元937年に建国された。この王国の領土はそれ自体が防衛に向いていたため、山に囲まれた大理を守るためには、少しの兵しか必要としなかったと言われている。この言い伝えを裏付けるかのように、繰り返し行われたモンゴルの侵攻も全て失敗に終わっている。モンゴルに関する記録には、最後には大理の内通者の手によって秘密の抜け道から山を越えられ、ついに難攻不落の防御壁を突破する方法を見つけられてしまった、と残されている。1253年にはモンゴルによる占拠が完了し、1274年にはついに雲南省が成立することとなった。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MONGOL_SCENARIO_CIV5_DAWN_MONGOLIA_TEXT">
      <Text>シナリオ内容[NEWLINE]ようこそ強大なるカンよ、中央アジアの高原に住まう部族の統一を果たした、新たなる指導者よ！　そなたはメルキト族、ナイマン族、ケレイト族、タタール族を支配下に置き、忠実なるモンゴルのケシク軍の一員としたのである。5つの部族からなる騎兵隊を率いている今こそ、全ユーラシア大陸をモンゴルの支配下に置く時である。だがこれは必ずしも簡単ではない、強欲な氏族たちの機嫌を取らねばならぬからだ。氏族たちに十分な戦利品を与えさえすれば、彼らはそなたの法「ヤッサ」への誓いを破ることはないだろう。 さあ、無駄にするような時間はない、大草原を駆け抜け、征服への旅を開始するのだ！[NEWLINE][NEWLINE]勝利条件[NEWLINE]100ターン以内に、主要な文明を4つ以上征服すれば勝利となる(難易度が「皇子」以上であれば、5つ以上の文明の征服が必要)。割り当てられた持ち時間を経過すると、国民の中に不満が噴出し始め、ついには強大な帝国が内戦と共に分裂することになる。[NEWLINE][NEWLINE]特別ルール[NEWLINE]征服によって得られる戦利品には様々な種類があるが、その全てが、さらなる領土拡大に不可欠な力と資源の供給源となる。征服した都市が軍事都市国家であれば、その都市の兵たちはこちらの軍へと加わることになる。文化都市国家の場合は、無償で社会制度を供給してくれる。 もしそれが海洋都市国家であれば、こちらの国庫を潤してくれる。さらに、主要な文明を征服した場合には、無償のテクノロジーのみならず、都市国家を占領した時以上の富を獲得することができる！</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MONGOL_SCENARIO_CIV5_GEORGIA_TEXT">
      <Text>石器時代初期から人類が定住していたこの地域は、紀元11世紀、バグラト5世によって初めて統一されることになった。グルジア王国は建国後すぐに頭角を現し始め、わずか1世紀後には全盛を極めるに至った。グルジアのルネサンスはこの地域に様々な革新をもたらしており、哲学の発見や叙事詩の執筆、優美な大聖堂の建設などがその例として上げられる。またたく間に隆盛を極めたグルジアであったが、その黄金期も1236年にモンゴルによって叩き潰され、16世紀を迎える前に歴史から完全に姿を消すこととなった。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MONGOL_SCENARIO_CIV5_GREECE">
      <Text>ビザンチン</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MONGOL_SCENARIO_CIV5_GREECE_HEADING_1">
      <Text>歴史</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MONGOL_SCENARIO_CIV5_GREECE_TEXT_1">
      <Text>古代ギリシャの都市ビザンチンは、2つの強大な帝国の権力の地になる運命と共に、紀元前667年にギリシャの入植者バイザスによって創建された。ビザンチン初期の正史はギリシャ神話の伝説と混ざり合ってしまっているが、歴史家たちによれば、入植者たちがギリシャの都市メガラからエーゲ海を渡ってやってきたのはほぼ間違いないようである。[NEWLINE][NEWLINE]ヨーロッパとアジアを結ぶ貿易路の近くという戦略的に重要な地点にあったビザンチンは、すぐにその領土と富を膨張させていった。紀元324年、ローマ皇帝コンスタンティヌスがビザンチンをローマの象徴とすべく再建に取りかかり、東ローマ帝国(現在はビザンチン帝国と呼ばれている)の新たな首都とした。それ以降この都市はコンスタンティノープルと呼ばれるようになり、約千年後に凋落するまでビザンチン帝国の首都の座を守り続けた。[NEWLINE][NEWLINE]1453年、オスマン帝国にコンスタンティノープルを占領されたことで、ビザンチン帝国の死を告げる鐘の音が鳴り響く。しかし、オスマンの指導者メフメト2世がコンスタンティノープルを帝国の新たな首都にしたことで、この都市の遺産は引き継がれることになった。トルコ人には「イスタンブール」として知られているが、公式にその名前に改名されたのは1930年のことである。[NEWLINE][NEWLINE]ビザンチンからコンスタンティノープル、そしてイスタンブールとなったギリシャの小さな植民地は、様々なルーツを持つ大地から世界有数の大きさと富を誇る都市に成長した。現代のイスタンブールは、1千3百万以上の人口を持つ、トルコ最大の「メガシティ」になっている。ユネスコの世界遺産の地であるイスタンブールでは、社会と文化に関する多種多様な過去の伝統を引き継いだ催しものが毎年のように開催されている。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MONGOL_SCENARIO_CIV5_HUNGARY_TEXT">
      <Text>ハンガリーは紀元895年に建国された、ヨーロッパの中でも最も古い歴史を持つ国の1つである。数世紀に渡って領土に攻め入る敵たちを撃退し続け、大陸でも屈指の富を持つ王たちが誕生した国でもある。ハンガリー王の所得が一時、イングランド王の2倍になったこともあった。1217年には、ハンガリー王が聖地奪還のための第5回十字軍の指揮を執っており、その際に編成した王国軍は、十字軍史上最大の規模となった。しかしこの強大な軍をもってしても、圧倒的なモンゴル帝国軍を止める事はできなかった。1241年にはモンゴルからの侵攻を受け、人口の約半分に当たる100万程度の人命が失われた。その後ハンガリー王ベーラ4世の命によって、小規模な侵攻すら許さないように、国境沿いに城塞が構築されたが、すでにハンガリーは非常に大きなダメージを負っていた。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MONGOL_SCENARIO_CIV5_KOREA_TEXT">
      <Text>モンゴル帝国時代の朝鮮では、高麗が実権を握っており、この状態は紀元918年まで続いた。この地域は高麗時代に隆盛を経験しており、法の発布や公務員制度の採用、さらには世界初の金属活版印刷を発明し、文化的躍進を遂げている。しかし1230年代に入ると、その後数十年間、とてつもない勢いで領土の拡大を続けるモンゴルの力に脅かされるようになる。1259年には高麗が和平を受け入れ、高麗とモンゴルの間で条約が結ばれた。高麗は主権はなんとか守ったものの、領土北部の大部分は、モンゴル帝国に併合されることとなった。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MONGOL_SCENARIO_CIV5_SIAM">
      <Text>金</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MONGOL_SCENARIO_CIV5_SIAM_HEADING_1">
      <Text>歴史</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MONGOL_SCENARIO_CIV5_SIAM_TEXT_1">
      <Text>金王朝(または女真王朝)は紀元1115年に、歴史上では満州と呼ばれる中国の北東部で開かれた。この地域の先住民族モヘ族の子孫に当たる女真族は、遼王朝の従属国として狩猟と採集をしながら暮らしていた。完顔の指導者である完顔阿骨打の手引きによって統一を成功させた女真族は、すぐに遼王朝と中国北部の大部分を統治下に置いた。完顔阿骨打は新たな王朝を「黄金」を意味する「金」とした。[NEWLINE][NEWLINE]モンゴルと同じように女真族も強力な騎兵を持っており、その能力は部族の強力な狩猟文化によって育まれたと言われている。宋王朝の協力を得て遼王朝を倒した女真族は、その後、宋王朝に侵攻をかけ、約20年にわたる戦争に突入する。1141年、紹興の和議により淮河に両国の国境線が引かれ、戦争は終わりを迎えることになった。[NEWLINE][NEWLINE]最盛期の金王朝は3千万の人口を持ち、中国北部のほぼ全域を支配していた。しかし、チンギス・カンの台頭により、主権が隣のモンゴル族へと移ると、直後に始まった伝説のアジア侵略に金も巻き込まれることになった。チンギス・カンが逝去した1227年には、金はモンゴルによってほぼ壊滅状態に陥っていた。しかし勇敢な戦士たちのおかげで、チンギス・カンの死から7年にわたり、金はモンゴルからの支配を退けることに成功する。だが1234年、金はついにモンゴルの力の前に屈することとなった。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MONGOL_SCENARIO_CIV5_UIGHUR_TEXT">
      <Text>742年に建国されたウィグル王国は、建国直後から8世紀後半にかけて黄金時代を経験している。しかし生まれたてのこの若い王国は、840年、キルギスからの侵略を受け、3つの王国、甘粛(かんしゅく)、吐魯番(トルファン)、黑汗(カラハン)へと分裂する。その結果、吐魯番に住むウィグル人によって極めて立派な王国が築かれたが、1389年にモンゴルから侵攻を受け、終わりを迎えることとなった。モンゴルはウィグルを属国にした後、自国の文字としてウィグルの筆記術を採用している。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MONGOL_SCENARIO_CIV5_WESTERN_XIA_TEXT">
      <Text>西夏、またはタングート王国は、紀元1038年にタングートの首長が、大夏地域の皇帝として自ら戴冠したことで誕生した。それから程なくして西夏は、チンギス・カン率いるモンゴルから再三の侵攻を受け、大きなダメージを負うこととなった。計6回行われたモンゴルによる侵攻は、22年間に渡って続けられた。1227年、6度目の侵攻時にチンギス・カンが死を迎えると(死因については現在も調査中)、それに激高したモンゴルの大群によってついに首都が占領される。この一連の戦争によって、建造物と文書記録が破壊され、皇帝は殺害され、数万の人命が失われた。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MONGOL_SCENARIO_CIVILOPEDIA_LEADERS_ALEXANDER_LIVED">
      <Text>紀元1224年–1282年</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MONGOL_SCENARIO_CIVILOPEDIA_LEADERS_ALEXANDER_NAME">
      <Text>ミカエル8世</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MONGOL_SCENARIO_CIVILOPEDIA_LEADERS_ALEXANDER_SUBTITLE">
      <Text>ビザンチン帝国の指導者</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MONGOL_SCENARIO_CIVILOPEDIA_LEADERS_RAMKHAMHAENG_LIVED">
      <Text>紀元1168年–1208年</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MONGOL_SCENARIO_CIVILOPEDIA_LEADERS_RAMKHAMHAENG_NAME">
      <Text>章宗</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MONGOL_SCENARIO_CIVILOPEDIA_LEADERS_RAMKHAMHAENG_SUBTITLE">
      <Text>金王朝</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MONGOL_SCENARIO_CIVSALIVE">
      <Text>未征服の文明: {1_CivsRemaining}[NEWLINE]残りのターン数: {2_TurnsRemaining}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MONGOL_SCENARIO_CULTURED_FALLEN">
      <Text>我がモンゴル軍が文化都市国家を占領しました。彼らの文化を学んだ事で、新たな社会制度が使用可能になりました。偉大なるカンよ、新たな社会制度を自らの手で選択するのです。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MONGOL_SCENARIO_DALI_FALLEN">
      <Text>我がモンゴル軍が都市国家の大理国を占領しました。彼らの長槍兵のうち{1_NumUnits}体のユニットを我が軍に編入させ、モンゴルの大義の下に尽力させております。偉大なるカンよ、長槍兵たちはカラコルム付近に待機しております。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MONGOL_SCENARIO_DESC">
      <Text>チンギス・カンやモンゴルの騎兵たちと共に歴史を刻み、史上最大の帝国を築き上げよ。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MONGOL_SCENARIO_FREE_TECH">
      <Text>主要文明の征服による無償テクノロジー</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MONGOL_SCENARIO_KOREA_FALLEN">
      <Text>我がモンゴル軍が都市国家の朝鮮を占領しました。彼らの弩兵のうち{1_NumUnits}体のユニットを我が軍に編入させ、モンゴルの大義の下に尽力させております。偉大なるカンよ、弩兵たちはカラコルム付近に待機しております。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MONGOL_SCENARIO_LEADER_ALEXANDER_FIRSTGREETING_1">
      <Text>我が名はミカエル8世、復興を遂げたビザンチン帝国の指導者である。貴公を歓迎しよう。そして貴公が盟友となるのか、敵となるのか吟味させてもらおう。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MONGOL_SCENARIO_LEADER_ALEXANDER_FIRSTGREETING_2">
      <Text>これはこれは、実によい所で会った！　我が名はミカエル8世パレオロゴス、ビザンチン帝国の指導者である。貴公が第4回十字軍よりも、我が領土に敬意を払うことを願っておるぞ！</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MONGOL_SCENARIO_LEADER_ALEXANDER_FIRSTGREETING_3">
      <Text>ようこそ、見知らぬ者よ！　我が名はミカエル8世、復興を遂げたビザンチン帝国の指導者である。ラテンの騎士団、第4回十字軍より奪還したばかりのこの我が領土に、貴公を喜んで招待しよう！</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MONGOL_SCENARIO_LEADER_RAMKHAMHAENG_FIRSTGREETING_1">
      <Text>見知らぬ者よ、中国北部へよくぞ来てくれた！　我が名は章宗である。貴公の来訪を心より光栄に思うぞ。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MONGOL_SCENARIO_LEADER_RAMKHAMHAENG_FIRSTGREETING_2">
      <Text>貴公との出会いを光栄に思うぞ。我が名は章宗、中国北部に位置する金王朝の指導者である。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MONGOL_SCENARIO_LEADER_RAMKHAMHAENG_FIRSTGREETING_3">
      <Text>ようこそ。我が名は章宗、金王朝の皇帝である。貴公の来訪は中国北部にとって、これ以上ないほどの名誉である。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MONGOL_SCENARIO_MAJOR_FALLEN">
      <Text>素晴らしい。またひとつ主要な文明が、我がモンゴル軍の支配下に置かれました。これにより彼らから潤沢な財産({1_NumGold}ゴールド)を奪うことに成功し、さらには、異国の文化を学んだ事で、新たな技術を発見することにも成功しました。偉大なる指導者よ、新たなテクノロジーを自らの手で選択するのです。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MONGOL_SCENARIO_MAJOR_FALLEN_TO_ALLY">
      <Text>他国の力添えもあり、またひとつ主要な文明が陥落しました。これにより彼らから潤沢な財産({1_NumGold}ゴールド)を奪うことに成功しました。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MONGOL_SCENARIO_MARITIME_FALLEN">
      <Text>我がモンゴル軍が海洋都市国家を占領しました。この土地に住む庶民たちから、命の代償として、巨額の賠償金({1_NumGold}ゴールド)が支払われました。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MONGOL_SCENARIO_TITLE">
      <Text>モンゴルの台頭</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MONGOL_SCENARIO_XIA_FALLEN">
      <Text>我がモンゴル軍が都市国家の西夏を占領しました。彼らの騎兵のうち{1_NumUnits}体のユニットを我が軍に編入させ、モンゴルの大義の下に尽力させております。偉大なるカンよ、騎兵たちはカラコルム付近に待機しております。[NEWLINE][NEWLINE]この都市とあなたの首都を道路でつなげば、収入が得られるはずです。また弱小な軍隊を駐屯させておけば、市民の不満も減るでしょう。</Text>
    </Row>
  </Language_JA_JP>
</GameData>