<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!--Generated with LocalizationBuddy.-->
<!--Copyright Firaxis Games 2010-->
<!--All Rights Reserved-->
<GameData>
  <Language_DE_DE>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CITYSTATE_ALGONQUIN">
      <Text>Algonquin-Land</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CITYSTATE_ALGONQUIN_ADJ">
      <Text>Algonquin-Land|Algonquin-Land|algonquinische</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CITYSTATE_ANASAZI">
      <Text>Anasazi-Land</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CITYSTATE_ANASAZI_ADJ">
      <Text>Anasazi-Land|Anasazi-Land|anasazische</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CITYSTATE_ARAWAK">
      <Text>Arawak-Land</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CITYSTATE_ARAWAK_ADJ">
      <Text>Arawak-Land|Arawak-Land|arawakische</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CITYSTATE_CALUSA">
      <Text>Calusa</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CITYSTATE_CALUSA_ADJ">
      <Text>Calusa|Calusa|calusanische</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CITYSTATE_CARIB">
      <Text>Karibe</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CITYSTATE_CARIB_ADJ">
      <Text>Karibe|Karibe|Kariber</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CITYSTATE_CHEROKEE">
      <Text>Cherokee-Land</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CITYSTATE_CHEROKEE_ADJ">
      <Text>Cherokee-Land|Cherokee-Land|Cherokee</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CITYSTATE_HOPI">
      <Text>Hopi-Land</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CITYSTATE_HOPI_ADJ">
      <Text>Hopi-Land|Hopi-Land|Hopi</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CITYSTATE_INUIT">
      <Text>Inuit-Land</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CITYSTATE_INUIT_ADJ">
      <Text>Inuit-Land|Inuit-Land|Inuit</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CITYSTATE_KAMBEBA">
      <Text>Kambeba</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CITYSTATE_KAMBEBA_ADJ">
      <Text>Kambeba|Kambeba|kambebische</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CITYSTATE_KARANKAWA">
      <Text>Karankawa</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CITYSTATE_KARANKAWA_ADJ">
      <Text>Karankawa|Karankawa|karankawische</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CITYSTATE_LAKOTA">
      <Text>Lakota-Land</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CITYSTATE_LAKOTA_ADJ">
      <Text>Lakota-Land|Lakota-Land|Lakota</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CITYSTATE_MAPUCHE">
      <Text>Mapuche-Land</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CITYSTATE_MAPUCHE_ADJ">
      <Text>Mapuche-Land|Mapuche-Land|Mapuche</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CITYSTATE_MAYA">
      <Text>Mayareich</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CITYSTATE_MAYA_ADJ">
      <Text>Mayareich|Mayareich|Maya</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CITYSTATE_MIXTEC">
      <Text>Mixteken</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CITYSTATE_MIXTEC_ADJ">
      <Text>Mixteken|Mixteken|mixtekische</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CITYSTATE_MUISCA">
      <Text>Muisca-Land</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CITYSTATE_MUISCA_ADJ">
      <Text>Muisca-Land|Muisca-Land|Muisca</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CITYSTATE_MUSCOGEE">
      <Text>Muscogee-Land</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CITYSTATE_MUSCOGEE_ADJ">
      <Text>Muscogee-Land|Muscogee-Land|Muscogee</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CITYSTATE_SEMINOLE">
      <Text>Seminolen-Land</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CITYSTATE_SEMINOLE_ADJ">
      <Text>Seminolen-Land|Seminolen-Land|seminolische</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CITYSTATE_TAIRONA">
      <Text>Tairona</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CITYSTATE_TAIRONA_ADJ">
      <Text>Tairona|Tairona|taironische</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CITYSTATE_TZINTZUNTZAN">
      <Text>Tzintzuntzan</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CITYSTATE_TZINTZUNTZAN_ADJ">
      <Text>Tzintzuntzan|Tzintzuntzan|tzintzuntzanische</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CITYSTATE_WABANAKI">
      <Text>Wabanaki-Land</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CITYSTATE_WABANAKI_ADJ">
      <Text>Wabanaki-Land|Wabanaki-Land|Wabanaki</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CITYSTATE_WENDAT">
      <Text>Wendat</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CITYSTATE_WENDAT_ADJ">
      <Text>Wendat|Wendat|wendatische</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CITYSTATE_YANOMAMI">
      <Text>Yanomami-Land</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CITYSTATE_YANOMAMI_ADJ">
      <Text>Yanomami-Land|Yanomami-Land|Yanomami</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_CALUSA_TEXT">
      <Text>Als 1513 mit Juan Ponce de León erstmals ein Europäer in den Everglades ankam, herrschte dort und in Süd-Florida das Volk der Calusa. Die Calusa verfügten über eine komplexe Kultur und Handel auf Basis der Aquakultur und ihr wirtschaftlicher Einfluss erstreckte sich bis in das heutige Georgia. Die Spanier hielten fest, dass die Calusa mit Netzen, Angelhaken, Sisalhanf, Schwimmern, Fischfallen, Paddeln, Schalen, Ohrschmuck, Masken, Plaketten, Zypressenholz und "ornamentalen Standardgütern" mit anderen Stämmen Handel trieben. Die Calusa und die Europäer koexistierten in einem unsicheren Waffenstillstand bis zum Spanisch-Englischen Krieg 1702, bei dem die von den Engländern bewaffneten und mit ihnen verbündeten Creek und Yamasee die Calusa regelrecht ausrotteten. Nur wenige Überlebende konnten tief in die Sümpfe fliehen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_KAMBEBA_TEXT">
      <Text>Die Kambeba (auch als Omagua bekannt) waren ein Urvolk tief im Amazonasbecken, deren Gebiet sich zeitweise bis nach Peru erstreckte. Der erste Europäer, der dieses Land betrat, war der spanische Erkunder Francisco de Orellana im Jahr 1541. Er berichtete von einem landwirtschaftlichen, bevölkerungsreichen, wohlhabenden, gut organisierten Königreich, das sich Hunderte von Kilometern entlang des Flusses ausgebreitet hatte. Die Kambeba hinterließen zwar keine Bauwerke - wohl, weil sie ausschließlich mit Holz bauten - doch Ausgrabungen von Keramiken zeugen von einer hochentwickelten Kultur. Durch von den Europäern eingeschleppte Krankheiten wurden die Kambeba im 16. und 17. Jahrhundert stark dezimiert und das Königreich zerbrach in einzelne, verstreute Nomadenvölker.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_KARANKAWA_TEXT">
      <Text>Die Karankawa waren eine Gruppe ungleicher eingeborener Völker, die an der texanischen Küste verstreut waren. Sie besaßen eine gemeinsame Kultur und Sprache und praktizierten angeblich einen rituellen Kannibalismus. Die Männer wurden zeremoniell tätowiert, durchbohrt und bemalt. Cabeza de Vaca, der bei den Karankawa lebte, merkte an, dass ihre Kultur drei Geschlechterrollen besaß: männlich, weiblich und die der Berdaches ("zwei Seelen"), die von einigen Männern angenommen wurde. Diese übernahmen unter anderem eine besondere Rolle bei religiösen Zeremonien. Erstmals trafen die Karankawa 1697 auf die Europäer und lebten mit den weißen Männern Seite an Seite, bis sie sich im Unabhängigkeitskrieg auf die Seite Mexikos schlugen und anschließend zerstreut wurden.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_MIXTEC_TEXT">
      <Text>Die Mixteken waren ein Urvolk aus Mesoamerika, das zu den wichtigsten vorkolumbianischen Königreichen Mexikos gehörte. Ihre Hauptstadt war Tilantongo und ein Dutzend weitere große Städte zählten zu ihrem Reich. Ihren Ruf als wohlhabendes Volk verdienten sie sich als begabte Handwerker, die in der ganzen Region bekannte Werke aus Holz, Stein und Edelmetallen anfertigten. Die Mixteken mussten zwar für einen Großteil ihrer Geschichte Tribut an das Aztekenreich zahlen, doch die meisten ihrer Städte genossen recht große Autonomie. Nach dem Zusammenbruch des Aztekenreichs leisteten die Mixteken erbitterten Widerstand gegen die spanische Herrschaft, bis sie schließlich von Streitkräften unter Cortes' Leutnant Pedro de Alvarado unterworfen wurden.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_TAIRONA_TEXT">
      <Text>Das Tairona-Königreich umfasste etwa im ersten Jahrhundert n. Chr. eine lose verbündete Gruppe von Stammesfürstentümern im Gebirge von Sierra Nevada de Santa Maria (dem heutigen Kolumbien). Der Kontakt mit den einfallenden Spaniern war zunächst bis 1599 eingeschränkt, dann begehrten die Tairona auf und griffen Kirchen und Priester an, um gegen religiöse Verfolgung zu protestieren. Die Spanier reagierten übereifrig und 1602 waren die Tairona besiegt und zerstreut. Die Religion der Tairona war recht anders als andere Traditionen im Großteil von Südamerika - sowohl Scheidung als auch Homosexualität waren anerkannt, genau wie "die Unsitte des Koka-Kauens", was sie auf einen Kollisionskurs mit der katholischen Kirche brachte.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_TZINTZUNTZAN_TEXT">
      <Text>Die Tarasken, deren Hauptstadt Tzintzuntzan in der Seeregion Pátzcuaro lag, waren von der aztekischen Dominanz ausgespart geblieben, da ihr kleines Königreich um etwa 1200 gegründet worden war. In der Blütezeit ihres Einflusses war die Stadt Tzintzuntzan ein Handelszentrum für etwa 30.000 Einwohner. Im Mittelpunkt befand sich ein großer Platz, umgeben von den Behausungen des Adels und des Priestertums, mit fünf den Seen zugewandten Yactatas (halbkreisförmigen Pyramiden). Bis das Reich in den 1520er-Jahren von den Spaniern überrannt wurde - der letzte König, Tanganxoan II., wurde 1529 am Pfahl verbrannt - war die Stadt die dominierende Handelsmacht im südlichen Zentralmexiko.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_WENDAT_TEXT">
      <Text>Die Wendat gehörten zu den Ureinwohnern Kanadas. Sie lebten zur Zeit der europäischen Entdeckung am nördlichen Ufer des Ontariosees.</Text>
    </Row>
  </Language_DE_DE>
</GameData>