<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!--Generated with LocalizationBuddy.-->
<!--Copyright Firaxis Games 2010-->
<!--All Rights Reserved-->
<GameData>
  <Language_DE_DE>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_BLYTHE_INTAGLIOS_HELP">
      <Text>[ICON_CULTURE] Kultur- und [ICON_GOLD] Gold-Kosten für neue Geländefelder in dieser Stadt um 25% reduziert.[NEWLINE][NEWLINE]Erfordert einen Tempel in allen Städten und die Zivilisation muss amerikanisch sein. Die Kosten steigen mit jeder Stadt im Reich.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_BLYTHE_INTAGLIOS_STRATEGY">
      <Text>Ein wichtiges Gebäude für amerikanische Zivilisationen, die ihre Religion weltweit aus einem Reich mit wenigen, bevölkerungsreichen Städten heraus verbreiten möchten. Erhöht außerdem die Grenzausdehnung in dieser Stadt. Die Zivilisation muss einen Tempel in allen Städten haben, bevor sie die Blythe-Intaglios bauen kann.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_CASTLE_STRATEGY">
      <Text>Die Burg ist ein Gebäude aus dem Mittelalter, das die Verteidigungsstärke einer Stadt um 12 und ihre Trefferpunkte um 25 erhöht. Die Stadt braucht eine Stadtmauer, bevor die Burg gebaut werden kann.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_CHOCOLATE_HOUSE_HELP">
      <Text>Jede von dieser Stadt betriebene Plantage produziert +1 [ICON_GOLD] Gold, außer Kakaoplantagen, die stattdessen +3 [ICON_GOLD] Gold liefern, sofern sie von dieser Stadt betrieben werden. [NEWLINE][NEWLINE]Die Stadt braucht mindestens eine Plantage in der Nähe.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_CHOCOLATE_HOUSE_STRATEGY">
      <Text>Das Schokoladenhaus kann nur in Städten gebaut werden, die eine Plantage in der Nähe besitzen. Das Schokoladenhaus erhöht den [ICON_GOLD] Goldertrag für jede Plantage um 1 und jede modernisierte Kakao-Ressource erhöht den [ICON_GOLD] Goldertrag zusätzlich um 2.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_GUNSMITH_SHOP_HELP">
      <Text>15% [ICON_PRODUCTION] Produktion beim Bau von Schießpulver-Einheiten.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_GUNSMITH_SHOP_STRATEGY">
      <Text>Die Waffenschmiede erhöht die Geschwindigkeit, mit der die Stadt Schießpulver-Einheiten produziert.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_MEETING_HOUSE_HELP">
      <Text>+5% [ICON_PRODUCTION] Produktion für jeden Handelsweg, den Eure Zivilisation mit einem Stadtstaat hat.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_MEETING_HOUSE_STRATEGY">
      <Text>Das Versammlungshaus bietet [ICON_PRODUCTION] Produktion für jeden Handelsweg innerhalb Eurer Zivilisation, der sie mit einem Stadtstaat verbindet. Die Handelswege können von einer beliebigen Kombination an Städten stammen, sogar von Städten ohne Versammlungshaus. Kann nur in Städten gebaut werden, die einer Religion des Versammlungshaus-Glaubens angehören. Baut dieses Gebäude, indem Ihr es mit [ICON_PEACE] Glauben kauft.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BUILDINGS_BLYTHE_INTAGLIOS_TEXT">
      <Text>Die Blythe-Intaglios stammen aus der Zeit um 1000 v. Chr. oder sind sogar noch älter. Es handelt sich um eine Gruppe mehrerer gigantischer Figuren in der Colorado-Wüste östlich der Big Maria Mountains. Die Intaglios wurden durch das Wegkratzen der obersten Gesteinsschichten erschaffen, durch das hellerer Stein zum Vorschein kam, und wurden bis in die 1930er-Jahre nicht als Intaglios erkannt. Die größte Figur ist über 50 Meter lang ist. Man glaubt, dass die Stämme der Quechan und Mohave sie für zeremonielle Zwecke erschufen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BUILDINGS_CHOCOLATE_HOUSE_TEXT">
      <Text>Im Jahr 1643 entdeckte der französische Hof Schokolade - die ursprünglich 1585 aus der Neuen Welt nach Spanien importiert worden war - für sich und im darauffolgenden Jahrzehnt breitete sich in ganz Europa eine regelrechte Schokoladenwelle aus. Das erste Schokoladenhaus eröffnete 1657 in London und bot Getränke und Konfekt an. Schon bald wurden Schokoladenhäuser zu modischen Treffpunkten für die Elite auf dem ganzen Kontinent.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BUILDINGS_GUNSMITH_SHOP_TEXT">
      <Text>Waffenschmiede sind begabte Handwerker, die sich ganz der Entwicklung, Modifizierung, Herstellung und Reparatur von Feuerwaffen verschrieben haben. Vor Eli Whitneys Waffenschmiede Mill River Armory, die um 1790 erbaut wurde, und Samuel Colts Massenproduktion von Handfeuerwaffen in seinen Fabriken in Harford (USA) und London (UK) Mitte des 19. Jahrhunderts war die Waffenschmiede eine wichtige Einrichtung in allen "zivilisierten" Siedlungen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BUILDINGS_MEETING_HOUSE_TEXT">
      <Text>In der Neuen Welt war das Versammlungshaus das gesellschaftliche und kulturelle Zentrum der meisten protestantischen Kolonien. Es diente sowohl als Gebetsort als auch der öffentlichen Diskussion unter den Siedlern. Für viele Siedlungen der Quäker, Mennoniten, Unitarier, Puritaner, Baptisten und anderer Gemeinschaften diente das Versammlungshaus auch als Rathaus, wo man politische Debatten führte, Wahlen abhielt und Entscheidungen traf.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_NEWWORLD_SCENARIO_COMANCHE_RIDERS_HELP">
      <Text>Berittene Einheit, die auf schnelle Angriffe und Verteidigung gegen Militär- und Religionseinheiten spezialisiert ist. Kann nur erhalten werden, indem die Politik Reiter der Steppen von den Amerikanern übernommen wird.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_NEWWORLD_SCENARIO_COMANCHE_RIDERS_STRATEGY">
      <Text>Der Comanche-Reiter ist nur für die Amerikaner verfügbar, indem sie die Politik Reiter der Steppen erwerben. Kann die Beförderungen Vollmondkämpfer (+1 Fortbewegung) und Survivalismus I (+5 TP pro Runde außerhalb von freundlich gesinntem Gebiet werden geheilt und +25% Verteidigung) erhalten. Diese Einheit kann in oder neben einer Stadt platziert werden, um sie vor Missionaren zu schützen, die andere Religionen in dieser Stadt verbreiten möchten. Erfordert keine strategische Ressource. (Die Einheit repräsentiert die Schusswaffen und Pferde, die die Amerikaner von den Europäern erhielten.)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_NEWWORLD_SCENARIO_GREAT_ADMIRAL_STRATEGY">
      <Text>Der Große Admiral hat die Fähigkeit, alle Marineeinheiten und gewasserten Einheiten im gleichen Feld und in angrenzenden Feldern sofort zu reparieren. Er kann eine schwächere Version der "Handelsmission" des Großen Händlers ausführen. Bei diesen Aktionen wird er verbraucht. Der Große Admiral bringt auch 15% Kampfbonus für alle Marineeinheiten im Spielerbesitz innerhalb von 2 Geländefeldern. Der Große Admiral wird NICHT verbraucht, wenn er den Bonus gewährt.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_NEWWORLD_SCENARIO_LANCER_STRATEGY">
      <Text>Der Lancier ist eine berittene Einheit aus der Renaissance, die nach der Rittereinheit steht. Er ist stärker und schneller als der Ritter und kann diese einst so mächtigen Einheiten einfach von der Karte fegen. Der Lancier kann ohne zusätzliche Kosten feindliche Modernisierungen plündern.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_NEWWORLD_SCENARIO_MYSTIC_WARRIOR_HELP">
      <Text>Nahkampfeinheit, hat eine mystische Waffe, deren Fähigkeiten entdeckt werden, wenn sie zum ersten Mal im Kampfeinsatz ist. Führt auch vor dem Kampf einen Erstschlag-Nahkampfangriff aus. Kann Euch nur durch Stadtstaaten verliehen werden.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_NEWWORLD_SCENARIO_MYSTIC_WARRIOR_STRATEGY">
      <Text>Bevor der Mystische Krieger ins Kampfgeschehen eingreift, führt er einen Speerwurf-Angriff aus, der dem Gegner schadet oder ihn sogar tötet, bevor er angreifen kann. Und nach einem Kampf erhält der Mystische Krieger eine weitere Beförderung. Die einzige Möglichkeit, ihn zu erlangen, ist der Zusammenschluss mit einem militaristischen Stadtstaat.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_NEWWORLD_SCENARIO_NAU_HELP">
      <Text>Nahkampf-Marineeinheit, hervorragend für die Meereserkundung geeignet. Sie hat mehr [ICON_MOVES] Fortbewegung als die Karavelle und sobald sie sich nach China bewegt, gewährt sie [ICON_GOLD] Gold.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_NEWWORLD_SCENARIO_NAU_STRATEGY">
      <Text>Diese Nahkampf-Marineeinheit ist gut zur Erkundung geeignet. Diese Einheit gewährt auch [ICON_GOLD] Gold, wenn sie China erreicht, verschwindet aber danach. Benutzt diese Einheit, um die Karte zu erkunden und die Standorte anderer Spieler aufzudecken.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_NEWWORLD_SCENARIO_SEABEGGAR_HELP">
      <Text>Marineeinheit, die sich auf den Angriff von Küstenstädten spezialisiert hat, um Gold und feindliche Schiffe einzunehmen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_NEWWORLD_SCENARIO_SEABEGGAR_STRATEGY">
      <Text>Marineeinheit, die sich auf den Angriff von Küstenstädten spezialisiert hat, um Gold und feindliche Schiffe einzunehmen. Heilt außerhalb des verbündeten Gebietes. Beginnt mit den ersten beiden Küstenräuber-Beförderungen, wodurch sie Gold durch den Angriff auf Küstenstädte verdient. Kann alle feindlichen Marineeinheiten, die sie besiegt, als Prisenschiffe übernehmen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_NEWWORLD_SCENARIO_SHIPOFTHELINE_HELP">
      <Text>Mächtigste Marineeinheit der Renaissance, die einst die Meere beherrschte.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_NEWWORLD_SCENARIO_SHIPOFTHELINE_STRATEGY">
      <Text>Das Linienschiff hat eine etwas höhere Fernkampf- und Basisstärke als die Fregatte und ist billiger in der Produktion. Zudem kann es ein Geländefeld weiter schießen und so ein größeres Gebiet beherrschen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_NEWWORLD_SCENARIO_WONDER_CHICHEN_ITZA_HELP">
      <Text>Kann nur von den Amerikanern gebaut werden. Länge der [ICON_GOLDEN_AGE] Goldenen Zeitalter um 50% erhöht. +2 [ICON_PEACE] Glaube von Dschungel-Geländefeldern. Wird bei Eroberung zerstört.[NEWLINE][NEWLINE]Die Stadt darf nicht auf Hügeln erbaut sein.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_NEWWORLD_SCENARIO_WONDER_MACHU_PICHU_HELP">
      <Text>Kann nur von den Amerikanern gebaut werden. 25% [ICON_GOLD] Gold von [ICON_CONNECTED] Handelswegen. Wird bei Eroberung zerstört.[NEWLINE][NEWLINE]Die Stadt muss innerhalb von 2 Berg-Geländefeldern eines Berges auf Eurem Gebiet gebaut werden.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_PACAL_FACT_1">
      <Text>Der Name Pacal bedeutet in der Maya-Sprache "Schild" oder "Sonnenschild".</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_PACAL_HEADING_1">
      <Text>Geschichte</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_PACAL_HEADING_2">
      <Text>Frühe Jahre</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_PACAL_HEADING_3">
      <Text>Wiederaufbau von Palenque</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_PACAL_HEADING_4">
      <Text>Historische Bewertung</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_PACAL_LIVED">
      <Text>603-683 n. Chr.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_PACAL_NAME">
      <Text>Pacal</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_PACAL_SUBTITLE">
      <Text>Staatsoberhaupt der Maya</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_PACAL_TEXT_1">
      <Text>Der allgemein als "Pacal der Große" bekannte Maya-König K'inich Janaab' Pakal ist vielleicht der bedeutendste aller Maya-Herrscher. Er bestieg den Thron im zarten Alter von 12 Jahren und herrschte anschließend für fast 70 Jahre. Pacal erbte den Thron des Stadtstaates Palenque in einer Zeit großer Unruhen. Auch wenn die historischen Details rund um seine Herrschaft oft sehr vage sind, ist Pacal vor allem für den Wiederaufbau der zerstörten Stadt bekannt, die unter Herrschaft seiner Vorgänger wiederholt geplündert wurde. Pacal leitete gewaltige Bauvorhaben und überwachte die Entstehung von riesigen und bemerkenswert detaillierten Bauwerken in seinem Reich. In Pacals Grabstätte, dem Tempel der Inschriften, findet man umständlich in Maya-Schrift eingemeißelte geschichtliche Aufzeichnungen über das Leben des Königs. Durch seine erstaunlich hohe Anzahl von gut erhaltenen Inschriften hat der Tempel modernen Archäologen aufschlussreiche Einblicke in die einst verlorene Geschichte und Kultur dieser großen Maya-Stadt gewährt.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_PACAL_TEXT_2">
      <Text>Pacals Mutter Sak K'uk' war eine der wenigen Frauen, die je unabhängig einen Maya-Stadtstaat regiert haben. Üblicherweise wurde die Krone nur an den Sohn eines Königs vererbt, aber in der Abwesenheit eines geeigneten männlichen Erben wurde die Regierungsmacht an Sak K'uk' übertragen, der als Enkelin einer früheren Königin ein Anrecht auf den Thron zustand. Sie herrschte drei Jahre, bis ihr Sohn Pacal volljährig war und den Thron übernahm. Diese ungewöhnliche Abweichung von der traditionell patriarchischen Gesellschaft mündete direkt in Pacals Bemühungen, sein Recht auf den Thron und die Herrschaft seiner Linie zu legitimieren.[NEWLINE][NEWLINE]Als Pacal im Jahr 615 den Thron bestieg, befand sich Palenque in einer schwierigen Lage, da es in den vergangenen Jahren das Ziel regelmäßiger Angriffe durch das benachbarte Königreich Calakmul war. Pacal übersandte den Feinden von Palenque schon früh in seiner Herrschaft eine klare Botschaft, indem er seine eigenen Überfalltruppen gegen Calakmul aussandte, mehrere ihrer Anführer gefangen nahm und sie zur Vergeltung für die Angriffe opfern ließ.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_PACAL_TEXT_3">
      <Text>Fest entschlossen, Palenque zu früherem Glanz zurückzuführen und die Rechtmäßigkeit seiner Herrschaft zu etablieren, leitete Pacal in der ganzen Stadt die Errichtung großer Monumente ein, deren Reliefs die Tugenden seiner Familie priesen. Eine Reihe beeindruckender Bauwerke entstand, darunter auch der Tempel des Grafen und der große als "der Palast" bekannte Zentralkomplex mit einem einzigartigen vierstöckigen Turm, der im ganzen Maya-Reich seinesgleichen sucht. Trotz der vielen Bauwerke, die unter seiner Herrschaft errichtet wurden, übertrifft keines den Tempel der Inschriften. Er wurde errichtet, um Pacal als Grabstätte zu dienen, und die Bauarbeiten an der Stufenpyramide wurden in Pacals letzten Lebensjahren aufgenommen und unter seinem Nachfolger K'inich Kan Balam II. vollendet.[NEWLINE][NEWLINE]Der Tempel ist voller komplizierter Bildhauereien und hieroglyphischer Texte, aber vor allem ist er dafür bekannt, den reich verzierten Sarkophag von Pacal zu beherbergen. Die Grabkammer in der unteren Ebene des Tempels wurde erstmals im Jahr 1952 von mexikanischen Archäologen entdeckt und an ihren Wänden befindet sich der längste jemals gefundene Satz von Maya-Hieroglyphen. Auch wenn sie bis heute immer noch Raum für Interpretationen lassen, scheinen die Hieroglyphen den Verlauf von Pacals Leben bis zu seinem Tod und der Krönung seines Nachfolgers zu beschreiben.[NEWLINE][NEWLINE]Der Sarkophag selbst ist von einem reich verzierten Deckel verdeckt, dessen Hieroglyphen die Planeten und zahlreiche Konstellationen darstellen. Diese Himmelselemente waren der Auslöser für viele kontroverse Theorien über die Einmischung von Außerirdischen innerhalb der Maya-Kultur, ähnlich der Theorien, die sich um die alten ägyptischen Pyramiden ranken. Während die meisten angesehenen Forscher davon ausgehen, dass der Sarkophag Pacals Reise in die Unterwelt darstellt, sehen andere Quellen in den Zeichnungen Pacal im Sitz eines Raumschiffs kurz vor dem Start. Im Inneren des Sarkophags fanden Archäologen das Skelett von Pacal mit einem Jade-Mosaik in Form einer Maske.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_PACAL_TEXT_4">
      <Text>Pacal der Große wird von Historikern aufgrund der erstaunlichen Monumente und Skulpturen, die sich in Palenque finden lassen, als einer der bedeutendsten Herrscher der Maya-Geschichte angesehen. Während seiner Zeit als König wurden beinahe 1.000 Bauwerke in der Stadt errichtet, für deren Bau Steine mit einem Einzelgewicht von bis zu 15 Tonnen benutzt wurden. Auch wenn seine Vergangenheit heute noch erforscht wird, können wir mit Sicherheit sagen, dass seine Bemühungen um den Wiederaufbau des Königreichs Palenque einige der größten Monumente und Kunstwerke hervorgebracht haben, die je von den Maya geschaffen wurden.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_PACAL_TITLES_1">
      <Text>König</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_WILLIAM_FACT_1">
      <Text>Unter den vielen Gerüchten zur Entstehung von Wilhelms Spitznamen "Wilhelm der Schweiger" existieren zwei Haupttheorien. Eine geht davon aus, dass sich dieser Spitzname auf seine absolute Diskretion bei der Besprechung von Staatsangelegenheiten bezieht, als er Kaiser Karl V. diente. Die andere Theorie, dass seine überaus ruhige Art ihn still, aber scharfsinnig seinen Pflichten nachgehen ließ, ist ebenso plausibel.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_WILLIAM_FACT_2">
      <Text>Einer seiner Nachfahren, Wilhelm III., wurde später zum König von England, nachdem die Niederländer während der Glorreichen Revolution in England einfielen und König Jakob II. von England abgesetzt wurde.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_WILLIAM_HEADING_1">
      <Text>Geschichte</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_WILLIAM_HEADING_2">
      <Text>Adlige Erziehung</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_WILLIAM_HEADING_3">
      <Text>Ursachen der Rebellion</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_WILLIAM_HEADING_4">
      <Text>Der Aufstand beginnt</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_WILLIAM_HEADING_5">
      <Text>Ausbruch des Krieges</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_WILLIAM_HEADING_6">
      <Text>Wurzeln der Unabhängigkeit</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_WILLIAM_HEADING_7">
      <Text>Attentatsversuche</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_WILLIAM_HEADING_8">
      <Text>Historische Bewertung</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_WILLIAM_LIVED">
      <Text>1533 - 1584 n. Chr.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_WILLIAM_NAME">
      <Text>Wilhelm von Oranien</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_WILLIAM_SUBTITLE">
      <Text>Anführer der Niederlande</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_WILLIAM_TEXT_1">
      <Text>Weithin als Gründer und Befreier der Niederlande bekannt, führte Wilhelm, Fürst von Oranien, der auch "Wilhelm der Schweiger" genannt wurde, Mitte des 16. Jahrhunderts eine erfolgreiche Rebellion gegen die spanische Habsburger-Dynastie an, die über die niederländischen Gebiete herrschte. Wilhelm, einst selbst ein loyaler Diener Königs Philipp II. von Spanien, wurde letztlich zum bekanntesten Kopf der Rebellion, da sein Missfallen über die anhaltende Verfolgung niederländischer Protestanten durch die Spanier immer größer wurde. Er konnte viele seiner Adelskollegen für seine Sache gewinnen und wurde in den Augen des spanischen Monarchen zum Gesetzlosen. Er führte die niederländischen Truppen in mehrere erfolgreiche Schlachten gegen den König, bevor er 1584 durch die Kugel eines Attentäters verstarb.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_WILLIAM_TEXT_2">
      <Text>Geboren 1533 als Sohn des Grafen Wilhelm von Nassau erhielt Wilhelm im Alter von 11 Jahren den Titel des Fürsten von Oranien, als sein Vorgänger und Cousin René ohne Erbe für Titel und Ländereien verstarb. Zu dieser Zeit gehörten die Niederlande zum Herrschaftsgebiet des Kaisers des Heiligen Römischen Reiches, Karl V., der als Oberhaupt der Habsburger-Monarchie regierte und zugleich König von Spanien war. Nachdem er zunächst die Erziehung und Ausbildung bekam, die man von einem Adligen erwartete, wurde Wilhelm später zu einem einflussreichen Mitglied am kaiserlichen Hof. Die Verbindungen des Kaisers zur spanischen Krone sollten noch eine bedeutende Rolle bei Wilhelms Bestreben spielen, den Spaniern die Herrschaft über die Niederlande zu entreißen.[NEWLINE][NEWLINE]Wilhelm stieg schnell in den Rängen des Militärs auf, war bereits mit Anfang 20 Kommandant in der kaiserlichen Armee und hatte auch mehrere diplomatische Ämter als Berater des Kaisers inne. Wilhelm musste sich seine Gunst beim Kaiser jedoch teilweise durch seinen Glauben erkaufen, und er entsagte seiner lutherischen Erziehung zugunsten der römisch-katholischen Kirche, um seinen Aufstieg zur Macht zu beschleunigen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_WILLIAM_TEXT_3">
      <Text>1555 übergab Karl V. die spanische Krone an seinen Sohn, Philipp II. Dieser war für sein rigoroses Vorgehen gegen Protestanten in seinem Reich bekannt, zeigte nur wenig Verständnis für deren Ansichten und verlieh der Inquisition gegen die Reformation mehr Macht. Als Wilhelm seinem neuen König diente, dämmerte ihm, welche Pläne Philipp wirklich verfolgte, da dieser keinerlei Skrupel zeigte, die Protestanten auf grausame Art und Weise loszuwerden. Wilhelm hatte den Katholizismus zwar im Laufe seiner Erziehung angenommen, war jedoch als Lutheraner aufgewachsen und immer noch fest davon überzeugt, dass es ein Recht jedes Menschen sei, seinen eigenen Glauben zu haben. Es heißt, dass Wilhelm bei einem Jagdausflug ein Gespräch Philipps mit Heinrich II. von Frankreich mithörte, in dem diese sich über die geplante Auslöschung der Protestanten in ihren beiden Reichen austauschten. Dies soll das Schlüsselereignis gewesen sein, das Wilhelm dazu brachte, sich später gegen Philipp und die spanische Herrschaft über die Niederlande zu wenden.[NEWLINE][NEWLINE]Um die etablierten Protestanten in den Niederlanden zu unterdrücken, ins Exil zu treiben oder einem noch schlimmerem Schicksal zuzuführen, entwickelte Philipp ein System mit Plakaten, auf denen bekanntgegeben wurde, dass auf die Ausübung des lutherischen und calvinistischen Glaubens die Strafe Folter oder Tod stand. Die Verfolgung nahm so extreme Formen an, dass viele niederländische Katholiken den Protestanten bei ihrem Kampf gegen die Maßnahmen Philipps zur Seite standen.[NEWLINE][NEWLINE]Wilhelm begann, den König öffentlich zu kritisieren, machte seine Meinung zu diesem Thema unmissverständlich klar und ermutigte andere dazu, sich ebenfalls gegen das unterdrückerische Vorgehen Philipps zu wenden. 1566 reichten mehrere niederländische Adlige bei der spanischen Statthalterin Margarethe von Parma eine Petition zur Beendigung der Protestantenverfolgung in den Niederlanden ein. Trotz ihrer Bemühungen, zu einem friedlichen Kompromiss zu gelangen, wies Philipp die eingereichte Petition ab, was direkt darauf überall im niederländischen Gebiet zum reformatorischen Bildersturm führte, bei dem protestantische Rebellen katholische Kirchen plünderten.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_WILLIAM_TEXT_4">
      <Text>Als im Zuge des Bildersturms auch die öffentliche Ausübung protestantischer Glaubenspraktiken immer mehr zunahm, schickte Philipp den "Eisernen" Herzog von Alba, Fernando Alvarez de Toledo, in die Niederlande, um den Aufstand dort niederzuschlagen und die Rebellen zu bestrafen. Bei seiner Ankunft richtete Alba den Rat der Unruhen - bei den Protestanten später auch bekannt als "Blutrat" - als Instrument zur Verurteilung und Bestrafung der Rebellen und ihrer Anführer ein. Viele derjenigen, die vor den Rat gerufen wurden, tauchten unter, wie auch Wilhelm selbst, doch es heißt, dass mehr als 1.000 Protestanten vom Eisernen Herzog für schuldig befunden und hingerichtet wurden.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_WILLIAM_TEXT_5">
      <Text>Während er den Aufstand von seiner Heimat Nassau aus finanzierte, stellten Wilhelm und die Rebellen Armeen auf, um die Spanier an mehreren Fronten anzugreifen. Eine Gruppe protestantischer Exilanten und niederländischer Adliger, die den Spaniern Widerstand leistete, wurden "Geusen" oder "Bettler" genannt - die bekanntesten von ihnen waren die "Wassergeusen". Wilhelm unterstützte die Wassergeusen, damit sie ihre Schiffe ausrüsten konnten, mit denen sie als Freibeuter Küstenstädte in den Niederlanden angriffen, um sie auszuplündern.[NEWLINE][NEWLINE]Wilhelms Bruder, Ludwig von Nassau, führte eine Armee aus Söldnern und französischen Hugenotten (Protestanten) gegen eine spanische Streitmacht unter dem Kommando des niederländischen Adligen Johann von Ligne, der Philipp gegenüber loyal war. Sie trafen sich 1568 in der Schlacht von Heiligerlee in der Provinz Groningen im Norden der Niederlande. Ludwig konnte die spanische Armee besiegen und Johann von Ligne starb auf dem Schlachtfeld. Wilhelms zweitjüngster Bruder, Adolf, fiel jedoch ebenfalls, als er die niederländische Kavallerie kommandierte. Diese bedeutende Schlacht gilt unter Historikern als der Beginn des Achtzigjährigen Krieges, wie der Konflikt um die niederländische Unabhängigkeit ebenfalls bezeichnet wird.[NEWLINE][NEWLINE]In der Schlacht von Jemgum wurde Ludwigs Armee kurz darauf von den spanischen Truppen vernichtend geschlagen, als er versuchte, die Stadt Groningen zu belagern, und er war gezwungen, den Rückzug anzutreten. Wilhelm übernahm nun selbst die Führung und konnte mit einer Armee mehrere Siege erringen, was der niederländischen Bevölkerung Mut machte, da immer mehr Städte in ihrem Land der spanischen Herrschaft entrissen wurden. Doch trotz der beträchtlichen Gebietsgewinne - die Niederländer eroberten innerhalb des nächsten Jahrzehnts den Großteil der nördlichen Gebiete - hatten die Spanier die südlichen Niederlande weiter fest im Griff.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_WILLIAM_TEXT_6">
      <Text>1573 wurde die Utrechter Union in der gleichnamigen niederländischen Stadt unterzeichnet, um den Widerstand der nördlichen Provinzen gegen Spanien zu vereinigen. Auch wenn die Union noch nicht wirklich unabhängig war, stellt ihre Gründung doch einen Wendepunkt bei der Befreiung von der spanischen Herrschaft über die Provinzen dar. Während Spanien noch immer die südlichen Gebiete kontrollierte, kam es 1581 mit der Unterzeichnung der Plakkaat van Verlatinghe zur offiziellen Unabhängigkeitserklärung und der Lossagung der Niederlande von Philipps Herrschaft. Wilhelm sollte die vollständige Befreiung der Niederlande aus dem Griff Spaniens jedoch nicht mehr erleben.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_WILLIAM_TEXT_7">
      <Text>Nachdem König Philipp ein nicht unerhebliches Kopfgeld auf Wilhelm ausgesetzt hatte, ließ der erste Attentatsversuch nicht lange auf sich warten. Der Spanier Juan de Jáuregui feuerte 1582 einen Schuss auf Wilhelm ab, der ihn am Hals schwer verletzte. Er überlebte zwar, doch der langsame Heilungsprozess erschwerte ihm seine Teilnahme an der Rebellion sehr. Nicht einmal zwei Jahre später wurde Wilhelm erneut zum Ziel eines Attentäters. Diesmal war es der französische Katholik Balthasar Gérard, der Wilhelm in dessen Haus auflauerte und drei Schüsse auf ihn abgab. Die tödliche Kugel traf Wilhelm in der Brust.[NEWLINE][NEWLINE]In den darauffolgenden Tagen kam Gérard vor Gericht und wurde zum Tode verurteilt. Seine Bestrafung bestand aus Folter und zog sich über eine ganze Woche hin. Er wurde schließlich erlöst, indem man ihn köpfte.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_WILLIAM_TEXT_8">
      <Text>Wilhelm wird heute als Initiator der niederländischen Unabhängigkeitsbewegung und Gründer des souveränen Staats geachtet, den die Niederlande heute darstellen. Indem er die Menschen in den Provinzen ermutigte, sich gegen die spanische Herrschaft und ihre skrupellose Verfolgung der niederländischen Protestanten zu wenden, vertrat Wilhelm zeitlebens den aufgeklärten Standpunkt, dass Gerechtigkeit nur herrscht, wenn alle Menschen ihren Glauben frei ausüben können.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_WILLIAM_TITLES_1">
      <Text>Fürst von Oranien</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_BUILD_POLDER">
      <Text>Einen Koog bauen</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_BUILDING_CASTLE_STRATEGY">
      <Text>Die Burg ist ein Gebäude aus dem Mittelalter, das die Verteidigungsstärke einer Stadt um 12 und ihre Trefferpunkte um 25 erhöht. Die Stadt braucht eine Stadtmauer, bevor die Burg gebaut werden kann.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_BUILDING_GRAND_TEMPLE_HELP">
      <Text>Alle Missionare, die in dieser Stadt geboren wurden, können die Religion drei Mal verbreiten.[NEWLINE][NEWLINE]Muss in der [ICON_CAPITAL] Hauptstadt gebaut werden. Ein Tempel in jeder Stadt wird benötigt und die Zivilisation muss europäisch sein. Die Kosten steigen mit jeder Stadt im Reich.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_BUILDING_GRAND_TEMPLE_STRATEGY">
      <Text>Ein wichtiges Gebäude für europäische Zivilisationen, die ihre Religion weltweit aus einem Reich mit wenigen, bevölkerungsreichen Städten heraus verbreiten möchten. Muss in der Hauptstadt gebaut werden. Erlaubt es Missionaren, die in dieser Stadt geboren wurden, dreimal Religion zu verbreiten. Die Zivilisation muss einen Tempel in allen Städten besitzen, bevor sie den Großen Tempel bauen kann.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_BUILDING_LONGHOUSE_HELP">
      <Text>+1 [ICON_PRODUCTION] Produktion und +1 [ICON_PEACE] Glauben von jedem bearbeiteten Wald-Geländefeld.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_BUILDING_LONGHOUSE_STRATEGY">
      <Text>Das Langhaus ist das einzigartige Gebäude der Irokesen und ersetzt die Werkstatt. Es erhöht die [ICON_PRODUCTION] Produktion der Stadt und ihren [ICON_PEACE] Glaubensertrag für jeden Wald innerhalb des Radius der Stadt.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_BUILDING_MAYA_PYRAMID_STRATEGY">
      <Text>Die Pyramide ist ein einzigartiges Gebäude der Maya während der Antike, welches den Schrein ersetzt. Es erhöht die [ICON_RESEARCH] Wissenschaft und den [ICON_PEACE] Glauben einer Stadt, beschleunigt die Forschung und den Erwerb von Religionen einer Zivilisation.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_BUILDING_MONASTERY_STRATEGY">
      <Text>Das Kloster erhöht die [ICON_CULTURE] Kultur einer Stadt und beschleunigt das Wachstum des Stadtgebiets sowie den Erwerb von Sozialpolitiken einer Zivilisation. Das Kloster vervierfacht die kulturelle Grenzausdehnungsrate der Stadt. Kann nur in Städten gebaut werden, die einer Religion des Kloster-Glaubens angehören. Baut dieses Gebäude, indem Ihr es mit [ICON_PEACE] Glauben kauft.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_BUILDING_NAVIGATION_SCHOOL_HELP">
      <Text>Entfernt Skorbut von allen Marineeinheiten, die vom Reich gebaut wurden. Alle Einheiten, die ihre Runde in der Stadt mit der Navigationsschule beginnen, verlieren ihre Skorbut-Beförderung. Ein Großer Admiral erscheint in der Nähe der Stadt, in der das Wunder gebaut wurde. Erfordert eine Universität in allen Städten.[NEWLINE]Kann nur von den Europäern gebaut werden. Die Stadt muss an der Küste errichtet worden sein.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_BUILDING_NAVIGATION_SCHOOL_STRATEGY">
      <Text>Baut das nationale Wunder Navigationsschule, damit alle zukünftigen Marineeinheiten nicht unter der Skorbut-Beförderung leiden, und um sie von Einheiten zu entfernen, die ihre Runde in der Stadt mit diesem Wunder beginnen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_BUILDING_NAVIGATION_SCHOOL_TEXT">
      <Text>Kartografen, Schiffsbauer und ausgebildete Kapitäne fallen nicht vom Himmel - viele dieser Experten und Facharbeiter wurden an Einrichtungen wie Navigationsschulen ausgebildet. Erfahrene Kapitäne und ausgebildete Fachleute teilten dort ihr erworbenes Wissen mit den weniger Erfahrenen. Die Wetterbedingungen neuer Routen wurden aufgezeichnet, Kartografen wurden in die Verwendung der neusten und großartigsten Instrumente eingewiesen, und neue Schiffstypen wurden entwickelt und gebaut.[NEWLINE][NEWLINE]Es wird allgemein angenommen, dass Heinrich der Seefahrer von Portugal die erste Navigationsschule in seiner Villa in Sagres eingerichtet hat. Er beschäftigte eine große Gruppe von Kartografen zur Aufzeichnung der Küsten von Teilen Afrikas, doch Beweise für eine zentrale Schule für Kartografen und Experten gibt es bisher nicht.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_BUILDING_STABLE_HELP">
      <Text>Bringt 2 [ICON_RES_HORSE] Pferde ein. Maximal 5 dieser Gebäude in Eurem Reich.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_BUILDING_STABLE_STRATEGY">
      <Text>Jeder Stall bringt 2 [ICON_RES_HORSE] Pferde ein. Maximal 5 dieser Gebäude in Eurem Reich.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_BUILDINGS_MAYA_PYRAMID_TEXT">
      <Text>Diese beeindruckenden pyramidenförmigen Gebäude wurden vor beinahe 3.000 Jahren von den Maya für zeremonielle Zwecke errichtet. Die Handwerker der Maya formten jeden Stein des Gebäudes per Hand, um das stufige Aussehen zu erzielen. An einer Seite führte eine lange Treppe nach oben zu einem kleinen Schrein, der in der Regel einem der Maya-Götter gewidmet war. Die größte Pyramide der Maya liegt bei El Mirador und ist fast 80 Meter hoch. Vom Volumen her (ca. 2,8 Millionen Kubikmeter) ist sie eine der größten Pyramiden der Welt.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_IMPROVEMENTS_POLDER_HELP">
      <Text>Ein Koog kann nur auf Schwemmland und Sumpf gebaut werden. Er steigert sofort die Nahrungsproduktion. Außerdem bietet er +1 [ICON_PRODUCTION] Produktion und +2 [ICON_GOLD] Gold, sobald das Wirtschaftswesen erforscht wurde.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_IMPROVEMENTS_POLDER_TEXT">
      <Text>Ein Koog besteht aus flachem, durch Entwässerung gewonnenem Marschland, das durch Deiche geschützt wird. Köge sind für gewöhnlich Landflächen, die aus einem See, dem Meer, Schwemmland oder Sümpfen gewonnen wurden. Mit der Zeit sinkt das entwässerte Land, sodass der gesamte Koog irgendwann unter dem umgebenden Wasserspiegel liegt. Dann sickert Wasser in den Koog, das abgepumpt oder anderweitig abgeleitet werden muss. Die Deiche werden oft aus bereits vorhandenen Baustoffen der natürlichen Umgebung wie Erde oder Sand gebaut. In modernen Zeiten erhalten diese Barrieren eine Schutzschicht oder werden gleich aus Beton errichtet. Der entwässerte Boden ist überaus fruchtbar und bietet ausgezeichnetes Weide- oder Ackerland.[NEWLINE][NEWLINE]Die ersten Köge wurden im 11. Jahrhundert n. Chr. gebaut, obwohl schon die Römer Barrieren errichteten, um Wasser abzugrenzen. Die Niederlande gewinnen schon seit Langem Land aus Sümpfen, Feuchtgebieten und dem Meeresboden - die Hälfte der durch Köge gewonnenen Landflächen in Europa sind in den Niederlanden zu finden. Köge gibt es aber nicht nur in Europa, sondern auch in Asien und Nordamerika. Die Niederlande besitzen 3000 Köge, die 27% der Landfläche ausmachen. Amsterdam selbst wurde größtenteils auf Kögen gebaut. Ein niederländisches Sprichwort sagt: "Gott hat die Welt geschaffen, aber die Niederländer ihr eigenes Land".</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_MAYA_FACTOID_HEADING">
      <Text>Kurioses</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_MAYA_FACTOID_TEXT">
      <Text>Priester in der Maya-Gesellschaft hatten oft die Aufgabe, verschiedene medizinische Behandlungen an Menschen durchzuführen. Sie verschrieben ihnen alles von Kräuterheilmitteln bis zu "Schweißbädern", einer Art Sauna.[NEWLINE][NEWLINE]Heute tragen Maya-Frauen traditionelle, als "Huipil" bekannte Blusen oder Kleider mit leuchtenden Farben und markanten Mustern, die nur in ihrem jeweiligen Ursprungsdorf verwendet werden.[NEWLINE][NEWLINE]Die Maya gelten als Erfinder des Vorgängers von heißer Schokolade. Dazu wurden Kakaobohnen, die vornehmlich auf Maya-Gebiet vorkommen, getrocknet und gemahlen, mit anderen Zutaten aus der Gegend gemischt und zu einer Paste verarbeitet, die anschließend in Wasser gerührt wurde, wodurch ein Schokoladengetränk entstand.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_MAYA_HEADING_1">
      <Text>Geschichte</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_MAYA_HEADING_10">
      <Text>Der Maya-Kalender</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_MAYA_HEADING_11">
      <Text>Koloniale Eingriffe und Niedergang</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_MAYA_HEADING_12">
      <Text>Die heutigen Maya</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_MAYA_HEADING_2">
      <Text>Landschaft und Klima</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_MAYA_HEADING_3">
      <Text>Abschnitte der Maya-Geschichte</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_MAYA_HEADING_4">
      <Text>Große Städte der Maya</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_MAYA_HEADING_5">
      <Text>Der Zusammenbruch</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_MAYA_HEADING_6">
      <Text>Maya-Klassenstrukturen</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_MAYA_HEADING_7">
      <Text>Ackerbau und Jagd</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_MAYA_HEADING_8">
      <Text>Verehrung der Götter</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_MAYA_HEADING_9">
      <Text>Maya-Kultur</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_MAYA_TEXT_1">
      <Text>Ursprünglich bewohnte das Volk der Maya vom 3. bis 10. Jahrhundert n. Chr. Gebiete des heutigen Mexikos, Guatemalas und Belizes. Die Maya lebten in einem Netzwerk unabhängiger Königreiche und besaßen eine gemeinsame Kultur und Religion. Ihr wahrer Ursprung ist geheimnisumwoben und es existieren zahlreiche Theorien über die frühe Entwicklung der Maya-Zivilisation. Archäologischen Aufzeichnungen zufolge wurden die ersten eigenen Maya-Siedlungen um 2.000 v. Chr. gegründet. Aus vorlandwirtschaftlichen Gemeinden wurden riesige städtische Zentren und diese Maya-Stadtstaaten verließen sich auf ausgefeilte Anbautechniken, mit denen sie ihr Überleben und den Handel sicherten. Im späten ersten Jahrhundert n. Chr. fand in vielen Siedlungen ein unerklärter Zusammenbruch statt, doch zahlreiche Städte florierten weiterhin bis zur Ankunft der spanischen Konquistadoren im 16. Jahrhundert.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_MAYA_TEXT_10">
      <Text>Unter den zahlreichen bemerkenswerten Aspekten der Maya-Kultur ist ihr Kalendersystem wohl die bekannteste ihrer Entwicklungen, hauptsächlich wegen der noch immer kursierenden Theorien über seinen wahren Zweck. Das beeindruckend komplexe System des Kalenders der Langen Zählung war nur eines von drei, die die Maya verwendeten - die anderen beiden sind der Haab- und der Tzolkin-Kalender.[NEWLINE][NEWLINE]Der Kalender der Langen Zählung, der auch Quelle zahlreicher Weltuntergangs-Vorhersagen für das Jahr 2012 ist, wurde von den Maya als historische Aufzeichnung der Zeit seit Erschaffung der menschlichen Welt eingesetzt. Nach diesem Kalender begann die Zivilisation am 11. August 3114 v. Chr. und - wie es diejenigen auslegen, die von unserer bevorstehenden Verdammnis überzeugt sind - endet am 21. Dezember 2012. Diese Untergangspropheten glauben, dass die Maya durch den Kalender das Ende der Welt vorhersagten, doch die meisten Forscher interpretieren dieses Datum lediglich als das Ende eines Kreises und den Anfang des nächsten und nicht als das katastrophale Ende unserer Erde.[NEWLINE][NEWLINE]Der weniger bekannte Haab-Kalender, der zusammen mit dem Kalender der Langen Zählung verwendet wurde, war ein Kalender mit 365 Tagen, der etwa ein Sonnenjahr darstellte. Der Tzolkin-Kalender umfasste ein 260-Tage-System, anhand dessen Ernte- und Ritualzeiten bestimmt wurden.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_MAYA_TEXT_11">
      <Text>Die Ankunft der Spanier führte schnell zum Niedergang der verbliebenen nördlichen Maya-Städte und obwohl das Volk der Maya noch heute in Mexiko und anderen Teilen Zentral- und Südamerikas lebt, ging ein Großteil ihrer Kultur und Geschichte während der Eroberungen durch die spanischen Konquistadoren verloren. Die Spanier begannen im frühen 16. Jahrhundert damit, Expeditionen auf die Yucatán-Halbinsel zu schicken, von der sie sich die Errichtung einer dauerhaften Siedlung erhofften. Allerdings konnten die Maya den spanischen Angriffen durch die dezentralisierte Struktur ihrer Stadtstaaten Widerstand leisten und so dauerte es beinahe 200 Jahre, bis das Maya-Volk auf dem gesamten Gebiet unterworfen war.[NEWLINE][NEWLINE]Während der Unterwerfung der Maya gab es mehrere Versuche der Spanier, die Bevölkerung zum römisch-katholischen Glauben zu bekehren. Der bekannteste wurde von dem spanischen Bischof Diego de Landa unternommen, der der römisch-katholischen Erzdiözese von Yucatán diente. De Landa hielt angeblich in der kleinen Siedlung Mani eine Inquisition ab, wo er Götzen der Maya und seltene Codex-Schriften verbrannte. Er wollte diese Religion der Ureinwohner auslöschen. Seite Taten werden zwar größtenteils verurteilt, doch manche Historiker schätzen De Landa dafür, dass er genaue eigene Aufzeichnungen über die Religion und Sprache der Maya führte, während er sie beobachtete und sich bei ihnen aufhielt.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_MAYA_TEXT_12">
      <Text>Heute leben schätzungsweise sieben Millionen Maya in Teilen von Mexiko, Belize, Guatemala, Honduras und El Salvador. Viele von ihnen pflegen noch immer ihr kulturelles Erbe. Zwar trennen die Maya mehr als 20 verschiedene Sprachen, doch wie ihre Vorfahren verbindet sie eine gemeinsame Kultur und Tradition und gemeinsam feiern sie weiter das Erbe der alten Maya.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_MAYA_TEXT_2">
      <Text>Maya-Siedlungen finden sich hauptsächlich in Belize und Guatemala, zusammen mit den modernen mexikanischen Staaten Quintana Roo, Campeche und Yucatán, die zusammen die Region der Halbinsel Yucatán bilden. Das Maya-Gebiet umfasst bergiges Hochland, üppiges Sumpfland und trockene Tiefebenen; von dichtem Dschungel bis zu offenen Ebenen ist alles vorhanden.[NEWLINE][NEWLINE]Tropische Regenwälder auf Maya-Gebiet versorgten die Maya sowohl mit einer großen Vielfalt an Flora und Fauna, mit der sie ihre Landwirtschaft betreiben konnten, als auch mit Trinkwasser, das ansonsten selten zu finden war. Innerhalb des Waldes waren jährliche Niederschläge bis zu 2500 Millimeter nicht selten und durch den wassergetränkten Boden konnte sich der Regen in Kalksteinlöchern sammeln, die als "Cenotes" bekannt sind, und dort leicht herausgeschöpft werden.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_MAYA_TEXT_3">
      <Text>Es kursieren verschiedene Theorien über den Ursprung des Maya-Volkes und erst in den letzen 50 Jahren konnten Mesoamerika-Archäologen eine Zeitleiste ihrer frühen Zivilisation zusammensetzen. Durchbrüche beim Entziffern der Maya-Schriften in den 1960er- und 1970er-Jahren führten zu einer Wiederbelebung der Studien über die Geschichte der Maya, die bis dahin wegen fehlender Aufzeichnungen ins Stocken geraten waren.[NEWLINE][NEWLINE]Die Maya-Zivilisation wird in mehrere Abschnitte aufgeteilt: Präklassik, Klassik und Postklassik. Die ersten Siedlungen in der präklassischen Periode wurden wohl zwischen 2.000 und 1.500 v. Chr. erbaut, als die ersten Maya ihr Leben vom strengen Jäger-Sammler-Dasein zu einem gemeinschaftlicheren Leben auf Grundlage des Ackerbaus wandelten. Mit der Zeit entwickelten sich diese frühen Gemeinschaften zu einer komplexeren Gesellschaft, die sich nicht nur fortschrittliche agrikulturelle Produktionsabläufe und Handelsnetzwerke zu Nutze machte, sondern auch großartige Werke in Kunst und Architektur schuf.[NEWLINE][NEWLINE]Ihren Höhepunkt erreichte die Maya-Zivilisation etwa zwischen 250 n. Chr. und 900 n. Chr., der als die klassische Periode bekannt ist. Während dieser Zeit entwickelten die Maya einige ihrer am besten bekannten Symbole, als sie ihre Zivilisation zu großen Stadtstaaten führten - große urbane Zentren voller Monumente, die ihren Göttern und Königen gewidmet waren.[NEWLINE][NEWLINE]Die postklassische Periode begann mit dem Niedergang von großen Stadtzentren im südlichen Maya-Gebiet - einem unerklärten Zusammenbruch, der dazu führte, dass einige der größten Städte gänzlich verlassen wurden. Viele nördliche Siedlungen wuchsen allerdings weiter und florierten bis in das nächste Jahrtausend hinein.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_MAYA_TEXT_4">
      <Text>Obwohl die großen Städte der Maya von einer gemeinsamen Kultur vereint waren, so waren sie doch voneinander unabhängig. So kam es unweigerlich zu Kriegen um Land, Handel und Politik. Trotz dieser Unabhängigkeit beeinflussten alle großen Maya-Städte ihre Kultur als Ganzes, da jede von ihnen die individuellen Züge beitrug, die sie jeweils einzigartig machten.[NEWLINE][NEWLINE]Kaminaljuyú, das als die am längsten bewohnte Siedlung des amerikanischen Kontinents gilt, war zwischen 1.500 v. Chr. und etwa 1.200 n. Chr. Heimat einer großen Maya-Bevölkerung. Dutzende archäologischer Ausgrabungen in diesem Gebiet im letzten Jahrhundert haben gezeigt, dass die Stadt möglicherweise der Hauptproduzent von Obsidian und Jade in der Region war, und die Überreste von über 100 Erdhügeln und uralten Bauwerken wurden entdeckt. Leider wurden die Überreste dieser einst so großen Stadt durch kommerzielle Bebauung und Entwicklung der umliegenden Gebiete im 19. und 20. Jahrhundert so gut wie zerstört und es sind nur noch Bruchstücke erhalten.[NEWLINE][NEWLINE]Eine weitere große Stadt, die ihre Blütezeit von etwa von 600 v. Chr. bis 100 n. Chr. erlebte, war El Mirador. Die Stadt war eine Siedlung von beachtenswerter Größe und ist vor allem wegen ihrer zahlreichen erhöhten Straßen bekannt, die bei den Maya als die "Sacbeob" bekannt waren. Sacbeob verbanden Bauwerke innerhalb der Siedlung und weiter entfernte Handelszentren und waren ein wichtiger Mechanismus beim Einrichten der Maya-Handelsnetzwerke. Ähnlich wie moderne Dämme, die auf Striche instabilen Landes gebaut werden, erstreckten sich die Sacbeob über weite Strecken - der längste Sacbé verband die uralte Stadt Cobá mit der kleineren Siedlung Yaxuná, die etwa 96 Kilometer entfernt war.[NEWLINE][NEWLINE]Tikal, wohl die bekannteste Stadt der klassischen Maya, diente dem mächtigen Tikal-Staat als Hauptstadt. Tikal war ein ehrgeiziger und aggressiver Staat, der oft heftige Kämpfe mit seinen benachbarten Rivalen anzettelte. Man schätzt, dass Tikal etwa 2.000 Jahre lang besetzt war und zu seiner Blütezeit etwa 100.000 Menschen beheimatete. Eine der weniger bekannten Erfindungen, die in Tikal gefunden wurden, sind die "Aguadas", ein geniales System von Wasserspeichern, die Regenwasser sammelten, das von den verputzten Wänden der Stadt abfloss.[NEWLINE][NEWLINE]Chitzén Iztá war eine der letzten überlebenden Maya-Siedlungen und als solche auch eine der am besten erhaltenen. Dort fanden sich auf einem Gebiet von über 6,5 Quadratkilometern mächtige Bauten und beeindruckende Beispiele für beinahe alle Formen von Maya-Architektur, darunter massive Stufenpyramiden, mehrere Ballspielplätze und reich verzierte Tempel.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_MAYA_TEXT_5">
      <Text>Im ausgehenden 8. Jahrhundert gerieten aus bis heute unbekannten Gründen viele der südlichsten Maya-Siedlungen in eine Zeit des schnellen Abstiegs. Die Auflösung und Aufgabe dieser großen Königreiche gilt als der klassische Maya-Kollaps und wird heftig diskutiert. Überbevölkerung, Umweltschäden, Kriege und Krankheiten gelten allesamt als plausible Theorien, doch es ist wohl wahrscheinlich, dass innerhalb der größeren Stadtstaaten eine Kombination aus all diesen Faktoren schließlich zur Aufgabe führten.[NEWLINE][NEWLINE]Dieser mysteriöse Zusammenbruch betraf hauptsächlich die Siedlungen im südlichen Maya-Gebiet und viele der nördlichen Stadtstaaten florierten bis in das zweite Jahrtausend hinein. Erst nach dem Zusammenbruch der berühmten Stadt Chichén Itzá kam die Stadt mit Beginn der postklassischen Periode zu Ruhm. Die Stadt überlebte noch einige hundert Jahre, bevor sie im frühen 14. Jahrhundert in einen desaströsen Bürgerkrieg mit dem benachbarten Mayapán fiel. Mayapán gehörte, genau wie Uxmal und Cobá, zu den wenigen übrigen Städten im Norden, die den Zusammenbruch überstanden.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_MAYA_TEXT_6">
      <Text>Obwohl die Maya nie als ein Reich zusammengefasst waren - stattdessen lebten sie in Stadtstaaten, ähnlich wie die alten Griechen - folgten alle unabhängigen Staaten einer ähnlichen Klassenstruktur. Ab Beginn des 3. Jahrhunderts n. Chr. herrschte bei den Maya die Erbmonarchie, außer es war kein geeigneter Erbe vorhanden. Der König bildete mit seiner Familie und anderen hochrangigen Bürgern die obere Adelsklasse. Unter den Adligen befand sich die priesterliche Klasse der Schamanen, die die Maya-Könige führten und das Volk durch die vielen Rituale und zeremoniellen Riten leiteten, die im Laufe eines Jahres vollführt wurden. Unter diesen herrschenden Klassen befand sich die Mehrheit des Maya-Volkes, die "einfachen" Bauern, Handwerker und Arbeiter. Die wiederum darunter befindliche Unterklasse bestand hauptsächlich aus Sklaven, Kriegsgefangenen und Verbrechern.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_MAYA_TEXT_7">
      <Text>Die Maya arbeiteten mit eingeschränktem Zugang zu frischem Grundwasser und so wandten sie einige Ackerbautechniken an, mit denen sie den reichen Boden ihres Gebietes nutzen konnten. Das "Milpa"-System des Fruchtwechsels, das bekanntermaßen von vielen mesoamerikanischen Gesellschaften genutzt wurde, war für die Maya besonders effektiv. Das Milpa-System war eine Art Brandrodungs-Wanderfeldbau und bestand darin, dass mehrere Vegetationsarten gemeinsam gesät wurden, wonach die Felder einige Zeit lang brachlagen. Diese Anbaumethode ermöglichte etwa zwei bis drei Jahre dauernde Fruchtperioden gefolgt von sechs bis acht Jahren Brachlage. Die Maya-Bauern säten hauptsächlich Mais, Kürbis und Bohnen an, die als "Die drei Schwestern" bekannt waren.[NEWLINE][NEWLINE]Die Maya waren nicht nur fähige Bauern, sondern auch geschickte Jäger und Fischer. Sie benutzten Werkzeuge und Waffen und jagten vornehmlich Wild, Hasen und "Pekaris", schweineähnliche Tiere, die im Regenwald leben. Die Maya setzten auch eine innovative Speerschleuder, oder Atlatl, für die Jagd und im Krieg ein. Der Speer (oder Pfeil) wurde längs in einen hölzernen Schaft mit Aushöhlung am Ende gelegt und durch die natürliche Bewegung des Werfers wurde der Speer wegen der zusätzlichen Hebelwirkung mit viel höherer Geschwindigkeit geschleudert. Speere, die mit dem Atlatl geworfen wurden, erreichten angeblich Geschwindigkeiten von über 160 km/h, was den Maya mehr Selbstvertrauen bei der Jagd auf größere und schnellere Beute verlieh.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_MAYA_TEXT_8">
      <Text>Wie andere polytheistische Gesellschaften auf der ganzen Welt verehrten die Maya ein großes Pantheon von Göttern, die von ihrem Schöpfer Itzamná angeführt wurden. Besondere Verehrung erfuhren die Himmelsgötter, im Besonderen der Sonnengott Kinish Ahau und die Mondgöttin Ixchel. Die Maya hatten auch Götter für das Wetter, die Ernte und die verschiedenen Berufe in ihrer Gesellschaft. Der Maisgott war später in der Entwicklung der Maya von besonderer Wichtigkeit, als Feldfrüchte zu einem der Hauptfaktoren für ihr Überleben wurden.[NEWLINE][NEWLINE]Die Maya hielten im Laufe eines Jahres zahlreiche Rituale ab, mit denen sie die Götter ehrten. Sie basierten größtenteils auf ihrem Wissen über Astronomie und den Kalender. Unter den Kulturen, die Menschenopfer darbrachten, waren die Maya zwar längst nicht an vorderster Stelle, doch bei ihren wichtigsten Ritualen brachten auch sie Blut- und Menschenopfer dar. Menschliche Opfer förderten angeblich die Fruchtbarkeit und der Opferritus der Maya sah vor, dass das Opfer in Trinkwasserlöcher geworfen wurde, was dem Regengott Chaac zur Ehre gereichen sollte. Das berühmte Opfer-Cenote bei Chitzén Itzá war in der klassischen Periode der Maya-Geschichte Ort zahlreicher Menschenopferungen.[NEWLINE][NEWLINE]Wie viele andere mesoamerikanische Kulturen spielten die Maya ein rituelles Ballspiel, bei dem sie versuchten, einen Ball aus massivem Gummi (der etwa 2 bis 4,5 kg wog) nur mit Einsatz ihrer Hüften durch einen aufrecht angebrachten Ring zu befördern. Das Spiel wurde in der Freizeit und bei zeremoniellen Ereignissen gespielt und auch Gebietsstreitigkeiten wurden damit beigelegt, wobei die Verlierermannschaft möglicherweise sterben musste.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_MAYA_TEXT_9">
      <Text>Auf dem Höhepunkt ihrer Zivilisation schufen die Maya viele bemerkenswerte Kunstwerke, darunter komplexe Schnitzereien und Reliefs in Stein und Jade. Die Künstler jeder Stadt brachten einzigartige regionale Elemente in ihre Arbeiten ein. Die Maya entwickelten auch eine Reihe von Pigmenten und Farben, die sie mit den Ressourcen des Dschungels herstellten. Die bekannteste Farbe war wohl "Maya-Blau", ein lebendiger blauer Ton aus Indigo-Farbstoff, der später auch Einzug in die Werke europäischer Kolonisten fand, nachdem die Maya-Gesellschaft untergegangen war.[NEWLINE][NEWLINE]Das berühmteste architektonische Maya-Werk ist die Stufenpyramide. Dutzende davon wurden in der späten Periode der Maya-Zivilisation erbaut. Wie der Name schon sagt, besteht die Stufenpyramide aus mehreren Steinschichten, die in abgestuften Ebenen aufeinander liegen und oben mit einer flachen Ebene abschließen, auf der oft religiöse Zeremonien stattfanden. Man glaubt, dass die mesoamerikanischen Stufenpyramiden auf bereits existierenden Begräbnisstätten oder früheren Tempeln errichtet und mit der Zeit nach bestimmten Kalenderzyklen wiederaufgebaut wurden. Das beste Beispiel einer Maya-Stufenpyramide findet sich auf der Yucatán-Halbinsel auf dem Gebiet von Chichén Itzá. Dieses gut erhaltene Gebäude steht unter Verwaltung der mexikanischen Regierung.[NEWLINE][NEWLINE]Das Schriftsystem der Maya bestand aus Symbolen, die oft als Glyphen oder Hieroglyphen bezeichnet werden, da sie den alten ägyptischen Schriften sehr ähneln. Sie finden sich auf Arbeiten auf dem gesamten Maya-Gebiet und wurden im letzten Jahrhundert nach und nach entziffert. Die Maya verwendeten diese Schrift, um viele Aspekte ihrer Kultur festzuhalten. Es gibt zwar Hinweise darauf, dass Maya-Schriftgelehrte aus Rinde und Tierhäuten gebundene Bücher anfertigten, doch viele dieser Arbeiten wurden im 16. Jahrhundert während des spanischen Einfalls in das Gebiet zerstört, da man sie für ketzerische Werke hielt.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_MAYA_TITLE">
      <Text>Maya</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_NETHERLANDS_FACTOID_HEADING">
      <Text>Kurioses</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_NETHERLANDS_FACTOID_TEXT">
      <Text>Eines der Hauptexportprodukte Hollands sind Tulpen. Sie werden dort massenhaft gezüchtet. Während der wirtschaftlichen Blütezeit der Niederlande im 17. Jahrhundert ereignete sich die sogenannte "Tulpenmanie", die weit verbreitete Spekulationen und Preismanipulationen am Tulpenmarkt mit sich brachte und die Preise für seltene Tulpenzwiebeln in astronomische Höhen trieb, bis der Markt schließlich zusammenbrach.[NEWLINE][NEWLINE]Heineken-Bier wird auf der ganzen Welt getrunken. Erstmals wurde es 1873 in Amsterdam produziert und heute gilt es mit seiner typischen grünen Verpackung und dem roten Schriftzug als für die Niederlande repräsentatives Produkt.[NEWLINE][NEWLINE]Der Name "Holland" stammt angeblich von dem niederländischen Wort "holtland" ab, was "Holzland" oder "Waldland" bedeutet.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_NETHERLANDS_HEADING_1">
      <Text>Geschichte</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_NETHERLANDS_HEADING_10">
      <Text>Handelsvorherrschaft</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_NETHERLANDS_HEADING_11">
      <Text>Bemühungen um Vorherrschaft zu Wasser</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_NETHERLANDS_HEADING_12">
      <Text>Etablierung des Königreichs</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_NETHERLANDS_HEADING_13">
      <Text>Die Weltkriege</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_NETHERLANDS_HEADING_14">
      <Text>Moderne Niederlande</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_NETHERLANDS_HEADING_15">
      <Text>Kulturelle Symbole</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_NETHERLANDS_HEADING_2">
      <Text>Geografie und Klima</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_NETHERLANDS_HEADING_3">
      <Text>Vorgeschichte</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_NETHERLANDS_HEADING_4">
      <Text>Römische Besetzung</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_NETHERLANDS_HEADING_5">
      <Text>Friesen und Franken</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_NETHERLANDS_HEADING_6">
      <Text>Sich verändernde Reiche</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_NETHERLANDS_HEADING_7">
      <Text>Machtübergänge</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_NETHERLANDS_HEADING_8">
      <Text>Protestantische Reformation</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_NETHERLANDS_HEADING_9">
      <Text>Aufstand gegen Spanien</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_NETHERLANDS_TEXT_1">
      <Text>Das Königreich der Niederlande, häufig einfach als "Holland" bezeichnet, hat sich unter dem Einfluss vieler ehrgeiziger Reiche von einer unbedeutenden Provinz Nordeuropas zu einem der bedeutendsten Handelszentren der Welt entwickelt. Beginnend mit den Eroberungen der Römer, dem späteren Aufstieg der Franken und schließlich dem des Heiligen Römischen Reiches wurden die Niederlande zu einem häufigen Ziel expandierender europäischer Königreiche. Allerdings hinterließ niemand größere Spuren als die spanischen Habsburger, die mit der Verfolgung der niederländischen Protestanten unter König Philipp direkt zum Ausbruch des Achtzigjährigen Krieges beitrugen. Die Bürger der Niederlande kämpften beinahe ein Jahrhundert lang gegen ihre spanischen Herren um die Unabhängigkeit und setzten sich unermüdlich für eine eigene nationale Identität ein. Als die neue Republik zu einer führenden Wirtschaftsmacht heranwuchs, brachte die neu gebildete Nation viele große Persönlichkeiten der Kultur und Wissenschaft hervor.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_NETHERLANDS_TEXT_10">
      <Text>Nach dem Achtzigjährigen Krieg und der Gründung der Republik der Vereinigten Niederlande im Norden wurden die Niederlande schnell zum vorherrschenden Handelszentrum in Europa. Angeführt von der niederländischen Ostindien-Kompanie, dem ersten multinationalen Unternehmen der Welt, etablierten niederländische Händler neue Handelsrouten und besiedelten Kolonien rund um den Globus. In dieser Epoche, die als das "Goldene Zeitalter der Niederlande" bekannt wurde, traten auch rapide wissenschaftliche Fortschritte und militärische Neuerungen auf und es entwickelte sich dort eine blühende Kunst- und Musikkultur.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_NETHERLANDS_TEXT_11">
      <Text>England wurde angesichts des niederländischen Handels mit den englischen, französischen und spanischen Kolonien zunehmend besorgt, da er die britischen Handelsvorhaben behinderte und die Rentabilität einschränkte. Daher verabschiedete das britische Parlament 1651 eine Reihe von Gesetzen, die das Ausmaß der niederländischen Schifffahrt regulieren sollten. Diese so genannten Navigationsakte sollten den Zugang der Niederlande zu den englischen Häfen einschränken. Englands Bemühungen, die Meere zu kontrollieren, führten unmittelbar zu einer Reihe von Konflikten, den Englisch-Niederländischen Seekriegen, im gesamten 17. Jahrhundert. Im Verlauf der nächsten 100 Jahre bis Mitte des 18. Jahrhunderts ging der Einfluss der Niederlande sowohl in politischen Kreisen als auch im Welthandel aufgrund zahlreicher Seeschlachten, die Größe und Gewalt der niederländischen Flotte reduzierten, stark zurück.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_NETHERLANDS_TEXT_12">
      <Text>Während der Napoleonischen Kriege wurden die Niederlande als Ganzes 1795 von den Franzosen besetzt und es wurde die kurzlebige Batavische Republik gegründet, ein Außenposten der Französischen Republik. Nach der Unterzeichnung des Vertrags von Fontainebleau 1814, mit dem offiziell das Ende der Eroberungen Napoleons in Europa verkündet wurde, konnte das niederländische Volk sich erneut unabhängig erklären, indem das Vereinigte Königreich der Niederlande gegründet wurde. Kurz darauf spaltete sich Belgien, das bis dahin zu den Niederlanden gehört hatte, ab und bildete 1830 eine eigene, unabhängige Nation.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_NETHERLANDS_TEXT_13">
      <Text>Nachdem sie sich als souveräne Nation etabliert hatten, bemühten sich die Niederlande stets darum, wann immer möglich die Neutralität zu wahren. Somit blieben die Niederlande für die Dauer des Ersten Weltkriegs neutral und beteiligten sich nicht mit Militärgewalt am Konflikt, sondern unterhielten weiterhin Wirtschaftsbeziehungen zu beiden Seiten.[NEWLINE][NEWLINE]Im Zweiten Weltkrieg erklärten die Niederlande erneut zu Beginn der Feindseligkeiten ihre Neutralität. Dieses Mal ließ Deutschland jedoch nicht zu, dass das wertvolle niederländische Gebiet sich heraushielt. Bei der Invasion 1940 stieß die deutsche Streitmacht anfangs auf Widerstand seitens des niederländischen Militärs, doch schließlich wurden die Niederlande besiegt und vom Deutschen Reich besetzt. Während der Besetzung durch die Deutschen flüchtete die niederländische Regierung und agierte im Exil, während die Nation von den deutschen Streitkräften regiert wurde. Obwohl die Widerstandsbewegung in den Niederlanden immer größer wurde, da die Besetzung zunehmend unerträglich wurde, wurden dennoch niederländische Juden sowie jüdische Flüchtlinge aus Deutschland zu Tausenden getötet. Unter ihnen war auch Anne Frank, deren Tagebuch zu einer häufig gelesenen Chronik dieser Zeit wurde.[NEWLINE][NEWLINE]1944 versuchten die Alliierten im Zuge eines der größten Flugzeugeinsätze der Geschichte, Operation Market Garden, die Brücken über die Flüsse Rhein und Maas von den Niederlanden nach Deutschland unter ihre Kontrolle zu bringen. Die Alliierten setzten Tausende von Fallschirmjägern in der Region ab, doch der Erfolg der Mission war nur begrenzt. Die Befehlshaber der Alliierten machten das schlechte Wetter und Kommunikationsprobleme für die Behinderung des alliierten Vorsturms verantwortlich. Die Niederlande blieben daher bis zur Kapitulation Deutschlands im Frühjahr 1945 in deutscher Hand.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_NETHERLANDS_TEXT_14">
      <Text>Das heutige Vereinigte Königreich der Niederlande ist eine konstitutionelle Monarchie mit einem gewählten Parlament zusätzlich zur amtierenden Königin Beatrix. Als Gründungsmitglied der Europäischen Union unterstützt das Königreich seit Langem die Bemühungen der Union, der Region friedliche Beziehungen und wirtschaftliche Stabilität zu bringen. Den Haag, die drittgrößte Stadt der Niederlande, ist Sitz der niederländischen Regierung sowie des Internationalen Gerichtshofs der Vereinten Nationen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_NETHERLANDS_TEXT_15">
      <Text>Im Lauf der Geschichte haben die Niederlande einige der angesehensten Künstler, Wissenschaftler, Forscher und Gelehrten der Welt hervorgebracht, die teilweise Wegbereiter der heutigen Verfahren in ihrem jeweiligen Fach waren. Die berühmten Maler Rembrandt van Rijn und Vincent van Gogh waren beide Niederländer und ihre Werke zählen zu den am meisten bewunderten - und zu den wertvollsten - Schöpfungen der Kunstwelt. Wissenschaftler wie Christiaan Huygens, der als Erster die Ringe des Saturn entdeckte, und Antonie van Leeuwenhoek, der "Vater der Mikrobiologie", leisteten große Beiträge zur Zukunft der wissenschaftlichen Entdeckungen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_NETHERLANDS_TEXT_2">
      <Text>Das Königreich der Niederlande liegt an der Küste Nordeuropas und dazu gehören auch die Gebiete Aruba, Curaçao und Sint Maarten in der Karibik. Die Provinzen der Niederlande in Europa sind sehr flach und ein Großteil des Landes wurde durch Deiche vom Meer zurückgewonnen. Trotz der relativ geringen Landesfläche, die etwa der doppelten Fläche des US-amerikanischen Staates New Jersey entspricht, leben mehr als 16 Millionen Menschen in den Niederlanden. Aufgrund der geringen verfügbaren Fläche ist die Stadtplanung und -entwicklung in den Niederlanden schon lange sehr ausgeprägt, da viele Einwohner in den dichten Stadtgebieten leben, unter anderem in der Hauptstadt Amsterdam.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_NETHERLANDS_TEXT_3">
      <Text>Vor der Ankunft der Römer im 1. Jahrhundert v. Chr. wurde die Region der Niederlande von verschiedenen germanischen Stämmen bewohnt. Diese Stämme kamen aus den umliegenden Gebieten, besonders aus Skandinavien, und waren frühe Nachfahren der Kelten, deren Herkunft man bis ins nahegelegene Österreich und Deutschland verfolgen kann. Unter diesen Stämmen gehörten die auf einer Rheininsel lebenden Bataver zu den mächtigsten und gefürchtetsten. Die Bataver waren zwar keine erfolgreichen Händler oder Handwerker, aber ihr Ruf als Kämpfer reichte aus, um ihnen unter den anderen Stämmen eine gewisse vorherrschende Stellung zu sichern.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_NETHERLANDS_TEXT_4">
      <Text>Die südlichste Region der Niederlande, von den Römern "Germania Inferior" (Niedergermanien) genannt, wurde im 1. Jahrhundert n. Chr. durch das römische Militär besetzt. Wie Julius Cäsar in seinen Berichten über den Gallischen Krieg schrieb, haben Krieger vom Stamm der Bataver während der ersten Kampagnen in Europa an der Seite der Römer als Söldner gekämpft. Die Bataver erhoben sich schließlich gegen die zunehmend restriktive römische Herrschaft, was zu ihrer Unterwerfung führte. Die Römer herrschten fast 400 Jahre lang unangefochten über das Gebiet, bis ihr ganzes Reich unterging.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_NETHERLANDS_TEXT_5">
      <Text>Obwohl es nur wenige schriftliche Aufzeichnungen aus dieser Zeit gibt, wissen wir, dass das Gebiet, das die Römer in den Niederlanden besetzt hatten, nach dem Untergang des Römischen Reiches schnell von den Franken und Friesen übernommen wurde. Zwar hatten diese Stammesgruppen schon seit Jahrhunderten in dieser Region verstreut gelebt, doch in Abwesenheit der einst so mächtigen Römer ergab sich nun für sie eine viel größere Gelegenheit zu expandieren. Das Frankenreich umfasste die Niederlande und Deutschland schließlich fast vollständig, die Ausnahme war das friesische Reich an der Nordküste. Da sie auf so engem Raum lebten, wurden die Franken und die Friesen zu erbitterten Rivalen, die ihre territorialen Konflikte in einer Reihe von Kriegen austrugen. 734 führte der Sieg der Franken bei der Schlacht an der Boorne zur Auflösung des friesischen Reiches und seiner Eingliederung in das Frankenreich. Die spätere Eroberung Italiens und die fränkische Expansion unter Karl dem Großen schufen die Grundlagen für mehrere zukünftige Königreiche, einschließlich Frankreich und Deutschland, unter deren Herrschaft die Niederlande in den folgenden Jahrhunderten fielen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_NETHERLANDS_TEXT_6">
      <Text>Nach dem Tod von Karl dem Großen 814 wurde das Frankenreich in drei Teile geteilt: das Mittelfränkische, das Ostfränkische und das Westfränkische Reich. Der Großteil der Niederlande befand sich auf dem Gebiet des von Lothar I. regierten Mittelreiches. Die Spaltung des einst so ausgedehnten Reiches führte auch zur Entstehung der deutschen Königreiche (die später zum Heiligen Römischen Reich wurden) und Frankreichs, die in den Niederlanden um Einfluss und Territorien rangen. Im 15. Jahrhundert n. Chr. fielen weite Teile der Region zwar unter die Herrschaft des Heiligen Römischen Reiches, doch das Herzogtum Burgund, ein Nebenzweig der französischen Königsfamilie, fasste die Absicht, sich die Niederlande anzueignen.[NEWLINE][NEWLINE]Während dieser Zeit schwemmte auch die erste von vielen schrecklichen Fluten über die Niederlande hinweg, wobei Tausende Menschen starben und die Infrastruktur des Landes größtenteils zerstört wurde. 1287 brach die verheerende Luciaflut über die Niederlande herein, die mehr als 50.000 Todesopfer forderte und einen kleinen See in eine Meeresbucht der Nordsee verwandelte, die so genannte Zuidersee. Die Zuidersee wurde erst im 20. Jahrhundert wieder endgültig von der Nordsee getrennt und wurde so wieder zum Frischwassersee.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_NETHERLANDS_TEXT_7">
      <Text>Im 14. und 15. Jahrhundert fielen die Niederlande und das benachbarte Belgien beinahe vollständig unter die Kontrolle der Herzöge von Burgund. Ab 1400 eigneten sich die französischen Herzöge immer mehr Gebiete im niederländischen Flachland an, teils durch Heirat und Erbschaft, teils durch sorgfältig geplante Landkäufe und Annektierung.[NEWLINE][NEWLINE]Der Landbesitz von Burgund in den Niederlanden wurde durch die Heirat von Maria von Burgund mit dem österreichischen Herzog Maximilian I. an die Habsburger vererbt. Obwohl der König von Frankreich die Vererbung der burgundischen Ländereien anzufechten versuchte, erbte das Land schließlich Marias Sohn, Philipp I., und die Macht ging an die Habsburger über.[NEWLINE][NEWLINE]1521 war das Haus Habsburg in die spanische und die österreichische Familie gespalten, wobei die spanischen Habsburger die Niederlande behielten, während die Nachkommen des österreichischen Zweiges Deutschland und die umliegenden Regionen als Kaiser des Heiligen Römischen Reiches regierten.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_NETHERLANDS_TEXT_8">
      <Text>Als während der protestantischen Reformation in Europa die traditionelle Autorität des römischen Katholizismus in Frage gestellt wurde, fasste die protestantische Bewegung in den Niederlanden Fuß. Die Ausbreitung des protestantischen Glaubens in den Niederlanden bereitete den katholischen Herrschern des Landes - erst Karl V. und, viel wichtiger noch, seinem später regierenden Sohn Philipp II. von Spanien - große Sorgen. Die zunehmend grausame Verfolgung der niederländischen Protestanten durch König Philipp führte in den darauffolgenden Jahren zu großer Unzufriedenheit beim Volk der Niederlande.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_NETHERLANDS_TEXT_9">
      <Text>Während sich die Verbitterung aufgrund von Philipps Taktiken in den Niederlanden ausbreitete, trat die bedeutendste Gestalt des niederländischen Aufstandes, Wilhelm von Oranien, als lautstarker Verfechter der religiösen Toleranz hervor. Wilhelm selbst war als Protestant aufgewachsen, jedoch im Zuge seiner adligen Erziehung zum Katholizismus konvertiert. Ungeachtet seiner religiösen Ansichten glaubte er fest daran, dass jeder das Recht habe, seinen eigenen Glauben zu praktizieren. Da Wilhelm vom niederländischen Adel stammte und Spanien als treuer Untertan diente, zögerte er zunächst, sich gegen den König zu stellen. Als Philipp jedoch keine Anstalten machte, auf die Anliegen der Niederländer einzugehen, wurde Wilhelm gezwungen zu handeln. 1567 waren bereits kleinere Rebellionen im Gange und Wilhelm, der den Aufstand finanzierte und sich gegen Philipp wandte, wurde von Spanien geächtet.[NEWLINE][NEWLINE]Nachdem Wilhelm seine Armee in zahlreichen offenen Schlachten gegen Spanien zum Sieg geführt hatte, wurde 1581 in den befreiten nördlichen Gebieten die Republik der Sieben Vereinigten Provinzen geschaffen. Diese anfänglichen Erfolge waren jedoch erst der Anfang eines langwierigen Konflikts, der als der Achtzigjährige Krieg bekannt wurde, und der spanische König blieb weiterhin Herr der südlichen Gebiete der Niederlande. Wilhelm von Oranien erlag 1584 einem Attentat durch einen loyalen katholischen Anhänger Philipps und der Krieg wurde bis 1648 fortgeführt. Erst dann war die gesamte Republik der Vereinigten Niederlande endlich frei von der spanischen Herrschaft.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_NETHERLANDS_TITLE">
      <Text>Niederlande|Niederlanden</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_POLICY_CITIZENSHIP_HEADING">
      <Text>Nationalität</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_PRIVATEER_HELP">
      <Text>Marineeinheit der Renaissance für den Angriff auf europäische Kräfte und zum Diebstahl von Schätzen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_PRIVATEER_STRATEGY">
      <Text>Der Freibeuter ist die verfügbare Einheit der Technologie Piraterie, die erforscht werden muss, bevor europäische Mächte untereinander den Krieg erklären können. Setzt Freibeuter ein, um feindliche Schiffe anzugreifen und Schatzeinheiten zu stehlen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_PRIVATEER_TEXT">
      <Text>Der Freibeuter segelt auf der Suche nach dem nächsten Opfer auf dem Meer umher. Er ist ein legaler Pirat, versehen mit der Genehmigung seines Herrschers, in Kriegszeiten feindliche Schiffe zu überfallen. Das Hauptziel des Freibeuters war die Unterbrechung feindlicher Handelsrouten, um so die gegnerische Wirtschaft oder ihre Fähigkeit zu stören, eine Marine und Armee zu unterhalten. Für gewöhnlich war der Freibeuter ein unternehmerischer Kaufmann, der bereits ein eigenes Schiff samt Besatzung besaß und die Meere wie auch die Handelsrouten gut kannte. Normalerweise arbeiteten Freibeuter allein, aber manchmal schlossen sie sich zusammen und bildeten größere Flotten, um schwerere Ziele in Angriff zu nehmen.[NEWLINE][NEWLINE]Das Ziel des Freibeuters war nicht, das feindliche Schiff zu versenken, sondern nur, es einzunehmen und seine Güter zu erlangen. Die Beute wurde für gewöhnlich versteigert und die Erlöse wurden zwischen dem Freibeuter, etwaigen finanziellen Investoren und der Krone aufgeteilt.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_POLICY_CITIZENSHIP">
      <Text>Nationalität</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_PROMOTION_WITHDRAW_BEFORE_MELEE_HELP">
      <Text>Einheit tritt bei Nahkampf den Rückzug an. Chance auf erfolgreichen Rückzug ist geringer bei schnellen feindlichen Einheiten oder wenn sich hinter der Einheit nur begrenzt offene Geländefelder befinden.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_UNITS_MYSTIC_WARRIOR_TEXT">
      <Text>Die Krieger verschiedener nordamerikanischer Stämme wurden in Zeiten des Krieges in sorgfältig ausgeführten, mystischen Zeremonien geweiht, was ihren Mut, ihre Kraft, ihre Geschicklichkeit und/oder ihre Überlebensfähigkeit verbessern sollte. Die ersten Aufzeichnungen über diese "mystischen Krieger" stammen aus der Zeit des Pequot-Krieges gegen die englischen Kolonisten (1634-1638), doch auch in der Geschichte der Indianer im Nordosten und auf den Great Plains gibt es zahllose Hinweise auf sie.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_HELP_NEWWORLD_SCENARIO_SHOSHONE_PATHFINDER">
      <Text>Diese einzigartige Schoschonen-Spezialeinheit ist ausgezeichnet zur Erkundung geeignet, furchterregend im Kampf und ersetzt den Späher. Sie verfügt über eine Beförderung, durch die sie [ICON_PEACE] Glauben erhält, wenn sie Naturwunder entdeckt.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_NEWWORLD_SCENARIO_HELP_INQUISITOR">
      <Text>Kann andere Religionen aus einer Stadt vertreiben. Kann nur mit [ICON_PEACE] Glauben gekauft werden. [COLOR_POSITIVE_TEXT]Ohne Unterhalt.[ENDCOLOR]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_NEWWORLD_SCENARIO_SHOSHONE_PATHFINDER_STRATEGY">
      <Text>Der Fährtenleser ersetzt den Späher und kann nur von den Schoschonen gebaut werden. Er erkundet so gut wie ein Späher und kämpft beinahe so effizient wie ein Krieger. Verleiht einen [ICON_PEACE] Glaubensbonus, wenn er Naturwunder entdeckt. Kostet mehr als ein Späher.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_MOOREHEAD_CIRCLE_DESC">
      <Text>Der Moorehead-Kreis wurde 2005 in Ohio entdeckt. Dieses "Woodhenge" wurde vor etwa 2000 Jahren, zwischen 40 und 130 v. Chr., wahrscheinlich von einem der Stämme der Hopewell-Kultur erbaut. Er bestand aus drei konzentrischen Ringen aus Holzpfosten, die jeweils etwa 4,5 Meter hoch waren. 200 davon bildeten den äußeren Ring, der einen Durchmesser von etwa 60 Metern besaß. Der Moorehead-Kreis diente wohl zeremoniellen Zwecken, doch Genaueres ist nicht bekannt. Vor Kurzem wurde auch ein zentraler Altar entdeckt, der mit roter Erde gefüllt war und an den ein rechteckiges Gebäude anschloss, das etwa 12 mal 15 Meter maß.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_MOOREHEAD_CIRCLE_HELP">
      <Text>Kann nur von den Amerikanern gebaut werden. Bringt einen zusätzlichen Handelsweg-Platz ein und eine Karawane erscheint in der Stadt. Wird bei Eroberung zerstört.[NEWLINE][NEWLINE]Stadt muss auf oder neben Grasland gebaut sein.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_MOOREHEAD_CIRCLE_QUOTE">
      <Text>[NEWLINE][TAB][TAB]"Dieser Kreis bildete wahrscheinlich den Mittelpunkt ihres zeremoniellen Lebens ... und seinetwegen reisten Menschen meilenweit."[NEWLINE][TAB][TAB] - Robert Riordan[NEWLINE][TAB]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_TEXCOTZINGO_DESC">
      <Text>Tetzcotzingo bestand seit der postklassischen Zeit des Aztekenreiches und grenzte an die Hauptstadt Texcoco an. Tetzcotzingo diente als herrschaftlicher Sommergarten und war Tlaloc, dem Gott des Regens, gewidmet. Es wurde im 15. Jahrhundert von dem Monarchen Nezahualcoyoti erbaut. Durch ein raffiniertes und fortschrittliches Bewässerungssystem wurde Tetzcotzingo zu einem Erholungsparadies für den Adel, ein Ausstellungsort für die Flora des Reiches, ein medizinischer Garten und heiliger Ort. Mit etwa 122 Hektar Größe gilt es als der erste botanische Garten der Welt und beeindruckte auch die spanischen Konquistadoren.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_TEXCOTZINGO_HELP">
      <Text>Kann nur von den Amerikanern gebaut werden. Bringt einen kostenlosen Garten in der Stadt ein, in der dieses Gebäude gebaut wird. Wird bei Eroberung zerstört.[NEWLINE][NEWLINE]Stadt muss neben einem Fluss oder See gebaut werden.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_TEXCOTZINGO_QUOTE">
      <Text>[NEWLINE][TAB][TAB]"Aufgrund ihres Sinns für die Schönheit von Blumen, Vögeln und Edelsteinen, ihrer religiösen Gefühlskraft ... waren diese mexikanischen Urvölker zivilisierte Menschen."[NEWLINE][TAB][TAB] - Jacques Soustelle[NEWLINE][TAB]</Text>
    </Row>
  </Language_DE_DE>
</GameData>