<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!--Generated with LocalizationBuddy.-->
<!--Copyright Firaxis Games 2010-->
<!--All Rights Reserved-->
<GameData>
  <Language_DE_DE>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILD_TIPI">
      <Text>Baut ein [LINK=IMPROVEMENT_TIPI]Tipi[\LINK]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILD_TIPI_HELP">
      <Text>Baut ein Tipi, das den Ertrag an [ICON_FOOD] Nahrung und [ICON_PEACE] Glauben von diesem Geländefeld erhöht.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILD_TIPI_REC">
      <Text>Erhöht den Ertrag an [ICON_FOOD] Nahrung und [ICON_PEACE] Glauben von diesem Geländefeld.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_IMPROVEMENTS_TIPI_HELP">
      <Text>Tipis können nur auf flachen Ebenen-Geländefeldern gebaut werden (selbst mit Geländeart). Es darf nicht an ein anderes Tipi angrenzen. Muss auf Schoschonen-Gebiet gebaut werden.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_IMPROVEMENTS_TIPI_TEXT">
      <Text>Das Tipi ist ein kegelförmiges, tragbares Zelt aus gegerbtem Leder und Holzpfählen, das man traditionell mit den über die nordamerikanischen Steppen ziehenden Indianern in Verbindung bringt. Das Wort stammt aus der Sprache der Lakota für "sie verweilen". Oftmals wurden Tipis detailliert bemalt und sie boten den Schoschonen nicht nur Unterschlupf, sondern dienten auch zur Unterscheidung der verschiedenen Stämme.[NEWLINE][NEWLINE]Tipis können nur auf flachen Ebenen-Geländefeldern gebaut werden (selbst mit Geländeart). Es darf nicht an ein anderes Tipi angrenzen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FEATURE_BELIZE_REEF">
      <Text>Belize Barrier Riff</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FEATURE_CHIMBORAZO">
      <Text>Chimborazo</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FEATURE_MT_TLALOC">
      <Text>Tlaloc-Berg</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FEATURE_TSOODZIL">
      <Text>Tsoodzil</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FEATURES_BELIZE_REEF_TEXT">
      <Text>Das Belize Barrier Riff ist ein gut 300 Kilometer langer Abschnitt des mesoamerikanischen Riffsystems und beherbergt über 100 Korallen- und 500 Fischarten. Es ist das drittgrößte natürliche Barriereriff der Welt und wurde 1996 zum Weltnaturerbe erklärt. Das Riff ist durch Verschmutzung und unkontrollierten Tourismus sowie durch Fischfang und Schifffahrt gefährdet - im letzten Jahrzehnt wurde ein Rückgang der lebenden Korallen um 48% beobachtet.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FEATURES_CHIMBORAZO_TEXT">
      <Text>Chimborazo ist ein 6,25 km hoher Schichtvulkan (zuletzt im Jahr 550 n. Chr. ausgebrochen) in der Westkordillere der Anden. Bevor das Himalajagebirge entdeckt wurde, hielten die Europäer diesen Berg für den höchsten der Erde. Die Erstbesteigung erfolgte 1880 durch ein englisch-italienisches Team, das von Ecuadorianern angeführt wurde.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FEATURES_MT_TLALOC_TEXT">
      <Text>Der Tlaloc in Zentralmexiko ist ein über 4 km hoher Berg, auf dessen Gipfel die Azteken ein Heiligtum zur Anbetung ihres Regengottes errichteten. Archäologische Studien zeigen, dass die Verbindung zwischen diesem Schrein und umliegenden Tempeln eine Aufzeichnungsart für wichtige zeremonielle Daten gewesen sein könnten, die mit der Maisaussaat in der Region in Zusammenhang standen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FEATURES_TSOODZIL_TEXT">
      <Text>Für die Navajo war Tsoodzil, der "türkise Berg", einer der vier heiligen Gipfel, die die Himmelsrichtungen (in diesem Fall Süden) sowie die Grenzen ihrer Heimat in Neu-Mexiko angaben. Der 1,25 km hohe, inaktive Schichtvulkan, der mittlerweile nach Präsident Zachary Taylor benannt wurde, war für die Navajo Heimat des Schwarzen Gottes, des Türkisen Jungen und des Türkisen Mädchens.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_IMPROVEMENT_TIPI">
      <Text>Tipi</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_RESOURCE_BISON_TEXT">
      <Text>Das nordamerikanische Bison, das einst in riesigen Herden die Great Planes bevölkerte, war die Hauptquelle für Fleisch, Sehnen, Leder und Knochen - Material, das für viele Stämme überlebenswichtig war. Im späten 19. Jahrhundert wurden die Bisons von den Amerikanern beinahe ausgerottet, doch in den letzten Jahrzehnten hat sich ihre Zahl aufgrund von bundesstaatlichen und landesweiten Tierschutzinitiativen wieder erholt.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_RESOURCE_COCOA_TEXT">
      <Text>Kakaobohnen, Früchte des Kakaobaums, der in Südamerika beheimatet ist, waren eine wichtige Annehmlichkeit im vorkolumbianischen Mesoamerika, die bei vielen Stammeskulturen bildlich dargestellt wurde. Die Spanier brachten Kakao nach Europa und Mitte des 18. Jahrhunders war Kakao als Getränk, Kochzutat und selbst als Heilmittel sehr beliebt.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_IMPROVEMENT_TERRACE_FARM">
      <Text>Terrassenfeldbau</Text>
      <Gender>masculine</Gender>
      <Plurality>1</Plurality>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_RESOURCE_BISON">
      <Text>Bison</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_RESOURCE_COCOA">
      <Text>Kakao</Text>
    </Row>
  </Language_DE_DE>
</GameData>