<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!--Generated with LocalizationBuddy.-->
<!--Copyright Firaxis Games 2010-->
<!--All Rights Reserved-->
<GameData>
  <Language_FR_FR>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BABYLON_BOWMAN_HEADING">
      <Text>Archer babylonien</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BABYLON_BOWMAN_HELP">
      <Text>Cette unité exclusive aux Babyloniens est l'une des premières unités d'attaque à distance du jeu et remplace l'archer. L'archer babylonien résiste mieux aux attaques de combat rapproché que l'archer standard des autres civilisations.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BABYLON_BOWMAN_INFO">
      <Text>L'archer babylonien est une unité d'infanterie d'attaque à distance de l'Antiquité qui peut atteindre ses ennemis de loin. Cette unité exclusive aux Babyloniens résiste mieux aux attaques de combat rapproché que l'archer standard des autres civilisations.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BABYLON_BOWMAN_STRATEGY">
      <Text>L'archer babylonien est une unité exclusive aux Babyloniens ; il remplace l'archer. Il est plus puissant au combat que l'archer classique, aussi bien en attaque qu'en défense, vous pouvez donc le placer aux premières lignes. Grâce à ses prouesses au combat, il résistera plus longtemps aux assauts ennemis.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BABYLON_BOWMAN_TEXT">
      <Text>Grâce à une superbe mosaïque assyrienne les représentant au combat, nous bénéficions d'une image très précise des fantastiques unités de tir à l'arc babyloniennes. Les archers de Babylone étaient vêtus d'une tunique d'écailles de métal et munis d'un arc d'environ 1,30 m de long, ainsi que d'un carquois attaché sur leur dos. Les archers portaient également des lances ou des dagues, afin de mieux se défendre contre l'ennemi en cas de combat rapproché. 
[NEWLINE][NEWLINE] 
Des unités séparées équipées d'immenses boucliers accompagnaient l'archer : une véritable forteresse en mouvement ! Les archers faisaient partie intégrante de l'infanterie babylonienne ; ils étaient en effet plus simples à former, et par conséquent à remplacer, que la cavalerie, bien plus coûteuse. Les archers étaient également attachés à la protection des Murs de Babylone, où ils prenaient position dans les nombreuses tourelles les composant.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BABYLON_FACTOID_HEADING">
      <Text>Babylone - Le saviez-vous ?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BABYLON_FACTOID_TEXT">
      <Text>Avant la construction du Colosse de Rhodes, la porte d'Ishtar, à Babylone, était considérée comme l'une des Sept merveilles de l'ancien monde. La porte d'Ishtar, huitième porte de la cité intérieure de Babylone, était une entrée dans la ville mais également un sanctuaire consacré à Ishtar, la déesse babylonienne de la sexualité, de la fertilité et de l'amour.[NEWLINE][NEWLINE]Les fameux murs de Babylone comptèrent également parmi les Sept merveilles du monde. Hérodote, ancien historien grec, affirma que ces fortifications entourant la ville faisaient environ 90 mètres de haut, 25 mètres de large, et s'étendaient sur 90 kilomètres. Les archéologues doutent aujourd'hui de l'exactitude de ces mesures.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BABYLON_HEADING_1">
      <Text>Histoire</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BABYLON_HEADING_2">
      <Text>Terrain et climat</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BABYLON_HEADING_3">
      <Text>L'ancien empire babylonien</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BABYLON_HEADING_4">
      <Text>Archives et mathématiques</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BABYLON_HEADING_5">
      <Text>Chaos intermittent, avec risques de massacre</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BABYLON_HEADING_6">
      <Text>L'empire néo-babylonien</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BABYLON_HEADING_7">
      <Text>Nabuchodonosor II</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BABYLON_HEADING_8">
      <Text>La Chute de Babylone</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BABYLON_HEADING_9">
      <Text>Conclusion</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BABYLON_STATBOX">
      <Text>[NEWLINE]        Dirigeant : Nabuchodonosor II[NEWLINE]        Unité exclusive : archer babylonien[NEWLINE]        Bâtiment exclusif : Murs de Babylone[NEWLINE][NEWLINE]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BABYLON_TEXT_1">
      <Text>Plus qu'une nouvelle idée, l'empire babylonien représentait le réveil de l'ancien empire sumérien de la ville d'Ur, qui avait avant lui occupé le croissant fertile du sud de l'Irak actuel. Babylone fut formée en regroupant une douzaine de cités-états, et prit le nom de sa ville principale, dont la première mention remonte au XXIVe siècle av. J.-C.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BABYLON_TEXT_2">
      <Text>Babylone se trouvait dans le croissant fertile, une zone incroyablement riche longeant les rivières du Tigre et de l'Euphrate et s'étendant à l'ouest jusqu'à la Méditerranée et au sud au coeur de l'Israël moderne. Non seulement cette région profite d'une terre féconde et irriguée par les deux rivières, mais elle se trouve également au croisement de trois masses terrestres : l'Afrique, l'Asie et l'Europe. Ce positionnement se traduit par la présence d'insectes, de plantes et d'animaux originaires des trois continents. La biodiversité de la région est absolument sans pareil, et ses habitants ont pu chercher à exploiter au mieux une grande variété de plantes et d'animaux en apprenant les joies de la ferme et de l'élevage. C'est en grande partie pour cela que le peuple de Babylone a connu des progrès si rapides !</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BABYLON_TEXT_3">
      <Text>À l'origine désorganisée, Babylone (la ville comme le royaume) commença à se développer en tant que centre culturel, commercial et religieux sous le règne de Hammurabi, au XVIIIe siècle av. J.-C. Hammurabi fut le premier des grands souverains de Babylone, ainsi qu'un remarquable créateur de lois. Son Code détaillait spécifiquement les actes jugés criminels, ainsi que la peine leur étant associée. Les citoyens n'étaient plus à la merci de juges ou de nobles capricieux, qui pouvaient décider en fonction de leurs humeurs de ce qui était légal et de ce qui ne l'était pas. Le Code babylonien était si complet que ses lois et son système de gouvernement n'ont que peu changé tout au long des 1200 ans d'existence de l'empire.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BABYLON_TEXT_4">
      <Text>À l'image de l'empire sumérien dont ils descendent, les Babyloniens avaient un véritable don pour les archives. Dès le règne d'Hammurabi, et jusqu'à la dissolution de l'empire par Cyrus et les grands empereurs perses, chaque transaction financière, chaque verdict, chaque contrat et presque tout ce qui pouvait être écrit était gravé sur des tablettes. Puisque les lois s'attardaient sur presque tous les aspects de la vie quotidienne, de très nombreuses données furent enregistrées, puis découvertes et déterrées au cours de l'ère moderne. Les chercheurs ont même retrouvé divers appareils d'optique, similaires à des loupes et utilisés par les archivistes afin d'écrire le plus petit possible et ainsi de gagner de la place sur les tablettes.[NEWLINE][NEWLINE]Malgré de nombreux changements de régime, l'éducation atteint des sommets exceptionnels chez les Babyloniens. Certains exploits techniques, comme la création d'un système mathématique sexagésimal utilisant la base 60, sont toujours en vigueur aujourd'hui. Soixante secondes par minute, soixante minutes par heure : le temps moderne est en réalité le temps babylonien !</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BABYLON_TEXT_5">
      <Text>Après la mort d'Hammurabi, en 1750 av. J.-C., l'empire perdit lentement de sa puissance et de son influence. Suite à une attaque des Hittites ayant affaibli la ville, elle fut conquise aux alentours de 1600 av. J.-C. par les Kassites, ayant fait irruption des montagnes aujourd'hui iraniennes. Les Kassites gardèrent le contrôle de Babylone pendant 500 ans et donnèrent à la ville le nom de Karduniash.[NEWLINE][NEWLINE]Au XIIIe siècle av. J.-C., le roi assyrien Tukulti-Ninurta Ier prit temporairement le pouvoir, mais les Kassites parvinrent à reprendre leur indépendance... peu avant le pillage de la vile par les Élamites aux alentours de 1150 av. J.-C. Les Babyloniens réussirent alors à reprendre le contrôle de leur ville, peut-être justement parce qu'il n'y avait plus rien à y voler. En 1129 av. J.-C., le Babylonien Nabuchodonosor Ier s'en prit à la ville élamite de Suse en guise de représailles pour leur attaque. Malheureusement, le Xe siècle av. J.-C. vit le retour en forme de l'Assyrie, qui fit de nouveau pression sur Babylone, et l'empire resta sous domination assyrienne jusqu'en 626 av. J.-C.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BABYLON_TEXT_6">
      <Text>En 626 av. J.-C., Babylone parvint à nouveau à se libérer du joug assyrien. La révolte était menée par un nouveau dirigeant, Nabopolassar, qui régna par la suite près de vingt ans avant de laisser le trône à son fils, aujourd'hui entré dans l'histoire.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BABYLON_TEXT_7">
      <Text>Le fils de Nabopolassar, Nabuchodonosor II, régna sur Babylone de 605 av. J.-C. à 562 av. J.-C. Il se distingua très tôt en tant que chef militaire, guidant pour son père une armée en Assyrie, puis décimant une armée égyptienne à Karkemish et prenant le contrôle de toute la Syrie.[NEWLINE][NEWLINE]Nabuchodonosor II était très investi dans la ville de Babylone. Au cours de son règne, cette dernière connut une véritable renaissance. Nabuchodonosor entreprit de grands travaux dans la ville, ordonnant entre autres la reconstruction de temples et de bâtiments antiques, ainsi que la construction de fortifications. Il fut également à l'origine des Jardins suspendus. Il fit travailler majoritairement des étrangers pour ces gros travaux, ce qui eut également pour effet de décupler la population de la ville. Nabuchodonosor mourut en 562 av. J.-C. Pour en savoir plus sur Nabuchodonosor II, consultez la section de la Civilopédia lui étant consacrée.
</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BABYLON_TEXT_8">
      <Text>Les souverains qui succédèrent à Nabuchodonosor ne marquèrent quant à eux pas l'histoire, et en moins de trente ans, Babylone perdit la majorité de sa puissance et de son prestige. On raconte que lorsque le Perse Cyrus II attaqua la ville en 539 av. J.-C., il ne rencontrera presque aucune résistance. Babylone resta sous contrôle perse jusqu'en 331 av. J.-C., où elle fut prise par Alexandre le Grand, avant d'être dirigée par la dynastie séleucide à sa mort. Depuis lors, Babylone a presque disparu : si on aperçoit encore quelques bosses étranges et des piles de gravas, la ville n'est plus accessible qu'aux archéologues désireux de découvrir ses secrets. Nombre de ses vestiges ont par ailleurs été endommagés ou détruits lors des attaques américaines sur l'Irak en 2003, puis de l'occupation qui a suivi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BABYLON_TEXT_9">
      <Text>Babylone a joué un rôle essentiel dans le développement des lois du monde entier. La création du Code des Lois d'Hammurabi et le zèle avec lequel ses successeurs, qu'ils soient issus ou non de sa lignée, l'ont appliqué, ont prouvé à tous à quel point une nation pouvait devenir prospère et riche en suivant un système gouvernemental organisé. Le reste de l'histoire de Babylone nous rappelle que rien n'est éternel, et que même le plus grand des empires tombera un jour dans l'oubli, écrasé sous le poids des roues de chariots de l'empire suivant. Ou sous les chenilles de ses chars.
</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BABYLON_TITLE">
      <Text>Babylone</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BABYLON_WALLS_HEADING">
      <Text>Murs de Babylone</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BABYLON_WALLS_INFO">
      <Text>Les Murs de Babylone augmentent les dégâts causés par toutes les attaques à distance de la ville et améliorent sa défense.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BABYLON_WALLS_STRATEGY">
      <Text>Les Murs de Babylone sont un bâtiment exclusif aux Babyloniens ; ils remplacent les remparts. Les Murs de Babylone améliorent considérablement les capacités défensives de la ville (bien plus que les remparts standard), et lui permettent également d'infliger plus de dégâts lorsqu'elle effectue des bombardements.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BABYLON_WALLS_TEXT">
      <Text>Inclus à l'origine sur la liste des sept merveilles du monde du poète grec Antipater, les Murs de Babylone entouraient la ville et la protégeaient du danger, longeant même l'Euphrate, qui traversait le cœur de la ville. Les murs extérieurs étaient longs de 16 km et larges de 7,5 m, et on raconte qu'ils mesuraient presque 100 m de haut ! De plus petits remparts entouraient ensuite la ville derrière cette muraille principale, assurant une ligne de défense supplémentaire si jamais la première venait à tomber. Les murs étaient parsemés sur leur longueur de près de 250 tours, des points de guet et de combat incroyables pour les redoutables archers babyloniens. Les armes de siège de l'époque ne pouvaient strictement rien contre ces remparts, et d'imposantes portes de métal étaient installées de chaque côté de la rivière pour éviter les invasions sous-marines. Huit portes massives furent également construites pour réguler la circulation piétonnière, la plus célèbre d'entre elles étant la porte d'Ishtar. Ces remparts protégèrent efficacement la ville pendant presque un siècle.[NEWLINE][NEWLINE]Ce n'est qu'en 539 av. J.-C. qu'on trouva un moyen de contourner ces redoutables défenses ; Cyrus le Grand détourna le cours de l'Euphrate afin d'abaisser le niveau de l'eau pour que ses troupes puissent traverser le fleuve à pied. Son armée put ainsi passer sous les portes métalliques une fois la nuit tombée, et prendre la ville de l'intérieur. Bien que capables de résister à tous les assauts directs, les murs ne pouvaient rien contre la détermination d'un homme ingénieux ![NEWLINE][NEWLINE]Une grande partie des murs sont encore debout, un exploit qui témoigne de leur force. En 1985, Saddam Hussein lança un programme de reconstruction sur le site de la ville antique, et notamment la restauration des remparts et la reconstruction de la porte d'Ishtar. Le projet est aujourd'hui en suspens, mais l'Irak espère reprendre la restauration des murs et refaire de Babylone une véritable merveille. 
</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_NEBUCHADNEZZAR_FACTOID_HEADING">
      <Text>Nabuchodonosor II - Le saviez-vous ?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_NEBUCHADNEZZAR_FACTOID_TEXT">
      <Text>Le nom de Nabuchodonosor peut se traduire par "Oh dieu Nabu, préserve mon fils aîné" en akkadien.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_NEBUCHADNEZZAR_HEADING_1">
      <Text>Histoire</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_NEBUCHADNEZZAR_HEADING_2">
      <Text>Jeunes années</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_NEBUCHADNEZZAR_HEADING_3">
      <Text>Montée sur le trône</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_NEBUCHADNEZZAR_HEADING_4">
      <Text>Diplomatie</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_NEBUCHADNEZZAR_HEADING_5">
      <Text>Politique domestique</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_NEBUCHADNEZZAR_HEADING_6">
      <Text>Ce que l'Histoire en retient</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_NEBUCHADNEZZAR_LIVED">
      <Text>Env. 634 - 562 av. J.-C.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_NEBUCHADNEZZAR_NAME">
      <Text>Nabuchodonosor II</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_NEBUCHADNEZZAR_SUBTITLE">
      <Text>Dirigeant de Babylone</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_NEBUCHADNEZZAR_TEXT_1">
      <Text>Nabuchodonosor II fut roi de Babylone pendant 43 ans (605 av. J.-C. - 562 av. J.-C.). On se souvient notamment de lui pour ses conquêtes militaires et sa restauration de la ville de Babylone. Nabuchodonosor II joue également un rôle non négligeable dans la Bible, en particulier de par sa conquête du royaume de Juda et l'exil forcé de nombreux Israélites à Babylone.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_NEBUCHADNEZZAR_TEXT_2">
      <Text>Nabuchodonosor était le fils aîné de Nabopolassar, le fondateur de l'empire chaldéen, qui s'était efforcé de faire de Babylone une puissance impériale. Il a servi sous les ordres de son père au cours de plusieurs campagnes militaires, et en 606 av. J.-C., il était à la tête des troupes qui détruisirent une armée égyptienne à Karkemish, ce qui permit à Babylone de prendre le contrôle de la Syrie.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_NEBUCHADNEZZAR_TEXT_3">
      <Text>À la mort de son père en 605 av. J.-C., Nabuchodonosor rentra à Babylone pour monter sur le trône. Il ne tarda pas à reprendre le chemin de la guerre, et fit la conquête d'un certain nombre de petits états, parmi lesquels le royaume de Juda. Il continua ainsi son avancée jusqu'en 600 av. J.-C., lorsqu'après une conquête de trop, il essuya une lourde défaite aux mains de l'armée égyptienne. Tirant profit de la détresse babylonienne, le royaume de Juda et d'autres états dépendants se révoltèrent.[NEWLINE][NEWLINE]  
Il fallut à Nabuchodonosor près de deux ans pour regrouper et reconstruire ses armées, mais il parvint à reprendre le chemin de la guerre en 598 av. J.-C., puis à occuper Jérusalem en 597 av. J.-C. Il fit alors déporter et emprisonner à Babylone le roi Joachin et une partie de ses citoyens (probablement tenus en otage pour éviter toute rébellion). Il continua sa politique d'expansion militaire jusqu'à la fin de son règne, s'attaquant avec plus ou moins de succès aux autres puissances de l'est de la Méditerranée, de l'Asie mineure et du Moyen-Orient.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_NEBUCHADNEZZAR_TEXT_4">
      <Text>Plus qu'un simple seigneur de guerre, Nabuchodonosor eut également un rôle diplomatique important, puisqu'il reçut la visite de nombreux ambassadeurs des royaumes voisins et y envoya les siens. On sait entre autre qu'il a envoyé un ambassadeur arbitrer un conflit entre les Mèdes et les Lydiens en Asie mineure.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_NEBUCHADNEZZAR_TEXT_5">
      <Text>Lorsqu'il n'était pas en guerre, Nabuchodonosor dévouait beaucoup de son temps et de son énergie à la reconstruction de Babylone et à l'amélioration de ses fortifications. Il a entre autres rebâti de nombreux temples, pavé des routes, ouvert des canaux, et construit une douve et des remparts autour de la ville. On raconte également qu'il serait à l'origine des fameux Jardins suspendus, construits d'après la légende pour faire plaisir à sa femme, qui se languissait de revoir les vertes collines de sa Médie natale.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_NEBUCHADNEZZAR_TEXT_6">
      <Text>Malgré la prise du royaume de Juda et l'exil des Israélites, Nabuchodonosor est représenté de façon relativement positive dans la Bible. On lui attribue la protection de prophètes et citoyens juifs contre les persécutions ; le prophète Jérémie semblait croire que Nabuchodonosor avait été choisi par Dieu pour mener à bien sa vengeance contre les scélérats.
Nabuchodonosor II mourut à Babylone en 562 av. J.-C. On se souvient de lui comme d'un glorieux chef militaire, qui non content d'agrandir son empire, embellit et renforça sa capitale, Babylone, et traita ses sujets avec respect. Nabuchodonosor mérite bien sa place dans l'histoire !</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_NEBUCHADNEZZAR_TITLES_1">
      <Text>Nabuchodonosor II</Text>
    </Row>
  </Language_FR_FR>
</GameData>