<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!--Generated with LocalizationBuddy.-->
<!--Copyright Firaxis Games 2010-->
<!--All Rights Reserved-->
<GameData>
  <Language_FR_FR>
    <Row Tag="TXT_KEY_MONGOL_SCENARIO_ALMATY_FALLEN">
      <Text>La cité-État d'Almaty s'est inclinée face à nos puissantes armées mongoles. Au passage, nous avons enrôlé {1_NumUnits} de leurs cavaliers. Ils se trouvent actuellement en poste près de Karakorum, Ô grand Khan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MONGOL_SCENARIO_BRIEFING">
      <Text>Info</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MONGOL_SCENARIO_CIV5_ABBASIDS_TEXT">
      <Text>La dynastie abbasside, troisième des califats islamiques, régna sur le royaume depuis Bagdad, la capitale. Ce califat fut fondé en 750 par des descendants de Mahomet. Pendant des siècles, il prospéra, les Abbassides à sa tête. Mais au fil du temps, leur emprise sur les provinces locales commença à perdre de sa force. En 1258, les Mongols envahirent le califat et pillèrent Bagdad, coupant ainsi les Abbassides du pouvoir politique. Le califat fut officiellement séparé de l'État, et les Abbassides ne purent garder qu'un rôle relatif d'autorité religieuse.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MONGOL_SCENARIO_CIV5_CRUSADERS_TEXT">
      <Text>Lors des Croisades vers la Terre Sainte, un petit nombre d'États féodaux furent créés, au cours des XIIe et XIIIe siècles. Les quatre premiers États latins d'Orient furent créés au Levant, une zone à la frontière des côtes Est de la Méditerranée, à l'est. Plus tard, au cours de la Troisième Croisade, Richard Coeur de Lion fonda le royaume de Chypre, qui servit de base aux forces chrétiennes jusqu'en 1571. Les Mongols ne lancèrent jamais aucune attaque contre les États des croisés, et la plupart survécurent jusqu'aux invasions menées par les Ottomans, au XVIe siècle.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MONGOL_SCENARIO_CIV5_DAI_VIET_TEXT">
      <Text>L'âge d'or de la période Dai Viet du Vietnam commença avec la création de la dynastie Ly, en 1009. Grâce à une vision stratégique formelle, le pays se concentra davantage sur la construction d'une économie forte et sur la réalisation de projets de travaux publics. Les Mongols, voyant un joyau d'une telle valeur juste à leur porte, tentèrent d'envahir le Dai Viet à trois reprises, en 1257, 1284 et 1288, sans jamais y parvenir. La Dai Viet réussit à conserver son indépendance, chose que la plupart des autres nations de l'époque n'avaient pu faire, en évitant de combattre les Mongols à découvert, et en affrontant les cavaliers là où ils n'étaient pas à leur avantage.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MONGOL_SCENARIO_CIV5_DALI_TEXT">
      <Text>Le royaume de Dali, situé dans l'actuelle province du Yunnan, en Chine, fut fondé en 937, après une période de dynasties turbulentes. Le territoire du royaume était bordé de défenses naturelles, et il n'aurait fallu, paraît-il, qu'une poignée d'hommes pour défendre la vallée pendant plusieurs années. Ce fait semble tout à fait plausible, les assauts répétés des Mongols pour envahir le royaume ayant tous été défaits. Il est également fait état d'un traître qui mena les Mongols à travers un passage secret, dans les montagnes, et qui leur donna la chance, après bien des essais, de s'emparer du royaume. 1253 marque l'année de l'invasion réussie des Mongols, qui créèrent la province du Yunnan en 1274.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MONGOL_SCENARIO_CIV5_DAWN_MONGOLIA_TEXT">
      <Text>DESCRIPTION DU SCÉNARIO[NEWLINE]Gloire au puissant Khan, le nouveau souverain des tribus unies du plateau d'Asie centrale ! Vous avez réussi à allier les Merkit, les Naïman, les Kéraït et les Tatars à vos fidèles Keshik mongols. Vous disposez désormais de 5 tribus de cavaliers, et l'heure est venue de mettre le reste de l'Eurasie sous votre joug ! Cette tâche ne sera pas facile, car vous devrez aussi contenter votre peuple. Vos troupes ont juré fidélité à la Yassa, en échange de butins de guerre adéquats. Ne perdez pas de temps : chevauchez à travers les steppes, et partez à la conquête du monde ![NEWLINE][NEWLINE]CONDITIONS DE VICTOIRE[NEWLINE]La victoire sera à vous, si vous réussissez à détruire au moins 4 civilisations, en l'espace de 100 tours. (Si vous choisissez une difficulté supérieure à "Prince", vous devrez détruire plus de 4 civilisations.) Ne dépassez pas le temps imparti, car le mécontentement de vos citoyens mettrait votre puissant empire en péril.[NEWLINE][NEWLINE]RÈGLES SPÉCIALES[NEWLINE]Les bonus que vous recevrez suite à vos conquêtes seront nombreux et variés, et vous aideront à atteindre vos objectifs. À titre d'exemple, les unités produites par les cités-états militaristes se joindront à vous. Les cités-états cultivées débloqueront des doctrines sociales gratuites. Les cités-états maritimes constitueront une source d'or supplémentaire. Enfin, lorsque vous détruirez une civilisation majeure, vous obtiendrez une technologie gratuite, et peut-être même plus !</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MONGOL_SCENARIO_CIV5_GEORGIA_TEXT">
      <Text>Habité depuis l'âge de pierre, le secteur ne fut pas totalement unifié avant le XIe siècle, sous le règne de Bagrat V. Le nouveau royaume de Géorgie prospéra rapidement et fut à l'apogée de sa grandeur après seulement un siècle. Cette Renaissance géorgienne apporta de nombreuses avancées, et notamment des découvertes philosophiques, la calligraphie de poèmes épiques et la construction de cathédrales grandioses. Mais malgré un développement incroyablement rapide et fructueux, l'âge d'or de la Géorgie subit un coup d'arrêt avec l'invasion mongole de 1236. Au XVe siècle, il ne restait déjà plus rien de ce fabuleux royaume.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MONGOL_SCENARIO_CIV5_GREECE">
      <Text>Byzance</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MONGOL_SCENARIO_CIV5_GREECE_HEADING_1">
      <Text>Histoire</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MONGOL_SCENARIO_CIV5_GREECE_TEXT_1">
      <Text>
    Byzance, ancienne cité grecque fondée en 667 av. J.-C. par un colon grec nommé Byzas, était destinée à devenir le siège du pouvoir de deux empires. Même si les débuts historiques de Byzance sont imbriqués dans la mythologie grecque, les historiens sont presque certains que ces colons sont venus de la ville grecque de Megara après avoir traversé la mer Égée.[NEWLINE][NEWLINE]Sa position stratégique, proche des routes commerciales reliant l'Europe à l'Asie, permit à Byzance de grandir et de prospérer rapidement. En 324, l'empereur romain Constantin décida de reconstruire Byzance à l'image de Rome, faisant de la ville la nouvelle capitale de l'Empire romain de l'Est, aujourd'hui appelé Empire byzantin. La ville fut alors nommée Constantinople, et resta la capitale de l'Empire byzantin jusqu'à la chute de celui-ci, 1000 ans plus tard.[NEWLINE][NEWLINE]L'Empire ottoman prit le contrôle de Constantinople en 1453, marquant la fin de l'Empire byzantin. Mehmed II, qui dirigeait l'Empire ottoman, enrichit l'héritage de Constantinople en la déclarant nouvelle capitale de son Empire. Aussi appelée Istanbul par les Turcs, la ville ne fut renommée officiellement qu'en 1930.[NEWLINE][NEWLINE]De Byzance à Constantinople puis à Istanbul, la petite colonie grecque est devenue l'une des villes les plus importantes et les plus prospères du monde. La ville d'aujourd'hui, plus grande ville de Turquie, est considérée comme une mégalopole, comptant plus de 13 millions d'habitants. Classée au patrimoine mondial de l'UNESCO, la ville organise de nombreux évènements sociaux et culturels tous les ans afin de promouvoir les traditions du passé.
   </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MONGOL_SCENARIO_CIV5_HUNGARY_TEXT">
      <Text>Fondée en 895, la Hongrie est l'un des plus anciens pays d'Europe. Pendant des siècles, le royaume repoussa des assauts à ses frontières et fut dirigé par certains des rois les plus fortunés du continent. Il arriva même que les revenus du royaume atteignirent le double de ceux du monarque anglais. En 1217, la couronne mena la Cinquième Croisade vers la Terre Sainte, créant à cette occasion l'armée royale la plus imposante de l'histoire des Croisades. Néanmoins, cette puissance ne suffit pas à stopper l'Empire mongol. En 1241, les Mongols envahirent la Hongrie et tuèrent presque 1 million de personnes, soit quasiment la moitié de la population. Béla IV, le roi hongrois, ordonna la construction de centaines de fortifications en pierre aux frontières, ce qui arrêta net certaines des forces les moins puissantes. Mais le mal était déjà fait...</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MONGOL_SCENARIO_CIV5_KOREA_TEXT">
      <Text>À l'époque du grand Empire mongol, le royaume de Corée était gouverné par la dynastie Goryeo, qui prit le pouvoir en 918. Durant son règne, la nation prospéra : des lois furent écrites, un système de service publique fut lancé, et des avancées culturelles furent réalisées, grâce notamment à la création de la première presse d'impression mobile en métal. Toutefois, les Mongols menacèrent le royaume dès 1230, et continuèrent leur campagne d'invasion pendant les dix années qui suivirent. En 1259, la nation demanda la paix, et un traité fut signé entre la Corée et les Mongols. Les Goryeo furent autorisés à conserver leur souveraineté, alors que les Mongols annexèrent une large partie des provinces du nord.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MONGOL_SCENARIO_CIV5_SIAM">
      <Text>Jin</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MONGOL_SCENARIO_CIV5_SIAM_HEADING_1">
      <Text>Histoire</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MONGOL_SCENARIO_CIV5_SIAM_TEXT_1">
      <Text>La dynastie Jin fut fondée en 1115 au nord-est de la Chine, région historiquement appelée la Mandchourie. Les Jurchens, peuple mandchou descendant des premières tribus Mohe habitant la région, étaient des chasseurs-cueilleurs vivant comme des vassaux sous la dynastie Liao. Sous l'autorité de Wanyan Aguda, chef de la tribu Wanyan, les Jurchens renversèrent rapidement la dynastie Liao et conquirent une grande partie du nord de la Chine. Pour fonder sa nouvelle dynastie, Wanyan prit le nom de "Jin", qui signifie "or".[NEWLINE][NEWLINE]Les Jurchens disposaient d'une redoutable cavalerie, comme les Mongols. On dit que leurs prouesses étaient dues à leur instinct de chasseur. Après avoir renversé la dynastie Liao avec l'aide de la dynastie Song, les Jurchens envahirent le territoire Song, ce qui donna lieu à une guerre continue pendant 20 ans. Un accord de paix fut signé en 1141, le Traité de Shaoxing. Il fixe la frontière entre les deux empires sur la rivière Huai.[NEWLINE][NEWLINE]À son apogée, la dynastie s'étendait sur toute la Chine du nord et comptait plus de 30 millions de personnes. Mais la montée en puissance de Gengis Khan donna plus de pouvoir aux tribus mongoles voisines. Le peuple mongol se lança rapidement à la conquête de l'Asie, notamment de la dynastie Jin. En 1227, les Mongols avaient décimé une grande partie du peuple jin. Gengis Khan mourut cette même année. Après la mort de l'Empereur, les guerriers jins parvinrent à résister aux forces mongoles pendant sept ans, mais cédèrent en 1234.
</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MONGOL_SCENARIO_CIV5_UIGHUR_TEXT">
      <Text>Fondé en 742, l'âge d'or de l'Empire ouïghour débuta et s'étendit rapidement au VIIIe siècle. Encore jeune et balbutiant, l'empire fut conquis par les Kirghizes en 840, et les Ouïghours s'éparpillèrent dans trois royaumes : Gansu, Tourfan et Karakhanides. Ce scénario concerne les Ouïghours de Tourfan, un royaume tribal qui ne disparut qu'avec l'invasion mongole de 1389. Les Ouïghours devinrent les vassaux des Mongols, et ces derniers adoptèrent leur système d'écriture.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MONGOL_SCENARIO_CIV5_WESTERN_XIA_TEXT">
      <Text>La dynastie des Xia occidentaux, aussi appelée Empire tangoute, fut fondée en 1038, lorsqu'un chef tangoute s'autoproclama empereur de la région de Da Xia. Peu de temps après, le royaume fut frappé par plusieurs invasions mongoles menées par Gengis Khan : six assauts en vingt-deux ans. Ce dernier mourut lors du dernier assaut (la cause de sa mort reste à définir), et ses combattants renversèrent la capitale en 1227, détruisant bâtiments et archives, assassinant l'empereur et faisant des dizaines de milliers de victimes.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MONGOL_SCENARIO_CIVILOPEDIA_LEADERS_ALEXANDER_LIVED">
      <Text>1224 - 1282 apr. J.-C.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MONGOL_SCENARIO_CIVILOPEDIA_LEADERS_ALEXANDER_NAME">
      <Text>Michel VIII</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MONGOL_SCENARIO_CIVILOPEDIA_LEADERS_ALEXANDER_SUBTITLE">
      <Text>Dirigeant de l'Empire byzantin</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MONGOL_SCENARIO_CIVILOPEDIA_LEADERS_RAMKHAMHAENG_LIVED">
      <Text>1168 - 1208 apr. J.-C.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MONGOL_SCENARIO_CIVILOPEDIA_LEADERS_RAMKHAMHAENG_NAME">
      <Text>Zhangzong</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MONGOL_SCENARIO_CIVILOPEDIA_LEADERS_RAMKHAMHAENG_SUBTITLE">
      <Text>Dirigeant de la dynastie Jin</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MONGOL_SCENARIO_CIVSALIVE">
      <Text>Civilisations à détruire : {1_CivsRemaining}[NEWLINE]Tours restants : {2_TurnsRemaining}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MONGOL_SCENARIO_CULTURED_FALLEN">
      <Text>Une cité-État cultivée s'est inclinée face à nos puissantes armées mongoles. Grâce à elle, nous avons découvert une nouvelle doctrine sociale. Vous pouvez choisir cette nouvelle doctrine sociale gratuite dès à présent, Ô grand Khan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MONGOL_SCENARIO_DALI_FALLEN">
      <Text>La cité-État de Dali s'est inclinée face à nos puissantes armées mongoles. Au passage, nous avons enrôlé {1_NumUnits} de leurs piquiers. Ils se trouvent actuellement en poste près de Karakorum, Ô grand Khan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MONGOL_SCENARIO_DESC">
      <Text>Chevauchez avec Gengis Khan et ses fidèles cavaliers mongols afin d'établir le plus grand empire terrestre de l'histoire.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MONGOL_SCENARIO_FREE_TECH">
      <Text>Technologies gratuites pour avoir détruit une civilisation majeure</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MONGOL_SCENARIO_KOREA_FALLEN">
      <Text>La cité-État de Corée s'est inclinée face à nos puissantes armées mongoles. Au passage, nous avons enrôlé {1_NumUnits} de leurs arbalétriers. Ils se trouvent actuellement en poste près de Karakorum, Ô grand Khan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MONGOL_SCENARIO_LEADER_ALEXANDER_FIRSTGREETING_1">
      <Text>Moi, Michel VIII, souverain de l'Empire byzantin restauré, je vous salue. Puissiez-vous vous révéler un allié fiable ou un adversaire tenace !</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MONGOL_SCENARIO_LEADER_ALEXANDER_FIRSTGREETING_2">
      <Text>Salutations, je suis Michel VIII Paléologue, dirigeant de la grande Byzance. Puissiez-vous traiter nos terres avec plus de respect que les chevaliers de la quatrième croisade !</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MONGOL_SCENARIO_LEADER_ALEXANDER_FIRSTGREETING_3">
      <Text>Bienvenue ! Je suis Michel VIII Paléologue, grand restaurateur de l'Empire byzantin. C'est avec plaisir que que je vous accueille sur ces terres, revendiquées par les chevaliers latins de la quatrième croisade. </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MONGOL_SCENARIO_LEADER_RAMKHAMHAENG_FIRSTGREETING_1">
      <Text>Bienvenue en Chine du Nord. Je suis Zhangzong. Nous sommes honorés de votre visite.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MONGOL_SCENARIO_LEADER_RAMKHAMHAENG_FIRSTGREETING_2">
      <Text>Je suis honoré de faire votre connaissance. Je suis Zhangzong, de la Dynastie Jin de Chine du Nord.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MONGOL_SCENARIO_LEADER_RAMKHAMHAENG_FIRSTGREETING_3">
      <Text>Salutations. Je suis Zhangzong, Empereur de la Dynastie Jin. Votre visite fait honneur à la Chine du Nord.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MONGOL_SCENARIO_MAJOR_FALLEN">
      <Text>Félicitations ! Une nouvelle civilisation s'est inclinée face à nos armées mongoles. Nous avons saisi {1_NumGold} Or dans leurs coffres. De plus, nous avons fait une nouvelle découverte scientifique en étudiant leurs mœurs et coutumes. Vous pouvez dès à présent choisir une technologie gratuite, Ô grand Chef.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MONGOL_SCENARIO_MAJOR_FALLEN_TO_ALLY">
      <Text>Avec l'aide d'une puissance alliée, une nouvelle civilisation majeure vient de tomber. Nous avons saisi {1_NumGold} Or dans leurs coffres.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MONGOL_SCENARIO_MARITIME_FALLEN">
      <Text>Une cité-État maritime s'est inclinée face à nos puissantes armées mongoles, et ses citoyens nous ont offert la somme de {1_NumGold} Or pour garder la vie sauve.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MONGOL_SCENARIO_TITLE">
      <Text>L'ascension de l'Empire mongol</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MONGOL_SCENARIO_XIA_FALLEN">
      <Text>La cité-État du Xia occidental s'est inclinée face à nos puissantes armées mongoles. Au passage, nous avons enrôlé {1_NumUnits} de leurs cavaliers. Ils se trouvent actuellement en poste près de Karakorum, Ô grand Khan. Il serait judicieux de construire un réseau routier jusqu'à notre capitale pour augmenter nos revenus. Nous pourrions aussi mettre certaines de nos troupes en garnison afin de garder le moral de nos citoyens au beau fixe.</Text>
    </Row>
  </Language_FR_FR>
</GameData>