<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!--Generated with LocalizationBuddy.-->
<!--Copyright Firaxis Games 2010-->
<!--All Rights Reserved-->
<GameData>
  <Language_RU_RU>
    <Row Tag="TXT_KEY_MONGOL_SCENARIO_ALMATY_FALLEN">
      <Text>Город-государство Алма-Ата пал под ударами наших войск. {1_NumUnits} {1_Num: plural 1?отряд; 2?отряда; 3?отрядов;} из числа их всадников перешли к нам. Вы найдете их около Каракорума, о великий хан.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MONGOL_SCENARIO_BRIEFING">
      <Text>Сводка</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MONGOL_SCENARIO_CIV5_ABBASIDS_TEXT">
      <Text>Столица второй династии арабских халифов, Аббасидов, располагалась в Багдаде. Этот род был основан потомками Аббаса, дяди пророка Мухаммеда, и пришел к власти в 750 году. Аббасиды правили в халифате более 500 лет. Впрочем, за это время они потеряли большую часть провинций. В 1258 году в халифат вторглись монголы, захватили Багдад и свергли Аббасидов. Затем халифат был формально отменен, а у Аббасидов остался лишь некоторый религиозный авторитет.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MONGOL_SCENARIO_CIV5_CRUSADERS_TEXT">
      <Text>Во время крестовых походов западноевропейские рыцари создали в Малой Азии и Палестине несколько небольших феодальных государств. Первые четыре государства крестоносцев появились на восточном побережье Средиземноморья, в Леванте, в период Первого похода. Позднее, во время Третьего крестового похода, Ричард Львиное Сердце основал еще и Кипрское королевство, служившее опорой для христианских войск вплоть до 1571 года. Монголы никогда формально не нападали на государства крестоносцев, некоторые из которых существовали вплоть до XV века, когда были захвачены турками-османами.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MONGOL_SCENARIO_CIV5_DAI_VIET_TEXT">
      <Text>Золотой век Дайвьета в истории Вьетнама начался с воцарения династии Поздних Ли в 1010 году. С этого момента страна сконцентрировалась на создании сильной экономики и завершении многочисленных строительных работ. Видя ценность Вьетнама, монголы пытались вторгнуться в Дайвьет в 1257, 1284 и 1288 годах, и каждый раз неудачно. Государству вьетов удалось то, что не получилось у большинства других держав: они избегали столкновений с превосходящими монгольскими силами на открытой местности и вступали в бой, только обладая значительным преимуществом. Благодаря этому они смогли отстоять независимость своей страны.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MONGOL_SCENARIO_CIV5_DALI_TEXT">
      <Text>Расположенное на территории современной китайской провинции Юньнань, королевство Дали было основано в 937 году после длительной смуты, во время которой за 35 лет сменилось три правящих династии. Ландшафт государства служил естественной защитой от вторжений: говорят, что для защиты всей долины было достаточно горстки солдат. Это похоже на правду, ведь монголы неоднократно пытались покорить Дали, но всякий раз безуспешно. В конце концов им это удалось: предатель показал монголам тайный проход через горы, что позволило им проникнуть в королевство с тыла. В 1253 году монголы завершили покорение государства Дали, а в 1274 на его территории была создана провинция Юньнань.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MONGOL_SCENARIO_CIV5_DAWN_MONGOLIA_TEXT">
      <Text>Приветствую вас, о великий хан, новый правитель Центральной Азии! Вы смогли покорить меркитов, найманов, кераитов и татар и объединить их со своими верными монгольскими кешиктенами. Теперь, когда вы командуете пятью племенами всадников, пришла пора склонить всю остальную Евразию под монгольское ярмо. Но не думайте, что это легкая задача: люди ваших кланов обещали хранить верность Ясе, своду законов, но только в том случае, если вы обеспечите их достойной добычей. Так что не тратьте время понапрасну: выйдите за пределы степей, начните завоевание мира![NEWLINE][NEWLINE]Условия победы: вы победите, если сможете покорить четыре и более цивилизации за сто ходов. (На уровнях сложности выше "Князя" вам придется завоевать больше четырех цивилизаций.) Если вы останетесь в игре больше отпущенного времени, в ваших землях начнется междоусобица, и некогда могущественная империя быстро распадется на множество враждующих между собой государств.[NEWLINE][NEWLINE]Специальные правила: завоевания обеспечат вашу державу всеми необходимыми ресурсами. Войска воинственных городов-государств смогут вставать на вашу сторону. Культурные города позволят вам бесплатно принимать общественные институты. А приморские города-государства пополнят вашу казну. Захватив крупную державу, вы сможете бесплатно открыть новую технологию, и не только!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MONGOL_SCENARIO_CIV5_GEORGIA_TEXT">
      <Text>Населенная еще с начала каменного века, территория Грузии была объединена под общей властью лишь в начале XI века, при царе Баграте III. Новое царство быстро достигло процветания, войдя в зенит своей славы и могущества спустя столетие. Этот золотой век способствовал прорыву в философии, в это время создавались эпические поэмы, строились изящные соборы. Несмотря на быстрое и успешное развитие, расцвет Грузии закончился в 1236 году из-за вторжения монголов. В 1490 году единое грузинское государство распалось на несколько царств.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MONGOL_SCENARIO_CIV5_GREECE">
      <Text>Византия</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MONGOL_SCENARIO_CIV5_GREECE_HEADING_1">
      <Text>История</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MONGOL_SCENARIO_CIV5_GREECE_TEXT_1">
      <Text>Древний греческий город Византий, которому судьбой было начертано стать центром двух великих империй, был основан в 667 году до н.э. греческим колонистом Византом. И хотя ранняя история города тесно переплетается с греческой мифологией, историки более-менее уверены в том, что первые колонисты прибыли сюда из города Мегара, переплыв Эгейское море.[NEWLINE][NEWLINE]Стратегическое местоположение города в центре торговых путей, связывающих Европу и Азию, способствовало бурному развитию и процветанию города. В 324 году римский император Константин построил на месте Византия новую столицу Восточной Римской империи, которую чаще называют Византийской империей. Сам город с этого времени стал называться Константинополем; он оставался столицей Византии вплоть до ее падения более чем тысячу лет спустя.[NEWLINE][NEWLINE]В 1453 году Османская империя захватила Константинополь и положила конец истории Византийской империи. Впрочем, правитель Блистательной Порты, Мехмед II, объявил Константинополь своей новой столицей. Турки стали называть город Стамбулом, хотя официально переименование произошло лишь в 1930 году.[NEWLINE][NEWLINE]От Византия до Константинополя, от Константинополя до Стамбула - маленькая греческая колония превратилась в один из крупнейших и богатейших городов мира. Современный Стамбул - мегаполис, население которого превышает 13 миллионов человек. Это самый крупный город в Турции. Стамбул входит в фонд всемирного наследия Юнеско и свято блюдет свои традиции - в нем ежегодно проходит огромное множество социальных и культурных событий.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MONGOL_SCENARIO_CIV5_HUNGARY_TEXT">
      <Text>Основанная в 895 году, Венгрия является одной из старейших стран в Европе. В течение многих веков королевство отражало постоянные атаки на свои границы. Венгерские правители нередко оказывались богатейшими людьми на континенте: так, порой их доход в два раза превышал доход английского короля. В 1217 году венгерский король Андраш II возглавил Пятый крестовый поход, встав во главе крупнейшей королевской армии в истории крестоносцев. Тем не менее даже эта могучая армия не смогла остановить империю монголов. В 1241 году монголы вторглись в Венгрию и убили почти половину населения страны, около одного миллиона человек. После этого король Бела IV повелел построить на границе множество каменных укреплений, чтобы противостоять будущим набегам, но было слишком поздно: державе уже был нанесен тяжелейший удар.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MONGOL_SCENARIO_CIV5_KOREA_TEXT">
      <Text>Во времена монгольской империи в Корее правили представители династии Коре, возглавившие страну в 918 году. Под их властью полуостров процветал: были кодифицированы законы, была учреждена система государственной гражданской службы, а создание первой в мире металлической печатной матрицы привело к гигантскому культурному скачку. Однако в 1231 году началось вторжение монголов, которые в течение нескольких следующих десятилетий пытались покорить страну. В 1259 году Корея была вынуждена сдаться и подписала мирный договор. Коре сохранили суверенитет, однако в состав монгольского государства вошла значительная часть территории северных провинций.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MONGOL_SCENARIO_CIV5_SIAM">
      <Text>Цзинь</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MONGOL_SCENARIO_CIV5_SIAM_HEADING_1">
      <Text>История</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MONGOL_SCENARIO_CIV5_SIAM_TEXT_1">
      <Text>Чжурчжэньская династия Цзинь была основана в 1115 году на территории северо-восточного Китая, в Маньчжурии. Чжурчжэни, потомки тунгусских племен, заселивших этот регион в незапамятные времена, были преимущественно охотниками-собирателями. Они являлись вассалами империи Ляо. Ваньянь Агуда, вождь племени Ваньянь, объединил племена чжурчжэней, после чего они достаточно быстро покорили Ляо и большую часть северного Китая. Ваньянь дал своей династии название "Золотой", что по-китайски звучало как Цзинь.[NEWLINE][NEWLINE]Подобно монголам, чжурчжэни обладали сильными охотничьими традициями, что позволило им создать неустрашимую кавалерию. Сокрушив империю Ляо при помощи династии Сун, чжурчжэни вскоре вторглись уже и на территорию Сун, что привело к долгой двадцатилетней войне. В 1141 году обе империи подписали Шаосинский договор, согласно которому граница между державами устанавливалась по реке Хуайхэ.[NEWLINE][NEWLINE]На вершине своего могущества династия Цзинь владела территорией всего Северного Китая, на которой проживало более 30 миллионов человек. Однако возвышение Чингисхана и объединение им монгольских племен положило начало легендарному покорению Азии, которое коснулось и династии Цзинь. К моменту смерти Чингисхана в 1227 году большая часть войска Цзинь пала под натиском монголов, хотя отдельные территории продолжали сопротивление еще в течение семи лет. В 1234 году пал последний удерживаемый чжурчжэнями город, и империя Цзинь перестала существовать.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MONGOL_SCENARIO_CIV5_UIGHUR_TEXT">
      <Text>Золотой век уйгурского каганата, основанного в 742 году, пришелся на конец VIII века. Однако молодое и недавно образованное государство было завоевано в 840 году киргизами, после чего уйгуры расселились в трех основанных ими царствах: Ганьсу, Турфане и Караханидском государстве. В этом сценарии речь идет об уйгурах из Турфана, достаточно сильном государстве, сохранявшим независимость под покровительством монголов вплоть до 1389 года. Монголы даже создали собственную письменность на основе уйгурского алфавита.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MONGOL_SCENARIO_CIV5_WESTERN_XIA_TEXT">
      <Text>Государство Западное Ся, или Тангутское царство, было основано в 1038 году, когда тангутский вождь Юань-хао провозгласил себя императором территории к западу от исторических земель хунну. Почти двести лет спустя тангутское царство было уничтожено Чингисханом, шесть раз в течение 22 лет нападавшим на тангутов. Во время последнего налета, при осаде столицы противника Чингисхан и скончался, впрочем, причины его смерти до сих пор неясны. Разъяренная орда захватила город, уничтожила все здания и письменные источники, умертвила императора и убила тысячи тангутов.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MONGOL_SCENARIO_CIVILOPEDIA_LEADERS_ALEXANDER_LIVED">
      <Text>1224-1282 гг.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MONGOL_SCENARIO_CIVILOPEDIA_LEADERS_ALEXANDER_NAME">
      <Text>Михаил VIII</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MONGOL_SCENARIO_CIVILOPEDIA_LEADERS_ALEXANDER_SUBTITLE">
      <Text>Лидер Византийской империи</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MONGOL_SCENARIO_CIVILOPEDIA_LEADERS_RAMKHAMHAENG_LIVED">
      <Text>1168-1208 гг.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MONGOL_SCENARIO_CIVILOPEDIA_LEADERS_RAMKHAMHAENG_NAME">
      <Text>Чжан-цзун</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MONGOL_SCENARIO_CIVILOPEDIA_LEADERS_RAMKHAMHAENG_SUBTITLE">
      <Text>Лидер династии Цзинь</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MONGOL_SCENARIO_CIVSALIVE">
      <Text>Надо уничтожить {1_CivsRemaining} {1_CivsRemaining: plural 1?державу; 2?державы; 3?держав;}   --   Осталось ходов: {2_TurnsRemaining}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MONGOL_SCENARIO_CULTURED_FALLEN">
      <Text>Культурный город-государство пал под ударами наших войск. У этих людей мы смогли выведать все их секреты. Теперь вы можете бесплатно принять один общественный институт, о великий хан.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MONGOL_SCENARIO_DALI_FALLEN">
      <Text>Город-государство Дали пал под ударом наших войск, после чего мы привлекли на свою сторону {1_NumUnits} {1_Num: plural 1?отряд; 2?отряда; 3?отрядов;} из числа их пикинеров. Вы найдете их около Каракорума, о великий хан.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MONGOL_SCENARIO_DESC">
      <Text>Вместе с Чингисханом и его монгольскими всадниками создайте самую протяженную империю в истории мира!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MONGOL_SCENARIO_FREE_TECH">
      <Text>Бесплатная технология за завоевание великой державы</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MONGOL_SCENARIO_KOREA_FALLEN">
      <Text>Корейский город-государство пал под ударами наших войск, после чего мы привлекли на свою сторону {1_NumUnits} {1_Num: plural 1?отряд; 2?отряда; 3?отрядов;} из числа их арбалетчиков. Вы найдете их около Каракорума, о великий хан.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MONGOL_SCENARIO_LEADER_ALEXANDER_FIRSTGREETING_1">
      <Text>Я, Михаил VIII, правитель восстановленной Византийской Империи, приветствую вас. Надеюсь, вы будете верным союзником или достойным противником!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MONGOL_SCENARIO_LEADER_ALEXANDER_FIRSTGREETING_2">
      <Text>Приветствую! Я Михаил VIII Палеолог, император Византии! Будете ли вы обращаться с нами любезнее, чем рыцари Четвертого крестового похода?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MONGOL_SCENARIO_LEADER_ALEXANDER_FIRSTGREETING_3">
      <Text>Приветствую вас, чужестранец! Я Михаил VIII, заново создавший Византийскую империю. Мы рады видеть вас на этих землях, недавно отвоеванных у рыцарей Четвертого крестового похода.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MONGOL_SCENARIO_LEADER_RAMKHAMHAENG_FIRSTGREETING_1">
      <Text>Северный Китай приветствует вас, чужестранец, Меня зовут Чжанцзун. Ваш визит - большая честь для нас.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MONGOL_SCENARIO_LEADER_RAMKHAMHAENG_FIRSTGREETING_2">
      <Text>Знакомство с вами - большая честь. Я Чжанцзун, правитель Северного Китая из династии Цзинь.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MONGOL_SCENARIO_LEADER_RAMKHAMHAENG_FIRSTGREETING_3">
      <Text>Приветствую вас. Я Чжанцзун, император династии Цзинь. Ваше посещение Северного Китая - большая честь для нас.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MONGOL_SCENARIO_MAJOR_FALLEN">
      <Text>Поздравляем, еще одна великая цивилизация пала под ударами наших войск. Разграбив их сокровищницы, мы получили {1_NumGold} [ICON_GOLD] золота. Внимательно изучив их наследие, мы сделали важное научное открытие. Теперь вы можете бесплатно открыть одну технологию, о великий хан.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MONGOL_SCENARIO_MAJOR_FALLEN_TO_ALLY">
      <Text>Не без помощи других государств пала еще одна великая держава. Ее казна была расхищена, и нам досталось {1_NumGold} золота.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MONGOL_SCENARIO_MARITIME_FALLEN">
      <Text>Приморский город-государство пал под ударами наших войск. Чтобы сохранить свои жизни, горожане выплатили нам огромную дань: {1_NumGold} [ICON_GOLD].</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MONGOL_SCENARIO_TITLE">
      <Text>Возвышение монголов</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MONGOL_SCENARIO_XIA_FALLEN">
      <Text>Город-государство Западное Ся пал под ударами наших войск, после чего мы привлекли на свою сторону {1_NumUnits} {1_Num: plural 1?отряд; 2?отряда; 3?отрядов;} из числа их всадников. Вы найдете их около Каракорума, о великий хан.[NEWLINE][NEWLINE]Было бы разумно построить дорогу и соединить этот город с вашей столицей. Это увеличит наши доходы. Кроме того, имеет смысл разместить в городе несильный гарнизон, чтобы снизить недовольство горожан.</Text>
    </Row>
  </Language_RU_RU>
</GameData>