<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!--Generated with LocalizationBuddy.-->
<!--Copyright Firaxis Games 2010-->
<!--All Rights Reserved-->
<GameData>
  <Language_RU_RU>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_GENGHIS_FACTOID_HEADING">
      <Text>Факты о Чингисхане</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_GENGHIS_FACTOID_TEXT">
      <Text>Согласно последним генетическим исследованиям, около 8% населения Азии (примерно 0,5% всего мирового населения) являются далекими потомками Чингисхана.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_GENGHIS_HEADING_1">
      <Text>История</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_GENGHIS_HEADING_2">
      <Text>Рождение</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_GENGHIS_HEADING_3">
      <Text>Ранние годы</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_GENGHIS_HEADING_4">
      <Text>Начало объединения</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_GENGHIS_HEADING_5">
      <Text>Внешняя экспансия</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_GENGHIS_HEADING_6">
      <Text>Наследники и смерть</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_GENGHIS_HEADING_7">
      <Text>Приговор истории</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_GENGHIS_LIVED">
      <Text>ок. 1162-1227 гг.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_GENGHIS_NAME">
      <Text>Чингисхан</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_GENGHIS_SUBTITLE">
      <Text>Лидер Монголии</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_GENGHIS_TEXT_1">
      <Text>Чингисхан является одним из наиболее известных и внушающих ужас правителей в человеческой истории. Сотни статуй, зданий и коммерческих продуктов несут на себе его образ, и в его честь создано множество произведений культуры и искусства. Он смог объединить разрозненные, постоянно враждующие племена кочевников северной Азии и основал несравненную по своей территории империю. Не столь известный за свои изменения и улучшения в инфраструктуре, торговле и религиозной политике, Чингисхан показал себя не только талантливым полководцем, но и одаренным и проницательным администратором.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_GENGHIS_TEXT_2">
      <Text>Чингисхан появился на свет в 1162 году, получив при рождении имя Темуджин. Его отец принадлежал к роду Борджигинов, являвшемуся частью небольшого монгольского племени, кочевавшего в районе реки Онон. Свое имя Темуджин, ставший первенцем, получил в честь захваченного его отцом незадолго до этого татарского вождя. Ранние годы жизни Чингисхана скрыты завесой тайны, дошедшие до нас малочисленные источники часто противоречат друг другу. Не осталось и точных портретов будущего правителя Монгольской империи, но в целом Темуджина описывают как "блестящего" человека, щеголявшего длинными рыжими волосами и сине-зелеными глазами.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_GENGHIS_TEXT_3">
      <Text>Как и у других кочевников, детство Темуджина было трудным, несмотря на то, что он родился в знатной семье. В возрасте девяти лет он был обручен с дочерью вождя соседского племени и отправлен к ее семье. Но во время возращения домой после этого обручения отец Темуджина, Есугей, неожиданно скончался, и вскоре его приверженцы покинули вдов и детей умершего вождя. Семья Темуджина и он сам жили практически в полной нищете до женитьбы будущего правителя мира на его нареченной, что случилось лишь после его совершеннолетия (в 16 лет).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_GENGHIS_TEXT_4">
      <Text>Темуджин начал восхождение к вершине власти после того, как преподнес в дар вождю кераитов Тогрулу (бывшему побратимом его отца) шубу, полученную в приданое за молодой женой. Вскоре та была захвачена в плен меркитами, и Тогрул помог Темуджину вернуть ее. При этом будущий хан полностью разбил меркитов и стал во главе них. Тем самым он провозгласил себя ханом и стал обустраивать свой улус, начав завоевание соседних племен.[NEWLINE][NEWLINE]В процессе своих завоеваний молодой хан полностью изменил монгольские традиции. Он создал новый свод законов и стал включать побежденных в свое войско вместо их уничтожения. Введенный им закон, Яса, обещал воинам справедливое распределение добычи и богатство, запрещал воровство и грабеж и гарантировал защиту и религиозную свободу всем завоеванным племенами. Политические нововведения Темуджина обеспечили ему лояльность завоеванных племен и объединили растущую нацию.[NEWLINE][NEWLINE]Дальнейшие его завоевания и объединение монгольских племен полны рассказами о предательстве, интригах, стремительных победах, заговорах, семейных ссорах, новых предательствах, включая разрыв с его бывшим союзником Тогрулом и его старшим сыном. Но, несмотря на такие потери, к 1206 году Темуджин смог подчинить или объединить все кочевые племена в Монголии. На объединенном курултае всех монголов он был провозглашен Чингисханом, вечным и единым правителем монгольского народа.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_GENGHIS_TEXT_5">
      <Text>После объединения Монголии Чингисхан начал серию успешных военных кампаний, направленных на завоевание близлежащих и отдаленных территорий. В 1209 году он покорил государство тангутов Си Ся, а в 1211 вторгся в империю Цзинь.[NEWLINE][NEWLINE]После этого Чингисхан обратил свое внимание на запад, на Персию. Быстро проведя две свои армии (по 20 тысяч человек в каждой), он начал успешное вторжение в Кара-Киданьское государство, в результате чего монголы оказались прямо на пороге Персии.[NEWLINE][NEWLINE]В 1219 году вместо завоевания соседнего Хорезма Чингисхан предложил его правителям союз и отправил в столицу государства торговый караван. Великий хан надеялся найти в Хорезме надежного торгового партнера по Великому шелковому пути. Тем не менее хорезмшах отказался идти на сделку с "неверными" и казнил всех купцов. Чингисхан попытался наладить отношения еще раз, отправив послов прямо к шаху, который в ответ казнил одного из посланников. Оскорбленный Чингисхан во главе многотысячной армии лично выступил в поход и утопил государство Хорезмшахов в крови. На пути назад Чингисхан и его полководцы покорили множество других земель, включая территории современных Грузии и Афганистана, а также оставшиеся земли западного Ся.[NEWLINE][NEWLINE]Победоносное путешествие завершилось. Империя Чингисхана протянулась от Каспийского моря на западе до Японского моря на востоке, ее территория была в два раза больше территории Римской империи.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_GENGHIS_TEXT_6">
      <Text>К этому моменту Чингисхан был уже стар, и перед ним встал вопрос о наследнике. Его старший сын Джучи многими считался незаконнорожденным (из-за пленения жены Чингисхана меркитами), и мало кто хотел, чтобы он стал новым ханом. Однако в 1226 году Джучи при довольно странных обстоятельствах скончался. Говорят, что сам Чингисхан, недовольный сыном, приказал отравить его. Наследником был назван третий сын, Угэдэй - его великий хан посчитал наиболее подходящим для правления из оставшихся сыновей.[NEWLINE][NEWLINE]Вскоре после этого в 1227 году Чингисхан скончался. Причины его смерти до сих пор неясны. Одни считают, что это было последствием падения с лошади во время битвы с тангутами. Другие полагают, что он скончался после длительной болезни. А третьи даже утверждают, что Чингисхана убила парой щипчиков пленная тангутская принцесса. Вне зависимости от реальных причин, Чингисхан был похоронен в неизвестной могиле, как он и хотел. Ее местоположение стало тщательно охраняемым фамильным секретом. Согласно некоторым преданиям, чтобы скрыть могилу Чингисхана, было изменено течение реки, после чего она стала протекать над местом захоронения. Согласно же другим источникам, над могилой была высажена роща деревьев. В 2004 году археологи обнаружили место, которое считается руинами дворца Чингисхана. И остается еще надежда, что будет найдена и его могила.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_GENGHIS_TEXT_7">
      <Text>Одни считают Чингисхана достойным лидером и прекрасным правителем. Другие же - кровожадным убийцей. В современной Монголии он считается отцом нации, чья политики на века определила историю Монголии. В завоеванных же им землях, вроде Ирака или Ирана, он практически всеми признается маниакальным тираном, проводившим политику геноцида, приведшую к бесчисленным разрушениям. И хотя истории о его величии и жестокости можно оспорить или считать преувеличенными, без сомнения, Чингисхан был одним из людей, оказавших наибольшее влияние на мировую историю. Последствия его деяний видны нам и сегодня.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_GENGHIS_TITLES_1">
      <Text>Лидер Монголии</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_MONGOLIA_FACTOID_HEADING">
      <Text>Факты о Монголии</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_MONGOLIA_FACTOID_TEXT">
      <Text>Монгольская почта сохранилась в России после свержения монголо-татарского ига и легла в основу чрезвычайно быстрой ямской системы.[NEWLINE][NEWLINE]Европейские представления о мире существенно расширились благодаря торговым путям, которые поддерживали монголы.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_MONGOLIA_HEADING_1">
      <Text>История</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_MONGOLIA_HEADING_10">
      <Text>Настоящее и будущее</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_MONGOLIA_HEADING_2">
      <Text>География и климат</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_MONGOLIA_HEADING_3">
      <Text>Ранняя история</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_MONGOLIA_HEADING_4">
      <Text>Приход Темуджина</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_MONGOLIA_HEADING_5">
      <Text>Жизнь в Монгольской империи</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_MONGOLIA_HEADING_6">
      <Text>Мировая сверхдержава</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_MONGOLIA_HEADING_7">
      <Text>Гражданская война и закат государства</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_MONGOLIA_HEADING_8">
      <Text>Под пятой Китая</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_MONGOLIA_HEADING_9">
      <Text>Новая Монголия</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_MONGOLIA_KESHIK_HEADING">
      <Text>Кешиктены</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_MONGOLIA_KESHIK_HELP">
      <Text>Это уникальное монгольское подразделение замещает обычных рыцарей. Кешиктены - скоростные войска, которые прекрасно атакуют издалека. Уровень квалификации повышается у них на 50% быстрее обычного. Кроме того, у них в два раза выше шанс получить в бою великого полководца.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_MONGOLIA_KESHIK_INFO">
      <Text>Кешиктены - уникальное монгольское подразделение, доступное в Средневековье. Замещая обычных рыцарей, они двигаются с большей скоростью, в два раза быстрее повышают квалификацию и приносят в два раза больше очков великих полководцев. Кешиктены могут нападать издалека, так как обладают мощной дальнобойной атакой.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_MONGOLIA_KESHIK_STRATEGY">
      <Text>Кешиктены - уникальное подразделение, замещающее рыцарей и доступное для монголов в Средневековье. Они обладают мощной дальнобойной атакой и увеличенной дальностью перемещения (5 ОП), что позволяет им с успехом применять тактику "бей и беги". Кроме того, кешиктены в два раза быстрее повышают квалификацию и приносят в два раза больше очков великих полководцев. Эти кавалерийские подразделения способны без поддержки захватить и удерживать контроль над огромными открытыми пространствами.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_MONGOLIA_KESHIK_TEXT">
      <Text>В XII веке монголы покинули пределы родной Центральной Азии и меньше чем за столетие завоевали большую часть Азии, Восточной Европы и Ближнего Востока. Основной их ударной силой стали несравненные конные лучники, кешиктены. Монголы были кочевниками, их дети буквально росли в седле. На своих маленьких, но крепких лошадках, легко защищенные и вооруженные, монголы могли преодолеть за день огромное расстояние, опередив любую пехоту или тяжелую европейскую кавалерию. [NEWLINE][NEWLINE]Кешиктены стреляли из лука с седла, нанося огромный урон противнику и деморализуя уцелевших. Когда враг был достаточно ослаблен, приходил черед монгольской тяжелой кавалерии, которая наносила добивающий удар. В бою с хорошо защищенными европейскими рыцарями монголы просто расстреливали их лошадей, а затем отступали или же уничтожали спешенных противников.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_MONGOLIA_KHAN_HEADING">
      <Text>Монгольский хан</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_MONGOLIA_KHAN_HELP">
      <Text>Этот уникальный монгольский великий человек замещает великого полководца. Обладая всеми преимуществами последнего, хан при этом двигается с большей скоростью и может лечить соседние юниты.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_MONGOLIA_KHAN_INFO">
      <Text>Хан - уникальный великий человек, доступный для монголов. Он обеспечивает им более быстрое исцеление соседних подразделений, а чтобы соответствовать быстрой монгольской кавалерии, он и передвигается с более высокой скоростью.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_MONGOLIA_KHAN_STRATEGY">
      <Text>Хан является уникальным монгольским великим человеком, замещающим великого полководца. Он обладает теми же боевыми способностями, но при этом передвигается так же быстро, как и кешиктены (5 ОП за ход), и при этом излечивает соседние юниты по 2 дополнительных ОЗ за ход. Такой усиленный полководец обеспечивает постоянное состояние готовности своим кавалерийским подразделениями.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_MONGOLIA_KHAN_TEXT">
      <Text>Изначально ханами называли всех вождей: и тех, кто управлял отдельными монгольскими племенами, и тех, кто возглавлял племенные объединения. Ко времени восхождения Чингисхана этим титулом обычно называли полководцев, а затем - и высокопоставленных чиновников. Ханы были выборными правителями имперских провинций, которые получали пост за заслуги или верность, а не за счет кровных уз. Эти люди нередко становились еще и командующими: именно они вели непобедимые монгольские войска. Верховного правителя империи стали называть "каган" - "хан ханов". Впрочем, новый титул возник только после смерти Чингисхана, последовавшей в 1227 году.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_MONGOLIA_STATBOX">
      <Text>[NEWLINE]        Лидер: Чингисхан[NEWLINE]        Уникальный юнит: кешиктены[NEWLINE]        Уникальный юнит: хан[NEWLINE][NEWLINE]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_MONGOLIA_TEXT_1">
      <Text>Монгольская империя была самой крупной территориально непрерывной империей в истории мира. Она простиралась от Дуная на западе до Японского моря на востоке, от Сибири на севере до Камбоджи на юге, покрывая примерно 22% всей суши Земли. Начинаясь как разрозненная и рыхлая конфедерация кочевых племен, империя изменила облик мира. Монгольская конница периода расцвета была самой мощной и эффективной армией своего времени.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_MONGOLIA_TEXT_10">
      <Text>В 1992 году, под влиянием перестройки, организованной Михаилом Горбачевым, и распада СССР в Монгольской Народной Республике произошла мирная демократическая революция, в результате которой появились многопартийная система и капиталистическая экономика. Была введена новая конституция, а страна стала называться Монголией. Следующие пять лет были крайне тяжелыми для страны, но к настоящему времени экономическое положение Монголии довольно устойчиво, во многом благодаря большим залежам полезных ископаемых. Монголия связана соглашениями и союзами со многими мировыми лидерами, включая Россию, Японию и Соединенные Штаты.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_MONGOLIA_TEXT_2">
      <Text>Монголия расположена в Восточной Азии. Ландшафт этой страны очень разнообразен. На западе и севере ее обрамляют высокие горные цепи, в центре лежат зеленые степи, а на юге находится пустыня Гоби. И хотя степи представляют собой изобильные пастбища, на остальной территории климат очень суровый. Лето в Монголии жаркое и короткое, а длинная холодная зима отличается обильными снегопадами, из-за которых выпас животных становится невозможным. При этом зимние температуры нередко опускаются ниже 30 градусов по Цельсию.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_MONGOLIA_TEXT_3">
      <Text>Со времен палеолита территорию Монголии заселяли племена кочевников. Они были умелыми животноводами и охотниками и постоянно перемещались, избегая как суровых зим, так и засушливого лета. Монголы были прекрасными наездниками и лучниками, в верховом бою им не было равных. Иногда отдельные племена объединялись в конфедерации, вроде державы Хунну, созданной в 209 году до н.э. Они настолько досаждали китайцам, что правители династии Цинь были вынуждены построить Великую Китайскую стену для защиты от них. Тем не менее кочевники не могли установить над захваченными территориями более-менее постоянную власть. В течение многих столетий любые альянсы распадались из-за внутренних противоречий и ссор по поводу юрт, лошадей, женщин и прав выпаса.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_MONGOLIA_TEXT_4">
      <Text>Во время одной непримечательной стычки молодой сын монгольского вождя по имени Темуджин победил очень сильное племя меркитов. Восхищенные его победой, полководческим талантом и умением управлять людьми (Темуджин запретил грабеж и мародерство, что для того времени было делом неслыханным), вожди племени присвоили ему титул хана и передали под его начало завоеванное племя. [NEWLINE][NEWLINE]Однако его дяди и кузены не были в восторге от возросшего влияния молодого Темуджина и попытались силой лишить его власти. Однако в блестящей военной кампании 1203-1205 годов Темуджин не только уничтожил своих врагов внутри семьи, но и склонил на свою сторону все остальные монгольские племена. Никому до него не удавалось объединить всех монголов. В 1206 году Темуджин получил титул Чингисхана, владыки Вселенной. Это грандиозное событие стало официальной датой рождения Монгольской империи.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_MONGOLIA_TEXT_5">
      <Text>Чингисхан известен в первую очередь как полководец, но удержать свою империю под контролем он смог лишь благодаря строгому порядку. Он создал свод законов, названный Ясой, который определял весь порядок жизни в империи как для знатных, так и простых людей. Любые нарушения Ясы жестоко карались. При этом всем и каждому гарантировалась свобода вероисповедания, были запрещены любые формы бесчинства, а чиновники занимали свои посты благодаря заслугам, а не кровным узам. Несмотря на огромные размеры и разнородность населения, Монгольская империя была отлично организованным государством. Города, уличенные в невыполнении ханских приказов, как правило, карались уничтожением. [NEWLINE][NEWLINE]Монголы поддерживали торговые пути, соединившие все уголки империи и позволившие путешественникам безопасно путешествовать из Европы в Китай. Кроме того, была создана исключительно эффективная почтовая система. Безопасные дороги, справедливые налоги, попытка ввести всеобщую грамотность не оставляли практически никаких поводов для недовольства покоренным монголами народам.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_MONGOLIA_TEXT_6">
      <Text>Очень эффективная система управления и сильные, мобильные войска сделали монголов неудержимой силой. К моменту смерти Чингисхана Монгольская империя простиралась от Тихого океана до Каспийского моря, то есть была в два раза больше Римской империи в зените ее могущества. Следующие сорок лет наследники Чингисхана продолжали расширение земель. [NEWLINE][NEWLINE]В 1258 году монголы захватили Багдад и казнили халифа, отказавшегося открыть им ворота. Это открыло завоевателям дорогу в Сирию и Европу. Небольшие экспедиционные войска заходили далеко на восток, на Украину и в Польшу, но большая часть армия не покидала пределов Сирии. Многие европейские правители были готовы заключить с ханом любые союзы, лишь бы избежать военного второжения. Кроме того, некоторые христианские страны предполагали, что монголы могут стать крайне выгодным союзником в борьбе с мусульманским миром.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_MONGOLIA_TEXT_7">
      <Text>Казалось, расширение Монгольской империи остановит лишь Атлантический океан, но смерть правящего кагана Мунке заставила полководцев отойти в Иран. Вскоре Сирия и новые западные территории были утеряны. [NEWLINE][NEWLINE]Вскоре началась междуусобица между каганом Халагу и его двоюродным братом Берке, правившим в Золотой Орде. Поводом для конфликта стали внезапные смерти сторонников обоих братьев. Это разделило армии империи и ее территории между двумя лагерями. Кубилай немедленно подавил внутренние разногласия и повелел отправить войска в новый поход. Тем не менее единство монгольской армии было подорвано: именно с этого момента империя начинает слабеть. [NEWLINE][NEWLINE]В следующие сто лет внутренние раздоры между членами ханской семьи и его полководцами еще сильнее ослабили империю. После смерти в 1335 году ильхана из династии Хулагуидов Персия быстро скатилась в анархию. Черная смерть привела к сокращению чиновничьего аппарата, торговые связи с союзниками сократились, был нанесен тяжелый удар по численности населения. В империи воцарился хаос. [NEWLINE][NEWLINE]В скором времени после отпадения западных провинций был потерян Китай (это случилось в 1368 году). Остатки монголов вернулись на исторические земли, вновь распавшись на небольшие племена. Всего за 30 лет от огромной империи остались одни руины.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_MONGOLIA_TEXT_8">
      <Text>Следующие три столетия монголы постепенно теряли власть, вернувшись к племенной раздробленности. Последний монгольский хан скончался в 1634 году. В 1691 году территория, которую занимает современная Монголия, попала под контроль Китая и оставалась в его составе до 1911 года. За это время безответственные поборы знати и тяжелейшее бремя китайских налогов привели население к ужасающей нищете.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_MONGOLIA_TEXT_9">
      <Text>После падения китайской империи Цин в 1911 году Монголия объявила о своей независимости. Правда, уже в 1919 году она была вновь завоевана Сюй Шучжэном. Тем не менее на помощь монголам пришли русские, и три года спустя китайцы были изгнаны из страны. В 1924 году, после смерти монарха Богдо-гэгэна, была провозглашена Монгольская Народная Республика. [NEWLINE][NEWLINE]Жизнь при коммунистах была тяжелой. Весь домашний скот стал собственностью государства. Буддийские монастыри были уничтожены, а монахи убиты. Тяжелые войны ХХ века только ухудшили положение населения и социальную напряженность в стране.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_MONGOLIA_TITLE">
      <Text>Монголия</Text>
    </Row>
  </Language_RU_RU>
</GameData>