<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!--Generated with LocalizationBuddy.-->
<!--Copyright Firaxis Games 2010-->
<!--All Rights Reserved-->
<GameData>
  <Language_PL_PL>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_FEATURES_EL_DORADO_HELP">
      <Text>Zapewnia 500 [ICON_GOLD] złota pierwszemu graczowi, który je odkryje.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_FEATURES_EL_DORADO_TEXT">
      <Text>Legendarne zaginione złote miasto ściągnęło licznych konkwistadorów hiszpańskich do Nowego Świata. Każdy z nich liczył na szansę wzbogacenia się na tych nieopisanych bogactwach. Przez blisko trzy stulecia mit o złocie i klejnotach przyciągał odkrywców do wybrzeży południowej Ameryki. Zwykle plądrowali oni każde napotkane po drodze miasto. El Dorado zawładnęło umysłami poszukiwaczy na wieki i jeszcze w 1804 roku organizowano wyprawy mające na celu odkrycie jego prawdziwej lokalizacji. Obecnie wierzy się, że mit dotyczący miasta został zainspirowany przez wodza Muisca, który ponoć w trakcie swej inicjacji pokrył swe ciało złotym pyłem i zanurzył się w jeziorze Guatavita.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_FEATURES_FOUNTAIN_YOUTH_HELP">
      <Text>Wszystkie stacjonujące w jej pobliżu jednostki do końca czasu gry leczą się dwukrotnie szybciej.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_FEATURES_FOUNTAIN_YOUTH_TEXT">
      <Text>Jedna z pierwszych wzmianek o tym legendarnym źródle pochodzi od Herodota, który opisał je jako wodę życia, mającą zapewniać długowieczność każdemu, kto ją pije. Podobne historie krążyły wśród tubylczych plemion zamieszkujących Karaiby i Południową Amerykę, wzbudzając u Hiszpanów duże zainteresowanie fontanną młodości w czasach, gdy eksplorowali oni te lądy. Zgodnie ze znaną opowieścią w 1513 roku hiszpański konkwistador Juan Ponce de Leon usłyszał o fontannie podczas swej wyprawy do Puerto Rico i postanowił wyruszyć na jej poszukiwanie. W trakcie podróży odkrył Florydę (i stał się jednym z pierwszych Europejczyków, którzy stanęli na amerykańskiej ziemi), ale nigdy nie udało mu się znaleźć lokalizacji mitycznego źródła. Fontanna młodości nadal przykuwa uwagę — wiele filmów, książek, komiksów i gier opisuje ludzkie próby odnalezienia tego sposobu na życie wieczne.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_FEATURES_POTOSI_TEXT">
      <Text>Znajdująca się w południowej Boliwii góra Potosi była źródłem prawie całego srebra wydobytego przez Hiszpanów za czasów imperialnych. Wydobyty kruszec był transportowany lamami i mułami do brzegu, gdzie ładowano go na statki i przewożono do Europy. W przeciągu 200 lat wydobyto stąd ponad 41000 ton czystego srebra, z czego 8200 trafiło bezpośrednio do skarbca królewskiego. Po 1800 roku główne złoża srebra się wyczerpały, ale w większości kopalni Potosi nadal trwają prace. W kilku jest jeszcze srebro, w pozostałych wydobywa się cynę.</Text>
    </Row>
  </Language_PL_PL>
</GameData>