<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!--Generated with LocalizationBuddy.-->
<!--Copyright Firaxis Games 2010-->
<!--All Rights Reserved-->
<GameData>
  <Language_PL_PL>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BABYLON_BOWMAN_HEADING">
      <Text>Strzelec babiloński</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BABYLON_BOWMAN_HELP">
      <Text>Jako jedna z pierwszych dostępnych jednostek dystansowych, ta unikatowa jednostka babilońska zastępuje łucznika. Strzelcy Babilonu mogą skuteczniej od zwykłych stawiać czoła atakom wręcz.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BABYLON_BOWMAN_INFO">
      <Text>Strzelec ten jest piechotą zasięgową starożytności, zdolną do rażenia wrogów na odległość. Ta unikatowa jednostka Babilonu lepiej sobie radzi z atakami wręcz niż zastępowani przez nią łucznicy.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BABYLON_BOWMAN_STRATEGY">
      <Text>Strzelec Babilonu jest unikatową jednostką zastępującą łucznika. Są oni silniejsi od łuczników zarówno w ofensywie, jak i defensywie, co pozwala na umieszczanie ich na linii frontu. Zwiększona siła bojowa strzelców pozwala im na szybkie zaradzenie większości problemów przez naszpikowanie ich strzałami.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BABYLON_BOWMAN_TEXT">
      <Text>Mamy całkiem dobre pojęcie o elitarnych babilońskich jednostkach łuczniczych dzięki pięknej asyryjskiej mozaice, ukazującej je maszerujące na bitwę. Babilońscy łucznicy są ubrani w kolorowe, zdobione szaty i niosą łuki o długości około 1,2 m oraz kołczany zawieszone na plecach. Mają również włócznie lub sztylety, najprawdopodobniej do obrony osobistej przed jednostkami wroga, które zbliżyłyby się dostatecznie, by zaatakować wręcz.
[NEWLINE][NEWLINE]Strzelcom towarzyszyły oddzielne jednostki z dużymi tarczami wysokości człowieka, tworząc coś w rodzaju ruchomej fortecy. Strzelcy byli nieodłączną częścią piechoty Babilonu, gdyż łatwiej ich było trenować i zastępować niż kosztowniejszą kawalerię. Obsadzano też nimi słynne mury Babilonu, umieszczając ich w licznych wieżyczkach, którymi były obsiane.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BABYLON_FACTOID_HEADING">
      <Text>Ciekawostki babilońskie</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BABYLON_FACTOID_TEXT">
      <Text>Przed powstaniem Kolosa z Rodos babilońska Brama Isztar była uznawana za jeden z siedmiu cudów świata starożytnego. Ta 8. brama do wewnętrznego Babilonu służyła jednocześnie jako wejście i kaplica Isztar, babilońskiej bogini erotyzmu, płodności i miłości.[NEWLINE][NEWLINE]W pewnym okresie słynne mury Babilonu również uznawano za jeden z siedmiu cudów świata. Herodot, historyk ze starożytnej Grecji, napisał, że mury okalające miasto miały ponad 90 metrów wysokości, 25 metrów grubości i 90 kilometrów długości, jednak współcześni archeolodzy powątpiewają w prawdziwość podanych przez niego informacji.
      </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BABYLON_HEADING_1">
      <Text>Historia</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BABYLON_HEADING_2">
      <Text>Tereny i klimat</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BABYLON_HEADING_3">
      <Text>Stare imperium Babilonu</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BABYLON_HEADING_4">
      <Text>Zapiski i matematyka</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BABYLON_HEADING_5">
      <Text>Przejściowe zadymy, możliwa rzeź</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BABYLON_HEADING_6">
      <Text>Imperium neobabilońskie</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BABYLON_HEADING_7">
      <Text>Nabuchodonozor II</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BABYLON_HEADING_8">
      <Text>Upadek Babilonu</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BABYLON_HEADING_9">
      <Text>Wnioski</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BABYLON_STATBOX">
      <Text>[NEWLINE]Przywódca: Nabuchodonozor II[NEWLINE]Jednostka unikatowa: Strzelec babiloński[NEWLINE]Unikatowy budynek: Mury Babilonu[NEWLINE][NEWLINE]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BABYLON_TEXT_1">
      <Text>Imperium babilońskie nie było nowym tworem, a raczej wskrzeszeniem idei dawnego imperium sumeryjskiego miasta Ur, które również okupowało rejony Żyznego Półksiężyca, dziś tereny południowego Iraku. Babilonia powstała z mniej więcej tuzina państw-miast i wzięła nazwę od stolicy, Babilonu (który istniał już przynajmniej od XXIV wieku p.n.e.).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BABYLON_TEXT_2">
      <Text>Babilon znajdował się na Żyznym Półksiężycu, niesamowicie urodzajnej ziemi wokół rzek Tygrys i Eufrat, rozciągającej się do Morza Śródziemnego na zachodzie po tereny dzisiejszego Izraela. Żyzny Półksiężyc nie tylko posiada wspaniałe gleby i irygację ze strony dwóch potężnych rzek, ale też leży na skrzyżowaniu trzech głównych mas lądowych, Afryki, Azji i Europy, co oznacza, że żyją tam owady, rośliny i zwierzęta ze wszystkich trzech kontynentów. Dzięki temu bioróżnorodność tych ziem nie ma sobie równych, co dało miejscowym niepowtarzalne możliwości eksperymentowania z niezliczonymi gatunkami roślin i zwierząt w uprawie i hodowli. Wyjaśnia to, dlaczego ludzie w tych rejonach dokonali tak błyskawicznych postępów.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BABYLON_TEXT_3">
      <Text>Babilon i Babilonia, pierwotnie dość chaotyczny region, zaczęły się zmieniać w silny ośrodek kultury, handlu i religii pod rządami Hammurabiego w 1728 roku p.n.e. Hammurabi był pierwszym znanym władcą zjednoczonej Babilonii i największym prawodawcą tego państwa. Kodeks Hammurabiego określał dokładnie czyny przestępcze i odpowiednie za nie kary. Obywatele nie byli już zdani na łaskę i niełaskę kapryśnych sędziów lub szlachty, którzy mogli od ręki uznać coś za przestępstwo. Kodeks babiloński był tak wszechstronny, że przez całych 1200 lat istnienia imperium wprowadzono do jego praw i ustaleń dotyczących rządów jedynie nieliczne poprawki.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BABYLON_TEXT_4">
      <Text>Podobnie jak ich przodkowie, Sumeryjczycy, Babilończycy byli narodem maniakalnych skrybów. Od Hammurabiego poczynając i zmierzając aż do rozpadu imperium pod rządami Cyrusa i wielkich imperatorów Persji, każda transakcja finansowa, każdy werdykt sądowy, każda umowa i ogółem praktycznie wszystko, co dało się spisać, zostawało wyryte na glinianych tabliczkach. Ze względu na prawa regulujące prawie każdy aspekt codziennego życia zapisywano duże ilości informacji, z których wiele udało się odnaleźć w erze nowożytnej. Badacze znaleźli też kilka urządzeń optycznych podobnych do szkieł powiększających, które umożliwiały skrybom pisanie drobniejszymi klinami, pozwalającymi zmieścić więcej informacji na każdej tabliczce. [NEWLINE][NEWLINE]
Mimo wielu zmian w systemach władzy edukacja mieszkańców Babilonu osiągnęła niesamowity poziom. Z takich osiągnięć naukowych jak wynalezienie sześćdziesiątkowego (kopowego) systemu liczbowego korzysta się po dziś dzień. Podział minuty i godziny na sześćdziesiąt części jest, w rzeczy samej, spadkiem po Babilończykach.
</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BABYLON_TEXT_5">
      <Text>Po śmierci Hammurabiego (1750 p.n.e.) wpływy i potęga imperium zaczęły powoli słabnąć. Po najeździe Hetytów, który osłabił miasto, w okolicach 1600 p.n.e. zostało ono podbite przez Kasytów, przybyłych z rejonów górskich obecnego Iranu. Kasyci kontrolowali Babilonię przez 500 lat, nadawszy miastu nazwę Karduniasz.[NEWLINE][NEWLINE]W roku 1234 asyryjski władca Tukulti-Ninurta I przejął na jakiś czas miasto, ale Kasyci szybko odzyskali niepodległość, w samą porę, by przywitać Elamitów, którzy wkroczyli do miasta w 1158. Potem Babilończykom udało się odzyskać panowanie nad miastem (najprawdopodobniej dlatego, że Elamici ukradli wszystko, czego mógłby chcieć jakikolwiek najeźdźca). Do 1124 babiloński władca Nabuchodonozor I podbił elamickie miasto Susa, mszcząc się za wcześniejsze ataki na Babilon. Jednak już w okolicach 1000 p.n.e. Babilon znów musiał stawić czoła buntowniczej Asyrii. Znajdował się pod jej większą bądź mniejszą dominacją aż do 627 r. p.n.e.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BABYLON_TEXT_6">
      <Text>W 627 r. p.n.e. Babilonii udał się przewrót, który uwolnił ją spod asyryjskiego jarzma. Rewoltą dowodził nowy władca, Nabopolassar, który rządził przez około 20 lat, po czym przekazał tron swemu bardziej znanemu synowi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BABYLON_TEXT_7">
      <Text>Syn Nabopolassara, Nabuchodonozor II, rządził Babilonią od 605 do 561 r. p.n.e. Prędko okazał się prawdziwym przywódcą wojskowym, dowodząc armią swego ojca w Asyrii, a następnie biorąc udział we własnych bojach przeciw Egiptowi, w których zniszczył armię egipską pod Karkemisz, i rozciągając kontrolę Babilonu na całą Syrię.[NEWLINE][NEWLINE]Nabuchodonozor był bardzo oddany miastu Babilon. Za jego panowania przeszło ono swoisty renesans. Nabuchodonozor zapoczątkował wiele projektów rewitalizacji miasta, odbudowy starożytnych świątyń i budynków, stworzenia rozbudowanych fortyfikacji itd. To za jego sprawą powstały wiszące ogrody Babilonu. Zatrudniał również zagranicznych pracowników do większości cięższych zadań, co dodatkowo znacznie zwiększyło populację miasta. Nabuchodonozor zmarł w 561 r. p.n.e. Więcej informacji o nim znajdziesz w Civilopedii.
</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BABYLON_TEXT_8">
      <Text>Następcy Nabuchodonozora nie powtórzyli jego sukcesów i w przeciągu trzydziestu lat potęga oraz prestiż Babilonu doznały poważnego uszczerbku. Mówi się, że gdy w 539 r. p.n.e. atak przypuścił król Persji, Cyrus II, miasto uległo praktycznie bez oporu. Pozostało pod perską kontrolą aż do 331 r. p.n.e., kiedy to przejął je Aleksander Wielki, a potem, po jego śmierci, stało się własnością dynastii Seleucydów. W późniejszym okresie Babilon niemal zupełnie przestał istnieć, pozostawiając po sobie jedynie tajemnicze kopce i sterty gruzu czekające na archeologów, by ujawnić swe tajemnice. Wiele z nich zostało zniszczonych lub uszkodzonych przez atak USA i okupację terenów Iraku rozpoczętą w 2003 r.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BABYLON_TEXT_9">
      <Text>Babilonia odegrała istotną rolę w rozwoju prawodawstwa na świecie. Powstanie Kodeksu Hammurabiego i zapał, z jakim następcy tego króla, zarówno z nim spokrewnieni, jak i nie, podtrzymywali jego ustalenia, ukazał wszystkim imperiom przyszłości, jak bogata i potężna może stać się nacja, jeśli przyjmie zorganizowany system rządów. Pozostała część historii Babilonu przypomina nam, że nic nie trwa wiecznie i że nawet najwspanialsze imperia kiedyś skończą jako warstwa pyłu, ugniatanego kołami rydwanów. Albo gąsienicami czołgów.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BABYLON_TITLE">
      <Text>Babilon</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BABYLON_WALLS_HEADING">
      <Text>Mury Babilonu</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BABYLON_WALLS_INFO">
      <Text>Mury Babilonu zwiększają obrażenia wszystkich dystansowych ataków miasta i zwiększają jego obronę.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BABYLON_WALLS_STRATEGY">
      <Text>Mury Babilonu są unikalnym babilońskim budynkiem zastępującym standardowe mury miejskie. Mury Babilonu nie tylko solidnie zwiększają możliwości obronne miasta (bez porównania bardziej niż zwykłe mury), ale też pozwalają miastu na zadawanie zwiększonych obrażeń przy prowadzeniu jakiegokolwiek ostrzału.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BABYLON_WALLS_TEXT">
      <Text>Jeden z oryginalnych siedmiu cudów świata Antypatra, mury Babilonu, otaczały miasto i chroniły je przed niebezpieczeństwem ze wszystkich stron, przekraczając nawet Eufrat (biegnący przez centrum miasta). Zewnętrzne ściany miały 16 kilometrów długości, ponad 7,5 m grubości i ponoć wznosiły się prawie 100 metrów nad miastem. Mniejsze mury otaczały miasto wewnątrz głównych, zapewniając dodatkową linię obrony w razie upadku pierwszej. Około 250 wież było wpasowanych w umocnienia, tworząc idealną sieć obserwacyjną i zapewniając liczne pozycje strzeleckie elitarnym babilońskim łucznikom. Mury stanowiły przeszkodę nie do pokonania dla ówczesnej technologii oblężniczej, a na krańcach fragmentu rzeki zamontowano żelazne bramy (zapobiegające podwodnym wtargnięciom). Na lądzie znajdowało się osiem ciężkich bram ze słynną Bramą Isztar na czele. Mury te skutecznie chroniły miasto przez prawie sto lat.[NEWLINE][NEWLINE]Aż do 539 r. p.n.e. szukano sposobu na złamanie obrony miasta. W końcu Cyrus Wielki zainicjował plan przekierowania Eufratu w górze biegu w celu spłycenia wody na tyle, by można było przez nią przechodzić. Jego armia prześlizgnęła się pod metalowymi bramami miasta pod osłoną nocy i zajęła miasto od wewnątrz. Mury te, choć były w stanie wytrzymać najzacieklejsze nawet wrogie ataki, nie mogły sprostać pomysłowości jednego zdeterminowanego człowieka.[NEWLINE][NEWLINE]Wiele ze starożytnych murów nadal stoi, co świadczy o ich potędze. W 1983 roku Saddam Hussein rozpoczął odbudowę starożytnego miasta, łącznie z murami i planami odtworzenia Bramy Isztar. Projekt został potem wstrzymany, ale Irakijczycy nadal mają nadzieję na wznowienie odtwarzania ścian i powrót części chwały Babilonu.
</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_NEBUCHADNEZZAR_FACTOID_HEADING">
      <Text>Ciekawostki o Nabuchodonozorze II</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_NEBUCHADNEZZAR_FACTOID_TEXT">
      <Text>Imię Nabuchodonozor oznacza mniej więcej „O, boże Nabu, chroń mego pierworodnego” w języku akadyjskim.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_NEBUCHADNEZZAR_HEADING_1">
      <Text>Historia</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_NEBUCHADNEZZAR_HEADING_2">
      <Text>Wczesne lata</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_NEBUCHADNEZZAR_HEADING_3">
      <Text>Po przejęciu władzy</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_NEBUCHADNEZZAR_HEADING_4">
      <Text>Dyplomacja</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_NEBUCHADNEZZAR_HEADING_5">
      <Text>Polityka wewnętrzna</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_NEBUCHADNEZZAR_HEADING_6">
      <Text>Osąd historii</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_NEBUCHADNEZZAR_LIVED">
      <Text>ok. 634-562 r. p.n.e.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_NEBUCHADNEZZAR_NAME">
      <Text>Nabuchodonozor II</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_NEBUCHADNEZZAR_SUBTITLE">
      <Text>Przywódca Babilonu</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_NEBUCHADNEZZAR_TEXT_1">
      <Text>Nabuchodonozor II władał Babilonem przez jakieś 43 lata (605-562 p.n.e.). Znany jest przede wszystkim ze swych podbojów i restauracji miasta Babilon. Nabuchodonozor II pojawia się również na kartach Biblii ze względu na podbój Judy i przymusowe przenosiny wielu Izraelitów do Babilonu. </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_NEBUCHADNEZZAR_TEXT_2">
      <Text>Nabuchodonozor (zapisywany czasami jako „Nebokadnezar”) był najstarszym synem Nabopolassara, założyciela imperium chaldejskiego, który wiele zrobił, by uczynić Babilon imperialną potęgą. Służył swemu ojcu w kilku kampaniach wojskowych, a w 606 roku przed Chrystusem dowodził armią, która zniszczyła egipskie wojska pod Karkemisz, zapewniając Babilonowi kontrolę nad Syrią.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_NEBUCHADNEZZAR_TEXT_3">
      <Text>Po śmierci ojca w 605 r. p.n.e. Nabuchodonozor powrócił do Babilonu i przejął tron. Niedługo później wrócił do podbojów, podporządkowując parę mniejszych państw, w tym Judę. Kontynuował swe kampanie aż do roku 600 p.n.e., kiedy to, prawdopodobnie na skutek zbytniego rozciągnięcia sil, został pokonany przez armię Egiptu. Korzystając z chaosu, który rozpętał się w Babilonie, Juda i kilka innych państw rozpoczęły rewolty.[NEWLINE][NEWLINE]Dwa lata zajęło Nabuchodonozorowi przegrupowanie i odbudowanie sił, ale do 598 r. mógł ponownie wyruszyć, a w 597 r. zajął Jerozolimę, strącając z tronu judejskiego króla Jehojachina i biorąc go wraz z ważniejszymi obywatelami do babilońskiej niewoli (najprawdopodobniej jako zakładników na wypadek żydowskich buntów). Z różnymi rezultatami kontynuował ekspansjonistyczne kampanie wojskowe do końca swego panowania, zmagając się z innymi potęgami wschodu Morza Śródziemnego, Azji Mniejszej i Bliskiego Wschodu.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_NEBUCHADNEZZAR_TEXT_4">
      <Text>Oprócz sztuki wojennej Nabuchodonozor doskonalił się także w sztuce dyplomacji, utrzymując żywe relacje z pobliskimi królestwami. Jest znany z tego, że wysłał ambasadora, którego zadaniem było prowadzenie mediacji między Medami a Lidianami w Azji Mniejszej.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_NEBUCHADNEZZAR_TEXT_5">
      <Text>Gdy nie prowadził podbojów, Nabuchodonozor poświęcał dużo energii odbudowie Babilonu i usprawnianiu jego fortyfikacji. Jest znany z odtworzenia wielu świątyń, brukowanych dróg, kanałów i ze stworzenia fosy i murów dookoła miasta. Przypisuje mu się też stworzenie Wiszących Ogrodów Babilonu, które, zgodnie z legendą, miały być prezentem dla żony, stęsknionej za wzgórzami ojczystej Medii.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_NEBUCHADNEZZAR_TEXT_6">
      <Text>Pomimo zdobycia Judy i przesiedlenia Izraelitów, w Biblii Nabuchodonozor przedstawiany jest w raczej pozytywnym świetle. Przypisuje mu się ochronę żydowskich proroków i obywateli przez prześladowaniami. Prorok Jeremiasz wierzył najwyraźniej, że Nabuchodonozor był narzędziem odwetu Boga na występnych. Nabuchodonozor zmarł w Babilonie w 562 r. p.n.e. Jest pamiętany jako wielki dowódca wojskowy, który poszerzył granice swego imperium, wzmocnił stołeczne miasto Babilon i jednocześnie dbał o swoich poddanych. Bez wątpienia zasłużył na miano „Wielkiego Nabuchodonozora”.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_NEBUCHADNEZZAR_TITLES_1">
      <Text>Nabuchodonozor II</Text>
    </Row>
  </Language_PL_PL>
</GameData>