<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!--Generated with LocalizationBuddy.-->
<!--Copyright Firaxis Games 2010-->
<!--All Rights Reserved-->
<GameData>
  <Language_FR_FR>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILD_TERRACE_FARM">
      <Text>Créer [LINK=IMPROVEMENT_TERRACE_FARM]culture en terrasses[\LINK]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_IMPROVEMENTS_TERRACE_FARM_HELP">
      <Text>La culture en terrasses ne peut être installée que sur des collines et ne nécessite pas de source d'eau fraîche. Si vous la construisez à côté d'une montagne, la case rapportera un bonus de nourriture.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_IMPROVEMENTS_TERRACE_FARM_TEXT">
      <Text>
    La culture en terrasses s'est développée simultanément dans les régions montagneuses du monde entier, aussi bien à Bali qu'aux Philippines, en Chine et au Pérou. Ces champs étroits en escaliers sont creusés à flanc de montagnes, empêchant toute perte d'eau lors de l'irrigation et permettant de cultiver la terre à des endroits jusqu'alors inaccessibles. Les Incas maîtrisaient particulièrement ce type de culture, et bâtissaient de larges murs en pierres sèches afin de maintenir les terrasses. Après avoir donné sa forme à une terrasse, les Incas mettaient en place un système de canaux et d'aqueducs pour assurer l'irrigation continue des cultures, et ainsi améliorer la fertilité de la terre. L'efficacité des anciennes techniques incas était telle que les agriculteurs péruviens de notre époque y ont toujours recours.
   </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_INCA_FACTOID_HEADING">
      <Text>Incas - Le saviez-vous ?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_INCA_FACTOID_TEXT">
      <Text>Pour tenir leurs comptes, les Incas avaient recours à un système de ficelles teintées et nouées. [NEWLINE][NEWLINE]Les Incas pensaient que la plante de coca était magique et sacrée, et ses feuilles étaient utilisées dans de nombreux rituels religieux. [NEWLINE][NEWLINE]Le camp Inca sédentaire le plus élevé découvert à ce jour culmine à environ 5300 mètres au-dessus du niveau de la mer.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_INCA_HEADING_1">
      <Text>Histoire</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_INCA_HEADING_2">
      <Text>Géographie et climat</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_INCA_HEADING_3">
      <Text>Les premières années : le Royaume de Cuzco</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_INCA_HEADING_4">
      <Text>Une expansion continue</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_INCA_HEADING_5">
      <Text>L'arrivée de l'homme blanc</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_INCA_HEADING_6">
      <Text>La fin d'un Empire</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_INCA_SLINGER_HEADING">
      <Text>Frondeur</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_INCA_SLINGER_HELP">
      <Text>
        Faisant partie des premières unités à distance disponibles, cette unité inca unique remplace l'archer. Le frondeur est tout aussi puissant que l'archer mais s'avère plus fragile en cas d'attaque de mêlée. Il possède toutefois une promotion qui lui permet de se retirer à l'arrière avant qu'une attaque de mêlée ne survienne.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_INCA_SLINGER_STRATEGY">
      <Text>
        Le frondeur est une unité d'infanterie à distance de l'Antiquité capable d'attaquer l'ennemi de loin. Cette unité inca unique peut se retirer avant la plupart des attaques de mêlée : utilisez-la pour tourmenter vos ennemis. Le frondeur peut toutefois facilement être vaincu si l'ennemi parvient à le coincer contre un obstacle ou bien le poursuit avec des unités rapides.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_INCA_SLINGER_TEXT">
      <Text>
    Les guerriers Incas faisaient de remarquables frondeurs. La pierre polie était leur projectile de prédilection. Bien que les frondes n'aient pas la portée ou le pouvoir d'arrêt d'un arc et d'une flèche, elles restent des armes petites et légères, aisément transportables par les guerriers d'infanterie. Et comme le raconte l'Ancien Testament, un frondeur aguerri peut même réussir à tuer le plus redoutable des adversaires d'une seule et unique pierre...
   </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_INCA_STATBOX">
      <Text>[NEWLINE]    Dirigeant : Pachacutec[NEWLINE]    Unité exclusive : frondeur [NEWLINE]    Aménagement exclusif : cultures en terrasses [NEWLINE][NEWLINE]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_INCA_TEXT_1">
      <Text>Plus grand empire précolombien des Amériques, l'Empire inca s'étendait du Pérou au Chili, le long de la Cordillère des Andes. Les débuts de ce remarquable empire furent modestes, mais ce petit royaume parvint en son temps à dominer la totalité de l'Amérique du sud "civilisée". Même si l'empire ne dura qu'un siècle, il joua un rôle majeur dans l'unification des peuples et des cultures des différentes tribus peuplant les sommets montagneux. Malgré l'extinction quasi complète de cette civilisation, de nombreuses reliques et structures subsistent ; notons par exemple le célèbre Machu Picchu, témoignage du pouvoir que détenaient autrefois les souverains incas.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_INCA_TEXT_2">
      <Text>
    L'empire était centré le long de la Cordillère des Andes, englobant des régions de l'Argentine, de l'Équateur, du Pérou, du Chili, de la Bolivie et de la Colombie d'aujourd'hui. Malgré le climat et le relief montagneux, les Incas apprirent très tôt à parfaire leurs cultures en terrasses et vivaient sans trop de problèmes en altitude. Les vallées fertiles, nichées entre les sommets montagneux, permettaient au peuple inca de vivre et de cultiver aisément.
   </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_INCA_TEXT_3">
      <Text>
    Avant de devenir un puissant empire, les Incas vivaient dans le petit royaume de Cuzco, à l'ouest du Pérou. Sous le règne de Pachacutec, le neuvième Sapa Inca, Cuzco s'attela à rallier les tribus alentours sous une seule et même bannière. À force de conquêtes militaires et d'assimilations pacifiques, Pachacutec et son fils Tupac établirent les fondations de l'empire Tahuantinsuyu. Cette appellation renvoie directement à la création de l'empire par le rapprochement de quatre provinces suivantes : Chinchasuyu au nord-ouest, Antisuyu au nord-est, Contisuyu au sud-ouest, et Collasuyu au sud-est. [NEWLINE][NEWLINE]Pachacutec mit en place un nouveau système de gouvernement afin de maintenir l'ordre au sein de ses acquisitions. Les enfants des familles dirigeantes furent transférés à Cuzco (la capitale) pour recevoir l'enseignement des Incas et ainsi assimiler leur culture et leur mode de vie. En grandissant, les enfants étaient renvoyés dans leurs provinces d'origine, contribuant ainsi à répandre la culture inca.
   </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_INCA_TEXT_4">
      <Text>Après la mort de Pachacutec, en 1471, son fils Tupac Yupanqui se lança dans de nouvelles conquêtes vers le nord. À cette époque, les Incas ne comptaient plus qu'un ennemi le long des côtes ouest, la tribu Chimor. Tupac les décima rapidement et annexa leurs possessions à son empire grandissant. [NEWLINE][NEWLINE]Le fils de Tupac, Huayna Capac, fit en son temps la conquête de certaines régions de l'actuel Équateur, mais son expansion au sud fut stoppée par la Bataille du Maule, par laquelle les tribus mapuches mirent un terme à la progression Inca. Cette partie étant essentiellement composée de désert et la majorité de la population résidant dans les Andes, on ne peut cependant pas parler de perte malheureuse.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_INCA_TEXT_5">
      <Text>L'année 1526 marqua le début du déclin de la domination inca. Le conquistador espagnol Francisco Pizarro atteignit le territoire inca alors qu'il explorait le sud depuis le Panama, et réclama immédiatement la permission d'envahir ces terres auprès de la couronne, convaincu qu'elles regorgeaient de trésors. [NEWLINE][NEWLINE]Lorsqu'il revint en 1532 accompagné d'une petit armée, l'empire s'offrait à lui. Les deux fils de Huayna, Huascar et Atahualpa, s'affrontaient dans une guerre civile pour le contrôle des territoires, tandis qu'une épidémie de variole avait décimé la population. Les forces de Pizarro (168 hommes, un canon, et 27 chevaux) ne faisaient numériquement pas le poids face aux armées incas, mais la supériorité de leur technologie et de leurs stratégies leur permit de sortir victorieux. [NEWLINE][NEWLINE]La première bataille de Pizarro, à Puná, eut lieu cette même année près de l'actuelle ville de Guayaquil, en Équateur, et se solda par une victoire fracassante. L'un des hommes du conquistador, Hernando de Soto, fut chargé d'explorer l'intérieur des terres tandis que Pizarro érigeait une nouvelle ville dans la région, Piura. De Soto fit la rencontre du triomphant Atahualpa et revint vers Pizarro avec une proposition de rencontre. Les Espagnols réclamèrent des Incas qu'ils acceptent Charles Ier comme leur souverain légitime et qu'ils se convertissent immédiatement au christianisme. En raison de la barrière des langues, ou peut-être d'un mauvais sens de la communication plus général, Atahualpa ne comprit pas parfaitement les propos tenus et demanda plus d'explications. Frustrés et ennuyés, et plutôt que de partir à la recherche d'un meilleur interprète, les Espagnols attaquèrent le camp d'Atahualpa et prirent le dirigeant en otage. [NEWLINE][NEWLINE]Le roi inca offrit en échange de sa libération une importante quantité d'or et d'argent à Pizarro, que ce dernier s'empressa d'accepter. Mais Pizarro ne remplit cependant pas sa part du contrat et refusa de rendre Atahualpa à son peuple. Huascar fut quant à lui assassiné, une mort que Pizarro ne tarda pas à exploiter en présentant Atahualpa comme l'auteur du méfait. Suite à un procès douteux mené par les Espagnols, Atahualpa fut condamné à mort en août 1533.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_INCA_TEXT_6">
      <Text>Atahualpa et Huascar hors jeu, les Espagnols désignèrent leur jeune frère Manco souverain. Il coopéra d'abord scrupuleusement avec eux, puis une fois assuré de son pouvoir, tenta de reprendre le contrôle de son empire en capturant Cuzco en 1536. Malheureusement, il ne faisait pas le poids face à l'envahisseur espagnol, et sa cour et lui se virent forcés de prendre la fuite vers les montagnes du Pérou, où ils continuèrent de régner pendant 36 ans. Mais en 1572, le dernier fort inca tomba, et le souverain au pouvoir, Tupac Amaru, fils de Manco, fut exécuté. [NEWLINE][NEWLINE]La royauté inca anéantie, les nouveaux dirigeants espagnols oppressèrent sévèrement les indigènes et tentèrent de les priver de toute culture, religion, ou traditions. Chaque famille inca devait envoyer l'un de ses membres travailler dans les mines d'or et d'argent espagnoles, et le remplacer immédiatement en cas de décès, le plus souvent tous les un ou deux ans au vu des conditions de travail plus que précaires. La variole continua à se répandre rapidement sur ce qu'il restait de l'empire, emportant entre 60 et 90% de la population. Le typhus, la grippe, la diphtérie et la rougeole se chargèrent du reste, et en 1618, la quasi totalité de la culture inca avait disparu. Cette civilisation, jadis glorieuse, se résume à présent à une poignée de tribus et de vestiges de pierre, reliques d'un passé lointain.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_INCA_TITLE">
      <Text>Inca</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_PACHACUTI_FACTOID_HEADING">
      <Text>Pachacutec - Le saviez-vous ?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_PACHACUTI_FACTOID_TEXT">
      <Text>
    Lors des élections présidentielles péruviennes en 2000, le candidat Alejandro Toledo fut surnommé Pachacutec. [NEWLINE][NEWLINE]Pachacutec est parfois appelé le Napoléon des Andes, en référence à ses prouesses militaires. [NEWLINE][NEWLINE]Pachacutec était un poète et l'auteur des Hymnes sacrés du Situa.
   </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_PACHACUTI_HEADING_1">
      <Text>Histoire</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_PACHACUTI_HEADING_2">
      <Text>Ascension vers le trône</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_PACHACUTI_HEADING_3">
      <Text>Création d'un empire</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_PACHACUTI_HEADING_4">
      <Text>Ce que l'Histoire en retient</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_PACHACUTI_LIVED">
      <Text>Vers 1410 - 1471</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_PACHACUTI_NAME">
      <Text>Pachacutec</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_PACHACUTI_SUBTITLE">
      <Text>Dirigeant des Incas</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_PACHACUTI_TEXT_1">
      <Text>Pachacutec fut le neuvième dirigeant du royaume de Cuzco, qui devint au cours de son règne un grand empire du nom de Tawantinsuyu. L'Empire inca de Pachacutec s'étendait du Chili actuel à l'Équateur, englobant une grande partie du Pérou, de la Bolivie et du nord de l'Argentine, véritable base d'un futur Empire inca d'encore plus grande envergure.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_PACHACUTI_TEXT_2">
      <Text>
    Pachacutec était le fils de Virococha, deuxième héritier du trône après son frère aîné, Urco. À cette époque, le royaume de Cuzco était de taille modeste et perpétuellement menacé par la tribu voisine des Chancas. On sait peu de choses sur la jeunesse de Pachacutec, mais il commença à faire parler de lui en impressionnant son père au cours de l'une des invasions des Chancas. Alors que son père et son frère fuyaient le champ de bataille, Pachacutec rassembla les hommes restants et ne remporta pas seulement la bataille, mais décima les Chancas de façon si spectaculaire que les légendes racontent que la Terre elle-même se souleva pour combattre à ses côtés. Pachacutec fut en récompense proclamé prince et cosouverain de Cuzco.

</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_PACHACUTI_TEXT_3">
      <Text>
    À la mort de son père, en 1438, Pachacutec devint le seul dirigeant du royaume et lança immédiatement une série d'invasions victorieuses dans les territoires alentours. Son nouvel empire, l'un des plus grands d'Amérique du Sud, s'étendait de l'Équateur au Chili. [NEWLINE][NEWLINE]Bien qu'il prit de nombreux royaumes par la force, Pachacutec sut aussi adopter une tactique plus sournoise afin d'acquérir de nouvelles terres ; il commençait par envoyer des espions dans les régions convoitées pour récolter des informations sur leurs richesses et moyens militaires. Si le résultat était concluant, il invitait alors les dirigeants à se soumettre pacifiquement en leur vantant les mérites d'une vie sous domination inca. La plupart acceptaient, craignant de subir le même sort que les Chancas, et envoyaient leurs enfants vivre à Cuzco, où ils recevaient une éducation conforme à la loi inca. Ils étaient ensuite endoctrinés et mariés à la noblesse inca avant d'être renvoyés dans leur région d'origine, assurant ainsi l'expansion et la paix de l'empire. [NEWLINE][NEWLINE]Afin de maintenir l'ordre au sein de ses nouvelles acquisitions, Pachacutec établit quatre provinces, chacune contrôlée par un gouverneur local chargé de gérer les affaires quotidiennes. Il créa également une branche de pouvoir séparée pour le clergé et l'armée, donnant ainsi naissance à l'un des premiers systèmes d'équilibre des pouvoirs. Cuzco elle-même fut nommée capitale de l'empire, chaque province disposant de son propre secteur dans la ville. C'est à cette époque qu'il érigea le célèbre Machu Picchu, qu'on pense aujourd'hui avoir été une résidence réservée à son usage personnel. [NEWLINE][NEWLINE]Après sa mort en 1471, son plus jeune fils, Tupac, prit la tête de l'Empire inca, son fils aîné Amaru n'étant en effet pas assez "guerrier" pour avoir le droit de lui succéder.
   </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_PACHACUTI_TEXT_4">
      <Text>Pachacutec est considéré comme un véritable héros national au Pérou, et nombre des monuments érigés par ses soins dans l'empire subsistent encore. Bien qu'il fût reconnu pour ses prouesses politiques et militaires, ce souverain n'était pas des plus bienveillants ; afin d'assurer la pérennité de son empire, il fit déplacer des centaines de milliers de gens, les relogeant où bon lui semblait au sein de l'empire. Malgré cela, Pachacutec fut à l'origine de la plus grande ère de conquête inca, étendant les frontières de son empire jusqu'à dominer la quasi-totalité des territoires découverts et habités d'Amérique du Sud.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_PACHACUTI_TITLES_1">
      <Text>Sapa Inca</Text>
    </Row>
  </Language_FR_FR>
</GameData>