<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!--Generated with LocalizationBuddy.-->
<!--Copyright Firaxis Games 2010-->
<!--All Rights Reserved-->
<GameData>
  <Language_PL_PL>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_LIONS_GATE_HELP">
      <Text>Koszt zakupu nowych pól w [ICON_CULTURE] kulturze i [ICON_GOLD] złocie zmniejsza się w tym mieście o 25%.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_LIONS_GATE_STRATEGY">
      <Text>Brama Lwów jest unikatowym budynkiem hetyckim, który zastępuje mury. Brama Lwów zwiększa siłę obronną miasta, co sprawia, że staje się ono trudniejsze do zdobycia. Dodatkowo przyspiesza rozrost granic kulturowych o 25% i zapewnia + 2 sztuki [ICON_GOLD] złota.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_NILOMETER_HELP">
      <Text>+15% do [ICON_FOOD] żywności. Każde pole obszaru zalewowego w obrębie miasta zapewnia +1 sztukę [ICON_GOLD] złota.[NEWLINE][NEWLINE]Miasto musi znajdować się nad rzeką.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_NILOMETER_STRATEGY">
      <Text>Nilometr jest unikatowym budynkiem Egipcjan, który zastępuje młyn wodny. Zwiększa produkcję żywności i złota. Należy go stawiać w miastach położonych nad rzeką.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_ZIGGURAT_STRATEGY">
      <Text>Ziggurat jest unikatowym budynkiem sumeryjskim, który zastępuje świątynię. Zwiększa kulturę, przyspiesza rozrost granic i przyjmowanie ustrojów społecznych. Ziggurat zapewnia dodatkowo premię do nauki w danym mieście.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BUILDINGS_LIONS_GATE_TEXT">
      <Text>Brama Lwów, znaleziona w stolicy imperium Hetytów, Hattusie, była wielką, łukowatą bramą, którą zbudowano około XIV w. p.n.e. Każda ze stron bramy przypominała wielkiego kamiennego lwa. Stworzenia te miały symboliczne znaczenie dla tej kultury i były częstym motywem ozdobnym na hetyckich budowlach i pomnikach.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BUILDINGS_NILOMETER_TEXT">
      <Text>Nilometr był egipskim urządzeniem do mierzenia poziomu Nilu podczas corocznych wylewów. Rzeka nanosiła na tereny zalewowe żyzny muł, ale zbyt wiele wody mogło doprowadzić do zniszczenia infrastruktury rolniczej. Z kolei zbyt małe nawodnienie mogło wywołać masowy głód. Egipcjanie wykorzystywali odczyty z nilometru, by ustalić odpowiednią wysokość podatków nakładanych na rolników.[NEWLINE][NEWLINE]Nilometr zazwyczaj składał się albo z kolumny, albo ze schodów prowadzących na dno studni połączonej z rzeką. W obu przypadkach urządzenia miały oznakowanie pokazujące poziom wody. Egipcjanie zapisywali odczyty, dzięki czemu mogli dokładnie porównywać poziomy wód w kolejnych latach. Jeden z najstarszych egzemplarzy nilometru, skonstruowany najprawdopodobniej w IX w. n.e. przez perskiego astronoma Alfraganusa, znajduje się na wyspie Roda w Kairze.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BUILDINGS_ZIGGURAT_TEXT">
      <Text>Ziggurat, będący wyróżnikiem sumeryjskiego, babilońskiego i asyryjskiego budownictwa, wyewoluował ze świątyń budowanych na niskich platformach (co miało zapewne ustrzec je przed podtopieniami). Ogromne zigguraty na najwyższym poziomie mieściły zazwyczaj duże świątynie, które mogły być odwiedzane tylko przez kapłanów i inne osobistości związane z życiem religijnym. Zazwyczaj były częścią większych kompleksów świątynnych, ale dokładne przeznaczenie zigguratów do dziś pozostaje zagadką.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_HITTITE_WARCHARIOT_TEXT">
      <Text>Hetyckie rydwany bojowe były wynikiem ewolucji istniejących wcześniej konstrukcji. To większa i potężniejsza wersja pojazdu dość często spotykanego w armii Egiptu. Zmniejszenie wagi i przesunięcie kół do przodu zaowocowało powstaniem wersji mogącej przewozić do 3 wojowników. Rydwany te były wykorzystywane do miażdżenia pierwszej linii wroga i nękania rozproszonej piechoty.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_SUMERIAN_PHALANX_TEXT">
      <Text>Sumeryjczycy byli jedną z pierwszych cywilizacji, która wprowadziła do użycia formację falangi. Falanga zakładała ciasne ustawienie żołnierzy, którzy wzajemnie chronili się przed atakami. Formacja mogła jednocześnie walczyć i się przemieszczać, spychając przed sobą wrogów.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_CULT_OSIRIS">
      <Text>+1 do [ICON_CULTURE] kultury ze wszystkich miast, które powodują rozwój [ICON_CULTURE] kulturowy.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_CULT_OSIRIS_SHORT">
      <Text>Kult Ozyrysa</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_FIRST_2_IRON">
      <Text>Strategiczne surowce zapewniają +1 do [ICON_PRODUCTION] produkcji, a konie i żelazo dostarczają podwójną ilość zasobów.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_FIRST_2_IRON_SHORT">
      <Text>Najpierw żelazo</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_TWO_RIVERS">
      <Text>Po wynalezieniu pisma otrzymuje darmowego wielkiego naukowca, a wejście na pole sąsiadujące z rzeką kosztuje jednostki tylko 1 punkt ruchu.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_TWO_RIVERS_SHORT">
      <Text>Ziemia dwóch rzek</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_HITTITE_WARCHARIOT">
      <Text>Ciężkie rydwany</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_HITTITE_WARCHARIOT_HELP">
      <Text>Silna starożytna jednostka walcząca w zwarciu, szczególnie dobrze radzi sobie w otwartym terenie. Posiada awans szturm I. Mogą ją budować tylko Hetyci. Zastępuje strzelców rydwanowych.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_HITTITE_WARCHARIOT_STRATEGY">
      <Text>Ciężkie rydwany są unikatową jednostką Hetytów zastępującą strzelców rydwanowych. W odróżnieniu od strzelców rydwanowych ciężkie rydwany są jednostką służącą do atakowania w zwarciu, specjalizującą się w szarżach i łamaniu linii wroga. Jednostka ta zaczyna z awansem szturm I.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_SUMERIAN_PHALANX">
      <Text>Falanga</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_SUMERIAN_PHALANX_HELP">
      <Text>Silna starożytna jednostka walcząca w zwarciu, szczególnie dobrze radząca sobie z kawalerią. Posiada premię przeciwko jednostkom konnym (100). Mogą ją budować tylko Sumerowie. Jednostka ta ma większą [ICON_STRENGTH] siłę bojową niż włócznicy, których zastępuje.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_SUMERIAN_PHALANX_STRATEGY">
      <Text>Falanga jest unikatową jednostką Sumerów zastępującą włóczników. Jest dostępna wcześniej niż włócznicy (wymaganą technologią jest górnictwo, a nie obróbka brązu).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_BRIEFING">
      <Text>Odprawa</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_BUILDING_SATRAPS_COURT_HELP">
      <Text>Sąd satrapy znacząco zwiększa dochód miasta w złocie i jego zadowolenie.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_BUILDING_SATRAPS_COURT_STRATEGY">
      <Text>Sąd satrapy jest perskim unikatowym budynkiem, który zastępuje targowisko. Podobnie jak targowisko pomnaża bogactwo miasta, ale poza tym zwiększa też zadowolenie.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_BUILT_BY">
      <Text>Zbudowane przez: {1_CivName} w: {@2_CityName}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_CAPTURED_BY">
      <Text>[ICON_OCCUPIED] Podbite przez: {1_CivName}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_CIV_HITTITES_HEADING_1">
      <Text>Historia</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_CIV_HITTITES_TEXT_1">
      <Text>Imperium hetyckie osiągnęło szczyt rozwoju około 1500 r. p.n.e. Rozciągało się na połaciach lądu Anatolii (Azja Mniejsza) oraz części ziem Syrii graniczącej z Egiptem. Hetyci, których państwo zostało założone najprawdopodobniej przez Hattusilisa I ok. 1700 r. p.n.e., doświadczali zwycięstw i klęsk militarnych przez ponad 500 lat. Zasłynęli skutecznym wykorzystaniem rydwanów i podbiciem licznych sąsiednich krain. Pierwszy impas nastąpił dopiero w starciu z Egipcjanami, w bitwie pod twierdzą Kadesz, największym starciu rydwanowym w historii.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_CIV_SUMERIA_HEADING_1">
      <Text>Historia</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_CIV_SUMERIA_TEXT_1">
      <Text>Cywilizacja starożytnych Sumerów została założona w Mezopotamii (a dokładnie w części współczesnego Iraku) w 6 tysiącleciu przed naszą erą i kwitła przez prawie 3000 lat. Współcześni archeolodzy wskazują na szereg znaczących odkryć dokonanych przez Sumerów, szczególnie w dziedzinie rolnictwa, matematyki i pisma.[NEWLINE][NEWLINE]Sumerowie byli znani z wykorzystywania zaawansowanych technik rolniczych, wliczając nawadnianie i całoroczne nawożenie. Wykorzystali oni dostęp do wspaniałych gleb Żyznego Półksiężyca i założyli tam liczne osady, osiedlając się tam na stałe.[NEWLINE][NEWLINE]Sumerowie opracowali też jeden z pierwszych alfabetów na świecie, który zapisywali przy pomocy pisma klinowego. Potwierdzają to znaleziska archeologów – setki zapisanych glinianych tabliczek. „Epos o Gilgameszu”, uważany za jedno z największych dokonań literatury, opisuje przygody sumeryjskiego króla Gilgamesza.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_CIV5_DAWN_ARABIA_TEXT">
      <Text>OPIS SCENARIUSZA[NEWLINE]Wspaniały władco, niech wizja genialnych konstrukcji i niezwykłej architektury przyświeca twym rządom! Twoja kwitnąca cywilizacja ma doskonałą możliwość, aby zasiedlić i posiąść we władanie ziemie Żyznego Półksiężyca. Za jakiś czas twój lud zbuduje kwitnące miasta i zacznie przodować w rzemiośle wojennym, handlu, nauce i sztuce. Naturalnie, należy uczcić ten fakt, budując wspaniałe pomniki! Wiedz jednak, że twoi rywale nie będą czekać bezczynnie i spróbują pokrzyżować ci plany. Jedynie cywilizacja posiadająca najwspanialsze pomniki i najokazalsze cuda będzie wspominana po wsze czasy![NEWLINE][NEWLINE]WARUNKI ZWYCIĘSTWA[NEWLINE]Gra toczy się, aż zbudowanych zostanie wszystkich 9 cudów. Zwycięża cywilizacja z najwyższym wynikiem punktowym w momencie wybudowania dziewiątego cudu. Buduj tyle cudów, ile możesz, by zwiększyć swój wynik punktowy. Podbijanie cywilizacji posiadających cuda także jest przydatne.[NEWLINE][NEWLINE]ZASADY SPECJALNE[NEWLINE]Tempo badań i przyjmowania ustrojów jest spowolnione, by gracz mógł w pełni wczuć się w starożytną epokę. Miast nie można plądrować, dlatego cuda nie będą niszczone. Cuda nie są udostępniane przez odkrywanie technologii. Aby dowiedzieć się, co jest wymagane do zbudowania cudu, sprawdź ekran statusu cudów. Wyrocznia, dostępna do zbudowania od samego początku, może być odwiedzana przez wielkich ludzi, by na pewien czas odkryć postępy innych graczy w budowaniu cudów.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_CIV5_DAWN_EGYPT_TEXT">
      <Text>OPIS SCENARIUSZA[NEWLINE]Wspaniały władco, niech wizja genialnych konstrukcji i niezwykłej architektury przyświeca twym rządom! Twoja kwitnąca cywilizacja ma doskonałą możliwość, aby zasiedlić i posiąść we władanie ziemie Żyznego Półksiężyca. Za jakiś czas twój lud zbuduje kwitnące miasta i zacznie przodować w rzemiośle wojennym, handlu, nauce i sztuce. Naturalnie, należy uczcić ten fakt, budując wspaniałe pomniki! Wiedz jednak, że twoi rywale nie będą czekać bezczynnie i spróbują pokrzyżować ci plany. Jedynie cywilizacja posiadająca najwspanialsze pomniki i najokazalsze cuda będzie wspominana po wsze czasy![NEWLINE][NEWLINE]WARUNKI ZWYCIĘSTWA[NEWLINE]Gra toczy się, aż zbudowanych zostanie wszystkich 9 cudów. Zwycięża cywilizacja z najwyższym wynikiem punktowym w momencie wybudowania dziewiątego cudu. Buduj tyle cudów, ile możesz, by zwiększyć swój wynik punktowy. Podbijanie cywilizacji posiadających cuda także jest przydatne.[NEWLINE][NEWLINE]ZASADY SPECJALNE[NEWLINE]Tempo badań i przyjmowania ustrojów jest spowolnione, by gracz mógł w pełni wczuć się w starożytną epokę. Miast nie można plądrować, dlatego cuda nie będą niszczone. Cuda nie są udostępniane przez odkrywanie technologii. Aby dowiedzieć się, co jest wymagane do zbudowania cudu, sprawdź ekran statusu cudów. Wyrocznia, dostępna do zbudowania od samego początku, może być odwiedzana przez wielkich ludzi, by na pewien czas odkryć postępy innych graczy w budowaniu cudów.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_CIV5_DAWN_GREECE_TEXT">
      <Text>OPIS SCENARIUSZA[NEWLINE]Wspaniały władco, niech wizja genialnych konstrukcji i niezwykłej architektury przyświeca twym rządom! Twoja kwitnąca cywilizacja ma doskonałą możliwość, aby zasiedlić i posiąść we władanie ziemie Żyznego Półksiężyca. Za jakiś czas twój lud zbuduje kwitnące miasta i zacznie przodować w rzemiośle wojennym, handlu, nauce i sztuce. Naturalnie, należy uczcić ten fakt, budując wspaniałe pomniki! Wiedz jednak, że twoi rywale nie będą czekać bezczynnie i spróbują pokrzyżować ci plany. Jedynie cywilizacja posiadająca najwspanialsze pomniki i najokazalsze cuda będzie wspominana po wsze czasy![NEWLINE][NEWLINE]WARUNKI ZWYCIĘSTWA[NEWLINE]Gra toczy się, aż zbudowanych zostanie wszystkich 9 cudów. Zwycięża cywilizacja z najwyższym wynikiem punktowym w momencie wybudowania dziewiątego cudu. Buduj tyle cudów, ile możesz, by zwiększyć swój wynik punktowy. Podbijanie cywilizacji posiadających cuda także jest przydatne.[NEWLINE][NEWLINE]ZASADY SPECJALNE[NEWLINE]Tempo badań i przyjmowania ustrojów jest spowolnione, by gracz mógł w pełni wczuć się w starożytną epokę. Miast nie można plądrować, dlatego cuda nie będą niszczone. Cuda nie są udostępniane przez odkrywanie technologii. Aby dowiedzieć się, co jest wymagane do zbudowania cudu, sprawdź ekran statusu cudów. Wyrocznia, dostępna do zbudowania od samego początku, może być odwiedzana przez wielkich ludzi, by na pewien czas odkryć postępy innych graczy w budowaniu cudów.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_CIV5_DAWN_OTTOMANS_TEXT">
      <Text>OPIS SCENARIUSZA[NEWLINE]Wspaniały władco, niech wizja genialnych konstrukcji i niezwykłej architektury przyświeca twym rządom! Twoja kwitnąca cywilizacja ma doskonałą możliwość, aby zasiedlić i posiąść we władanie ziemie Żyznego Półksiężyca. Za jakiś czas twój lud zbuduje kwitnące miasta i zacznie przodować w rzemiośle wojennym, handlu, nauce i sztuce. Naturalnie, należy uczcić ten fakt, budując wspaniałe pomniki! Wiedz jednak, że twoi rywale nie będą czekać bezczynnie i spróbują pokrzyżować ci plany. Jedynie cywilizacja posiadająca najwspanialsze pomniki i najokazalsze cuda będzie wspominana po wsze czasy![NEWLINE][NEWLINE]WARUNKI ZWYCIĘSTWA[NEWLINE]Gra toczy się, aż zbudowanych zostanie wszystkich 9 cudów. Zwycięża cywilizacja z najwyższym wynikiem punktowym w momencie wybudowania dziewiątego cudu. Buduj tyle cudów, ile możesz, by zwiększyć swój wynik punktowy. Podbijanie cywilizacji posiadających cuda także jest przydatne.[NEWLINE][NEWLINE]ZASADY SPECJALNE[NEWLINE]Tempo badań i przyjmowania ustrojów jest spowolnione, by gracz mógł w pełni wczuć się w starożytną epokę. Miast nie można plądrować, dlatego cuda nie będą niszczone. Cuda nie są udostępniane przez odkrywanie technologii. Aby dowiedzieć się, co jest wymagane do zbudowania cudu, sprawdź ekran statusu cudów. Wyrocznia, dostępna do zbudowania od samego początku, może być odwiedzana przez wielkich ludzi, by na pewien czas odkryć postępy innych graczy w budowaniu cudów.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_CIV5_DAWN_PERSIA_TEXT">
      <Text>OPIS SCENARIUSZA[NEWLINE]Wspaniały władco, niech wizja genialnych konstrukcji i niezwykłej architektury przyświeca twym rządom! Twoja kwitnąca cywilizacja ma doskonałą możliwość, aby zasiedlić i posiąść we władanie ziemie Żyznego Półksiężyca. Za jakiś czas twój lud zbuduje kwitnące miasta i zacznie przodować w rzemiośle wojennym, handlu, nauce i sztuce. Naturalnie, należy uczcić ten fakt, budując wspaniałe pomniki! Wiedz jednak, że twoi rywale nie będą czekać bezczynnie i spróbują pokrzyżować ci plany. Jedynie cywilizacja posiadająca najwspanialsze pomniki i najokazalsze cuda będzie wspominana po wsze czasy![NEWLINE][NEWLINE]WARUNKI ZWYCIĘSTWA[NEWLINE]Gra toczy się, aż zbudowanych zostanie wszystkich 9 cudów. Zwycięża cywilizacja z najwyższym wynikiem punktowym w momencie wybudowania dziewiątego cudu. Buduj tyle cudów, ile możesz, by zwiększyć swój wynik punktowy. Podbijanie cywilizacji posiadających cuda także jest przydatne.[NEWLINE][NEWLINE]ZASADY SPECJALNE[NEWLINE]Tempo badań i przyjmowania ustrojów jest spowolnione, by gracz mógł w pełni wczuć się w starożytną epokę. Miast nie można plądrować, dlatego cuda nie będą niszczone. Cuda nie są udostępniane przez odkrywanie technologii. Aby dowiedzieć się, co jest wymagane do zbudowania cudu, sprawdź ekran statusu cudów. Wyrocznia, dostępna do zbudowania od samego początku, może być odwiedzana przez wielkich ludzi, by na pewien czas odkryć postępy innych graczy w budowaniu cudów.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_CIV5_DAWN_TEXT">
      <Text>OPIS SCENARIUSZA[NEWLINE]Wspaniały władco, niech wizja genialnych konstrukcji i niezwykłej architektury przyświeca twym rządom! Twoja kwitnąca cywilizacja ma doskonałą możliwość, aby zasiedlić i posiąść we władanie ziemie Żyznego Półksiężyca. Za jakiś czas twój lud zbuduje kwitnące miasta i zacznie przodować w rzemiośle wojennym, handlu, nauce i sztuce. Naturalnie, należy uczcić ten fakt, budując wspaniałe pomniki! Wiedz jednak, że twoi rywale nie będą czekać bezczynnie i spróbują pokrzyżować ci plany. Jedynie cywilizacja posiadająca najwspanialsze pomniki i najokazalsze cuda będzie wspominana po wsze czasy![NEWLINE][NEWLINE]WARUNKI ZWYCIĘSTWA[NEWLINE]Gra toczy się, aż zbudowanych zostanie wszystkich 9 cudów. Zwycięża cywilizacja z najwyższym wynikiem punktowym w momencie wybudowania dziewiątego cudu. Buduj tyle cudów, ile możesz, by zwiększyć swój wynik punktowy. Podbijanie cywilizacji posiadających cuda także jest przydatne.[NEWLINE][NEWLINE]ZASADY SPECJALNE[NEWLINE]Tempo badań i przyjmowania ustrojów jest spowolnione, by gracz mógł w pełni wczuć się w starożytną epokę. Miast nie można plądrować, dlatego cuda nie będą niszczone. Cuda nie są udostępniane przez odkrywanie technologii. Aby dowiedzieć się, co jest wymagane do zbudowania cudu, sprawdź ekran statusu cudów. Wyrocznia, dostępna do zbudowania od samego początku, może być odwiedzana przez wielkich ludzi, by na pewien czas odkryć postępy innych graczy w budowaniu cudów.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_CIV5_FEATURES_FUJI_TEXT">
      <Text>Góra Ararat, uśpiony wulkan we wschodniej Turcji, jest najwyżej położonym miejscem w tym kraju (5137 m). Góra Ararat, o której mówi się, że tam właśnie spoczęła arka Noego po biblijnym potopie, jest także domem bogów mitologii ormiańskiej, ma więc znaczenie podobne jak Olimp w mitologii greckiej.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_CIV5_FEATURES_GIBRALTER_TEXT">
      <Text>Góra Olimp, legendarny dom greckich bogów, w rzeczywistości jest masywem składającym się z ponad 50 szczytów, z których najwyższy, Mytikas, sięga 2917 metrów. Według mitologii na Olimpie i wokół niego stoczona została tytanomachia, wojna tytanów, w czasie której bogowie panteonu prowadzeni przez Zeusa starli się ze starszymi tytanami w walce o panowanie nad światem.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_CIV5_FEATURES_GRANDMESA_TEXT">
      <Text>Kapadocja to teren w środkowej Turcji znany ze swego naturalnego piękna. Wysokie stożki skalne znane jako „bajeczne kominy” są gęsto rozsiane po prowincji Nevsehir i służą za doskonały wabik na turystów.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_CIV5_FEATURES_KRAKATOA_TEXT">
      <Text>Wybuch wulkanu Thera był dla małej wysepki leżącej na południowy wschód od Grecji niszczycielskim wydarzeniem. Wybuch, który nastąpił ok. 1600 r. p.n.e. i osiągnął 7. stopień w wulkanicznej skali od 1 do 8, jest uznawany za jeden z najpotężniejszych w historii ludzkości. Dziś z kaldery pozostał łańcuch wysepek znany razem jako Santoryn i jest on popularnym miejscem wypoczynku na Morzu Egejskim.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_CONSULT_ORACLE">
      <Text>Skonsultuj się z wyrocznią</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_CONSULT_ORACLE_ACTIVE">
      <Text>Wyrocznia wyjawia, które cywilizacje są najbliższe wybudowania cudów! (Pozostało tur: {1_TurnsRemaining})</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_CONSULT_ORACLE_HELP">
      <Text>Wyślij wielką osobistość na przedmieścia {@1_CityName[2]}, by skonsultować się z wyrocznią.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_CULTURAL_WONDER_HEADING">
      <Text>KULTUROWE ([ICON_CULTURE] Kultura)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_DESC">
      <Text>Wiele cywilizacji będzie kwitnąć na obfitych ziemiach Żyznego Półksiężyca. Czy to właśnie twój lud zostanie zapamiętany jako najwięksi budowniczowie cudów starożytnego świata?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_DIPLO_MY_SCORE_FUTURE_TECH">
      <Text>{1_Num} z posiadanych cudów</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_DIPLO_MY_SCORE_WONDERS">
      <Text>{1_Num} ze zbudowanych cudów</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_ECONOMIC_WONDER_HEADING">
      <Text>EKONOMICZNE ([ICON_GOLD] Dochód brutto)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_FIXED_MAP">
      <Text>Historyczne</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_HARUN_HOSTILE_AGGRESSIVE_MILITARY_WARNING_1">
      <Text>Przed bogami i Sumerem nie można się skryć. Jeśli chcesz z nami walczyć, skazujesz się na wieczne potępienie.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_LEADER_GILGAMESH_HEADING_1">
      <Text>Historia</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_LEADER_GILGAMESH_LIVED">
      <Text>ok. 2500 r. p.n.e. – ?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_LEADER_GILGAMESH_SUBTITLE">
      <Text>Król Sumeru</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_LEADER_GILGAMESH_TEXT_1">
      <Text>Gilgamesz, legendarny król Sumeru, jest szerzej znany z „Eposu o Gilgameszu”, jednego z najwcześniejszych do dziś zachowanych dzieł literackich. Gilgamesz rządził ok. 2500 r. p.n.e. Był królem miasta-państwa Uruk, które służyło za stolicę podczas epoki Uruk (wczesnego okresu sumeryjskiej cywilizacji). Choć wiele dokonań Gilgamesza to mity, przypisuje mu się konstrukcję murów miasta Uruk, co koreluje z doniesieniami z tego okresu mówiącymi o wzroście liczby mieszkańców miasta i rozbudowie murów miejskich.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_LEADER_HARUN_FIRSTGREETING_1">
      <Text>Witaj! Jestem Gilgamesz z rodu Sumerów. Podejdź, zachwyćmy się wspólnie wspaniałością mego pałacu!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_LEADER_HARUN_FIRSTGREETING_2">
      <Text>Ach, nowa gwiazda na horyzoncie. Jestem Gilgamesz z ludu Sumerów! By uczcić wiekopomny moment naszego spotkania, skomponuję prześwietny poemat!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_LEADER_HARUN_FIRSTGREETING_3">
      <Text>Witaj, przybyszu! Jestem Gilgamesz, władca Sumeru. Opowiedz mi o swym imperium.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_LEADER_MUWATALLIS_HEADING_1">
      <Text>Historia</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_LEADER_MUWATALLIS_LIVED">
      <Text>ok. 1329 – 1294 r. p.n.e.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_LEADER_MUWATALLIS_SUBTITLE">
      <Text>Król Hetytów</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_LEADER_MUWATALLIS_TEXT_1">
      <Text>Choć pozostało niewiele doniesień o jego panowaniu, Muwatallis rządził Hetytami przez ponad 20 lat w XIV w. p.n.e. Muwatallis jest najbardziej znanym królem hetyckim, który starł się z egipskim faraonem Ramzesem II o kontrolę nad Syrią w wielkiej bitwie pod twierdzą Kadesz w 1274 r. p.n.e. W bitwie tej udział brały tysiące rydwanów, lecz prawdziwy wynik starcia nie jest znany. Niektóre doniesienia zdają się wskazywać na lekką przewagę Egipcjan, ale wygląda na to, że ostatecznie obie strony wycofały się po odniesieniu znacznych strat.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_LEADER_SULEIMAN_FIRSTGREETING_1">
      <Text>Na mój żołądek i brodę! Jak miło cię spotkać! Jestem Muwatallis, przywódca wielkich Hetytów!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_LEADER_SULEIMAN_FIRSTGREETING_2">
      <Text>Naród Hetytów cię wita, przybyszu! Jestem Muwatallis!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_LEADER_SULEIMAN_FIRSTGREETING_3">
      <Text>Witaj, przybyszu! Jestem Muwatallis, przywódca Hetytów! Posilmy się, by uczcić to wspaniałe spotkanie!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_LEADER_SULEIMAN_GREETING_NEUTRAL_HELLO_1">
      <Text>Witaj w hetyckim imperium, w klejnocie cywilizacji.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_LEADER_SULEIMAN_GREETING_POLITE_HELLO_1">
      <Text>Ach, witaj z powrotem. Imperium Hetytów zawsze z radością gości swych przyjaciół.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_LEADER_SULEIMAN_RESPONSE_REQUEST_1">
      <Text>Nasze imperium przeżywa teraz nieco gorsze chwile. Czy mogę prosić o małe przyjacielskie wsparcie?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_LOCKED">
      <Text>[ICON_LOCKED] Zablokowane</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_LOCKED_BY">
      <Text>[ICON_LOCKED] Zablokowane dla: {@1_CivName}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_MILITARY_WONDER_HEADING">
      <Text>MILITARNE (Postęp wielkich generałów)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_MYSTICAL_WONDER_HEADING">
      <Text>MISTYCZNE CUDA</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_POPUP_ASK_CONSULT_ORACLE">
      <Text>Czy {@1_UnitName} ma poradzić się wyroczni?[NEWLINE][NEWLINE]Potrwa to {2_ConsultDuration} tur(y). Ten wielki człowiek nie będzie mógł po raz drugi rozmawiać z wyrocznią, ale nie zniknie po wykonaniu tej akcji.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_POPUP_ORACLE_BUILT">
      <Text>{@1_CivName} {@1_CivName: plural 1?posiada; 2?posiadają;} wyrocznię! Żeby poradzić się wyroczni, umieść wielkiego człowieka w obrębie {2_HexDist} heksów od {@3_CityName[2]}.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_POPUP_ORACLE_CONSULTED">
      <Text>WYŚWIETLANIE: Informacje uzyskane od wyroczni</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_POPUP_ORACLE_CONSULTED_BY">
      <Text>{@1_CivName} otrzymuje informacje od wyroczni!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_POPUP_ORACLE_EXPIRED">
      <Text>WYŚWIETLANIE: Informacje znane twojej cywilizacji</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_POPUP_WONDER_UNLOCKED">
      <Text>Dzięki twoim osiągnięciom twoja cywilizacja odblokowała możliwość budowy cudu zwanego {@1_WonderName}!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_RANDOM_MAP">
      <Text>Morze śródlądowe</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_SCIENTIFIC_WONDER_HEADING">
      <Text>NAUKOWE (Technologie)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_SULEIMAN_EXPANSION_SERIOUS_WARNING_1">
      <Text>Powiedz mi, co ty sobie myślisz, osiedlając się tak blisko hetyckiego imperium? Przestań natychmiast.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_SULEIMAN_HOSTILE_AGGRESSIVE_MILITARY_WARNING_1">
      <Text>Czy zamierzasz zaatakować potęgę imperium Hetytów? Pozycje twoich armii zdają się na to wskazywać, ale dam ci jedną radę – to byłby duży błąd.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_TITLE">
      <Text>Cuda starożytnego świata</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_UNDER_CONSTRUCTION">
      <Text>Budowane w: {@1_CityName}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_UNDER_CONSTRUCTION_BY">
      <Text>{@1_CivName} buduje w: {@2_CityName}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_UNLOCKED">
      <Text>Odblokowane</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_UNLOCKED_BY">
      <Text>Odblokowane przez: {@1_CivName}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_VICTORY_FLAVOR_TIME">
      <Text>Udało ci się doprowadzić twą cywilizację do niezrównanej potęgi, a wspaniałe cuda dają świadectwo twej wielkości zarówno wśród pokonanych rywali, jak i niezliczonych przyszłych pokoleń.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_VICTORY_TIME">
      <Text>Cuda</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_VICTORY_TIME_BANG">
      <Text>Cuda ukończone!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_WONDER_ORACLE_HELP">
      <Text>1 darmowy ustrój społeczny.[NEWLINE]Ustawienie wielkiego człowieka w pobliżu miasta z wyrocznią pozwoli ci poznać postępy innych graczy w budowie cudów. Każdy z graczy może zwrócić się w ten sposób do wyroczni.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_WONDER_STATUS">
      <Text>Status cudów</Text>
    </Row>
  </Language_PL_PL>
</GameData>