<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!--Generated with LocalizationBuddy.-->
<!--Copyright Firaxis Games 2010-->
<!--All Rights Reserved-->
<GameData>
  <Language_PL_PL>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_MAUSOLEUM_HALICARNASSUS">
      <Text>Mauzoleum w Halikarnasie</Text>
      <Gender>neuter</Gender>
      <Plurality>1</Plurality>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_STATUE_ZEUS">
      <Text>Posąg Zeusa|Posągu Zeusa|Posągowi Zeusa|Posąg Zeusa</Text>
      <Gender>masculine</Gender>
      <Plurality>1</Plurality>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_TEMPLE_ARTEMIS">
      <Text>Świątynia Artemidy|Świątyni Artemidy|Świątyni Artemidy|Świątynię Artemidy</Text>
      <Gender>feminine</Gender>
      <Plurality>1</Plurality>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_STATUE_ZEUS">
      <Text>Posąg Zeusa|Posągu Zeusa|Posągowi Zeusa|Posąg Zeusa</Text>
      <Gender>masculine</Gender>
      <Plurality>1</Plurality>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_STATUE_ZEUS_HELP">
      <Text>+15% do [ICON_STRENGTH] siły bojowej podczas atakowania miast.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_MAUSOLEUM_HALICARNASSUS_DESC">
      <Text>Mauzoleum w Halikarnasie powstało ok. 350 r. p.n.e. jako krypta dla Mauzolosa, władcy Karii (dziś części Turcji). Podobno zostało zaprojektowane i skonstruowane przez największych ówczesnych rzeźbiarzy i artystów. Świątynia była sławna z powodu swych przepięknych reliefów i rozmachu budowniczych (47 metrów wysokości). Mauzoleum zostało zniszczone przez serię trzęsień ziemi podczas pierwszego tysiąclecia p.n.e. Część grobowca została odkopana przez brytyjskich archeologów w połowie XIX w. Budowla ta była jednym z siedmiu cudów świata, a samo słowo „mauzoleum” pochodzi właśnie od tego miejsca.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_MAUSOLEUM_HALICARNASSUS_HELP">
      <Text>Zyskujesz 100 sztuk [ICON_GOLD] złota za każdym razem, gdy poświęcisz wielką osobistość. Każde źródło [ICON_RES_MARBLE] marmuru lub [ICON_RES_STONE] kamienia w zasięgu tego miasta daje +2 sztuki [ICON_GOLD] złota.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_MAUSOLEUM_HALICARNASSUS_QUOTE">
      <Text>[NEWLINE][TAB][TAB]„Cała ziemia jest grobowcem bohaterskich mężczyzn, a ich historia jest nie tylko wyryta w kamieniu, lecz splata się niewidocznymi nićmi z losami innych ludzi.”[NEWLINE][TAB][TAB] - Perykles[NEWLINE][TAB]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_STATUE_ZEUS_DESC">
      <Text>Posąg Zeusa, mający ponad 12 m wysokości, znajdował się w świątyni Zeusa na Olimpie w Grecji. Był to kolejny z siedmiu cudów świata starożytności. Autorem posągu był grecki rzeźbiarz Fidiasz. Choć Zeus zasiadał na tronie, to i tak gigantyczny posąg ledwo mieścił się w świątyni. Rzeźba została zniszczona nie później niż w 425 r. n.e., gdy świątynia spłonęła. Jednak nie wiadomo, czy w momencie pożaru posąg wciąż tam był.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_STATUE_ZEUS_HELP">
      <Text>Wszystkie jednostki otrzymują premię +15% do [ICON_STRENGTH] siły bojowej podczas atakowania miast.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_STATUE_ZEUS_QUOTE">
      <Text>[NEWLINE][TAB][TAB]„Syn Kronosa przemówił i skinął głową z ciemnymi brwiami i na wieki namaszczone włosy wielkiego boga spłynęły z boskiej głowy, a cały Olimp zatrząsł się w posadach.”[NEWLINE][TAB][TAB] - Iliada[NEWLINE][TAB]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_TEMPLE_ARTEMIS_DESC">
      <Text>Świątynia Artemidy, wybudowana w 880 r. p.n.e., była przeznaczona dla Artemidy, bogini łowów i księżyca. Powstała w mieście Efez, ale następnie była niszczona i odbudowywana nie mniej niż siedem razy, ponieważ padała ofiarą zarówno katastrof naturalnych, jak i tych spowodowanych ręką człowieka. Była jednym z siedmiu cudów starożytności. Brytyjscy archeologowie odkryli ją pod koniec XIX wieku i dziś miejsce świątyni znaczy pojedyncza kolumna wydobyta z ruin budynku.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_TEMPLE_ARTEMIS_HELP">
      <Text>+10% do przyrostu [ICON_FOOD] żywności we wszystkich miastach. +15% do [ICON_PRODUCTION] produkcji podczas szkolenia jednostek strzeleckich.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_TEMPLE_ARTEMIS_QUOTE">
      <Text>[NEWLINE][TAB][TAB]„Nie tylko chodzi o piękno, gdy las obejmuje we władanie ludzkie serca, lecz także o to nieuchwytne coś, specyficzne powietrze i emanację pradawnych drzew, które tak wspaniale zmieniają i wzmacniają zmęczonego ducha.”[NEWLINE][TAB][TAB] - Robert Louis Stevenson[NEWLINE][TAB]</Text>
    </Row>
  </Language_PL_PL>
</GameData>