<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!--Generated with LocalizationBuddy.-->
<!--Copyright Firaxis Games 2010-->
<!--All Rights Reserved-->
<GameData>
  <Language_DE_DE>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_CITYSTATE_BYBLOS">
      <Text>Byblos</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_CITYSTATE_BYBLOS_ADJ">
      <Text>Byblos|Byblos|Bybloser</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_CITYSTATE_BYBLOS_DESC">
      <Text>Die phönizische Siedlung Byblos im heutigen Libanon ist eine der ältesten Städte der Welt und wurde irgendwann im 5. Jahrtausend v. Chr. gegründet. Ursprünglich war sie als Gebal bekannt, der Name "Byblos" (vom griechischen "Bublos", was Papyrus bedeutet) wurde ihr von den Griechen gegeben, weil die Stadt der Hauptimporteur für ägyptischen Papyrus war.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_CITYSTATE_ELAM">
      <Text>Elam</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_CITYSTATE_ELAM_ADJ">
      <Text>Elam|Elam|Elamer</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_CITYSTATE_ELAM_DESC">
      <Text>Elam, das im heutigen Iran liegt, war ein weitläufiges Gebiet, das mehrere Provinzen des Irans sowie Teile des Iraks umfasste. Elam existierte mehrere Tausend Jahre seit dem 3. Jahrtausend v. Chr., bis es zu Beginn des 1. Jahrhunderts n. Chr. internen Streitigkeiten und externen Konflikten erlag. </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_CITYSTATE_ENKOMI">
      <Text>Enkomi</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_CITYSTATE_ENKOMI_ADJ">
      <Text>Enkomi|Enkomi|Enkomier</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_CITYSTATE_ENKOMI_DESC">
      <Text>Die Stadt Enkomi diente als wichtiges Zentrum des Kupferhandels während des 2. Jahrtausends v. Chr. Enkomi liegt auf der Insel Zypern und florierte bis ca. 1050[NEWLINE]v. Chr., als es durch ein Erdbeben stark beschädigt und aufgegeben wurde.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_CITYSTATE_KNOSSOS">
      <Text>Knossos</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_CITYSTATE_KNOSSOS_ADJ">
      <Text>Knossos|Knossos|Knossoser</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_CITYSTATE_KNOSSOS_DESC">
      <Text>Die Siedlung von Knossos auf der griechischen Insel Kreta war die Heimat der antiken Bronzezeit-Zivilisation der Minoer. Die Minoer von Knossos beeinflussten die griechische Gesellschaft während des 2. Jahrtausends[NEWLINE]v. Chr. und sollen begabte Handwerker gewesen sein, die häufig mit den Ägyptern Handel betrieben haben.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_CITYSTATE_KYRENE">
      <Text>Kyrene</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_CITYSTATE_KYRENE_ADJ">
      <Text>Kyrene|Kyrene|Kyrener</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_CITYSTATE_KYRENE_DESC">
      <Text>Die antike griechische Kolonie von Kyrene, die im heutigen Libyen liegt, wurde zuerst im Jahre 630 v. Chr. von griechischen Siedlern von der Insel Thera gegründet. Kyrene wurde zum Handelszentrum der Region, da sich dort verschiedene Handelsrouten kreuzten, die andere griechische Kolonien in der Region miteinander verbanden.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_CITYSTATE_NAKHCHIVAN">
      <Text>Nachitschewan</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_CITYSTATE_NAKHCHIVAN_ADJ">
      <Text>Nachitschewan|Nachitschewan|Nachitschewaner</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_CITYSTATE_NAKHCHIVAN_DESC">
      <Text>Die landumschlossene Region von Nachitschewan umfasst Gebiete in Armenien, im Iran und der Türkei und soll vor mehr als 5.000 Jahren besiedelt worden sein. Im Verlauf ihrer Geschichte sollte die Region in eine Anzahl von militärischen Konflikten verwickelt werden, sowohl mit den persischen Reichen als auch den Makedoniern. Nachitschewan existiert heute noch als eine Region der Republik Aserbaidschan. </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_CITYSTATE_SEUTHOPOLIS">
      <Text>Seuthopolis</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_CITYSTATE_SEUTHOPOLIS_ADJ">
      <Text>Seuthopolis|Seuthopolis|Seuthopoliser</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_CITYSTATE_SEUTHOPOLIS_DESC">
      <Text>Seuthopolis wurde im 4. Jahrhundert v. Chr. vom thrakischen König Seuthes III. gegründet und diente als Hauptstadt des Odrysenischen Königreichs, ehe es 281[NEWLINE]v. Chr. von den Kelten eingenommen wurde. Die Ruinen von Seuthopolis liegen im heutigen Bulgarien.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_CITYSTATE_SHARUHEN">
      <Text>Scharuhen</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_CITYSTATE_SHARUHEN_ADJ">
      <Text>Scharuhen|Scharuhen|Scharuhener</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_CITYSTATE_SHARUHEN_DESC">
      <Text>Die antike Stadt Scharuhen, in der Negev-Wüste im südlichen Israel, war einst eine Zufluchtsstätte für das Volk der Hyksos, die im 16. Jahrhundert v. Chr. aus Ägypten vertrieben wurden. Die Siedlung wurde später vom ägyptischen Pharao Ahmose I. zerstört.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_CITYSTATE_STOBI">
      <Text>Stobi</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_CITYSTATE_STOBI_ADJ">
      <Text>Stobi|Stobi|Stobier</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_CITYSTATE_STOBI_DESC">
      <Text>Die antike Stadt Stobi war einst die römische Hauptstadt der Provinz von "Macedonia Salutaris" im heutigen Mazedonien. Stobie war ein strategisch platziertes Handelszentrum an den Flüssen Crna und Axios und wurde 518 n. Chr. durch ein Erdbeben zerstört.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_CITYSTATE_TROY">
      <Text>Troja</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_CITYSTATE_TROY_ADJ">
      <Text>Troja|Troja|Trojaner</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_CITYSTATE_TROY_DESC">
      <Text>Das legendäre Troja, von dem man annahm, es hätte seine Blütezeit im 3. und 2. Jahrtausend v. Chr. gehabt, war ein florierendes Handelszentrum am Ägäischen Meer. Die Stadt war der Hauptschauplatz in Homers Epos, der Ilias, und wurde daher lange Zeit als rein mythologisch angesehen. Allerdings brachten archäologische Entdeckungen im 19. Jahrhundert Überreste in der heutigen Türkei ans Licht, von denen angenommen wird, es könnte sich dabei um Troja handeln.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_CITYSTATE_UGARIT">
      <Text>Ugarit</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_CITYSTATE_UGARIT_ADJ">
      <Text>Ugarit|Ugarit|Ugariter</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_CITYSTATE_UGARIT_DESC">
      <Text>Die alte Stadt Ugarit im östlichen Mittelmeer liegt heute im modernen Syrien. Ugarit wurde irgendwann im 6. Jahrtausend v. Chr. besiedelt und als eine erfolgreiche Hafenstadt entwickelt, die in ihrer Blütezeit im späten 2. Jahrtausend Handel mit den Ägyptern und den Griechen betrieb.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_CITYSTATE_WASHUKANNI">
      <Text>Waschukanni</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_CITYSTATE_WASHUKANNI_ADJ">
      <Text>Waschukanni|Waschukanni|Waschukannier</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_CITYSTATE_WASHUKANNI_DESC">
      <Text>Waschukanni diente als Hauptstadt des Königreichs der Hurriter im 2. Jahrtausend v. Chr. Obwohl sein genauer Standort bis heute unbekannt ist, wird angenommen, dass es am Ufer des Flusses Chabur gelegen haben soll. </Text>
    </Row>
  </Language_DE_DE>
</GameData>