<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!--Generated with LocalizationBuddy.-->
<!--Copyright Firaxis Games 2010-->
<!--All Rights Reserved-->
<GameData>
  <Language_DE_DE>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_LIONS_GATE_HELP">
      <Text>[ICON_CULTURE] Kultur- und [ICON_GOLD] Gold-Kosten für den Kauf neuer Geländefelder sind in dieser Stadt um 25% reduziert.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_LIONS_GATE_STRATEGY">
      <Text>Das Löwentor ist das einzigartige Gebäude der Hethiter und es ersetzt die Stadtmauern. Das Löwentor erhöht die Verteidigungsstärke einer Stadt, was sie schwieriger einzunehmen macht. Zusätzlich erhöht das Löwentor die Ausweitung der Kulturgrenzen einer Stadt um 25% und bietet +2 [ICON_GOLD] Gold.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_NILOMETER_HELP">
      <Text>+15% [ICON_FOOD] Nahrung. Jedes bearbeitete Schwemmland-Geländefeld bietet +1 [ICON_GOLD] Gold.[NEWLINE][NEWLINE]Die Stadt muss direkt an einem Fluss liegen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_NILOMETER_STRATEGY">
      <Text>Der Nilometer ist das einzigartige Gebäude der Ägypter und ersetzt die Wassermühle. Er erhöht die Gold- und Nahrungsproduktion der Stadt und sollte gebaut werden, wenn die Stadt in der Nähe eines Flusses steht.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_ZIGGURAT_STRATEGY">
      <Text>Die Zikkurat ist das einzigartige Gebäude der Sumerer und ersetzt den Tempel. Die Zikkurat erhöht die Kultur einer Stadt und beschleunigt das Wachstum ihrer Grenzen und den Erwerb von Sozialpolitik der Zivilisation. Die Zikkurat gibt der Stadt außerdem einen Wissenschaftsbonus.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BUILDINGS_LIONS_GATE_TEXT">
      <Text>Das Löwentor steht in Hattuscha, der Hauptstadt des Hethiterreiches. Es war ein großer Eingang, dessen Fertigstellung um das 14. Jahrhundert v. Chr. geschätzt wird. Auf jeder Seite des Tores befindet sich ein großes steinernes Abbild eines Löwen, der in der Gesellschaft der Hethiter von großer symbolischer Bedeutung und daher auf vielen ihrer Bauwerke und Monumente zu finden war.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BUILDINGS_NILOMETER_TEXT">
      <Text>Der Nilometer war ein ägyptisches Messinstrument, mit dem man die Pegelstände des Nils während der jährlichen Flutperiode feststellen konnte. Die Ägypter verließen sich darauf, dass der Nil jedes Jahr über die Ufer trat und die umliegenden Flutgebiete überschwemmte, wobei sich Schlamm ablagerte, den sie als Dünger verwenden konnten. Zu viel Wasser zerstörte allerdings die Ernte-Infrastruktur und zu wenig Wasser konnte zu einer großen Hungersnot führen. Die Ägypter lasen die Pegelstände am Nilometer ab und setzten entsprechend die Steuern für die Bauern fest.[NEWLINE][NEWLINE]Der Nilometer bestand typischerweise aus einer festen Säule oder aus Stufen, die in einen Brunnen hinabführten, der sich aus dem Fluss speiste. Beide Konstruktionsarten wurden mit ansteigenden Markierungen versehen, die die Wassertiefe anzeigten, und die Ägypter führten genau Buch, um einen Vergleich zu den Vorjahren anstellen zu können. Einer der ältesten erhaltenen Nilometer befindet sich auf der Nilinsel Roda in Kairo. Seine Fertigstellung wird auf das 9. Jahrhundert datiert und der persische Astronom Farghani gilt als sein Erbauer.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BUILDINGS_ZIGGURAT_TEXT">
      <Text>Die Zikkurate sind eine herausragende architektonische Errungenschaft der Sumerer, Babylonier und Assyrer. Sie entwickelten sich aus frühen Tempelbauten, die auf erhöhten Plattformern errichtet wurden (wahrscheinlich um Flutschäden vorzubeugen). Die kolossalen Zikkurate enthielten auf ihrer obersten Ebene typischerweise große Schreine, die nur Priester und andere religiöse Personen besuchen durften. Sie waren vornehmlich Teil von größeren Tempelkomplexen, doch der genaue Zweck der Zikkurate ist bis heute ein Rätsel.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_HITTITE_WARCHARIOT_TEXT">
      <Text>Der Kriegsstreitwagen der Hethiter war eine Weiterentwicklung der bereits vorhandenen Streitwagenkonstruktionen. Er war größer und widerstandsfähiger als die Wagen, die normalerweise von den Armeen Ägyptens eingesetzt wurden. Die Hethiter verringerten das Gesamtgewicht und versetzten die Räder weiter nach vorne - so konnte diese Variante bis zu drei Krieger tragen. Diese Wagen wurden oft dazu eingesetzt, die feindlichen Linien zu durchbrechen und die verstreute Infanterie zu demoralisieren.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_SUMERIAN_PHALANX_TEXT">
      <Text>Die Sumerer waren eine der ersten Zivilisationen, die die Phalanx-Formation einsetzten. Dabei trug eine dicht gedrängte Soldatengruppe große Schilde und Speere und konnte sich so gegenseitig vor Angreifern schützen, während sie sich als eine Einheit auf ihren Gegner zubewegte.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_CULT_OSIRIS">
      <Text>+1 [ICON_CULTURE] Kultur von allen Gebäuden, die [ICON_CULTURE] Kultur erbringen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_CULT_OSIRIS_SHORT">
      <Text>Osiris-Kult</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_FIRST_2_IRON">
      <Text>Strategische Ressourcen gewähren +1 [ICON_PRODUCTION] Produktion und Pferde- und Eisenressourcen bringen die doppelte Menge ein.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_FIRST_2_IRON_SHORT">
      <Text>Erste Eisen-Entdecker</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_TWO_RIVERS">
      <Text>Freier Großer Wissenschaftler, wenn Ihr die Schrift erforscht. Nur 1 Fortbewegungspunkt für alle Einheiten für Geländefelder an Flüssen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_TWO_RIVERS_SHORT">
      <Text>Zweistromland</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_HITTITE_WARCHARIOT">
      <Text>Schwerer Streitwagen</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_HITTITE_WARCHARIOT_HELP">
      <Text>Mächtige Nahkampfeinheit der Antike, stark auf offenem Gelände. Verfügt über die Beförderung Schock I. Kann nur von den Hethitern gebaut werden. Ersetzt den Streitwagen-Bogenschützen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_HITTITE_WARCHARIOT_STRATEGY">
      <Text>Der Schwere Streitwagen ist die Spezialeinheit der Hethiter und ersetzt den Streitwagen-Bogenschützen. Im Gegensatz zum Streitwagen-Bogenschützen ist der Schwere Streitwagen eine Nahkampfeinheit, die sich darauf spezialisiert hat, feindliche Fronten anzugreifen und zu durchbrechen. Diese Einheit beginnt mir der Beförderung Schock I.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_SUMERIAN_PHALANX">
      <Text>Phalanx</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_SUMERIAN_PHALANX_HELP">
      <Text>Nahkampfeinheit der Antike, stark gegen Berittene Einheiten. Verfügt über die Beförderung Bonus gegen Beritten (100). Kann nur von den Sumerern gebaut werden. Diese Einheit hat eine höhere [ICON_STRENGTH] Kampfstärke als der Speerkämpfer, den sie ersetzt.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_SUMERIAN_PHALANX_STRATEGY">
      <Text>Die Phalanx ist die Spezialeinheit der Sumerer und ersetzt den Speerkämpfer. Sie ist mit einer früheren Technologie verfügbar (Bergbau statt Bronzeverarbeitung) als der Speerkämpfer.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_BRIEFING">
      <Text>Info</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_BUILDING_SATRAPS_COURT_HELP">
      <Text>Der Satrapenhof erhöht den Ertrag an Gold und die Zufriedenheit stark.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_BUILDING_SATRAPS_COURT_STRATEGY">
      <Text>Der Satrapenhof ist das einzigartige Gebäude der Perser. Es ersetzt den Markt. Wie auch der Markt erhöht der Satrapenhof den Wohlstand einer Stadt. Der Satrapenhof erhöht aber auch die Zufriedenheit der Zivilisation.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_BUILT_BY">
      <Text>Gebaut von: {@1_CivName} in: {@2_CityName}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_CAPTURED_BY">
      <Text>[ICON_OCCUPIED] Erobert von: {@1_CivName}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_CIV_HITTITES_HEADING_1">
      <Text>Geschichte</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_CIV_HITTITES_TEXT_1">
      <Text>Das Reich der Hethiter erreichte seine Blütezeit um 1500 v. Chr. und umfasste breite Landstriche in Anatolien (Kleinasien) sowie Teile von Syrien bis an die Grenze des Königreichs der Ägypter. Es wird angenommen, dass das Hethiterreich um 1700 v. Chr. von Hattuschili I. gegründet wurde. Es durchlief 500 Jahre lang alle Höhen und Tiefen des militärischen Erfolges. Die Hethiter waren für ihren erfolgreichen Einsatz von Streitwagen bekannt und sie eroberten mehrere ihrer Nachbarländer, um schließlich in der berühmten Schlacht bei Kadesch - der wahrscheinlich größten Streitwagen-Schlacht der Geschichte - in eine Pattsituation mit den Ägyptern zu geraten.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_CIV_SUMERIA_HEADING_1">
      <Text>Geschichte</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_CIV_SUMERIA_TEXT_1">
      <Text>Die Zivilisation der antiken Sumerer wurde im 6. Jahrtausend v. Chr. in Mesopotamien gegründet (genauer in Teilen des heutigen Irak) und hatte beinahe 3000 Jahre lang Bestand. Zeitgenössische Archäologen haben viele Neuerungen entdeckt, die die Sumerer während ihres Bestehens einführten, besonders in den Bereichen des Ackerbaus, der Mathematik und der Schrift.[NEWLINE][NEWLINE]Die Sumerer sind bekannt für die Nutzung fortschrittlicher Ackerbautechniken, darunter die Bewässerung und die Wechselwirtschaft. Sie nutzten die guten Böden im Fruchtbaren Halbmond zur Errichtung dauerhafter Siedlungen.[NEWLINE][NEWLINE]Eine vielleicht noch wichtigere Errungenschaft der Sumerer ist eine der ersten Schriftsprachen der Welt, die Keilschrift, die Archäologen auf Hunderten von Tontafeln entdeckten, die im ganzen Gebiet gefunden wurden. Das "Gilgamesch-Epos" gilt als eines der ersten großen Werke der Literatur und es erzählt von den Abenteuern des sumerischen Königs Gilgamesch.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_CIV5_DAWN_ARABIA_TEXT">
      <Text>Oh großer Anführer, mögen Euch Visionen großer Bauwerke und herausragender Architektur leiten! Eure noch junge Zivilisation hat ausgezeichnete Möglichkeiten, den Fruchtbaren Halbmond zu bewirtschaften. Mit der Zeit wird Euer Volk blühende Städte hervorbringen und in den Bereichen Krieg, Handel, Wissenschaft und Künste florieren. Es ist ganz natürlich, dass Ihr große Bauwerke errichtet, um diese Erfolge zu feiern! Ihr solltet Euch aber dessen bewusst sein, dass Eure Rivalen nicht untätig zusehen werden, während Ihr Weltwunder errichtet, daher sollten Eure Städte sie als Erstes hervorbringen. Nur die Stadt mit den beeindruckendsten Bauwerken und größten Wundern soll bis ans Ende aller Tage verehrt werden![NEWLINE][NEWLINE]SIEGBEDINGUNGEN: Das Spiel wird so lange fortgesetzt, bis alle 9 Wunder erbaut wurden. Die Zivilisation, die bis dahin die meisten Punkte hat, gewinnt. Baut so viele Wunder wie möglich, um Eure Punktzahl zu erhöhen oder erobert Städte anderer Zivilisationen mit bereits vorhandenen Wundern.[NEWLINE][NEWLINE]SONDERREGELN: Das Tempo für Forschungen und den Erwerb von Politik ist verlangsamt, sodass Ihr Euch ganz in dieses längst vergangene Zeitalter einfühlen könnt. Städte können nicht vernichtet und damit auch keine Wunder zerstört werden. Wunder werden nicht mehr durch Forschung verfügbar gemacht. Auf dem Wunderstatus-Bildschirm seht Ihr, wie Ihr das Baurecht erlangen könnt. Und das Orakel, das von Anfang an verfügbar ist, kann von Großen Persönlichkeiten besucht werden, um kurzzeitig den Fortschritt anderer Spieler zur Vollendung der Wunder zu offenbaren.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_CIV5_DAWN_EGYPT_TEXT">
      <Text>Oh großer Anführer, mögen Euch Visionen großer Bauwerke und herausragender Architektur leiten! Eure noch junge Zivilisation hat ausgezeichnete Möglichkeiten, den Fruchtbaren Halbmond zu bewirtschaften. Mit der Zeit wird Euer Volk blühende Städte hervorbringen und in den Bereichen Krieg, Handel, Wissenschaft und Künste florieren. Es ist ganz natürlich, dass Ihr große Bauwerke errichtet, um diese Erfolge zu feiern! Ihr solltet Euch aber dessen bewusst sein, dass Eure Rivalen nicht untätig zusehen werden, während Ihr Weltwunder errichtet, daher sollten Eure Städte sie als Erstes hervorbringen. Nur die Stadt mit den beeindruckendsten Bauwerken und größten Wundern soll bis ans Ende aller Tage verehrt werden![NEWLINE][NEWLINE]SIEGBEDINGUNGEN: Das Spiel wird so lange fortgesetzt, bis alle 9 Wunder erbaut wurden. Die Zivilisation, die bis dahin die meisten Punkte hat, gewinnt. Baut so viele Wunder wie möglich, um Eure Punktzahl zu erhöhen oder erobert Städte anderer Zivilisationen mit bereits vorhandenen Wundern.[NEWLINE][NEWLINE]SONDERREGELN: Das Tempo für Forschungen und den Erwerb von Politik ist verlangsamt, sodass Ihr Euch ganz in dieses längst vergangene Zeitalter einfühlen könnt. Städte können nicht vernichtet und damit auch keine Wunder zerstört werden. Wunder werden nicht mehr durch Forschung verfügbar gemacht. Auf dem Wunderstatus-Bildschirm seht Ihr, wie Ihr das Baurecht erlangen könnt. Und das Orakel, das von Anfang an verfügbar ist, kann von Großen Persönlichkeiten besucht werden, um kurzzeitig den Fortschritt anderer Spieler zur Vollendung der Wunder zu offenbaren.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_CIV5_DAWN_GREECE_TEXT">
      <Text>Oh großer Anführer, mögen Euch Visionen großer Bauwerke und herausragender Architektur leiten! Eure noch junge Zivilisation hat ausgezeichnete Möglichkeiten, den Fruchtbaren Halbmond zu bewirtschaften. Mit der Zeit wird Euer Volk blühende Städte hervorbringen und in den Bereichen Krieg, Handel, Wissenschaft und Künste florieren. Es ist ganz natürlich, dass Ihr große Bauwerke errichtet, um diese Erfolge zu feiern! Ihr solltet Euch aber dessen bewusst sein, dass Eure Rivalen nicht untätig zusehen werden, während Ihr Weltwunder errichtet, daher sollten Eure Städte sie als Erstes hervorbringen. Nur die Stadt mit den beeindruckendsten Bauwerken und größten Wundern soll bis ans Ende aller Tage verehrt werden![NEWLINE][NEWLINE]SIEGBEDINGUNGEN: Das Spiel wird so lange fortgesetzt, bis alle 9 Wunder erbaut wurden. Die Zivilisation, die bis dahin die meisten Punkte hat, gewinnt. Baut so viele Wunder wie möglich, um Eure Punktzahl zu erhöhen oder erobert Städte anderer Zivilisationen mit bereits vorhandenen Wundern.[NEWLINE][NEWLINE]SONDERREGELN: Das Tempo für Forschungen und den Erwerb von Politik ist verlangsamt, sodass Ihr Euch ganz in dieses längst vergangene Zeitalter einfühlen könnt. Städte können nicht vernichtet und damit auch keine Wunder zerstört werden. Wunder werden nicht mehr durch Forschung verfügbar gemacht. Auf dem Wunderstatus-Bildschirm seht Ihr, wie Ihr das Baurecht erlangen könnt. Und das Orakel, das von Anfang an verfügbar ist, kann von Großen Persönlichkeiten besucht werden, um kurzzeitig den Fortschritt anderer Spieler zur Vollendung der Wunder zu offenbaren.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_CIV5_DAWN_OTTOMANS_TEXT">
      <Text>Oh großer Anführer, mögen Euch Visionen großer Bauwerke und herausragender Architektur leiten! Eure noch junge Zivilisation hat ausgezeichnete Möglichkeiten, den Fruchtbaren Halbmond zu bewirtschaften. Mit der Zeit wird Euer Volk blühende Städte hervorbringen und in den Bereichen Krieg, Handel, Wissenschaft und Künste florieren. Es ist ganz natürlich, dass Ihr große Bauwerke errichtet, um diese Erfolge zu feiern! Ihr solltet Euch aber dessen bewusst sein, dass Eure Rivalen nicht untätig zusehen werden, während Ihr Weltwunder errichtet, daher sollten Eure Städte sie als Erstes hervorbringen. Nur die Stadt mit den beeindruckendsten Bauwerken und größten Wundern soll bis ans Ende aller Tage verehrt werden![NEWLINE][NEWLINE]SIEGBEDINGUNGEN: Das Spiel wird so lange fortgesetzt, bis alle 9 Wunder erbaut wurden. Die Zivilisation, die bis dahin die meisten Punkte hat, gewinnt. Baut so viele Wunder wie möglich, um Eure Punktzahl zu erhöhen oder erobert Städte anderer Zivilisationen mit bereits vorhandenen Wundern.[NEWLINE][NEWLINE]SONDERREGELN: Das Tempo für Forschungen und den Erwerb von Politik ist verlangsamt, sodass Ihr Euch ganz in dieses längst vergangene Zeitalter einfühlen könnt. Städte können nicht vernichtet und damit auch keine Wunder zerstört werden. Wunder werden nicht mehr durch Forschung verfügbar gemacht. Auf dem Wunderstatus-Bildschirm seht Ihr, wie Ihr das Baurecht erlangen könnt. Und das Orakel, das von Anfang an verfügbar ist, kann von Großen Persönlichkeiten besucht werden, um kurzzeitig den Fortschritt anderer Spieler zur Vollendung der Wunder zu offenbaren.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_CIV5_DAWN_PERSIA_TEXT">
      <Text>Oh großer Anführer, mögen Euch Visionen großer Bauwerke und herausragender Architektur leiten! Eure noch junge Zivilisation hat ausgezeichnete Möglichkeiten, den Fruchtbaren Halbmond zu bewirtschaften. Mit der Zeit wird Euer Volk blühende Städte hervorbringen und in den Bereichen Krieg, Handel, Wissenschaft und Künste florieren. Es ist ganz natürlich, dass Ihr große Bauwerke errichtet, um diese Erfolge zu feiern! Ihr solltet Euch aber dessen bewusst sein, dass Eure Rivalen nicht untätig zusehen werden, während Ihr Weltwunder errichtet, daher sollten Eure Städte sie als Erstes hervorbringen. Nur die Stadt mit den beeindruckendsten Bauwerken und größten Wundern soll bis ans Ende aller Tage verehrt werden![NEWLINE][NEWLINE]SIEGBEDINGUNGEN: Das Spiel wird so lange fortgesetzt, bis alle 9 Wunder erbaut wurden. Die Zivilisation, die bis dahin die meisten Punkte hat, gewinnt. Baut so viele Wunder wie möglich, um Eure Punktzahl zu erhöhen oder erobert Städte anderer Zivilisationen mit bereits vorhandenen Wundern.[NEWLINE][NEWLINE]SONDERREGELN: Das Tempo für Forschungen und den Erwerb von Politik ist verlangsamt, sodass Ihr Euch ganz in dieses längst vergangene Zeitalter einfühlen könnt. Städte können nicht vernichtet und damit auch keine Wunder zerstört werden. Wunder werden nicht mehr durch Forschung verfügbar gemacht. Auf dem Wunderstatus-Bildschirm seht Ihr, wie Ihr das Baurecht erlangen könnt. Und das Orakel, das von Anfang an verfügbar ist, kann von Großen Persönlichkeiten besucht werden, um kurzzeitig den Fortschritt anderer Spieler zur Vollendung der Wunder zu offenbaren.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_CIV5_DAWN_TEXT">
      <Text>Oh großer Anführer, mögen Euch Visionen großer Bauwerke und herausragender Architektur leiten! Eure noch junge Zivilisation hat ausgezeichnete Möglichkeiten, den Fruchtbaren Halbmond zu bewirtschaften. Mit der Zeit wird Euer Volk blühende Städte hervorbringen und in den Bereichen Krieg, Handel, Wissenschaft und Künste florieren. Es ist ganz natürlich, dass Ihr große Bauwerke errichtet, um diese Erfolge zu feiern! Ihr solltet Euch aber dessen bewusst sein, dass Eure Rivalen nicht untätig zusehen werden, während Ihr Weltwunder errichtet, daher sollten Eure Städte sie als Erstes hervorbringen. Nur die Stadt mit den beeindruckendsten Bauwerken und größten Wundern soll bis ans Ende aller Tage verehrt werden![NEWLINE][NEWLINE]SIEGBEDINGUNGEN: Das Spiel wird so lange fortgesetzt, bis alle 9 Wunder erbaut wurden. Die Zivilisation, die bis dahin die meisten Punkte hat, gewinnt. Baut so viele Wunder wie möglich, um Eure Punktzahl zu erhöhen oder erobert Städte anderer Zivilisationen mit bereits vorhandenen Wundern.[NEWLINE][NEWLINE]SONDERREGELN: Das Tempo für Forschungen und den Erwerb von Politik ist verlangsamt, sodass Ihr Euch ganz in dieses längst vergangene Zeitalter einfühlen könnt. Städte können nicht vernichtet und damit auch keine Wunder zerstört werden. Wunder werden nicht mehr durch Forschung verfügbar gemacht. Auf dem Wunderstatus-Bildschirm seht Ihr, wie Ihr das Baurecht erlangen könnt. Und das Orakel, das von Anfang an verfügbar ist, kann von Großen Persönlichkeiten besucht werden, um kurzzeitig den Fortschritt anderer Spieler zur Vollendung der Wunder zu offenbaren.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_CIV5_FEATURES_FUJI_TEXT">
      <Text>Der Berg Ararat, ein inaktiver Vulkan in der Osttürkei, ist mit 5.137 Metern der höchste Punkt des Landes. Es heißt, dass die Arche Noah nach der biblischen Sintflut in diesem Gebirge verblieb und der Berg ist auch Heimat der Götter der armenischen Mythologie - ähnlich dem Olymp der Griechen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_CIV5_FEATURES_GIBRALTER_TEXT">
      <Text>Der Olymp, legendäre Heimat der Götter in der griechischen Mythologie, ist der höchste Berg Griechenlands und hat über 50 Gipfel, der davon höchste ist Mytikas mit 2.917 Metern. Der Sage nach fand der "Kampf der Titanen" auf und um den Olymp statt, als die Götter des Pantheons unter der Führung von Zeus gegen die alten Titanen um die Herrschaft kämpften.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_CIV5_FEATURES_GRANDMESA_TEXT">
      <Text>Kappadokien liegt in der Zentraltürkei und ist für seine herausragenden Naturwunder bekannt. Die beeindruckenden Felstürme aus Tuffstein, auch als "Feenkamine" bekannt, stehen überall in der Provinz von Nevsehir und sind ein wahrer Touristenmagnet.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_CIV5_FEATURES_KRAKATOA_TEXT">
      <Text>Die Thera-Eruption (auch als Minoische Eruption bekannt) war ein verheerender Vulkanausbruch auf einer kleinen Insel vor der südöstlichen Küste Griechenlands, bei dem mehrere kleine minoische Siedlungen zerstört wurden. Die Eruption fand um 1600 v. Chr. statt und gilt als eine der heftigsten der Menschheitsgeschichte - auf dem Vulkanexplosivitätsindex, der von Stufe 1 bis 8 reicht, wurde sie mit 7 eingestuft. Heute ist die kleine Inselkette, die aus dem Vulkankrater entstand, weithin als Santorini bekannt und ein beliebtes Touristenziel im Ägäischen Meer.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_CONSULT_ORACLE">
      <Text>Orakel befragen</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_CONSULT_ORACLE_ACTIVE">
      <Text>Das Orakel offenbart, welche Zivilisationen die Wunder am ehesten bauen können! (Noch {1_TurnsRemaining} Runden.)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_CONSULT_ORACLE_HELP">
      <Text>Schicke eine Große Persönlichkeit vor die Stadt {@1_CityName}, damit sie das Orakel befragt.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_CULTURAL_WONDER_HEADING">
      <Text>KULTURELL ([ICON_CULTURE] Kultur)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_DESC">
      <Text>Viele Zivilisationen werden in den Gebieten des Fruchtbaren Halbmondes erblühen. Wird Euer Volk für immer als die größten Erbauer von Weltwundern der Antike in die Geschichte eingehen?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_DIPLO_MY_SCORE_FUTURE_TECH">
      <Text>{1_Num} durch Besitz von Wundern</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_DIPLO_MY_SCORE_WONDERS">
      <Text>{1_Num} durch Errichtung von Wundern</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_ECONOMIC_WONDER_HEADING">
      <Text>ÖKONOMISCH ([ICON_GOLD] Gesamtbruttoeinkommen)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_FIXED_MAP">
      <Text>Historisch</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_HARUN_HOSTILE_AGGRESSIVE_MILITARY_WARNING_1">
      <Text>Ihr könnt Euch weder vor den Göttern verstecken noch vor Sumer. Wenn Ihr gegen uns kämpft, verdammt Ihr Euch selbst auf immer und ewig.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_LEADER_GILGAMESH_HEADING_1">
      <Text>Geschichte</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_LEADER_GILGAMESH_LIVED">
      <Text>um 2500 v. Chr. - ?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_LEADER_GILGAMESH_SUBTITLE">
      <Text>König von Sumer</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_LEADER_GILGAMESH_TEXT_1">
      <Text>Der legendäre sumerische König Gilgamesch ist vor allem als Hauptfigur des "Gilgamesch-Epos" bekannt, einem der ältesten Beispiele der Welt für Literatur. Gilgamesch herrschte um 2500 v. Chr. und war der König von Uruk, einem Stadtstaat, der während der Uruk-Periode (eine frühe Stufe der sumerischen Zivilisation) auch Hauptstadt war. Obwohl viele von Gilgameschs Taten vermutlich eher mythologischer Natur waren, wird ihm der Bau der Mauern von Uruk zugeschrieben, was sich mit historischen Quellen zu einer vermehrt städtischen Bevölkerung und dem aufkommenden Bau von Stadtmauern während dieser Zeit deckt.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_LEADER_HARUN_FIRSTGREETING_1">
      <Text>Willkommen! Ich bin Gilgamesch von Volk der Sumerer. Kommt - lasst uns meinen üppigen Palast betrachten!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_LEADER_HARUN_FIRSTGREETING_2">
      <Text>Ah! Ein neuer Stern erscheint am Horizont. Ich bin Gilgamesch von Sumer! Ich werde ein episches Gedicht zur Feier unseres historischen Treffens schreiben!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_LEADER_HARUN_FIRSTGREETING_3">
      <Text>Seid willkommen! Ich bin Gilgamesch, Herrscher von Sumer. Kommt - erzählt mir von Eurem Reich.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_LEADER_MUWATALLIS_HEADING_1">
      <Text>Geschichte</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_LEADER_MUWATALLIS_LIVED">
      <Text>ca. 1320-1294 v. Chr.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_LEADER_MUWATALLIS_SUBTITLE">
      <Text>König der Hethiter</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_LEADER_MUWATALLIS_TEXT_1">
      <Text>Obwohl es nur wenige Aufzeichnungen über Muwatallis Herrschaft gibt, ist doch bekannt, dass er im 14. Jahrhundert v. Chr. etwa 20 Jahre lang König der Hethiter war. Muwattalli ist vor allem als der Hethiterkönig bekannt, der 1274 v. Chr. in der Schlacht bei Kadesch gegen den ägyptischen Pharao Ramses II. um die Herrschaft kämpfte. Diese Schlacht, die in der Nähe der uralten Stadt Kadesch stattfand, ist vor allem für die gewaltige Anzahl an Streitwagen bekannt, es sollen Tausende gewesen sein. Der wahre Ausgang dieser Schlacht ist zwar unbekannt - die Hinweise deuten auf einen Sieg der Ägypter hin - doch es scheint, als hätten sich beide Seiten nach großen Verlusten letztlich zurückgezogen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_LEADER_SULEIMAN_FIRSTGREETING_1">
      <Text>Bei meinem Barte - ich freue mich, Euch zu sehen! Ich bin Muwattalli, Herrscher der mächtigen Hethiter!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_LEADER_SULEIMAN_FIRSTGREETING_2">
      <Text>Das Reich der Hethiter grüßt Euch! Ich bin Muwattalli!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_LEADER_SULEIMAN_FIRSTGREETING_3">
      <Text>Seid gegrüßt! Ich bin Muwattalli, Herrscher des Hethiterreiches! Lasst uns zur Feier dieses großen Anlasses speisen!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_LEADER_SULEIMAN_GREETING_NEUTRAL_HELLO_1">
      <Text>Willkommen im hethitischen Reich, dem Juwel des Zivilisation!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_LEADER_SULEIMAN_GREETING_POLITE_HELLO_1">
      <Text>Ah, Ihr seid es wieder. Das Hethiterreich ist immer froh, seine Freunde unterhalten zu dürfen!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_LEADER_SULEIMAN_RESPONSE_REQUEST_1">
      <Text>Das hethitische Reich scheint eine Pechsträhne zu haben. Da wir gute Freunde sind - dürfte ich Euch wohl um Hilfe bitten?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_LOCKED">
      <Text>[ICON_LOCKED] Gesperrt</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_LOCKED_BY">
      <Text>[ICON_LOCKED] Gesperrt für: {@1_CivName}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_MILITARY_WONDER_HEADING">
      <Text>MILITÄRISCH (Fortschritt Großer General)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_MYSTICAL_WONDER_HEADING">
      <Text>MYSTISCHE WUNDER</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_POPUP_ASK_CONSULT_ORACLE">
      <Text>Soll {@1_UnitName} das Orakel zu Rate ziehen?[NEWLINE][NEWLINE]Dauert {2_ConsultDuration} Runden.  Diese Große Persönlichkeit kann das Orakel nicht nochmal befragen, wird dafür aber auch nicht verbraucht.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_POPUP_ORACLE_BUILT">
      <Text>Die Zivilisation {@1_CivName} hat das Orakel errichtet! Um das Orakel zu Rate zu ziehen, müsst Ihr eine Große Persönlichkeit in {2_HexDist} Geländefelder Entfernung von der Stadt {@3_CityName} bringen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_POPUP_ORACLE_CONSULTED">
      <Text>ANZEIGE: Durch das Orakel offenbarte Informationen</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_POPUP_ORACLE_CONSULTED_BY">
      <Text>Die Zivilisation {@1_CivName} hat das Orakel zu Rate gezogen!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_POPUP_ORACLE_EXPIRED">
      <Text>ANZEIGE: Eurer Zivilisation bekannte Informationen</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_POPUP_WONDER_UNLOCKED">
      <Text>Dank Eurer steigenden Leistungen hat Eure Zivilisation nun die Macht, das Wunder {@1_WonderName} zu bauen!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_RANDOM_MAP">
      <Text>Binnenmeer</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_SCIENTIFIC_WONDER_HEADING">
      <Text>WISSENSCHAFTLICH (Technologien)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_SULEIMAN_EXPANSION_SERIOUS_WARNING_1">
      <Text>Was denkt Ihr eigentlich, macht Ihr da genau - so nahe am hethitischen Reich Euer Gebiet erweitern? Hört sofort damit auf.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_SULEIMAN_HOSTILE_AGGRESSIVE_MILITARY_WARNING_1">
      <Text>Sagt mir: Wollt Ihr das mächtige hethitische Reich angreifen? Die Stellung Eurer Armeen scheint mir das anzudeuten. Ich gebe Euch einen Rat: Das wäre ein großer Fehler.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_TITLE">
      <Text>Wunder der Antike</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_UNDER_CONSTRUCTION">
      <Text>Wird gebaut in: {@1_CityName}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_UNDER_CONSTRUCTION_BY">
      <Text>Die Zivilisation: {@1_CivName} baut in: {@2_CityName}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_UNLOCKED">
      <Text>Freigeschaltet</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_UNLOCKED_BY">
      <Text>Freigeschaltet von: {@1_CivName}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_VICTORY_FLAVOR_TIME">
      <Text>Ihr seid triumphierend aus der Wiege der Zivilisation aufgestiegen mit prächtigen Wundern, die sowohl Euren besiegten Feinden als auch Euren endlosen Nachfahren von Eurer Größe berichten.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_VICTORY_TIME">
      <Text>Wunder</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_VICTORY_TIME_BANG">
      <Text>Wunder beendet!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_WONDER_ORACLE_HELP">
      <Text>1 freie Sozialpolitik.[NEWLINE]Wenn eine Große Persönlichkeit in die Nähe der Stadt mit dem Orakel gebracht wird, kann so der Fortschritt der anderen Spieler bezüglich des Bauens von Wundern offenbart werden. Das Orakel kann von jedem Spieler befragt werden.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_SCENARIO_WONDER_STATUS">
      <Text>Wunder-Status</Text>
    </Row>
  </Language_DE_DE>
</GameData>