<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!--Generated with LocalizationBuddy.-->
<!--Copyright Firaxis Games 2010-->
<!--All Rights Reserved-->
<GameData>
  <Language_DE_DE>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_MAUSOLEUM_HALICARNASSUS">
      <Text>Mausoleum Halikarnassos</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_STATUE_ZEUS">
      <Text>Zeus-Statue</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_TEMPLE_ARTEMIS">
      <Text>Artemis-Tempel</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_STATUE_ZEUS">
      <Text>Zeus-Statue</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_STATUE_ZEUS_HELP">
      <Text>+ 15% [ICON_STRENGTH] Kampfstärke beim Angriff auf Städte.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_MAUSOLEUM_HALICARNASSUS_DESC">
      <Text>Das Mausoleum von Halikarnassos wurde ca. 350 v. Chr. als Grabstätte für Mausolus, den Herrscher von Caria (ein Gebiet in der heutigen Türkei) erbaut. Der Tempel soll von den damals besten Bildhauern und Handwerkern erbaut worden sein und war bekannt für seine detaillierten bildhauerischen Reliefs und beeindruckenden Ausmaße mit einer Höhe von 47 Metern. Er wurde durch eine Reihe von Erdbeben zerstört, die die Region im ersten Jahrtausend[NEWLINE]n. Chr. heimsuchten. Teile der Grabstätte wurden von britischen Archäologen in der Mitte des 19. Jahrhunderts ausgegraben. Diese Grabstätte ist eines der sieben Weltwunder der Antike und der Begriff "Mausoleum", wie er heute gebraucht wird, geht auf sie zurück.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_MAUSOLEUM_HALICARNASSUS_HELP">
      <Text>Bringt stets 100 [ICON_GOLD] Gold, wenn eine Große Persönlichkeit verbraucht wird. Jede Quelle von [ICON_RES_MARBLE] Marmor oder [ICON_RES_STONE] Stein, die in dieser Stadt bearbeitet wird, produziert +2 [ICON_GOLD] Gold.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_MAUSOLEUM_HALICARNASSUS_QUOTE">
      <Text>[NEWLINE][TAB][TAB]"Großer Männer Grab ist die ganze Erde und ihre Geschichte wird nicht nur an den Stein über ihren Gräbern übergeben, sondern überlebt überall ohne sichtbare Symbole, verwebt in die Materie des Lebens anderer Männer."[NEWLINE][TAB][TAB] - Perikles[NEWLINE][TAB]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_STATUE_ZEUS_DESC">
      <Text>Mit einer Größe von über 12 Metern war die Zeus-Statue im Zeus-Tempel in Olympia, Griechenland, ein weiteres der sieben Weltwunder der Antike. Sie wurde vom griechischen Bildhauer Phidias ca. 440 v. Chr. erbaut und obwohl Zeus auf einem goldenen Thron saß, konnte die gewaltige Statue kaum vom Tempel aufgenommen werden. Die Statue soll nicht später als 425 n. Chr. zerstört worden sein, als der Zeus-Tempel abgebrannt wurde. Ob die Statue zu diesem Zeitpunkt noch dort war, wird immer noch eifrig diskutiert.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_STATUE_ZEUS_HELP">
      <Text>Alle Einheiten erhalten +15% [ICON_STRENGTH] Kampfstärke beim Angriff auf Städte.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_STATUE_ZEUS_QUOTE">
      <Text>[NEWLINE][TAB][TAB]"Also sprach, und winkte mit schwärzlichen Brauen Kronion; Und die ambrosischen Locken des Königes wallten ihm vorwärts von dem unsterblichen Haupt; es erbebten die Höhn des Olympos."[NEWLINE][TAB][TAB] - Die Ilias[NEWLINE][TAB]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_TEMPLE_ARTEMIS_DESC">
      <Text>Der Artemis-Tempel, ein griechischer Tempel, der zuerst 880 v. Chr. errichtet wurde und der Göttin Artemis gewidmet war, die für die Wildnis, die Jagd und den Mond stand. Der Tempel wurde ursprünglich in Ephesus gebaut und soll nicht weniger als sieben Mal zerstört und wiederaufgebaut worden sein, ein Opfer sowohl von natürlichen als auch durch Menschenhand hervorgerufenen Katastrophen. Die Stätte wird als eines der sieben Weltwunder der Antike erachtet und wurde von britischen Archäologen im späten 19. Jahrhundert wiederentdeckt. Heute besteht sie aus einer einzigen Säule ausgegrabener Überreste, die dort gefunden worden waren.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_TEMPLE_ARTEMIS_HELP">
      <Text>+10% [ICON_FOOD] Wachstum in allen Städten. +15% [ICON_PRODUCTION] Produktion beim Bau von Fernwaffen-Einheiten.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_TEMPLE_ARTEMIS_QUOTE">
      <Text>[NEWLINE][TAB][TAB]"Der Wald ergreift nicht so sehr durch seine Schönheit die Herzen der Menschen, sondern durch dieses feine Etwas, diese Beschaffenheit der Luft, diese Ausstrahlung alter Bäume, die einen müden Geist so wunderbar verändern und erfrischen."[NEWLINE][TAB][TAB] - Robert Louis Stevenson[NEWLINE][TAB]</Text>
    </Row>
  </Language_DE_DE>
</GameData>