<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!--Generated with LocalizationBuddy.-->
<!--Copyright Firaxis Games 2010-->
<!--All Rights Reserved-->
<GameData>
  <Language_RU_RU>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILD_TIPI">
      <Text>Построить [LINK=IMPROVEMENT_TIPI]типи[\LINK]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILD_TIPI_HELP">
      <Text>Строительство типи увеличит количество [ICON_FOOD] продовольствия и [ICON_PEACE] веры, вырабатываемое клеткой.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILD_TIPI_REC">
      <Text>Это увеличит количество [ICON_FOOD] продовольствия и [ICON_PEACE] веры, вырабатываемое клеткой.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_IMPROVEMENTS_TIPI_HELP">
      <Text>Типи можно построить только на плоской равнинной клетке (даже если на ней есть какой-либо ресурс). Типи не может соседствовать с другой типи. Строительство возможно только на территории шошонов.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_IMPROVEMENTS_TIPI_TEXT">
      <Text>Типи - это переносной шатер конической формы, сооруженный из дубленых шкур на деревянном каркасе, типичное жилище индейцев североамериканских равнин. Само слово "типи" на языке дакота означает "живут". Часто обильно украшенные узорами, типи не только служили шошонам жильем, но и позволяли различать племена.[NEWLINE][NEWLINE]Типи можно построить только на плоской равнинной клетке (в т.ч. с ресурсами), но не по соседству с другой типи.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FEATURE_BELIZE_REEF">
      <Text>Барьерный риф Белиза|Барьерного рифа Белиза|Барьерному рифу Белиза|Барьерный риф Белиза|Барьерным рифом Белиза|Барьерном рифе Белиза</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FEATURE_CHIMBORAZO">
      <Text>Чимборасо|Чимборасо|Чимборасо|Чимборасо|Чимборасо|Чимборасо</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FEATURE_MT_TLALOC">
      <Text>Гора Тлалок|горы Тлалок|горе Тлалок|гору Тлалок|горой Тлалок|горе Тлалок</Text>
      <Gender>feminine</Gender>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FEATURE_TSOODZIL">
      <Text>Гора Тсоодзил|горы Тсоодзил|горе Тсоодзил|гору Тсоодзил|горой Тсоодзил|горе Тсоодзил</Text>
      <Gender>feminine</Gender>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FEATURES_BELIZE_REEF_TEXT">
      <Text>Барьерный риф Белиза - это 300-километровый участок системы Месоамериканского барьерного рифа, где обитает более 100 видов кораллов и 500 видов рыб. Третий по величине естественный барьерный риф в мире, он был назван ЮНЕСКО объектом всемирного культурного наследия в 1996 г. Риф находится под угрозой из-за загрязнения воды, неконтролируемого туризма, рыболовства и судоходства - за последнее десятилетие количество живых кораллов уменьшилось на 48%.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FEATURES_CHIMBORAZO_TEXT">
      <Text>Высочайшая вершина Эквадора, потухший вулкан Чимборасо (6267 м) входит в состав хребта Кордильера-Оксиденталь в эквадорских Андах. Последний раз вулкан извергался приблизительно в середине I тысячелетия нашей эры. До открытия Гималаев многие европейцы считали Чимборасо высочайшей вершиной мира. Первовосхождение на вершину совершила в 1880 г. англо-итальянская группа альпинистов в сопровождении местных проводников. Вершина Чимборасо является самой удаленной от центра Земли точкой на земной поверхности.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FEATURES_MT_TLALOC_TEXT">
      <Text>Гора Тлалок высотой ок. 4100 м в центральной Мексике была священным местом для ацтеков, построивших на вершине храм, посвященный богу-громовержцу Тлалоку. Археологи обнаружили, что между этим святилищем и окружающими храмами существует некая связь, которая, возможно, служила для ведения церемониального календаря, связанного с временем посева маиса.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FEATURES_TSOODZIL_TEXT">
      <Text>Для индейцев навахо Тсоодзил, или "Бирюзовая гора", была одним из четырех священных пиков, по которым определялись страны света (в данном случае юг) и границы земель навахо на современной территории Нью-Мексико. Пришедшие европейцы назвали внушительный потухший вулкан именем президента Захари Тейлора, но для навахо гора Тсоодзил так и осталась домом Черного бога, Бирюзового мальчика и Бирюзовой девочки.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_IMPROVEMENT_TIPI">
      <Text>Типи|типи|типи|типи|типи|типи</Text>
      <Gender>feminine</Gender>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_RESOURCE_BISON_TEXT">
      <Text>Североамериканский бизон, чьи огромные стада когда-то паслись на Великих равнинах, был для местных индейских племен основным источником мяса, сухожилий, шкур и костей, необходимых для выживания. В конце XIX века поголовье бизонов было практически полностью истреблено, но благодаря государственным и местным природоохранным программам вид удалось восстановить.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_RESOURCE_COCOA_TEXT">
      <Text>Какао-бобы, растущие на деревьях какао, эндемичных для Южной Америки, были в доколумбовой Месоамерике ценным предметом роскоши и занимали важное место в культуре индейских племен. Испанцы завезли какао в Европу, и к середине XVIII века шоколад приобрел там огромную популярность в виде напитка, в кулинарии и даже как лекарственное средство.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_IMPROVEMENT_TERRACE_FARM">
      <Text>Ферма-терраса|фермы-террасы|ферме-террасе|ферму-террасу|фермой-террасой|ферме-террасе</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_RESOURCE_BISON">
      <Text>Бизоны|бизонов|бизонам|бизонов|бизонами|бизонах</Text>
      <Gender>masculine</Gender>
      <Plurality>2</Plurality>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_RESOURCE_COCOA">
      <Text>Какао|какао|какао|какао|какао|какао</Text>
      <Gender>neuter</Gender>
      <Plurality>1</Plurality>
    </Row>
  </Language_RU_RU>
</GameData>