<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!--Generated with LocalizationBuddy.-->
<!--Copyright Firaxis Games 2010-->
<!--All Rights Reserved-->
<GameData>
  <Language_RU_RU>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CITYSTATE_ALGONQUIN">
      <Text>Алгонкины|Алгонкинов|Алгонкинам|Алгонкинов|Алгонкинами|Алгонкинах</Text>
      <Gender>masculine</Gender>
      <Plurality>2</Plurality>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CITYSTATE_ALGONQUIN_ADJ">
      <Text>Алгонкинск.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CITYSTATE_ANASAZI">
      <Text>Анасази|Анасази|Анасази|Анасази|Анасази|Анасази</Text>
      <Gender>masculine</Gender>
      <Plurality>2</Plurality>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CITYSTATE_ANASAZI_ADJ">
      <Text>Анасазск.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CITYSTATE_ARAWAK">
      <Text>Араваки|Араваков|Аравакам|Араваков|Араваками|Араваках</Text>
      <Gender>masculine</Gender>
      <Plurality>2</Plurality>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CITYSTATE_ARAWAK_ADJ">
      <Text>Аравакск.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CITYSTATE_CALUSA">
      <Text>Калуса</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CITYSTATE_CALUSA_ADJ">
      <Text>Калусск.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CITYSTATE_CARIB">
      <Text>Карибы|Карибов|Карибам|Карибов|Карибами|Карибах</Text>
      <Gender>masculine</Gender>
      <Plurality>2</Plurality>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CITYSTATE_CARIB_ADJ">
      <Text>Карибск.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CITYSTATE_CHEROKEE">
      <Text>Чероки|Чероки|Чероки|Чероки|Чероки|Чероки</Text>
      <Gender>masculine</Gender>
      <Plurality>2</Plurality>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CITYSTATE_CHEROKEE_ADJ">
      <Text>Черокск.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CITYSTATE_HOPI">
      <Text>Хопи|Хопи|Хопи|Хопи|Хопи|Хопи</Text>
      <Gender>masculine</Gender>
      <Plurality>2</Plurality>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CITYSTATE_HOPI_ADJ">
      <Text>Хопийск.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CITYSTATE_INUIT">
      <Text>Инуиты|Инуитов|Инуитам|Инуитов|Инуитами|Инуитах</Text>
      <Gender>masculine</Gender>
      <Plurality>2</Plurality>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CITYSTATE_INUIT_ADJ">
      <Text>Инуитск.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CITYSTATE_KAMBEBA">
      <Text>Камбеба</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CITYSTATE_KAMBEBA_ADJ">
      <Text>Камбебск.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CITYSTATE_KARANKAWA">
      <Text>Каранкава</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CITYSTATE_KARANKAWA_ADJ">
      <Text>Каранкавск.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CITYSTATE_LAKOTA">
      <Text>Лакота|Лакота|Лакота|Лакота|Лакота|Лакота</Text>
      <Gender>masculine</Gender>
      <Plurality>1</Plurality>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CITYSTATE_LAKOTA_ADJ">
      <Text>Лакотск.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CITYSTATE_MAPUCHE">
      <Text>Мапуче|Мапуче|Мапуче|Мапуче|Мапуче|Мапуче</Text>
      <Gender>masculine</Gender>
      <Plurality>2</Plurality>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CITYSTATE_MAPUCHE_ADJ">
      <Text>Мапучск.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CITYSTATE_MAYA">
      <Text>Майя|Майя|Майя|Майя|Майя|Майя</Text>
      <Gender>masculine</Gender>
      <Plurality>2</Plurality>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CITYSTATE_MAYA_ADJ">
      <Text>Майянск.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CITYSTATE_MIXTEC">
      <Text>Микстек</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CITYSTATE_MIXTEC_ADJ">
      <Text>Микстекск.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CITYSTATE_MUISCA">
      <Text>Муиски|Муисков|Муискам|Муисков|Муисками|Муисках</Text>
      <Gender>masculine</Gender>
      <Plurality>2</Plurality>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CITYSTATE_MUISCA_ADJ">
      <Text>Муискск.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CITYSTATE_MUSCOGEE">
      <Text>Маскоги|Маскоги|Маскоги|Маскоги|Маскоги|Маскоги</Text>
      <Gender>masculine</Gender>
      <Plurality>2</Plurality>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CITYSTATE_MUSCOGEE_ADJ">
      <Text>Маскогск.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CITYSTATE_SEMINOLE">
      <Text>Семинолы|Семинолов|Семинолам|Семинолов|Семинолами|Семинолах</Text>
      <Gender>masculine</Gender>
      <Plurality>2</Plurality>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CITYSTATE_SEMINOLE_ADJ">
      <Text>Семинольск.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CITYSTATE_TAIRONA">
      <Text>Тайрона</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CITYSTATE_TAIRONA_ADJ">
      <Text>Тайронск.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CITYSTATE_TZINTZUNTZAN">
      <Text>Цинцунцан</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CITYSTATE_TZINTZUNTZAN_ADJ">
      <Text>Цинцунцанск.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CITYSTATE_WABANAKI">
      <Text>Вабанаки|Вабанаки|Вабанаки|Вабанаки|Вабанаки|Вабанаки</Text>
      <Gender>masculine</Gender>
      <Plurality>2</Plurality>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CITYSTATE_WABANAKI_ADJ">
      <Text>Вабанакск.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CITYSTATE_WENDAT">
      <Text>Вендат</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CITYSTATE_WENDAT_ADJ">
      <Text>Вендатск.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CITYSTATE_YANOMAMI">
      <Text>Яномами|Яномами|Яномами|Яномами|Яномами|Яномами</Text>
      <Gender>masculine</Gender>
      <Plurality>2</Plurality>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CITYSTATE_YANOMAMI_ADJ">
      <Text>Яномамск.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_CALUSA_TEXT">
      <Text>К моменту прибытия европейцев в лице Хуана Понсе де Леона (1513 г. н.э.) Калуса была господствующей силой в южной Флориде и на болотах Эверглейдс. Благодаря развитому сельскому хозяйству, коммерции и культуре, экономическое влияние города простиралось далеко на север, вплоть до нынешнего штата Джорджия. В испанских хрониках отмечены такие предметы торговли Калусы с окрестными племенами, как рыболовные сети, рыболовные крючки, канаты, донки, весла, гончарные изделия, серьги, маски, дощечки, кипарисовое дерево и т.п. Калуса успешно отстаивала свою независимость вплоть до англо-испанской войны 1702 г., когда союзные англичанам и вооруженные ими племена крик и ямаси фактически стерли город с лица земли, а немногие выжившие разбежались по болотам.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_KAMBEBA_TEXT">
      <Text>Камбеба (также известные как омаква) - племя аборигенов в глубине бассейна Амазонки, чья территория в период наивысшего расцвета достигала нынешних границ Перу. Первый европеец, достигший этих земель, испанский землепроходец Франсиско де Орельяна (1541 г.), писал о густонаселенном, процветающем, прекрасно организованном земледельческом царстве, простиравшемся на тысячи миль вдоль великой реки. Хотя строений от камбеба не осталось, скорее всего потому что при строительстве использовалось только дерево, обнаруженные при раскопках образцы керамики указывают на высокоразвитую культуру. Но инфекционные болезни, занесенные европейцами, опустошили государство на протяжении XVI и XVII веков, и оно распалось, оставив после себя горстку полукочевых племен.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_KARANKAWA_TEXT">
      <Text>Народ каранкава - группа индейских племен, обитавших на побережье Техаса и объединенных общим языком и культурой, - по свидетельствам современников, практиковал ритуальный каннибализм, а мужчины племени украшали себя церемониальными татуировками, пирсингом и раскраской. Кабеса де Вака, живший среди каранкава, также писал, что в их культуре имелось три, а не две гендерных группы - мужчины, женщины и т.н. "люди с двумя духами" (часть мужчин, которые, в частности, играли особую роль в религиозных церемониях). Впервые встретившись с европейцами в 1697 г., каранкава более-менее мирно сосуществовали с белыми людьми до тех пор, пока в войне за независимость Техаса не приняли сторону Мексики. Война была проиграна, а уцелевшие каранкава рассеялись.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_MIXTEC_TEXT">
      <Text>Микстеки были одним из крупнейших царств доколумбовой Мексики, насчитывавшим больше десятка крупных городов, в т.ч. столицу царства Тилантонго. Богатство микстекам принесли их искусные ремесленники, чьи работы, воплощенные в дереве, камне и драгоценных металлах, высоко ценились в регионе. Хотя на протяжении почти всей своей истории микстеки платили дань ацтекам, большинство микстекских городов обладали значительной автономией. С падением империи ацтеков микстеки продолжали яростно сопротивляться испанцам, пока наконец не были перебиты конкистадорами Педро де Альварадо, одного из спутников Кортеса.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_TAIRONA_TEXT">
      <Text>Царство Тайрона охватывало разрозненные, но союзные друг другу племена гор Сьерра-Невада-де-Санта-Марта (нынешняя территория Колумбии) начиная с I века нашей эры. Контакт с испанскими колонизаторами был ограниченным до 1599 г., когда народ тайрона взбунтовался, принялся громить церкви и убивать священников в знак протеста против религиозных притеснений; испанцы не остались в долгу, и к 1602 г. тайрона были разгромлены, множество людей насильно переселено и порабощено. Религия тайрона весьма отличалась от традиций большей части Южной Америки - в частности, разрешала разводы и гомосексуальность, а также поощряла "порок жевания коки", что превратило тайрона и католическую церковь в непримиримых врагов.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_TZINTZUNTZAN_TEXT">
      <Text>Тарасканы, чья столица Цинцунцан располагалась в озерном районе Пацкуаро, оставались свободными от власти ацтеков с самого основания этого маленького царства в XIII веке нашей эры. На пике своего влияния Цинцунцан был крупным торговым городом, насчитывавшим более 30 тысяч жителей. Вокруг большой центральной площади располагались дома знати и высших жрецов, а над городским ландшафтом доминировали пять яката (полукруглых пирамид), обращенных к озерам. Цинцунцан контролировал большую часть торговли в центральной и южной Мексике, пока не был захвачен испанцами в 20-е годы XVI века. Последний царь, Тангахуан II, был сожжен на костре в 1529 г.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_WENDAT_TEXT">
      <Text>Вендаты - один из коренных народов Канады, на момент контакта с европейцами обитавший главным образом на северном берегу озера Онтарио.</Text>
    </Row>
  </Language_RU_RU>
</GameData>