<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!--Generated with LocalizationBuddy.-->
<!--Copyright Firaxis Games 2010-->
<!--All Rights Reserved-->
<GameData>
  <Language_RU_RU>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_BLYTHE_INTAGLIOS_HELP">
      <Text>Затраты [ICON_CULTURE] культуры и [ICON_GOLD] золота на приобретение новых клеток в городе снижаются на 25%.[NEWLINE][NEWLINE]Требуются храмы во всех городах, цивилизация должна быть индейской. Чем больше городов в империи, тем больше стоимость строительства.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_BLYTHE_INTAGLIOS_STRATEGY">
      <Text>Важное строение для индейской цивилизации, которая включает небольшое количество крупных городов и желает распространить свою религию на весь мир. Также ускоряет расширение границ города. Для строительства Блайтских фигур требуются храмы во всех городах державы.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_CASTLE_STRATEGY">
      <Text>Замок - это постройка эпохи Средневековья, увеличивающая обороноспособность города на 12 очков, а ОЗ - на 25. Для строительства замка в городе должны быть стены.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_CHOCOLATE_HOUSE_HELP">
      <Text>Каждая плантация, обрабатываемая городом, дает +1 [ICON_GOLD], кроме плантаций какао, которые дают +3 [ICON_GOLD]. [NEWLINE][NEWLINE]Вблизи города должна иметься хотя бы одна плантация.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_CHOCOLATE_HOUSE_STRATEGY">
      <Text>Шоколадный дом можно построить только в городе, близ которого есть плантация. Шоколадный дом увеличивает поступление [ICON_GOLD] золота от каждой плантации на 1, а каждая плантация какао дает сверх этого еще +2 [ICON_GOLD].</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_GUNSMITH_SHOP_HELP">
      <Text>+15% к [ICON_PRODUCTION] производству при наборе пороховых юнитов.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_GUNSMITH_SHOP_STRATEGY">
      <Text>Пушкарский двор ускоряет набор юнитов с пороховым оружием в городе.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_MEETING_HOUSE_HELP">
      <Text>+5% [ICON_PRODUCTION] к производству за каждый торговый маршрут, соединяющий державу с городом-государством.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_MEETING_HOUSE_STRATEGY">
      <Text>Дом собраний увеличивает [ICON_PRODUCTION] производство за каждый торговый маршрут, соединяющий вашу державу с городом-государством. Торговые маршруты могут исходить из любых городов, в т.ч. и тех, где не построен дом собраний. Строительство возможно только в городах, чья религия включает верование "Дома собраний". Это здание приобретается за [ICON_PEACE] веру.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BUILDINGS_BLYTHE_INTAGLIOS_TEXT">
      <Text>Блайтские фигуры - это группа из нескольких десятков гигантских фигур, т.н. геоглифов, начертанных на земле в пустыне Колорадо близ современного города Блайт. Датируются ок. 1000 г. до н.э. Фигуры были образованы расчисткой верхнего слоя земли до более светлого камня. Их обнаружил в 1932 г. пилот, пролетавший над ними. Крупнейшая из фигур имеет 52 м в длину. Предполагаются, что фигуры создали индейцы племен кечан и мохаве в церемониальных целях.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BUILDINGS_CHOCOLATE_HOUSE_TEXT">
      <Text>В 1643 г. н.э. при французском дворе вошел в моду шоколад, впервые завезенный в Европу из Нового Света в 1585 г., и в последующее десятилетие Европа переживала настоящий шоколадный бум. В 1657 г. в Лондоне открылся первый шоколадный дом, где любой желающий за установленную плату мог отведать горячего шоколада и сладостей на его основе. Вскоре такие заведения стали модными местами для знати и богачей на всем континенте.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BUILDINGS_GUNSMITH_SHOP_TEXT">
      <Text>Пушкари - искусные мастера, чье ремесло заключается в конструировании, изготовлении, ремонте и доработке огнестрельного оружия. До того, как Эли Уитни в конце XVIII века создал арсенал Милл-Ривер, а Сэмюэл Кольт в середине XIX века наладил массовое производство револьверов, пушкарские дворы были жизненно важной частью любого "цивилизованного" поселения.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BUILDINGS_MEETING_HOUSE_TEXT">
      <Text>В Новом Свете центром общественной и культурной жизни практически во всех протестанских колониях был дом собраний, который одновременно служил молельней и залом собраний. Во многих ранних поселениях квакеров, меннонитов, унитариан, пуритан, баптистов и др. протестантских общин дом собраний также выполнял функции ратуши - здесь разворачивались политические дебаты, проводились голосования, принимались решения.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_NEWWORLD_SCENARIO_COMANCHE_RIDERS_HELP">
      <Text>Конница, способная быстро атаковать и держать оборону против как боевых, так и религиозных юнитов. Доступна только индейцам. Необходимо принять общественный институт "Всадники равнин".</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_NEWWORLD_SCENARIO_COMANCHE_RIDERS_STRATEGY">
      <Text>Всадники команчей доступны только индейцам и только после принятия общественного института "Всадники равнин". Повышения юнита: Воин полнолуния (+1 к перемещению) и Выживание I (исцеление +5 ОЗ за ход на недружественной территории и +25% к обороне). Юнит может быть размещен в городе или рядом с ним для защиты города от миссионеров, пытающихся насадить там свою религию. Не требует стратегических ресурсов (огнестрельное оружие и лошадей индейцы получали от европейцев).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_NEWWORLD_SCENARIO_GREAT_ADMIRAL_STRATEGY">
      <Text>Великий флотоводец может мгновенно отремонтировать все корабли и юниты на борту, находящиеся на одной клетке с ним и на соседних клетках. Великий флотоводец также может заключить торговую сделку, хотя и менее эффективно, чем великий торговец. При выполнении любого из этих действий великий флотоводец исчезает. Кроме того, великий флотоводец дает боевой бонус 15% всем принадлежащим игроку морским юнитам в радиусе двух клеток. Давая этот бонус, великий флотоводец НЕ исчезает.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_NEWWORLD_SCENARIO_LANCER_STRATEGY">
      <Text>Уланы - конница Нового времени, заменяющая рыцарей. Они быстрее и сильнее рыцарей - настолько, что могут просто смести с карты войска, ранее наводившие на ваши отряды страх. Уланы могут грабить вражеские улучшения, не тратя очков.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_NEWWORLD_SCENARIO_MYSTIC_WARRIOR_HELP">
      <Text>Юнит ближнего боя, обладающий мистическим оружием, чьи способности раскроются только после первого использования в бою. Также обстреливает противника до вступления в бой. Вы можете получить этот юнит только от городов-государств.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_NEWWORLD_SCENARIO_MYSTIC_WARRIOR_STRATEGY">
      <Text>Перед тем как вступить в рукопашный бой, мистические воины обстреливают врага дротиками, которые могут нанести ему урон или даже убить его еще до вступления в ближний бой. После одного боя мистические воины получают очередное повышение. Единственный способ их получить - вступить в союз с воинственным городом-государством.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_NEWWORLD_SCENARIO_NAU_HELP">
      <Text>Корабль ближнего боя, превосходно исследует водные пространства. Имеет в запасе больше [ICON_MOVES] очков перемещения, чем каравелла. Достигнув Китая, дает [ICON_GOLD] золото.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_NEWWORLD_SCENARIO_NAU_STRATEGY">
      <Text>Корабль ближнего боя, превосходен в исследовании. Юнит дает  [ICON_GOLD] золото, когда достигает Китая, но после этого исчезает. Используйте его для исследования карты и обнаружения местоположения других игроков.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_NEWWORLD_SCENARIO_SEABEGGAR_HELP">
      <Text>Корабль, который может получать золото при атаке прибрежных городов и захватывать вражеские суда.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_NEWWORLD_SCENARIO_SEABEGGAR_STRATEGY">
      <Text>Корабль, который может получать золото при атаке прибрежных городов и захватывать вражеские суда. Может восстанавливать здоровье на недружественной территории. Сразу же получает два первых повышения "Грабитель побережий", благодаря чему получает золото при атаке прибрежных городов. При победе над вражеским кораблем может захватить его как приз.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_NEWWORLD_SCENARIO_SHIPOFTHELINE_HELP">
      <Text>Самый сильный военный корабль Нового времени, созданный для завоевания господства на море.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_NEWWORLD_SCENARIO_SHIPOFTHELINE_STRATEGY">
      <Text>У линейного корабля по сравнению с фрегатом несколько увеличены дальнобойная мощь и базовая мощь. Он может стрелять на клетку дальше, чем фрегат, что позволяет ему контролировать территорию большего размера.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_NEWWORLD_SCENARIO_WONDER_CHICHEN_ITZA_HELP">
      <Text>Строительство доступно только индейцам. Длительность [ICON_GOLDEN_AGE] Золотого века увеличена на 50%. Клетки с джунглями дают на 2 [ICON_PEACE] веры больше. При захвате уничтожается.[NEWLINE][NEWLINE]Город не должен быть построен в холмистой местности.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_NEWWORLD_SCENARIO_WONDER_MACHU_PICHU_HELP">
      <Text>Строительство доступно только индейцам. 25% [ICON_GOLD] от [ICON_CONNECTED] торговых путей. При захвате уничтожается.[NEWLINE][NEWLINE]Город должен быть построен не далее 2 клеток от горы, находящейся на вашей территории.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_PACAL_FACT_1">
      <Text>Имя "Пакаль" переводится с языка майя как "щит" или "щит солнца".</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_PACAL_HEADING_1">
      <Text>История</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_PACAL_HEADING_2">
      <Text>Ранние годы</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_PACAL_HEADING_3">
      <Text>Реставрация Паленке</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_PACAL_HEADING_4">
      <Text>Приговор истории</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_PACAL_LIVED">
      <Text>603-683 гг. н.э.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_PACAL_NAME">
      <Text>Пакаль</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_PACAL_SUBTITLE">
      <Text>Вождь индейцев майя</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_PACAL_TEXT_1">
      <Text>Пакаля, самого известного правителя индейцев майя, часто называют "Великим". Его полное имя - К’инич Ханааб Пакаль. Пакаль взошел на престол Паленке в возрасте двенадцати лет и пробыл у власти почти семь десятилетий. Баакульское царство, столицей которого был Паленке, досталось Пакалю в весьма потрепанном состоянии. Сведения о ранних годах правления Пакаля отрывочны, но известно, что Пакаль вдохнул новую жизнь в полуразрушенный город, который во времена его предшественников неоднократно разоряли враги. Пакаль вел грандиозное строительство на территории всего царства: при нем были возведены прекрасные монументальные сооружения, к примеру, Храм Надписей. На прекрасно сохранившиеся в этом храме майяские глифы рассказывают историю жизни Пакаля. Эти тексты вернули современным археологам утраченные, как прежде казалось, знания об истории и культуре Паленке, удивительного майяского города.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_PACAL_TEXT_2">
      <Text>Мать Пакаля, Иш-Сак-К’ук’, была одной из немногих женщин-правительниц майя. Как правило, власть передавалась от отца к сыну, однако предыдущие правители Паленке не оставили подходящего наследника. Иш-Сак-К’ук’ заявила, что приходится правнучкой одной из правительниц Паленке, и таким образом отстояла свои права на престол. Иш-Сак-К’ук’ единолично правила в течение трех лет, пока ее сын Пакаль не достиг совершеннолетия. Отступление от норм патриархального общества в будущем ударило по авторитету Пакаля и вынудило его доказывать законность своего правления, а также права наследников. [NEWLINE][NEWLINE]Пакаль взошел на престол в 615 г., в непростое для Паленке время: город стал объектом постоянных набегов соседнего Канульского царства. Пакаль доказал врагам, что с Паленке шутки плохи: в первое же десятилетие своего правления он сам совершил набег на Канульское царство, захватил несколько важных особ и принес их в жертву в отплату за их прошлые злодеяния.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_PACAL_TEXT_3">
      <Text>Стремясь вернуть былую славу Паленке и упрочить собственное положение на престоле, Пакаль строил великолепные монументы, барельефы которых возвеличивали деяния его рода. Паленке украсился многочисленными сооружениями, в числе которых Храм Графа и центральный комплекс зданий, известный как "Дворец" и включающий четырехэтажную башню, не имеющую аналогов в других майяских городищах. Изо всех памятников, воздвигнутых при Пакале, самым впечатляющим, несомненно, остается его собственная гробница - Храм Надписей. Строительные работы были начаты в последние годы жизни Пакаля и закончены его сыном, Кан Баламой II. [NEWLINE][NEWLINE]В крипте храма, изукрашенного искусной резьбой и иероглифическими надписями, был найден саркофаг с драгоценной отделкой, в котором покоились останки Пакаля. Иероглифы на нижних уровнях храма представляют собой самые длинные из всех известных майяских надписей. Они рассказывают о жизни Пакаля, его смерти и переходе власти к наследнику. Расшифровка этих надписей продолжается. [NEWLINE][NEWLINE]Саркофаг Пакаля заслуживает отдельного упоминания. На каменной крышке искусно вырезаны глифы, обозначающие планеты и некоторые созвездия. На эти иероглифы любят ссылаться сторонники альтернативной теории о том, что майяские и египетские пирамиды построены инопланетянами. Большинство исследователей считает, что на саркофаге изображена переправа Пакаля в загробный мир, но некоторые предпочитают видеть Пакаля у штурвала космического корабля, готового к взлету. Внутри саркофага были найдены останки Пакаля. Его лицо закрывала мозаичная маска из нефрита.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_PACAL_TEXT_4">
      <Text>Пакаль Великий вошел в историю как один из величайших правителей индейцев майя. Доказательством тому - монументальная скульптура и архитектура, созданные во времена его правления в Паленке. Всего было построено более тысячи сооружений; для некоторых потребовались камни весом свыше 15 тонн. Историки узнают все новые сведения о жизни Пакаля, однако уже сейчас можно с уверенностью сказать, что именно он восстановил былую славу Паленке и что при нем были воздвигнуты величайшие памятники майяской архитектуры.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_PACAL_TITLES_1">
      <Text>Правитель Паленке</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_WILLIAM_FACT_1">
      <Text>Нет единого мнения о том, почему Вильгельма Оранского прозвали "Молчаливым". Одни считают, что его наградили таким эпитетом за то, что еще при императоре Карле V он как никто другой умел хранить государственные тайны. С равной вероятностью Вильгельм мог получить это прозвище за сдержанность и скрывавшуюся под ней проницательность.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_WILLIAM_FACT_2">
      <Text>Дальний потомок Вильгельма I, Вильгельм III, стал королем Англии в результате "Славной Революции" - исторического события, в ходе которого голландцы вторглись на Британские острова, а английский король Яков II был низложен. </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_WILLIAM_HEADING_1">
      <Text>История</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_WILLIAM_HEADING_2">
      <Text>Карьера при дворе</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_WILLIAM_HEADING_3">
      <Text>Предпосылки восстания</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_WILLIAM_HEADING_4">
      <Text>Начало восстания</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_WILLIAM_HEADING_5">
      <Text>Начало войны</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_WILLIAM_HEADING_6">
      <Text>У истоков независимости</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_WILLIAM_HEADING_7">
      <Text>Покушения на жизнь</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_WILLIAM_HEADING_8">
      <Text>Приговор истории</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_WILLIAM_LIVED">
      <Text>1533-1584 гг. н.э.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_WILLIAM_NAME">
      <Text>Вильгельм Оранский</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_WILLIAM_SUBTITLE">
      <Text>Правитель Нидерландов</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_WILLIAM_TEXT_1">
      <Text>Вильгельм Оранский, прозванный Молчаливым, считается отцом-основателем и освободителем Нидерландов. В середине XVI века он возглавил восстание против испанской династии Габсбургов. В прошлом верный слуга испанского короля Карла V, Вильгельм был поражен тем, с какой жестокостью католики-испанцы обращались с нидерландскими протестантами. Решившись отложиться от короля, Вильгельм, разумеется, пошел против испанских законов. Он сплотил нидерландское движение сопротивления и взял на себя командование армией повстанцев. Вильгельм нанес испанцам несколько болезненных ударов, но в 1584 году был убит подосланным убийцей.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_WILLIAM_TEXT_2">
      <Text>Вильгельм родился в 1533 г. Он был сыном графа Вильгельма Нассау-Дилленбургского. В одиннадцать лет Вильгельм унаследовал титул и земли своего кузена Рене, принца Оранского, который умер бездетным. Нидерланды в это время принадлежали Карлу V - правителю из династии Габсбургов, который также был императором Священной Римской империи и королем Испании. Вильгельм был фаворитом при дворе Карла V. [NEWLINE][NEWLINE]Вильгельм быстро продвигался по службе и в возрасте двадцати с небольшим лет получил должность командующего в имперской армии. Кроме того, он был советником императора и выполнял различные дипломатические поручения. Карьера при дворе досталась Вильгельму дорогой ценой: ради милости императора ему пришлось отказаться от лютеранской веры, в которой он был воспитан, и принять католицизм.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_WILLIAM_TEXT_3">
      <Text>В 1555 г. Карл V отрекся от испанского престола в пользу своего сына, Филиппа II. Филипп не скрывал враждебных чувств к протестантам, населявшим его земли. Для борьбы с "протестантской ересью" он наделял инквизицию все большей властью. Вильгельм же, воспитанный в лютеранской семье, верил, что каждый имеет право на свободу вероисповедания. Во время королевской охоты Вильгельм якобы подслушал разговор Филиппа Испанского и Генриха Французского, которые строили планы по искоренению протестантов в обоих государствах. По легенде, именно в этот день Вильгельм решился выступить против Филиппа и освободить Нидерланды от испанского гнета. [NEWLINE][NEWLINE]Филипп желал выслать или истребить всех нидерландских протестантов. Для этого он ввел систему королевских эдиктов, согласно которым за отправление кальвинистских и лютеранских обрядов полагались пытки и казнь. Гонения приняли столь жуткие формы, что против Филиппа на стороне протестантов выступили даже нидерландские католики. [NEWLINE][NEWLINE]Вильгельм Оранский публично раскритиковал действия Филиппа и призвал сограждан выступить против испанцев. В 1566 г. группа нидерландских аристократов, связанных так называемым "Компромиссом дворян", подала испанскому регенту Маргарите Пармской ходатайство о прекращении гонений на протестантов в Нидерландах. Филипп отказался пойти на уступки. В ответ на это в Нидерландах поднялась волна иконоборчества: по всей стране протестанты уничтожали католические иконы.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_WILLIAM_TEXT_4">
      <Text>Иконоборческое течение принимало угрожающий размах, несмотря на королевские эдикты, протестантские обряды отправлялись публично. Филипп действовал решительно. Он отправил герцога Альба, Фернандо Альвареса де Толедо, известного как Железный Герцог, на подавление восстания. По прибытии в Нидерланды герцог учредил "совет о беспорядках", позже названный протестантами "кровавым советом". На нем Герцог Альба приговорил к смертной казни нескольких зачинщиков восстания и несколько тысяч простых протестантов. Графы Горн и Эгмонт были казнены почти сразу после вынесения приговора, а Вильгельм Оранский сумел избежать ареста и был приговорен заочно.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_WILLIAM_TEXT_5">
      <Text>Вильгельм Оранский начал войну против Испании на собственные деньги. Так, при финансовой поддержке Вильгельма были сформированы отдельные отряды, которые атаковали испанцев сразу на нескольких фронтах. Наибольшую известность приобрели гезы ("нищие") и морские гезы. На средства Вильгельма был оснащен флот морских гезов. Фактически это были корсары, грабившие испанские корабли и города с испанскими гарнизонами. [NEWLINE][NEWLINE]Брат Вильгельма, Людвиг Нассауский, командовал армией наемников и французских протестантов (гугенотов). В 1586 г. в битве при Гейлигерлее в нидерландской провинции Гронинген, Людвиг встретил испанцев под началом Жана де Линя - голландского аристократа, сохранившего верность Филиппу. Испанцы обратились в бегство, а их командир, Жан де Линь, был убит. Эта битва стала первым сражением в Восьмидесятилетней войне - национально-освободительной войне против Испании. [NEWLINE][NEWLINE]Всего два месяца спустя в бою при Йемгуме Людвиг не сумел захватить город Гронинген и потерпел сокрушительное поражение от испанцев. Людвиг отступил, и Вильгельм принял командование на себя. Под его началом нидерландская армия одержала ряд блестящих побед и освободила несколько городов, что не могло не поднять дух нидерландского народа. Хотя в следующем десятилетии мятежники захватили большинство северных территорий, испанцы еще долго удерживали позиции на юге - во Фландрии. </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_WILLIAM_TEXT_6">
      <Text>В 1573 в голландском Утрехте был подписан одноименный мирный договор, который стал переломным моментом Нидерландской революции. Северные голландские провинции выразили готовность бороться против Испании и объединились. Говорить о полной независимости было рано - юг страны оставался во власти Испании до 1581 г. Вильгельм не дожил до того дня, когда Нидерланды полностью освободились от испанского господства. </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_WILLIAM_TEXT_7">
      <Text>После того как Филипп II пообещал за голову принца Оранского солидное вознаграждение, произошло первое покушение на жизнь революционера. Испанец Жан Жорги стрелял в Вильгельма и ранил его в шею. Вильгельм выжил, однако не смог принимать участия в революционной деятельности, пока не поправился - а рана заживала долго. Всего два года спустя к Вильгельму снова подослали убийцу, на этот раз французского католика Бальтазара Жерара. Тот проник в дом Вильгельма и произвел три выстрела. Вильгельм умер от пулевого ранения в грудь.[NEWLINE][NEWLINE]Бальтазара поймали, пытали и вынесли ему смертный приговор. Его казнь, включавшая всевозможные виды пыток, длилась целую неделю, и лишь потом ему отрубили голову.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_WILLIAM_TEXT_8">
      <Text>Считается, что Вильгельм Оранский положил начало голландскому освободительному движению и последовавшей революции. Вильгельм поднял протестантов против испанцев и отдал жизнь в борьбе за просвещенную политику и свободу вероисповедания.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_WILLIAM_TITLES_1">
      <Text>Принц Оранский</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_BUILD_POLDER">
      <Text>Создать польдер</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_BUILDING_CASTLE_STRATEGY">
      <Text>Замок - это постройка эпохи Средневековья, увеличивающая обороноспособность города на 12 очков, а ОЗ - на 25. Для строительства замка в городе должны быть стены.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_BUILDING_GRAND_TEMPLE_HELP">
      <Text>Все миссионеры, рожденные в этом городе, могут распространить религию трижды.[NEWLINE][NEWLINE]Строительство возможно только в [ICON_CAPITAL] столице. Требуются храмы во всех городах, строительство доступно только европейцам. Чем больше городов в империи, тем больше стоимость строительства.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_BUILDING_GRAND_TEMPLE_STRATEGY">
      <Text>Важное строение для европейской цивилизации, которая включает небольшое количество крупных городов и желает распространить свою религию на весь мир. Строительство возможно только в столице. Миссионеры, рожденные в этом городе, могут распространить религию трижды. Для строительства великого храма требуются храмы во всех городах державы.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_BUILDING_LONGHOUSE_HELP">
      <Text>+1 [ICON_PRODUCTION] и +1 [ICON_PEACE] от каждой обрабатываемой клетки лесов.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_BUILDING_LONGHOUSE_STRATEGY">
      <Text>Длинный дом - уникальное строение ирокезов, заменяющее мастерскую. Он увеличивает в городе [ICON_PRODUCTION] производство и дает [ICON_PEACE] веру за каждый лес, находящийся в границах города.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_BUILDING_MAYA_PYRAMID_STRATEGY">
      <Text>Пирамида - уникальная для цивилизации майя постройка Древнейшего мира, замещающая святилище. Она ускоряет рост [ICON_RESEARCH] науки и [ICON_PEACE] веры в городе, способствуя открытию новых технологий и развитию религии.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_BUILDING_MONASTERY_STRATEGY">
      <Text>Монастырь повышает уровень [ICON_CULTURE] культуры в городе, ускоряет расширение границ и принятие общественных институтов. Монастырь вчетверо ускоряет расширение культурных границ города. Строительство возможно только в городах, чья религия включает верование "Монастыри". Это здание приобретается за [ICON_PEACE] веру.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_BUILDING_NAVIGATION_SCHOOL_HELP">
      <Text>Излечивает цингу у всех морских юнитов, которые будут набраны в дальнейшем. Все юниты, начинающие ход в городе, где построена школа навигации, излечиваются от цинги. Рядом с городом, где построено чудо, появляется великий флотоводец. Требуются университеты во всех городах.[NEWLINE]Строительство доступно только европейцам. Город должен быть расположен на побережье.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_BUILDING_NAVIGATION_SCHOOL_STRATEGY">
      <Text>Школа навигации - национальное чудо, которое излечивает ваш флот от цинги. Все новые морские юниты будут здоровы, а существующие излечатся, если начнут ход в городе, где расположено чудо.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_BUILDING_NAVIGATION_SCHOOL_TEXT">
      <Text>Картографы, кораблестроители и опытные капитаны не появляются из воздуха: многие приходят на флот, пройдя обучение в учреждениях вроде школы навигации. Старые морские волки и эрудированные ученые готовы поделиться своим опытом и знаниями с учениками. Именно в школе составляются климатические карты маршрутов, топографов учат использовать новейшие инструменты, здесь создаются чертежи новых типов кораблей. [NEWLINE][NEWLINE]Считается, что первую навигацкую школу открыл на своей вилле в Сагреше португальский принц Генрих Мореплаватель. И хотя он действительно держал при себе большую группу картографов, которые наносили на карту береговую линию африканского побережья, очевидных доказательств, что он создал централизованную школу для навигаторов и ученых, пока не найдено.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_BUILDING_STABLE_HELP">
      <Text>Дает 2 [ICON_RES_HORSE] лошадей. В империи может быть не более 5 таких строений.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_BUILDING_STABLE_STRATEGY">
      <Text>Каждая конюшня дает 2 [ICON_RES_HORSE] лошадей. В империи может быть не более 5 таких строений.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_BUILDINGS_MAYA_PYRAMID_TEXT">
      <Text>Эти впечатляющие сооружения, напоминающие египетские пирамиды, были построены почти 3 000 лет назад индейцами майя для религиозных церемоний. Чтобы сделать пирамиду ступенчатой, каменщикам майя приходилось вручную обтесывать каждый камень. Длинная лестница с одной стороны пирамиды вела к небольшому святилищу, расположенному на самой вершине и посвященному одному из майяских богов. Самая большая пирамида высотой почти 80 метров находится в Эль-Мирадоре. По объему (более 2 млн. кубических метров) это одна из самых больших пирамид в мире.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_IMPROVEMENTS_POLDER_HELP">
      <Text>Польдер можно построить только на пойме или болоте. Он немедленно увеличивает производство пищи на клетке. После открытия экономики польдер также будет давать +1 [ICON_PRODUCTION] к производству и +2 [ICON_GOLD] к золоту.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_IMPROVEMENTS_POLDER_TEXT">
      <Text>Польдер - осушенная и огороженная дамбами низина. Как правило, польдерами становятся осушенные участки рек, болот, морских заливов или пойменных земель. Со временем осушенная земля проседает, поэтому грунтовые воды просачиваются обратно в польдер и нуждаются в повторной откачке. Раньше насыпи были исключительно земляными, песчаными или гравийными. Их могли делать из любых материалов, оказавшихся под рукой. Современные дамбы полностью или частично строят из бетона. Осушенная земля необычайно плодородна, поэтому ее возделывают, превращая в пашни и пастбища.[NEWLINE][NEWLINE] Запирать воду насыпями и дамбами умели еще древние римляне, однако первые настоящие польдеры датируются XI веком н.э. Голландцы издревле осушали заболоченные и даже прибрежные территории, поэтому неудивительно, что на долю Нидерландов приходится половина польдерных земель Европы. 3 000 нидерландских польдеров составляют около 27% суши этой страны. Польдеры имеются и в других европейских странах, а также в единичных количествах в Азии и Северной Америке. Один из важнейших голландских городов, Амстердам, преимущественно построен на польдере. Как любят говорить голландцы, "Бог создал море, а голландцы - берег". </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_MAYA_FACTOID_HEADING">
      <Text>Интересные факты</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_MAYA_FACTOID_TEXT">
      <Text>Майяские жрецы часто выполняли обязанности лекарей, используя самые разные лекарства от травяных настоев до распариваний, по методу действия напоминавших современную сауну. [NEWLINE][NEWLINE]В наши дни женщины народа майя носят длинные цветастые блузы ("уйпиль"), по узору на которых можно определить, из какого они рода и деревни. [NEWLINE][NEWLINE]Считается, что майя изобрели горячий шоколад. Вот как они готовили какао-напиток: сначала собирали плоды шоколадного дерева, в изобилии произраставшего на их территории, и вынимали семена (какао-бобы). Семена сушили, измельчали и смешивали порошок с другими ингредиентами до получения густой массы, которую потом разводили в воде. </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_MAYA_HEADING_1">
      <Text>История</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_MAYA_HEADING_10">
      <Text>Календарь майя</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_MAYA_HEADING_11">
      <Text>Вторжение конкистадоров и упадок</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_MAYA_HEADING_12">
      <Text>Современные майя</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_MAYA_HEADING_2">
      <Text>Климат и ландшафт</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_MAYA_HEADING_3">
      <Text>Этапы истории майя</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_MAYA_HEADING_4">
      <Text>Великие майяские города</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_MAYA_HEADING_5">
      <Text>Кризис</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_MAYA_HEADING_6">
      <Text>Социальное устройство</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_MAYA_HEADING_7">
      <Text>Охота и земледелие</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_MAYA_HEADING_8">
      <Text>Майяские верования</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_MAYA_HEADING_9">
      <Text>Культура народа майя</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_MAYA_TEXT_1">
      <Text>Происхождение народа майя остается загадкой. Майя сформировались как культурно-религиозная общность в начале 2 тысячелетия до н.э. К этому же периоду относятся их первые поселения. На заре существования майя были охотниками и собирателями, однако со временем разработали сложную технологию сельского хозяйства, а их скромные стоянки превратились в крупные города. С III по Х в. нашей эры независимые города-государства майя существовали на территории современных Мексики, Гватемалы и Белиза. Майя занимались земледелием, торговали или воевали друг с другом. Хотя многие майяские центры внезапно пришли в упадок в конце 1 тысячелетия н.э., другие процветали вплоть до вторжения испанских конкистадоров в XVI веке. </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_MAYA_TEXT_10">
      <Text>Среди множества замечательных достижений майя особое внимание привлекает их календарь - не в последнюю очередь благодаря неутихающим спорам о его истинном назначении. Под "календарем" майя подразумевается сложнейшая система летосчисления из трех частей, которые назывались "длинный счет", "хааб" и "цолькин". [NEWLINE][NEWLINE]Длинный счет, породивший предсказания о конце света в 2012 году, служил для измерения длинных отрезков времени от начала цивилизации. Согласно этому календарю, человечество возникло 11 августа 3114 г. до н.э. и (если верить пессимистам) должно было погибнуть 21 декабря 2012 года. Тем не менее, ученые склоняются к версии, что конец календаря знаменует лишь конец одного цикла и начало следующего. [NEWLINE][NEWLINE]В сочетании с длинным счетом использовались две другие системы, менее известные широкой публике. Это 365-дневный календарь хааб, соответствующий солярному году, и 260-дневный цолькин, коррелирующий с земледельческим и обрядовым циклом. </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_MAYA_TEXT_11">
      <Text>
Вторжение испанских конкистадоров повлекло за собой упадок оставшихся на севере майяских городов. Потомки древних майя и по сей день живут в Мексике и других странах Южной и Центральной Америки, однако их история и культура практически полностью исчезли в ходе испанских завоеваний. Испанцы пытались закрепиться на полуострове Юкатан с начала XVI века, однако децентрализованные майяские города-государства почти двести лет поодиночке сопротивлялись чужеземным завоевателям. [NEWLINE][NEWLINE]Конкиста сопровождалась многочисленными попытками обратить местное население в католичество. Этому посвятил жизнь миссионер Диего де Ланда, епископ Юкатана. Считается, что де Ланда учредил филиал испанской инквизиции в деревушке под название Мани и там уничтожал все найденные майяские идолы и манускрипты, дабы искоренить язычество. Однако роль де Ланды в изучении культуры майя двойственна: он оставил подробнейшие записи о майяской религии и языке. Сочинения де Ланды и по сей день представляют огромную ценность для ученых.
</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_MAYA_TEXT_12">
      <Text>В настоящее время в мире около семи миллионов майя. Они живут в основном в небольших районах Мексики, Белиза, Гватемалы, Гондураса и Сальвадора. Майяская языковая семья включает в себя более двадцати разных языков, современных майя связывает общность культурных традиций. Большинство старается сохранить культурное наследие легендарных предков и передать его будущим поколениям. </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_MAYA_TEXT_2">
      <Text>Следы майяских поселений обнаружены в основном на территории современного Белиза, Гватемалы и мексиканских штатов Кинтана-Роо, Юкатан и Кампече. Неоднородная в плане ландшафта территория майя простиралась от высокогорий до заросших болот, от душных джунглей до открытых всем ветрам саванн. [NEWLINE][NEWLINE]Влажные тропические леса, покрывавшие часть владений майя, были важным источником пресной воды (малодоступной в других районах), а также плодов и дичи, дополнявших обычный рацион земледельцев. В джунглях годовая сумма осадков нередко превышала 2500 мм. Майя пользовались запасами дождевой воды, которая просачивалась из заболоченной почвы в так называемые "сеноты" - карстовые провалы в мягком известняке.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_MAYA_TEXT_3">
      <Text>Существует несколько теорий происхождения индейцев майя. Еще 50 лет назад не существовало единой хронологии Месоамерики. Она появилась лишь недавно, благодаря расшифровке майяских иероглифов в 60-70 годах ХХ века. Это событие пролило свет на майяскую историю и оживило научный интерес к доколумбовым цивилизациям Месоамерики. [NEWLINE][NEWLINE]Хронология цивилизации майя делится на три периода. В предклассический период (2000-1500 гг. до н.э.) майя постепенно переходят от охоты и собирательства к земледельческому образу жизни и строят первые поселения. Первобытные общины со временем перерастают в сложно устроенное общество. Майя не только начинают использовать сложную агротехнику и налаживать торговые связи, но и занимаются искусством и каменным зодчеством. [NEWLINE][NEWLINE]Наивысшего развития майя достигают в классический период (250-900 гг. н.э.). В это время создаются наиболее известные памятники майяской культуры и выделяются независимые города-государства - каждый со своим крупным центром и монументальными сооружениями, посвященными царям и богам. [NEWLINE][NEWLINE]В начале постклассического периода почти все крупные города по неизвестным причинам приходят в упадок, а некоторые и вовсе пустеют. Лишь часть городов-государств на севере Юкатана продолжают расти и развиваться до 2 тысячелетия нашей эры.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_MAYA_TEXT_4">
      <Text>Объединенные общей культурой, великие майяские города, тем не менее, яростно отстаивали свою независимость и вели междоусобные войны за земли, торговую прибыль и политический статус. Каждое такое микрогосударство, самостоятельное в политическом и экономическом плане, вносило уникальный вклад в развитие майяской культуры в целом. [NEWLINE][NEWLINE]Майяский городской центр Каминальхуйу сохранял свой статус дольше любого другого поселения в Новом Свете: примерно с начала XV в. до н.э. до конца XII в. н.э. В ХХ веке в разных частях Каминальхуйу велись длительные археологические раскопки, в ходе которых выяснилось, что этот город, вероятно, был основным производителем обсидиана и нефрита в регионе. Были также обнаружены следы древних построек и более сотни могильных холмов. К сожалению, в XIX-XX вв. остатки некогда великого города были практически уничтожены из-за коммерческой застройки и промышленной разработки территории Каминальхуйу. [NEWLINE][NEWLINE]Мирадор, еще один крупный и густонаселенный майяский центр, пребывал в зените могущества примерно с VI в. до н.э. по I в. н.э. Мирадор известен насыпными дорогами, которые на языке майя назывались "сакбе". На территории Мирадора сакбе соединяли общественные учреждения, а за его пределами превращались в торговые пути к удаленным поселениям. Напоминающие современные мощеные дороги, майяские сакбе были довольно длинными. Протяженность сакбе между древним городом Коба и местечком Яксуна составляет 96 км. [NEWLINE][NEWLINE]Один из самых известных городов классического периода в истории майя - Тикаль - был столицей одноименного государства, могущественного и воинственного. Тикаль часто нападал на соседей и вел с ними ожесточенные войны. Город Тикаль существовал предположительно на протяжении двух тысячелетий, и на пике развития в нем жило около ста тысяч человек. Тикаль прославился своей "агвадой" - системой желобов и резервуаров для сбора дождевой воды с гипсовых стен города. [NEWLINE][NEWLINE]Чичен-Ица была одним из последних бастионов цивилизации майя. Она лучше других майяских городов сохранилась до наших дней. Город занимает площадь в 6,5 кв. км, и в нем сохранились практически все типы майяских сооружений: от громадных ступенчатых пирамид и пышно украшенных храмов до стадионов для игры в мяч. </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_MAYA_TEXT_5">
      <Text>Около IX века в значительной части южных поселений майя начался постепенный упадок. Причины его до сих пор не установлены, и в научной среде о них идут споры. Среди предложенных гипотез - перенаселение, война, эпидемия и истощение природных ресурсов. Каждый их этих факторов мог сам по себе оказаться решающим, однако более вероятно, что майяские города пришли в запустение из-за сочетания всех вышеназванных причин. [NEWLINE][NEWLINE]Упадок охватил лишь южные районы проживания майя: север благоденствовал до конца I тысячелетия н.э. Расцветом знаменитой Чичен-Ицы (после падения южных царств) открывается постклассический период истории майя. Чичен-Ица просуществовала несколько веков, но в начале XIV века ввязалась в гибельную для нее междоусобную войну с соседним Майяпаном. Майяпан, а также Ушмаль и Коба были одними из нескольких северных царств, переживших кризис IX века.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_MAYA_TEXT_6">
      <Text>Майя никогда не объединялись в единое государство: они жили в городах-государствах, напоминавших древнегреческие полисы и имевших схожую с ними структуру общества. С III в. до н.э. власть в майяских государствах стала наследной (исключения делались лишь тогда, когда подходящего наследника не было). Аристократией считались вождь и самые знатные горожане. Уровнем ниже находились шаманы, которые помогали вождю советом и руководили народом во время ритуалов и ежегодных религиозных праздников. Под властью двух правящих классов находилось большинство населения - так называемый "обычный люд": земледельцы, ремесленники и разнорабочие. Ниже всех оставались рабы - в основном преступники и военнопленные. </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_MAYA_TEXT_7">
      <Text>Земля, которую возделывали майя, была плодородной, однако при ограниченном доступе к пресным грунтовым водам давала богатые всходы лишь благодаря различным сельскохозяйственным технологиям. Майя успешно пользовались распространенной в доколумбовой Месоамерике системой севооборота под названием "мильпа". По этой системе на поле в течение двух-трех лет производился уплотненный посев, а затем шесть-восемь лет оно лежало под паром. Земледелие велось подсечно-огневым способом. Основные культуры, которые выращивали майя, известны как "три сестры": кукуруза, тыква и фасоль. [NEWLINE][NEWLINE]Майя умели не только обрабатывать землю, но и охотиться и ловить рыбу. С различным оружием и приспособлениями майя охотились на оленей, зайцев и пекари - животных, напоминающих кабанчиков. Как на охоте, так и в бою майя пользовались оригинальной системой для метания копий, которая называлась "атлатль". Атлатль представлял собой палку с упором для копья на конце. Копье клалось вдоль палки. Это устройство значительно увеличивало силу броска за счет прироста "плеча" размаха от длины человеческой кисти до длины палки. Установлено, что выброшенное из атлатля копье летело со скоростью до 160 км/ч, что позволяло майя охотиться на крупную и быструю добычу.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_MAYA_TEXT_8">
      <Text>Майя почитали множество богов, главным среди которых был бог-творец Ицамна. Большое почтение оказывалось небесным божествам: богу солнца, Кинич-Ахау, и богине луны по имени Иш-Чел. Другие боги майяского пантеона отвечали за погоду и урожай, покровительствовали представителям различных профессий. В поздние периоды майяской истории особое значение приобрел бог кукурузы: от урожая этой культуры зависела жизнь всего народа. [NEWLINE][NEWLINE]Майя выбирали время для церемоний в честь богов, исходя из доступных тогда знаний об астрономии и летосчислении. По сравнению с другими племенами, практикующими человеческие жертвоприношения, майя были довольно умеренными, однако и они прибегали к кровопусканию и ритуальным убийствам во время важнейших обрядов. Майя верили, что в обмен на человеческие жертвы боги посылают хороший урожай. В частности, майя приносили человеческие жертвы богу дождя Чаку, бросая людей в естественные колодцы с пресной водой. Известно, что в классический период майя утопили множество жертв в знаменитом Священном сеноте в Чичен-Ице. [NEWLINE][NEWLINE]Майя, как и другие народы Месоамерики, охотно играли в мяч. В этой ритуализированной игре участники должны были закинуть каучуковый шар (весом до 3-5 кг) в вертикально поставленный обруч, причем, касаться мяча можно было только бедрами, ягодицами и локтями. В мяч играли как для удовольствия, так и во время религиозных церемоний. Иногда в игре разрешались территориальные споры, причем проигравшую команду, по всей видимости, казнили. </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_MAYA_TEXT_9">
      <Text>Прекрасные резные барельефы, выполненные из камня (например, нефрита) в пору расцвета цивилизации майя, свидетельствуют не только о высотах майяского искусства, но и о региональных различиях в стиле камнерезов. Живописцы использовали разнообразные пигменты и красители, в том числе ярко-синий оттенок, изготавливавшийся на основе пигмента индиго. После заката цивилизации майя этот цвет продолжали использовать художники, прибывшие в Новый Свет из Европы. [NEWLINE][NEWLINE]Наиболее известное достижение архитектуры майя - ступенчатая пирамида. Как следует из названия, пирамида состояла из нескольких гигантских каменных "ступеней", а на вершине оставалась площадка для религиозных церемоний. Вероятно, пирамиды строили над захоронениями или на месте устаревших храмов. Некоторые исследователи полагают, что в соответствии с календарным циклом пирамиды подвергались перестройке. На поздних этапах существования майяской цивилизации были построены десятки ступенчатых пирамид, самая известная и наиболее хорошо сохранившаяся из которых находится в Чичен-Ице на полуострове Юкатан. Она охраняется мексиканским правительством как объект культурного наследия. [NEWLINE][NEWLINE]Письменность майя основана на том же принципе, что и древнеегипетская, поэтому ее также называют иероглифической (а сами знаки - "глифами"). Эпиграфические памятники способны многое рассказать о культуре майя, особенно теперь, после расшифровки письменности. В историографии встречаются упоминания о майяских книгах, написанных на коре и переплетенных пергаментом. Большую часть манускриптов уничтожила в XVI веке испанская инквизиция, считавшая языческую литературу еретической.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_MAYA_TITLE">
      <Text>Майя</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_NETHERLANDS_FACTOID_HEADING">
      <Text>Интересные факты</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_NETHERLANDS_FACTOID_TEXT">
      <Text>Одна из самых значимых статей голландского экспорта - тюльпаны. В XVII веке страна даже пережила экономический бум, который историки назвали "Тюльпаноманией". Тогда спрос на луковицы тюльпанов превышал предложение, и ими торговали на бирже. За луковицы предлагали астрономические суммы. "Тюльпаномания" продлилась недолго: в конце концов "тюльпановый" биржевой пузырь лопнул. [NEWLINE][NEWLINE]Популярное во всем мире пиво "Хайнекен" впервые было изготовлено в 1873 году в Амстердаме. Сегодня красно-зеленая этикетка "Хайнекен" - самый узнаваемый нидерландский бренд.[NEWLINE][NEWLINE]Слово "Голландия" происходит от нидерландского "holtland", что означает "лесная страна".</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_NETHERLANDS_HEADING_1">
      <Text>История</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_NETHERLANDS_HEADING_10">
      <Text>Мировой центр торговли</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_NETHERLANDS_HEADING_11">
      <Text>Борьба за господство на море</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_NETHERLANDS_HEADING_12">
      <Text>Образование королевства</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_NETHERLANDS_HEADING_13">
      <Text>Мировые войны</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_NETHERLANDS_HEADING_14">
      <Text>Нидерланды сегодня</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_NETHERLANDS_HEADING_15">
      <Text>Деятели культуры</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_NETHERLANDS_HEADING_2">
      <Text>География и климат</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_NETHERLANDS_HEADING_3">
      <Text>Ранняя история</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_NETHERLANDS_HEADING_4">
      <Text>Под властью Рима</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_NETHERLANDS_HEADING_5">
      <Text>Фризы и франки</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_NETHERLANDS_HEADING_6">
      <Text>Смена правителей</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_NETHERLANDS_HEADING_7">
      <Text>Переход власти</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_NETHERLANDS_HEADING_8">
      <Text>Протестантская Реформация</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_NETHERLANDS_HEADING_9">
      <Text>Восстание против испанского владычества</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_NETHERLANDS_TEXT_1">
      <Text>Королевство Нидерландов часто называют просто Голландией. Это государство на севере Европы превратилось из небольшой приморской провинции в один из главных торговых центров мира. Нидерландские территории всегда привлекали к себе внимание могущественных держав. Их захватывали римляне, ими правили франки, но наиболее глубокий след в истории страны оставило правление испанской ветви династии Габсбургов. Король Филипп II, убежденный католик, начал преследование протестантов, что в итоге привело к Восьмидесятилетней войне. Почти вековая борьба за независимость способствовала развитию национального самосознания нидерландцев и формированию нации. Молодая республика стала одной из самых экономически развитых стран своего времени. Она подарила миру множество выдающихся деятелей науки и культуры.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_NETHERLANDS_TEXT_10">
      <Text>После окончания Восьмидесятилетней войны и возникновения Республики Соединенных Провинций страна превратилась в один из главных центров торговли в Европе. Голландская Ост-индская компания - по сути, первая транснациональная корпорация в истории. Она проложила новые морские пути и основала нидерландские колонии во всех уголках мира. В период активной деятельности Ост-индской компании, известный как "Золотой век Голландии", наука, военное дело и искусство страны пережили небывалый расцвет.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_NETHERLANDS_TEXT_11">
      <Text>Нидерланды вели успешную торговлю с английскими, французскими и испанскими колониями, что беспокоило Англию, так как препятствовало ее собственным коммерческим интересам. Принятый в 1651 году Парламентом Великобритании Навигационный акт ограничил заход голландских судов в английские порты. Этот закон стал серьезным ударом по голландской посреднической торговле и привел к череде Англо-голландских войн, длившихся на протяжении всего XVII столетия. К середине XVIII века вследствие военных неудач, сокращения численности флота и финансовых затруднений Нидерланды утратили былое политическое влияние и экономическое могущество.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_NETHERLANDS_TEXT_12">
      <Text>В 1795 году в ходе наполеоновских войн французы завоевывают Нидерланды. Республика Соединенных провинций переименовывается в Батавскую республику. Страна утрачивает самостоятельность: она полностью зависит от Франции и объявляется ее союзницей во всех войнах. После Парижского договора 1814 г. Наполеон был лишен власти, а Нидерланды вновь получили возможность стать независимым государством. В 1815 было образовано Объединенное Королевство Нидерландов, в которое также вошла Бельгия, остававшаяся частью Нидерландов вплоть до получения статуса отдельного королевства в 1830 году.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_NETHERLANDS_TEXT_13">
      <Text>Как только Королевство Нидерландов обрело суверенитет, главной линией внешней политики стало соблюдение нейтралитета. Нидерланды оставались нейтральной страной в Первую мировую войну: не вступая в военные столкновения, они поддерживали торговые связи с обеими сторонами конфликта. [NEWLINE][NEWLINE]С началом Второй мировой войны Нидерланды вновь провозгласили нейтралитет. Однако на этот раз Германия не оставила стратегически важные территории без внимания. В 1940 году войска Третьего Рейха атаковали Нидерланды и Бельгию и быстро захватили большую часть их территорий. Королевская семья и правительство эвакуировались в Великобританию, в Нидерландах же было создано прогерманское правительство. Во время немецкой оккупации в Нидерландах началось преследование евреев, в результате которого было уничтожено около ста тысяч человек. Недовольство нацистским режимом постоянно росло, многие голландцы вступали в движение Сопротивления. Одним из самых известных документов того периода является "Дневник Анны Франк" - настоящая хроника Холокоста. Еврейская девушка Анна Франк на протяжении нескольких лет вела записи, скрываясь от фашистов. Она умерла в концлагере, немного не дождавшись освобождения. [NEWLINE][NEWLINE]В 1944 году Союзники провели широкомасштабную операцию под кодовым названием "Маркет-Гарден". Ее целью был захват мостов через реки Рейн и Маас, которые открывали проход в промышленные районы Германии. Несмотря на успешную высадку десанта, операция закончилась стратегической неудачей. Виною тому были как объективные обстоятельства, так и ряд ошибок командования. Из-за провала операции Нидерланды оставались в тисках нацистского режима до самой капитуляции Германии весной 1945 года.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_NETHERLANDS_TEXT_14">
      <Text>Форма правления современного Королевства Нидерландов - конституционная монархия. Официально главой государства является король Виллем-Александр, но законодательная власть принадлежит выборному парламенту. Будучи одной из стран-учредителей Европейского союза, Нидерланды прилагают немалые усилия для стабилизации экономической ситуации в Европе. В Гааге, третьем по величине городе Нидерландов, находится резиденция нидерландского правительства и парламента, а также Международный суд ООН. </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_NETHERLANDS_TEXT_15">
      <Text>В Нидерландах жили и работали многие знаменитые художники, писатели и ученые, которые внесли неоценимый вклад в мировую культуру. Голландцами были живописцы Рембрандт ван Рейн и Винсент Ван Гог, чьи работы по сей день считаются шедеврами изобразительного искусства, и ученые - Христиан Гюйгенс, открывший кольца Сатурна, и "отец микробиологии" Антони Левенгук. </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_NETHERLANDS_TEXT_2">
      <Text>Королевство Нидерландов включает в себя западноевропейскую часть, расположенную вдоль побережья Северного моря, и острова Аруба, Кюрасао и Синт-Мартен в Карибском бассейне. Рельеф Нидерландов в основном составляют прибрежные низменности. Половина территории лежит ниже уровня моря и защищена от наводнений системой дамб. По размеру территории королевство можно сравнить с Московской областью, включая Москву. В нем проживает более 16 миллионов человек. Нидерланды - одна из самых густонаселенных стран Европы. Большинство населения проживает в городах - например, в столице Нидерландов Амстердаме. Этим обусловлен высокий уровень развития городской инфраструктуры и транспортной системы.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_NETHERLANDS_TEXT_3">
      <Text>В первом веке до нашей эры - ко времени появления в этих землях римлян - территория современной Голландии была заселена германскими и кельтскими племенами, мигрировавшими из Скандинавии и с территории современных Австрии и Германии. Из них выделялись батавы, поселившиеся к югу от Рейна. Они не преуспевали ни в торговле, ни в ремесле, однако считались хорошими воинами, благодаря чему племя имело исключительно высокий статус среди соседей.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_NETHERLANDS_TEXT_4">
      <Text>В первом веке нашей эры южные земли Нидерландов были захвачены римскими войсками и стали римской провинцией Нижняя Германия. В "Записках о Галльской войне" Юлий Цезарь упоминает о том, что батавы на протяжении всей кампании сражались на стороне римлян в качестве наемников. С этого времени они считались преданными союзниками Рима. Единственное исключение составляло восстание батавов, которое было жестоко подавлено. Нижняя Германия оставалась под властью римлян 400 лет - вплоть до распада империи. </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_NETHERLANDS_TEXT_5">
      <Text>Хотя письменных свидетельств того времени сохранилось немного, известно, что после падения Западной Римской империи Нижнюю Германию захватили фризы и франки. Эти племена издревле проживали на землях северо-запада Европы, но только после ухода римлян они смогли возвыситься. Экспансия франков привела к созданию Франкского государства, занимающего практически все территории Нидерландов и Германии, за исключением владений фризов. Попытки утвердить верховенство над фризами привели к франко-фризским войнам. Лишь после победы франков в сражении при Борне в 734 году фризское королевство прекращает свое существование и входит в состав франкского государства. Последующие завоевания Карла Великого и дальнейшее расширение границ определили географию Европы на многие века вперед.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_NETHERLANDS_TEXT_6">
      <Text>Карл Великий скончался в 814 году, и в скором времени франкское государство было поделено его наследниками на три части: Срединное, Восточное и Западное королевства. Большая часть Нидерландов вошла в состав Срединного королевства, которым правил Лотарь I. Раздел некогда огромного государства привел также к возникновению королевств Германия (которая вскоре стала Священной Римской империей) и Франция. На владение Нидерландами претендовали обе державы. В конце концов большая часть территорий вошла в состав Священной Римской империи. Однако в XV веке герцоги Бургундские, ведущие свой род от французских королей, вновь обратили взоры на Нидерланды. [NEWLINE][NEWLINE]В это же время Нидерланды пережили первое опустошительное наводнение. В 1287 году наводнение в день Святой Люции унесло жизни 50 тысяч человек, оставило огромные разрушения и превратило озеро Зейдерзе в бухту Северного моря. Лишь в XX веке в результате возведения дамбы бухта снова была превращена в пресноводное озеро.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_NETHERLANDS_TEXT_7">
      <Text>В XIV и XV веках в Нидерландах и Бельгии правили герцоги Бургундии. На протяжении XV века они постепенно становились хозяевами Нижних Земель, заключая выгодные браки, получая наследство и захватывая территории. [NEWLINE][NEWLINE]Бургундские владения в Нидерландах были унаследованы Габсбургами через брак Марии Бургундской с герцогом Австрии Максимилианом I. Хотя на бургундские земли претендовал король Франции, их в конечном счете получил сын Марии Филипп I. [NEWLINE][NEWLINE]В 1521 году династия Габсбургов разделилась на испанскую и австрийскую ветвь. В то время как испанские Габсбурги правили Нидерландами, австрийские Габсбурги владели Священной Римской империей.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_NETHERLANDS_TEXT_8">
      <Text>Когда главенство католической церкви было поколеблено благодаря Реформации, в Нидерландах протестантское движение приобрело особенно значительный размах. Это не могло не беспокоить власти и вызвало крайне резкую реакцию церкви. Король Испании Карл V, а потом, еще в большей степени, его сын Филипп II попытались уничтожить все следы Реформации в Нидерландах. Король Филипп требовал все более жестокого преследования нидерландских протестантов, что в итоге привело к восстанию.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_NETHERLANDS_TEXT_9">
      <Text>Движение против религиозных гонений охватило все Нидерланды. Центральной фигурой восстания стал принц Вильгельм I Оранский. С детства воспитанный в протестантской вере, принц Оранский позже принял католицизм, но придерживался мнения, что религия - это личное дело каждого. Будучи аристократом и крупным землевладельцем, Вильгельм верно служил испанской короне, и трудно было представить, что он когда-нибудь бросит вызов королю. Однако агрессивная и непредсказуемая политика Филиппа II подтолкнула принца к решительным действиям. В 1567 году он организовал несколько освободительных походов, после чего был официально объявлен врагом Испании. [NEWLINE][NEWLINE]В 1581 году после нескольких побед над испанцами на освобожденных северных землях была образована Республика Соединенных провинций. Однако это событие послужило лишь началом затяжного конфликта, известного как Восьмидесятилетняя война. В течение всей войны испанцы сохраняли господство над южными территориями. Вильгельм Оранский был убит подосланным агентом в 1584 году, война же закончилась только в 1648 году. Лишь тогда Нидерланды окончательно освободились от испанского владычества и обрели независимость.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_NETHERLANDS_TITLE">
      <Text>Нидерланды</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_POLICY_CITIZENSHIP_HEADING">
      <Text>Гражданство</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_PRIVATEER_HELP">
      <Text>Корабль эпохи Нового времени, призванный атаковать европейские державы и отнимать у них сокровища.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_PRIVATEER_STRATEGY">
      <Text>Капер - юнит, доступный после открытия пиратства, которое также необходимо, чтобы европейские державы могут объявлять друг другу войну. Используйте каперов для атаки на вражеские суда и захвата сокровищ.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_PRIVATEER_TEXT">
      <Text>Каперы - это своего рода легальные пираты: монархи сами выдают им каперские патенты, дающие право атаковать любые суда враждебного государства. Основная задача каперов - нарушение вражеских торговых путей, нанесение вреда экономике и прерывание снабжения флота или армии противника. Обычно каперами становились предприимчивые торговцы, имевшие собственное судно, опытную команду и знавшие все моря и пролегающие по ним торговые пути. Обычно каперы работали поодиночке, но иногда объединялись, чтобы выследить особо крупную дичь. [NEWLINE][NEWLINE]Главной целью каперов было не уничтожить вражеский корабль, а захватить его и содержимое его трюмов. Полученная добыча, как правило, выставлялась на торги, а вырученные деньги делились между короной, частным инвестором, если таковой был, и самим капером.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_POLICY_CITIZENSHIP">
      <Text>Гражданство</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_PROMOTION_WITHDRAW_BEFORE_MELEE_HELP">
      <Text>Юнит отступит, если ему попытаются навязать рукопашный бой. Вероятность отступления снижается, если вражеский юнит скоростной или если за вашим юнитом ограниченное число открытых клеток.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_UNITS_MYSTIC_WARRIOR_TEXT">
      <Text>Во многих североамериканских племенах во времена войн существовал обычай освящать воинов с помощью сложных мистических церемоний, чтобы придать бойцам храбрости, силы, наделить их новыми умениями и/или обеспечить их выживание. Самые ранние сведения о таких "мистических воинах" относятся к Пекотской войне между индейцами пекот и английскими колонистами (1634-1638 гг.), но можно найти массу подобных примеров в истории индейцев равнин и северо-восточных племен.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_HELP_NEWWORLD_SCENARIO_SHOSHONE_PATHFINDER">
      <Text>Этот уникальный юнит шошонов, непревзойденный в исследованиях и смертоносный в бою, замещает разведчиков. Обладает умением, дающим [ICON_PEACE] веру при обнаружении чудес природы.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_NEWWORLD_SCENARIO_HELP_INQUISITOR">
      <Text>Используется для очищения городов от других религий. Инквизиторов можно приобретать только за [ICON_PEACE] веру. [COLOR_POSITIVE_TEXT]Содержание инквизитора бесплатно.[ENDCOLOR]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_NEWWORLD_SCENARIO_SHOSHONE_PATHFINDER_STRATEGY">
      <Text>Следопыты - уникальный юнит, заменяющий разведчиков. Набирать их могут только шошоны. Следопыты разведывают новые земли не хуже разведчиков, а сражаются почти не хуже воинов. Они получают [ICON_PEACE] веру при обнаружении чудес природы. Стоимость выше, чем у разведчиков.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_MOOREHEAD_CIRCLE_DESC">
      <Text>Обнаруженный в 2005 г. на юго-западе штата Огайо Мурхедский круг, или "деревянный стоунхендж", был построен около 2 тысяч лет назад, между 40 г. до н.э. и 130 г. н.э., скорее всего, племенами Хопвеллской культуры. Сооружение состоит из трех концентрических окружностей, составленных из деревянных столбов, каждый по оценкам до 5 м высотой. Во внешнем круге диаметром 60 м таких столбов около двухсот. Предполагается, что Мурхедский круг был церемониальным сооружением, хотя неизвестно, для каких церемоний он служил. Недавно археологи обнаружили центральный алтарь, наполненный красной землей, и прилегающее прямоугольное сооружение размером 13х17 м.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_MOOREHEAD_CIRCLE_HELP">
      <Text>Строительство доступно только индейцам. Дает дополнительный торговый путь, а в городе появляется караван. При захвате уничтожается.[NEWLINE][NEWLINE]Город должен быть построен на клетке с лугами или рядом с ней.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_MOOREHEAD_CIRCLE_QUOTE">
      <Text>[NEWLINE][TAB][TAB]"Вероятно, этот круг был центром их церемониальной жизни... и одной из причин, по которым люди приходили сюда за много миль."[NEWLINE][TAB][TAB] - Роберт Риордан, археолог[NEWLINE][TAB]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_TEXCOTZINGO_DESC">
      <Text>Тескоцинко - памятник истории и архитектуры ацтеков постклассического периода, летний императорский сад рядом со столицей государства, Тескоко. Посвященный богу дождя Тлалоку, Тескоцинко был построен при царе Несауайкойотле в XV веке нашей эры. Благодаря сложной, значительно опередившей свое время системе орошения Тескоцинко объединил в себе райский курорт для знати, выставку флоры империи, аптекарский огород и приобрел статус священного места. Раскинувшийся на 122 гектарах Тескоцинко поразил воображение конкистадоров. Историки и археологи считают его первым в мире ботаническим садом.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_TEXCOTZINGO_HELP">
      <Text>Строительство доступно только индейцам. Дает бесплатный сад в городе, в котором построен. При захвате уничтожается.[NEWLINE][NEWLINE]Город должен быть построен у реки или у озера.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_TEXCOTZINGO_QUOTE">
      <Text>[NEWLINE][TAB][TAB]"Такое внимание к красоте цветов, птиц и драгоценных камней, такая сила религиозного чувства... эти древние мексиканцы были цивилизованными людьми."[NEWLINE][TAB][TAB] - Жак Сустель[NEWLINE][TAB]</Text>
    </Row>
  </Language_RU_RU>
</GameData>