<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!--Generated with LocalizationBuddy.-->
<!--Copyright Firaxis Games 2010-->
<!--All Rights Reserved-->
<GameData>
  <Language_RU_RU>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_BUILD_TERRACE_FARM">
      <Text>Создать [LINK=IMPROVEMENT_TERRACE_FARM]ферму-террасу[\LINK]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_IMPROVEMENTS_TERRACE_FARM_HELP">
      <Text>Ферму-террасу можно построить только на холмах, и ей не нужен доступ к пресной воде. Если такая ферма будет построена на клетке рядом с горой, то она принесет больше пищи.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_IMPROVEMENTS_TERRACE_FARM_TEXT">
      <Text>Террасное земледелие одновременно появилось в горных районах по всему миру, в том числе на Бали, Филиппинах, в Китае и Перу. Небольшие поля, уступами спускающиеся вдоль холмов и гор, позволяют удерживать воду и обрабатывать землю, которая прежде была недоступна для сельского хозяйства. Инки достигли высот террасного земледелия, возводя длинные стены методом сухой кладки для удержания плодородной земли. Соорудив террасу, инки соединяли ее с системой каналов и акведуков, постоянно орошавших поля, что увеличивало их плодородие. Методы террасного земледелия инков оказались настолько эффективны, что современные фермеры в Перу до сих пор используют их в своей хозяйственной деятельности.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_INCA_FACTOID_HEADING">
      <Text>Факты об инках</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_INCA_FACTOID_TEXT">
      <Text>Для передачи информации инки использовали разноцветные нити с узелками.[NEWLINE][NEWLINE]Инки верили в то, что священное растение кока обладает магическими свойствами и использовали его в различных религиозных ритуалах.[NEWLINE][NEWLINE]Самое высокогорное постоянное поселение инков, известное на сегодня, расположено на высоте 5300 м над уровнем моря.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_INCA_HEADING_1">
      <Text>История</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_INCA_HEADING_2">
      <Text>География и климат</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_INCA_HEADING_3">
      <Text>Ранняя история. Царство Куско</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_INCA_HEADING_4">
      <Text>Расширение границ</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_INCA_HEADING_5">
      <Text>Появление белого человека</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_INCA_HEADING_6">
      <Text>Падение империи</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_INCA_SLINGER_HEADING">
      <Text>Пращники|пращников|пращникам|пращников|пращниками|пращниках</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_INCA_SLINGER_HELP">
      <Text>Одно из первых доступных подразделений дальнего боя, этот уникальный инкский отряд замещает лучников. Пращники сильнее лучников, зато более уязвимы в ближнем бою. Впрочем, заслужив особое повышение, они получают возможность отступить с поля боя в тыл, уклонившись от атаки врага.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_INCA_SLINGER_STRATEGY">
      <Text>Пращники - пехотное подразделение Древнейшего мира, способное поражать противника на расстоянии. Эти уникальные отряды инков могут уклоняться от атак в ближнем бою. Используйте их, чтобы изнурить противника. Следует помнить о том, что пращники могут быть легко разбиты, если противник загонит их в угол или догонит более быстрыми отрядами.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_INCA_SLINGER_TEXT">
      <Text>Инки были искусными пращниками. Их основными снарядами были круглые камни. Дальность метания и сила каменного снаряда пращи несравнимы с дальностью и силой лука или арбалета, но это небольшое и легкое оружие было чрезвычайно удобным, особенно в дальних походах. А как известно из Ветхого Завета, опытный пращник может поразить одним камнем даже самого грозного противника...</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_INCA_STATBOX">
      <Text>[NEWLINE]        Лидер: Пачакутек[NEWLINE]        Уникальный юнит: пращники[NEWLINE]        Уникальное улучшение: ферма-терраса[NEWLINE][NEWLINE]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_INCA_TEXT_1">
      <Text>Империя инков, величайшее государство доколумбовой Америки, простиралось вдоль Анд, от Перу до Чили. Основой такой великой империи было одно небольшое царство, которое упрочило свое влияние по всему "цивилизованному" миру Южной Америки. Эта империя продержалась всего одно столетие, но она объединила народы с разной культурой, обитавшие на горных склонах. Несмотря на падение государства инков, многие их памятники и сооружения стоят до сих пор - например, известный город Мачу-Пикчу, свидетельство былого величия инкских правителей.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_INCA_TEXT_2">
      <Text>Империя располагалась вдоль горных цепей Анд и охватывала территорию современных Аргентины, Эквадора, Перу, Чили, Боливии и Колумбии. Несмотря на суровость горного климата, инкам удалось довести искусство террасного земледелия до невиданных высот, благодаря чему они легко осваивали горные склоны. В плодородных долинах между горными пиками им вполне хватало места для жизни и развития.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_INCA_TEXT_3">
      <Text>До возникновения империи инки владели царством Куско на территории западного Перу. Под предводительством Пачакутека, девятого Сапа Инки, Куско покорило соседние племена, объединив их под своей властью. Военные завоевания и мирная политика Пачакутека и его сына Тупака заложили основы империи Тауантинсуйу. Новая империя состояла из четырех провинций: Чинчасуйу на северо-западе, Антисуйу на северо-востоке, Контисуйу на юго-западе и Кольясуйу на юго-востоке.[NEWLINE][NEWLINE]Чтобы поддерживать порядок в новых владениях, Пачакутек создал новую систему правления. Дети правящих семейств из провинций уезжали в Куско (столицу империи) и учились под руководством инков, перенимая образ жизни этого народа, а затем возвращались домой. Так культура инков быстрее распространялась среди остальных народов империи.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_INCA_TEXT_4">
      <Text>После смерти Пачакутека в 1471 году его сын Тупак Инка Юпанки предпринял ряд новых завоеваний на севере. К тому времени у инков оставался лишь один непокоренный враг вдоль западного побережья - племя чимор. Тупак быстро разобрался с противниками и присоединил их владения к своей империи.[NEWLINE][NEWLINE]Сын Тупака, Уайна Капак, добавил ряд земель на территории современного Эквадора, но его наступление на юге остановила битва при Мауле. Так племена мапуче задержали продвижение воинов-инков. Но для инков это не было поражением, поскольку в этой области империи располагались преимущественно пустынные земли, а основная часть населения проживала в Андах.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_INCA_TEXT_5">
      <Text>Начиная с 1526 года, империя инков устремилась навстречу своему краху. Испанский конкистадор Франсиско Писарро отправился из Панамы на юг и достиг территории инков, после чего тут же послал запрос королю о разрешении вторгнуться во владения этого народа. Он свято верил в то, что здесь его ждут несметные богатства.[NEWLINE][NEWLINE]В 1532 году он вернулся с небольшим отрядом и приступил к своим завоеваниям. На тот момент два сына Уайны, Уаскар и Атауальпа, были заняты в междоусобной войне за территории, а их войска еще более ослабила эпидемия занесенной европейцами оспы. Отряд Писарро (168 человек, 1 пушка и 27 лошадей), конечно же, не шел ни в какое сравнение с многочисленной армией инков, но превосходство в технологии и тактике позволило испанцам в конечном итоге одержать верх.[NEWLINE][NEWLINE]Первое сражение произошло у Пуны, близ современного эквадорского города Гуаякиль, и испанцы в нем победили. Сам Писарро основал здесь новый город под названием Пиура, а один из испанцев, Эрнандо де Сото, отправился дальше на юг. Де Сото повстречался с победившим в междоусобной войне Атауальпой и вернулся к Писарро с предложением о встрече с правителем инков. Испанцы потребовали от инков присягнуть в верности испанскому королю Карлу I и немедленно обратиться в христианство. Из-за языкового барьера или из-за общих трудностей в общении Атауальпа, по всей видимости, не полностью понял требования испанцев и настаивал на дополнительных разъяснениях. Раздосадованные и нетерпеливые испанцы напали на лагерь Атауальпы и взяли правителя инков в плен.[NEWLINE][NEWLINE]Пленник предложил Писарро огромный выкуп золотом и серебром, и его предложение было охотно принято. Но Писарро не выполнил своих обещаний и отказался освободить Атауальпу. За это время Уаскар был убит, и Писарро воспользовался этим известием, обвинив Атауальпу в интригах. В ходе последующего сомнительного судебного процесса Атауальпу приговорили к смертной казни в августе 1533 года.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_INCA_TEXT_6">
      <Text>Теперь, когда Атауальпа и Уаскар больше не мешали испанцам, они посадили на трон инков младшего брата Манко, который некоторое время беспрекословно выполнял все их требования. Затем Манко попытался вернуть себе реальную власть, захватив Куско в 1536 году, но противостоять военному превосходству испанцев он не мог. Со своим двором он удалился в горы Перу, где продолжал править еще 36 лет. Но в 1572 году пал последний оплот инков, а сын Манко, Тупак Амару, был казнен.[NEWLINE][NEWLINE]Уничтожив всех правителей инков, испанцы принялись безжалостно угнетать местное население, пытаясь лишить его культуры, религии и традиций. Каждое семейство инков было обязано отправлять своего представителя для работы на золотых и серебряных рудниках и немедленно присылать замену после смерти работника, что случалось в среднем каждые год-два из-за ужасных условий труда. По всей стране продолжала свирепствовать оспа, уничтожившая, по некоторым оценкам, от 60 до 90% всего населения. Остальное довершили тиф, грипп, дифтерия и корь; к 1618 году почти все следы культуры инков были уничтожены. Все, что осталось от этой некогда величественной цивилизации, - разрозненные племена и каменные руины, наследие давнего прошлого.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_INCA_TITLE">
      <Text>Инки</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_PACHACUTI_FACTOID_HEADING">
      <Text>Факты о Пачакутеке</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_PACHACUTI_FACTOID_TEXT">
      <Text>Во время президентских выборов в Перу 2000 года кандидат Алехандро Толедо получил прозвище Пачакутек.[NEWLINE][NEWLINE]Иногда Пачакутека называют Наполеоном Анд в знак признания его военной доблести.[NEWLINE][NEWLINE]Пачакутек также был поэтом и автором священных гимнов Ситуа.
  </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_PACHACUTI_HEADING_1">
      <Text>История</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_PACHACUTI_HEADING_2">
      <Text>Коронация</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_PACHACUTI_HEADING_3">
      <Text>Рождение империи</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_PACHACUTI_HEADING_4">
      <Text>Суд истории</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_PACHACUTI_LIVED">
      <Text>ок. 1410-1471 гг.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_PACHACUTI_NAME">
      <Text>Пачакутек</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_PACHACUTI_SUBTITLE">
      <Text>Лидер инков</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_PACHACUTI_TEXT_1">
      <Text>Пачакутек был девятым правителем царства Куско, который за период правления расширил границы своего небольшого государства и создал обширную империю Тауантинсуйу. Инкская империя Пачакутека простиралась от современного Чили до Эквадора, включая большую часть Перу, Боливии и северной Аргентины; он заложил основы для последующего, еще более грандиозного расширения империи.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_PACHACUTI_TEXT_2">
      <Text>Пачакутек был сыном Инки Виракочи, вторым в линии наследования после старшего брата Урко. На тот момент царство Куско было довольно небольшим, и ему постоянно угрожала соседняя народность чанка. О раннем периоде жизни Пачакутека почти ничего не известно - лишь то, что ему выпала возможность произвести впечатление на своего отца во время одного из вторжений со стороны чанка. Отец и брат оставили поле боя, но Пачакутек собрал вокруг себя остатки армии и не только одержал победу, но и полностью разгромил врагов. Впоследствии об этом событии слагались легенды, согласно которым сама земля вставала на защиту великого воина. Сотрясатель Земли Пачакутек был объявлен новым наследником и даже совместным правителем Куско.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_PACHACUTI_TEXT_3">
      <Text>В 1438 году, после смерти отца, Пачакутек стал единственным правителем и тут же предпринял ряд удачных вторжений в соседние царства. Его новая империя простиралась от Эквадора до Чили, превратившись в самое могущественное государство Южной Америки.[NEWLINE][NEWLINE]Многие царства присоединились к нему в результате завоеваний, но Пачакутек использовал и более хитрую тактику. Поначалу он посылал в интересующую его область шпионов, которые собирали сведения о богатстве и военной мощи соседей. Если эти земли представляли для него интерес, он предлагал их правителям присоединиться к нему мирным путем, всячески восхваляя преимущества жизни под властью инков. Многие принимали такое предложение (не желая повторять участь чанка) и посылали своих детей в Куско, где те обучались культуре инков. Затем эти дети сочетались браком с представителями знатных семейств инков и возвращались к себе на родину, обеспечивая таким образом контроль инков над новыми землями.[NEWLINE][NEWLINE]Для упрочения порядка в своей империи Пачакутек разделил ее на четыре провинции, каждая из которых находилась в подчинении местного управителя, заведовавшего повседневными делами. Он также учредил отдельные ветви власти для жрецов и воинов, создав таким образом первую сбалансированную систему государственного правления. Перестроенный город Куско стал столицей империи, в которой каждая провинция имела свой район. В период правления Пачакутека был также построен знаменитый город Мачу-Пикчу, который сейчас считают резиденцией этого правителя.[NEWLINE][NEWLINE]После смерти Пачакутека в 1471 императором стал его младший сын Тупак на том основании, что старший Амару - не такой доблестный воин, каким был его отец.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_PACHACUTI_TEXT_4">
      <Text>В Перу Пачакутека чтят как национального героя, и в этой стране до сих пор стоят многие сооружения, построенные в период его правления. В то же время этого правителя, отличавшегося воинской доблестью и политической проницательностью, нельзя было назвать особенно доброжелательным к населению. В целях расширения своей империи он переселял сотни тысяч человек туда, куда ему казалось нужным. Несмотря на все свои недостатки, Пачакутек начал величайшую эру в истории инков, и созданная им империя в конечном итоге стала доминировать над всеми известными населенными областями Южной Америки.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_PACHACUTI_TITLES_1">
      <Text>Сапа Инка</Text>
    </Row>
  </Language_RU_RU>
</GameData>