<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!--Generated with LocalizationBuddy.-->
<!--Copyright Firaxis Games 2010-->
<!--All Rights Reserved-->
<GameData>
  <Language_IT_IT>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_POLYNESIA_SCENARIO_MAORI_HELP">
      <Text>L'unità da combattimento più potente della Polinesia (prima dell'avvento della polvere da sparo).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_POLYNESIA_SCENARIO_MAORI_STRATEGY">
      <Text>I Guerrieri Maori sono i "grandi kahuna" del campo di battaglia polinesiano.  Forti nel corpo a corpo, incutono terrore nei nemici vicini con la loro Danza della Guerra Haka, una promozione speciale in grado di infliggere penalità alla [ICON_STRENGTH] Forza di combattimento degli avversari.  Un Guerriero Maori è in grado di sconfiggere con facilità un normale Guerriero o un Lanciere.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_BRIEFING">
      <Text>Introduzione</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_BUILD_MOAI_HELP">
      <Text>Aggiunge un Moai (+1 [ICON_CULTURE] Cultura) alla casella. Crea una fila di Moai lungo la costa per ottenere cultura aggiuntiva.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_BUILD_MOAI_REC">
      <Text>Permette alla casella di generare [ICON_CULTURE] Cultura.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_BUILDING_HEROIC_EPIC_HELP">
      <Text>Tutte le unità addestrate in questa città ricevono la promozione [COLOR_POSITIVE_TEXT]Anfibio[ENDCOLOR], che annulla la penalità subita quando si attacca sbarcando dal mare o attraversando un fiume.[NEWLINE][NEWLINE]È necessario aver costruito una Caserma in tutte le città.  Il costo aumenta al crescere del numero di città nell'impero.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_BUILDING_HEROIC_EPIC_STRATEGY">
      <Text>Questa Meraviglia nazionale fornisce a tutte le unità costruite nella città la promozione Anfibio, che permette loro di attaccare sbarcando dal mare o attraversando un fiume senza penalità.  Inoltre fornisce +1 Cultura. Il Poema epico può essere costruito solo da una civiltà che ha costruito Caserme in tutte le sue città.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_BUILDING_OBSERVATORY_HELP">
      <Text>Aumenta la [ICON_RESEARCH] Scienza prodotta dalla città. In questo scenario non è richiesta la vicinanza di una montagna.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_CAPTAIN_COOK">
      <Text>Capitano Cook</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_CEREMONY_TITLE">
      <Text>Kahuna {1_PlayerName:textkey} {@2_CivName[2]}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_CIV_HIVA">
      <Text>Hiva</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_CIV_HIVA_HEADING_1">
      <Text>Storia</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_CIV_HIVA_TEXT_1">
      <Text>Nel linguaggio nativo, Hiva significa "La Terra degli Uomini". Le isole Marchesi fanno parte della Polinesia francese, all'estremità orientale della regione.[NEWLINE][NEWLINE]Si tratta di isole vulcaniche di formazione recente, con il cuore di basalto indurito. Il clima è temperato per tutto l'anno, con una stagione delle piogge, tanto che chi scrive avrebbe proprio voglia di trovarsi laggiù.[NEWLINE][NEWLINE]Le Marchesi sono state colonizzate intorno al 100 d.C. dai polinesiani: le prove antropologiche e linguistiche sembrano indicare che i coloni provenissero da Tonga e Samoa.[NEWLINE][NEWLINE]Le isole Hiva vantano il dubbio onore di essere state occupate e annesse più volte dalle potenze occidentali. Inizialmente scoperte dall'esploratore spagnolo Alvaro de Mendana de Neira nel 1595 (che diede loro il nome Marchesi in onore della moglie del viceré del Perù), le Hiva furono poi rivendicate dagli americani (che le chiamarono isole Washington) e poi dai francesi nel 1870. Le Hiva subirono un calo demografico dovuto alle malattie superiore a quello di tutti gli altri arcipelaghi della Polinesia.
      </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_CIV_SAMOA">
      <Text>Samoa</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_CIV_SAMOA_HEADING_1">
      <Text>Storia</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_CIV_SAMOA_TEXT_1">
      <Text>Le Samoa, situate proprio nel cuore della Polinesia, hanno sempre rappresentato uno dei suoi gruppi culturali più importanti. Nei loro 3500 anni di storia queste isole sono state il fulcro di lotte di potere sia regionali che internazionali, emergendo nel periodo post-coloniale come nazione d'avanguardia.[NEWLINE][NEWLINE]Come la maggior parte della Polinesia, le Samoa godono di un clima dolce, non eccessivamente caldo, interrotto solo da una breve stagione delle piogge. L'arcipelago delle Samoa occupa un'area di circa 2.800 km quadrati nel Pacifico del sud; i polinesiani lo considerano il centro del loro universo culturale.[NEWLINE][NEWLINE]Le Samoa sono state colonizzate con ogni probabilità dai Lapiti intorno al 1500 a.C. I primi samoani eressero grandi tumuli di terra e strutture di pietra. Le Samoa potrebbero essere servite come punto d'incontro e snodo commerciale per le varie nazioni polinesiane.[NEWLINE][NEWLINE]Nel 1898, dopo una guerra civile esacerbata da interventi delle potenze coloniali, le Samoa furono spartite tra Germania e Stati Uniti.  La parte tedesca raggiunse l'indipendenza nel 1962, mentre le Samoa Americane sono ancora oggi un protettorato degli USA.
      </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_CIV_TAHITI">
      <Text>Tahiti</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_CIV_TAHITI_HEADING_1">
      <Text>Storia</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_CIV_TAHITI_TEXT_1">
      <Text>Tahiti è la più grande isola nel gruppo delle Isole della Società, e oggi è considerata il centro indiscusso della ex Polinesia francese. La cultura di Tahiti è stata per lungo tempo considerata la più aperta e accogliente delle culture polinesiane.[NEWLINE][NEWLINE]Tahiti è composta da due isole, Tahiti Nui (Tahiti grande) e Tahiti Iti (Tahiti piccola). Dai nomi si può dedurre facilmente la dimensione relativa delle due isole. Situata vicino al confine orientale della Polinesia, Tahiti gode tutto l'anno di un clima tiepido e clemente.[NEWLINE][NEWLINE]Dato che è una delle isole più a est della Polinesia, Tahiti non è stata colonizzata dai polinesiani fino a tempi relativamente recenti, nel periodo che va dal 300 all'800 d.C., molto dopo il declino della civiltà Lapita.[NEWLINE][NEWLINE]Sebbene qualcuno sostenga che altri viaggiatori le avessero già visitate in precedenza, i primi occidentali a raggiungere Tahiti sono stati gli inglesi, nel 1767. I britannici restarono immediatamente impressionati dal carattere aperto, generoso e tranquillo degli isolani. Le malattie introdotte dall'esterno sterminarono quasi completamente la popolazione, mentre i missionari si sforzarono di scoraggiare le pratiche e i riti tradizionali, anche se d'altra parte documentarono e conservarono il dialetto dei nativi. Charles Darwin visitò Tahiti durante il suo famoso viaggio a bordo del Beagle. Nel 1847 Tahiti fu annessa alla Francia, ma i nativi non ottennero la piena cittadinanza francese fino al 1946. Ancor oggi la lingua ufficiale di Tahiti è il francese.
      </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_CIV_TONGA">
      <Text>Tonga</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_CIV_TONGA_HEADING_1">
      <Text>Storia</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_CIV_TONGA_TEXT_1">
      <Text>Tonga è uno dei più grandi raggruppamenti culturali polinesiani e spesso ha disputato ad altre regioni la supremazia sulle isole del Pacifico. Tonga ha raggiunto l'apice del suo potere nel XIV secolo, durante il quale riuscì a ottenere una sorta di egemonia regionale di capi e navigatori. L'arcipelago o regno di Tonga, situato a nord-est della Nuova Zelanda e a sud-ovest delle Hawaii, è composto da 176 isole sparse in un'area di oceano Pacifico che supera il milione di km quadrati.[NEWLINE][NEWLINE]È difficile stimare in quale periodo gli esseri umani hanno raggiunto l'arcipelago di Tonga. Il sito archeologico più antico è il villaggio di Pea, su Tongatapu, che ha circa 3000 anni. A Tonga sono state rinvenute anche delle ceramiche di stile Lapita, ma sembra difficile che quella civiltà abbia potuto compiere una simile traversata.[NEWLINE][NEWLINE]Il primo contatto con la civiltà europea è stato documentato dagli olandesi nel 1616, sebbene la testimonianza più famosa sia indubbiamente quella di James Cook. Cook chiamò Tonga "le isole amiche" per l'eccezionale ospitalità dei loro abitanti. Curiosamente sembra che i tongani avessero in realtà progettato di ucciderlo, ma poi non riuscirono ad accordarsi sul piano d'azione, così Cook poté ripartire illeso e del tutto ignaro del rischio che aveva corso. I missionari europei cristianizzarono quasi completamente le Tonga tra la fine del XVIII e l'inizio del XIX secolo.[NEWLINE][NEWLINE]Nel 1799, in seguito all'assassinio di un capo importante, le Tonga precipitarono in una guerra civile che durò cinquant'anni. Nel 1845 il guerriero Taufa'ahau prese il titolo di capo e si fece battezzare con il nome di re Giorgio Tupou I. Quindi promulgò un codice di leggi, emancipò la casta sociale più bassa e limitò il potere degli altri capi firmando un'alleanza con gli inglesi (Trattato di Amicizia). Anche se poté godere della protezione militare britannica, Tonga non diventò mai una colonia inglese, ma riuscì a mantenere l'autonomia. [NEWLINE][NEWLINE] La posizione centrale delle Tonga nel Pacifico del sud fece di loro una regione di grande importanza strategica durante la Seconda Guerra Mondiale. I soldati tongani combatterono nelle Isole Salomone e Tongatapu divenne uno snodo cruciale per gli approvvigionamenti diretti in Nuova Zelanda e Australia dal Nordamerica. Quello delle Tonga è l'unico gruppo polinesiano a non aver mai rinunciato a un sovrano: oggi è una monarchia costituzionale indipendente, moderna e democratica.
      </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_CIV5_DAWN_POLYNESIAN_TEXT">
      <Text>Aloha, grande re della Polinesia!  In questo momento regni su una delle grandi isole abitate dal tuo popolo: Samoa, Tonga o Fiji. La vita nel tuo lussureggiante paradiso tropicale è idilliaca, ma tu desideri ottenere maggior grandezza al di là delle onde.  Il tuo popolo ha scoperto l'Orientamento, un sofisticato sistema di navigazione che sfrutta la conoscenza delle stelle, del volo degli uccelli e delle correnti del potente Oceano Pacifico.  I tuoi arditi navigatori sono pronti ad affrontare traversate di centinaia di miglia in mare aperto sulle loro canoe a doppio scafo, cercando nuove isole da colonizzare.  Riuscirai a domare i letali marosi e a portare la tua influenza così lontano delle coste natie?  Sarai in grado di espandere la tua cultura e dominare il possente Pacifico?[NEWLINE][NEWLINE]CONDIZIONI DI VITTORIA[NEWLINE]La vittoria va alla prima civiltà che riesce ad adottare tutte le Politiche Sociali e diventare la cultura dominante della Polinesia.[NEWLINE][NEWLINE]REGOLE SPECIALI[NEWLINE]Le tecnologie e le Politiche Sociali sono state totalmente riviste e modificate per adattarle a uno scenario ambientato nell'Oceano Pacifico. Ognuna delle quattro civiltà principali inizia il gioco con un tratto caratteristico e può acquisire i consueti bonus polinesiani (Moai e Guerriero Maori) attraverso la ricerca. Espandi il tuo territorio a piacimento: in questo scenario il costo delle Politiche Sociali NON aumenta con il numero delle città nell'impero.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_CIV5_IMPROVEMENTS_MOAI_HELP">
      <Text>Un Moai può essere costruito solo sulla costa.  Se è costruito vicino a un altro Moai fornirà [ICON_CULTURE] Cultura aggiuntiva.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_CIVILOPEDIA_LEADERS_AHOEITU_HEADING_1">
      <Text>Storia</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_CIVILOPEDIA_LEADERS_AHOEITU_LIVED">
      <Text>X secolo d.C.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_CIVILOPEDIA_LEADERS_AHOEITU_NAME">
      <Text>'Aho'eitu</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_CIVILOPEDIA_LEADERS_AHOEITU_SUBTITLE">
      <Text>Tu'i Tonga</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_CIVILOPEDIA_LEADERS_AHOEITU_TEXT_1">
      <Text>Aho'eitu era il figlio primogenito di 'Ilaheva Va'epopua, figlia di Niu, e di Tangaloa 'Eitumatupua, un dio del cielo. 'Aho'eitu aveva quattro fratellastri più grandi, che erano invidiosi della sua bellezza. I fratelli tagliarono in segreto la testa di 'Aho'eitu e la nascosero sotto un cespuglio velenoso di hoi. Dopodiché arrostirono e divorarono il corpo di 'Aho'eitu.[NEWLINE][NEWLINE]Più tardi, Tangaloa 'Eitumatupua scese dal cielo e chiese ai quattro fratelli che ne era stato di 'Aho'eitu. I fratelli, pentiti e vergognosi, implorarono che 'Aho'eitu fosse riportato in vita. Tangaloa 'Eitumatupua disse ai fratelli di rigurgitare il pasto in una grande ciotola, che poi coprì con una stuoia. Grazie alla magia 'Aho'eitu tornò in vita.[NEWLINE][NEWLINE]I quattro fratelli di 'Aho'eitu furono puniti da Tangaloa 'Eitumatupua. I fratelli furono condannati insieme ai loro discendenti a servire 'Aho'eitu sull'isola di Tonga, ed è così che 'Aho'eitu divenne il primo Tu'i Tonga.
      </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_CIVILOPEDIA_LEADERS_HOTUMATUA_HEADING_1">
      <Text>Storia</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_CIVILOPEDIA_LEADERS_HOTUMATUA_LIVED">
      <Text>circa 300 - 800 d.C.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_CIVILOPEDIA_LEADERS_HOTUMATUA_NAME">
      <Text>Hotu Matua</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_CIVILOPEDIA_LEADERS_HOTUMATUA_SUBTITLE">
      <Text>Esploratore dalle isole Hiva</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_CIVILOPEDIA_LEADERS_HOTUMATUA_TEXT_1">
      <Text>Hotu Matua fu l'ariki mau di Rapa Nui (l'Isola di Pasqua). Fu lui a condurre il suo popolo da Hiva verso est, affrontando l'oceano su un'enorme canoa a catamarano. Quando raggiunsero la terraferma la chiamarono "Te Pito O Te Kainga", letteralmente "un piccolo pezzo di terra": un nome adattissimo, considerando l'isola e il suo contesto geografico.[NEWLINE][NEWLINE]Il navigatore Hau Maka sognò che il suo spirito trovava una nuova terra per il suo capo, Hotu. Hau Maka vide tre isole, un grande cratere vulcanico e ventotto luoghi specifici che erano destinati ad avere grande importanza per Hotu e il suo popolo. Quando Hotu ebbe notizia del sogno ordinò a Hau Maka di trovare l'isola, prendendo una grande canoa e salpando in direzione est. Laggiù Hau Maka trovò la terra che aveva sognato.[NEWLINE][NEWLINE]Ma quando Hotu Matua prese il mare con la sua gente per raggiungere Te Pito O Te Kainga, un nemico mortale partì in segreto con loro: un uomo chiamato Oroi, che aveva già ucciso alcuni membri della famiglia di Hotu su Hiva. Oroi riuscì a compiere in segreto la traversata; una volta arrivato sull'isola uccise il nipote di Hotu Matua e preparò una trappola per il capo stesso. Hotu Matua si lasciò catturare e, proprio mentre Oroi si gettava su di lui brandendo un pugnale d'osso, pronunciò un incantesimo e lo uccise. Dopodiché Hotu Matua e i suoi figli divorarono il cadavere di Oroi.
      </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_CIVILOPEDIA_LEADERS_MALIETOASAVEA_HEADING_1">
      <Text>Storia</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_CIVILOPEDIA_LEADERS_MALIETOASAVEA_LIVED">
      <Text>Sconosciuto</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_CIVILOPEDIA_LEADERS_MALIETOASAVEA_NAME">
      <Text>Malietoa Savea</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_CIVILOPEDIA_LEADERS_MALIETOASAVEA_SUBTITLE">
      <Text>Re di Samoa</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_CIVILOPEDIA_LEADERS_MALIETOASAVEA_TEXT_1">
      <Text>L'impero di Tu'i Tonga includeva le isole Samoa. Tu'i Tonga Talakaifaiki fu uno dei suoi re più feroci, un vero e proprio tiranno, e si stabilì proprio nelle Samoa.[NEWLINE][NEWLINE]Tre fratelli, Savea, Tuna e Fata, insieme al nipote Ulumasui si opposero al dominio di Talakaifaiki. La tradizione samoana tramanda che la loro resistenza cominciò con la disobbedienza civile, ma ben presto si trasformò in una campagna militare. Alla fine Talakaifaiki fu catturato, ma Savea, i suoi fratelli e il nipote gli risparmiarono la vita e lo rimandarono in canoa nelle Tonga. Al momento della sua partenza Savea pronunciò un memorabile discorso per onorare l'occasione e ricevette il titolo di "Malietoa", ovvero "grande guerriero", diventando il primo re di Samoa. Da allora sull'isola di Samoa il titolo di Malietoa è stato tramandato da un re all'altro.
      </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_CIVILOPEDIA_LEADERS_POMARE_HEADING_1">
      <Text>Storia</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_CIVILOPEDIA_LEADERS_POMARE_LIVED">
      <Text>1742 - 1803 d.C.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_CIVILOPEDIA_LEADERS_POMARE_NAME">
      <Text>Pomare I</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_CIVILOPEDIA_LEADERS_POMARE_SUBTITLE">
      <Text>Re di Tahiti</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_CIVILOPEDIA_LEADERS_POMARE_TEXT_1">
      <Text>Tu-nui-ea-i-te-atua-i-Tarahoi Vairaatoa Taina Pomare I, capostipite della dinastia Pomare, nacque a Pare intorno al 1742 o 1743, figlio secondogenito del capo Teu Tunuieaiteatua. Salendo al trono unificò in un solo regno tre piccoli domini sull'isola di Tahiti. Continuò a governare come re di Tahiti, Mo'orea, Meheti'a e Teti'aroa finché non abdicò nel 1791, ma rimase reggente della sola Tahiti fino alla sua morte, avvenuta nel 1803.[NEWLINE][NEWLINE]La dinastia Pomare riuscì a stringere stretti legami con i missionari e i mercanti inglesi che solcavano il Pacifico e continuò a detenere il potere finché i francesi non abolirono la monarchia a Tahiti negli anni '80 del XIX secolo. Gli ultimi discendenti dei Pomare vivono ancora oggi.
      </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_CIVLOPEDIA_FIJI_TEXT">
      <Text>Le isole Fiji sono state colonizzate dai Lapiti circa 3.500 anni fa. I melanesiani provenienti dal sud-est asiatico e dall'Indonesia arrivarono dopo, tra il 900 e il 600 a.C. La posizione delle Fiji, nel cuore della Polinesia, fece di loro un grande punto di contatto culturale e commerciale. Questo si vede chiaramente nelle fonti archeologiche reperite sull'isola: sono state rinvenute pietre che provengono da isole lontane migliaia di miglia, oltre a beni e manufatti molto rari in tutta la Polinesia. Quando l'impero di Tu'i Tonga raggiunse il massimo splendore le isole Fiji ricaddero sotto la sua sfera d'influenza.[NEWLINE][NEWLINE]Durante il XIX secolo furono squassate da guerre civili tra le varie tribù e dalle invasioni provenienti da Tonga. Il capo Seru Epenisa Cakobau cercò di consolidare la propria posizione come monarca, sfruttando anche l'influenza dei missionari cristiani (lui stesso era cristiano). Cakobau però si mise nei guai irritando il console degli Stati Uniti, vendendo terre ai coltivatori di cotone australiani e accumulando una grande quantità di debiti. Alla fine, nel 1874, Cakobau cedette i propri territori agli inglesi.[NEWLINE][NEWLINE]Il primo governatore inglese a interim promulgò una serie di leggi particolarmente illuminate, tra cui una politica "le Fiji ai Figiani" che fece sì che i nativi mantenessero il controllo della maggior parte delle terre. Il governo coloniale inglese trasportò nelle isole molti lavoratori indiani a contratto, finché molte persone, tra cui il Mahatma Gandhi, protestarono chiedendo la cessazione di questa pratica. Questi trasferimenti forzati introdussero comunque una nuova dimensione nella cultura delle isole, il cui influsso perdura ancora oggi.[NEWLINE][NEWLINE]Le Fiji ottennero l'indipendenza nel 1970. Poco dopo ci fu un boom economico, che però si arrestò bruscamente nel 1987. Nei successivi anni di quasi completa stagnazione si succedettero due colpi di stato militari e uno civile.
      </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_CIVLOPEDIA_GUADALCANAL_TEXT">
      <Text>Guadalcanal, l'isola più grande nella catena delle Isole Salomone, è nota per la lunga e sanguinosa campagna condotta dagli USA contro il Giappone durante la Seconda Guerra Mondiale. Benché fosse nota in occidente sin dal 1568, l'isola acquisì un'importanza strategica fondamentale perché i giapponesi erano pronti a usarla come base per attaccare i trasporti alleati da e verso l'Australia.[NEWLINE][NEWLINE]I giapponesi cominciarono a costruire un enorme aeroporto a Lunga Point subito dopo la loro sconfitta alle Midway. Guadalcanal avrebbe dovuto far parte di un anello esterno di difesa per consolidare l'espansione ottenuta dal Giappone durante la prima parte della guerra. Per contrastare questo piano gli alleati lanciarono un'operazione ciclopica destinata a catturare aeroporto e isola. Ben presto i giapponesi cominciarono a far affluire molti rinforzi sul teatro di guerra e gli alleati dovettero compiere uno sforzo titanico per non perdere nuovamente il controllo dell'isola.[NEWLINE][NEWLINE]Oggi il nome Guadalcanal ha perso la sua importanza storica, ma molti eventi della campagna sono ancora memorabili: la tenace difesa di Lunga Field da parte dei Marine contro un avversario di gran lunga superiore, le azioni notturne del "Tokyo Express" (la marina imperiale giapponese), lo sfortunato PT-109 del futuro presidente John F. Kennedy - Guadalcanal è tutte queste e tante altre storie, e ogni studente dovrebbe impararle a menadito!
      </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_CIVLOPEDIA_KIRIBATI_TEXT">
      <Text>Le isole Kiribati hanno ospitato abitanti umani per almeno 700 anni, forse molto di più - la trasmissione orale delle tradizioni e la carenza di fonti archeologiche rende difficile ricostruire il periodo esatto dell'arrivo dei colonizzatori. Probabilmente le Kiribati furono colonizzate inizialmente dai Lapiti, ma la loro posizione nel bel mezzo del Pacifico le portò a contatto con i melanesiani delle Fiji e i polinesiani di Samoa e Tonga.[NEWLINE][NEWLINE]Durante il XVI secolo si verificò l'incontro con l'occidente: ben presto il commercio scatenò guerre tribali locali, prontamente utilizzate come scusa dalle potenze coloniali per acquisire il controllo del territorio. La maggior parte delle Kirabati diventò un possedimento inglese.[NEWLINE][NEWLINE]Durante la Seconda Guerra Mondiale i giapponesi si impadronirono di Kiribati e cominciarono subito a fortificare l'isola principale. La battaglia di Tarawa è stata una delle più sanguinose che hanno contrapposto americani e giapponesi nel Pacifico. 4.500 soldati giapponesi avevano trasformato il microscopico atollo in una vera e propria fortezza: per conquistarla i Marine dovettero spazzarli via dal primo all'ultimo, al costo di orribili perdite.
      </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_CIVLOPEDIA_MAJURO_TEXT">
      <Text>Majuro è l'isola più grande e la capitale delle isole Marshall. L'atollo principale è stato abitato per almeno 2 millenni. Majuro era un possedimento tedesco quando venne catturato dai giapponesi nel 1914. In ogni caso, la maggior parte delle potenze colonizzatrici lasciarono che gli isolani si governassero da soli.[NEWLINE][NEWLINE]Il 30 gennaio 1944 gli Stati Uniti invasero Majuro con una flotta enorme, ma scoprirono che i giapponesi avevano evacuato l'isola e si erano ritirati nelle vicine Kwajalein e Enewetak.
      </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_CIVLOPEDIA_NAURU_TEXT">
      <Text>Chiamata anche "isola piacevole" (un appellativo che descrive perfettamente altre mille isole della Polinesia), Nauru, con la sua superficie di 21 km quadrati, è la più piccola isola-nazione del mondo. Colonizzata inizialmente da micronesiani e polinesiani, inglobata dalle potenze coloniali e occupata dal Giappone durante la Seconda Guerra Mondiale, questa piccola fortezza fu ignorata dagli americani durante la loro campagna nel Pacifico.[NEWLINE][NEWLINE]La risorsa naturale più abbondante di Nauru è un immenso deposito di fosfati. Quando Nauru recuperò il controllo dei suoi diritti minerari, negli anni '60, le miniere furono nazionalizzate e per un breve, glorioso momento i suoi cittadini ebbero il reddito pro capite più alto del mondo. Purtroppo per loro le riserve di fosfati si esaurirono presto, i soldi furono investiti in una serie di progetti fallimentari e Nauru si ritrovò improvvisamente senza un soldo e con un ecosistema devastato. Da allora i nauruesi hanno provato a trasformare l'isola in un paradiso fiscale o in una prigione per altre nazioni, il tutto per cercare di risollevare l'economia stagnante.
      </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_CIVLOPEDIA_NENDO_TEXT">
      <Text>Nendo, la più grande delle isole Santa Cruz situate nella Polinesia occidentale, è stata colonizzata dai primi esseri umani circa 3.000 anni fa. Nel 1595 gli spagnoli tentarono di stabilirvi una colonia, ma fallirono. Il 26 ottobre 1942 Santa Cruz fu lo scenario della quarta battaglia di portaerei tra giapponesi e americani. Il risultato fu una vittoria di Pirro dei nipponici. </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_CIVLOPEDIA_POHNPEI_TEXT">
      <Text>La più grande delle isole Caroline, nonché uno dei quattro stati della Micronesia, rimase del tutto sconosciuta agli europei fino al 1828, quando fu scoperta dai russi. Pohnpei vanta le rovine della città di pietra di Nan Madol, capitale della dinastia Saudeleur. Questo notevole insediamento era composto da una rete di piccole isole artificiali collegate da una rete di canali. I Saudeleur regnarono per quasi mille anni, finché non furono sconfitti e conquistati dal capo di un'altra isola.[NEWLINE][NEWLINE]Pohnpei fu acquisita dagli spagnoli e successivamente ceduta all'impero tedesco. Durante la Seconda Guerra Mondiale l'isola fu occupata e fortificata dai giapponesi, ma non fu teatro di alcuna battaglia dal momento che gli americani si limitarono a superarla nella loro avanzata verso il Giappone.
      </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_CIVLOPEDIA_VANUATU_TEXT">
      <Text>Grazie alla sua posizione all'estremità occidentale della Polinesia, Vanuatu fu una delle prime isole colonizzate dai Lapita, circa 4.000 anni fa. In seguito, tuttavia, la popolazione divenne per lo più melanesiana. Il primo occidentale a vedere Vanuatu fu l'esploratore portoghese Pedro Fernandes de Queiros, che la rivendicò per la corona spagnola con il nome "Espiritu Santo". De Bougainville visitò l'isola nel 1768; nel 1774 Cook ribattezzò l'arcipelago "Nuove Ebridi".[NEWLINE][NEWLINE]Come in molte altre isole il contatto con l'occidente portò immediatamente all'esplosione di epidemie mortali, e l'arrivo di una grande quantità di immigranti che volevano arricchirsi con il commercio del legno di sandalo servì solo a esacerbare il problema. Dopo che il legno di sandalo fu sfruttato al massimo si cercò di coltivare cotone, caffè, cacao e banane, e alla fine si riuscì a ottenere un minimo di stabilità economica con il cocco.[NEWLINE][NEWLINE]Il colonialismo ebbe la mano pesante a Vanuatu fino alla Seconda Guerra Mondiale, che vide l'arrivo degli americani. La ricchezza e il carattere informale degli statunitensi fece una grande impressione ai nativi, così come il flusso costante di aerei e navi che rifornivano soldati e marinai. Presto i vanuatani cominciarono ad attendere il messia John Frum che arrivava con il suo magico Cargo per portare libertà e prosperità all'isola. Ancora oggi, a Vanuatu il "culto dell'aereo merci" è vivo e vegeto!
      </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_DESC">
      <Text>Naviga sulla vasta immensità del Pacifico con le tue canoe a doppio scafo per diffondere la cultura delle tue isole e dominare questo paradiso.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_DIPLO_DEF_PACT_NO_TECH">
      <Text>[NEWLINE]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_DIPLO_NEED_WRITING_TT">
      <Text>[NEWLINE]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_DIPLO_RESCH_AGREEMENT_NO_TECH">
      <Text>[NEWLINE]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_ENCOUNTER_CAPTAIN_COOK">
      <Text>Il tuo paradiso marino è stato scoperto dal capitano James Cook, in viaggio sull'Endeavour. Questo grande viaggiatore giunge in pace: la sua è una missione di ricerca scientifica per conto dell'impero britannico. Tuttavia, il suo arrivo segna la nascita di una nuova era per la Polinesia. Presto la tecnologia di questi stranieri venuti da lontano renderà disponibili ai nativi le armi da fuoco. Utilizza con saggezza questi nuovi segreti!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_FIXED_MAP">
      <Text>Mappa del Pacifico meridionale</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_FOUND_EASTER_ISLAND">
      <Text>Congratulazioni, i tuoi esploratori hanno scoperto Rapa Nui, nota anche come Isola di Pasqua!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_FOUND_HAWAII">
      <Text>Congratulazioni, i tuoi esploratori hanno scoperto le isole Hawaii!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_FOUND_NEW_ZEALAND">
      <Text>Congratulazioni, i tuoi esploratori hanno scoperto la Nuova Zelanda, la terra della lunga nuvola bianca!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_LEADER_GANDHI_ATTACKED_1">
      <Text>E sia. Il popolo indiano non opporrà resistenza al tuo attacco. Eccetto forse quelli armati fino ai denti.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_LEADER_GANDHI_DECLAREWAR_2">
      <Text>Sto inviando un contingente di soldati samoani in "missione di pace" nelle tue città più importanti. Confido che saranno ricevuti a braccia aperte.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_LEADER_GANDHI_DEFEATED_1">
      <Text>Avete distrutto i nostri eserciti, ma non potrete mai spezzare lo spirito di Samoa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_LEADER_GANDHI_DEMANDTRIBUTE_ANGRY">
      <Text>Samoa ti ringrazia di cuore per la seguente donazione, nell'interesse della pace e della tranquillità mondiali.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_LEADER_GANDHI_DEMANDTRIBUTE_NEUTRAL">
      <Text>Samoa è povera; tu sei ricco. Forse il considerevole peso che affligge la tua anima potrebbe essere alleggerito con una donazione.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_LEADER_GANDHI_FIRSTGREETING_1">
      <Text>Ti accolgo in nome del pacifico popolo samoano.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_LEADER_GANDHI_FIRSTGREETING_3">
      <Text>In nome del popolo samoano, ti offro la mano in segno di amicizia!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_LEADER_GANDHI_GREETING_HOSTILE_HELLO_1">
      <Text>Parlare con te non mi dà alcun piacere, ma spero che questo possa assicurare un futuro migliore per Samoa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_LEADER_GANDHI_GREETING_NEUTRAL_HELLO_1">
      <Text>Samoa si compiace di accoglierti ogni volta che ci fai visita.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_LEADER_GANDHI_GREETING_POLITE_HELLO_1">
      <Text>Salve di nuovo, mio caro amico. Samoa ti accoglie a braccia aperte.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_LEADER_GANDHI_OPEN_BORDERS_EXCHANGE_1">
      <Text>Samoa spera che la nostra amicizia possa rafforzarsi ulteriormente con la rimozione degli ostacoli che ci dividono.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_LEADER_GANDHI_RESPONSE_REQUEST_1">
      <Text>Mio caro amico, non è che ti avanza qualcosa per Samoa?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_LEADER_GANDHI_TRADE_NEEDMORE_NEUTRAL_1">
      <Text>Questo non è equo verso il popolo della nostra isola. Per cortesia, migliora la tua offerta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_LEADER_GANDHI_TRADE_NO_NEUTRAL">
      <Text>Questo accordo non sarebbe nel miglior interesse del popolo samoano.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_LEADER_GANDHI_TRIBUTE_NO_NEUTRAL">
      <Text>Io credo fermamente nella non-violenza, ma il popolo samoano non è così illuminato. La mia gente sta ridendo di cuore delle tue richieste.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_LEADER_HIAWATHA_FIRSTGREETING_1">
      <Text>Salve, straniero. Sono Pomare, re di Tahiti.  Cerchiamo la pace con tutti, ma non evitiamo lo scontro.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_LEADER_HIAWATHA_FIRSTGREETING_2">
      <Text>Io sono Pomare I, condottiero del popolo di Tahiti. Ti do il benvenuto; spero che i nostri grandi popoli possano essere amici.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_LEADER_HIAWATHA_FIRSTGREETING_3">
      <Text>Benvenuto a Tahiti, straniero. Sono Pomare, ma per semplicità puoi chiamarmi Tu-nui-ea-i-te-atua-i-Tarahoi Vairaatoa Taina Pomare I.  Cerchiamo la pace con tutti, ma non evitiamo lo scontro.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_LEADER_KAMEHAMEHA_FIRSTGREETING_1">
      <Text>Ah, un compagno viaggiatore! Benvenuto nelle grandi isole della Polinesia!  Io, l'intrepido esploratore Hotu Matua, ti invito a unirti alla mia festa accanto al fuoco.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_LEADER_KAMEHAMEHA_FIRSTGREETING_2">
      <Text>Benvenuto, straniero! Sono Hotu Matua, condottiero degli Hiva.  Vieni, celebriamo questo incontro con una grande hula.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_LEADER_KAMEHAMEHA_FIRSTGREETING_3">
      <Text>Salute e benedizioni a te, amico.  Sono Hotu Matua, re di Hiva.  Condividiamo le nostre ricchezze e lavoriamo insieme in armonia!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_LEADER_MONTEZUMA_FIRSTGREETING_3">
      <Text>Io sono 'Aho'eitu, sovrano dell'impero di Tiu Tonga! E tu che razza di creatura sei?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_POLICIES_TO_VICTORY">
      <Text>Politiche per la vitt. (Tu): {1_YourPoliciesRemaining}[NEWLINE]Politiche per la vitt. ({2_LeaderName}): {3_LeaderPoliciesRemaining}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_POLICY_ARIKI">
      <Text>Ariki</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_POLICY_ARIKI_DESC">
      <Text>Nella società polinesiana "ariki" era il titolo che contraddistingueva i capitani e i membri della nobiltà. L'ariki era coadiuvato da diversi capi minori, chiamati "mataiapo" o "rangatira". Si pensava che il potere del capo sul popolo scaturisse direttamente dal suo mana, arricchito dai nobili natali e dalle grandi gesta. Ancor oggi nelle isole Cook esiste una specie di parlamento chiamato Casa degli Ariki. Alcuni dei suoi membri hanno cercato di effettuare un colpo di stato all'inizio del XXI secolo, ma non hanno avuto successo (forse a causa di una carenza di mana).
      </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_POLICY_ARIKI_HELP">
      <Text>[COLOR_POSITIVE_TEXT]Ariki[ENDCOLOR][NEWLINE]La velocità con cui nascono Grandi Generali aumenta del 100%.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_POLICY_BRANCH_CEREMONY">
      <Text>Cerimonia</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_POLICY_BRANCH_CEREMONY_CAP">
      <Text>CERIMONIA</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_POLICY_BRANCH_CEREMONY_HELP">
      <Text>La [COLOR_POSITIVE_TEXT]Cerimonia[ENDCOLOR] aumenta la felicità nell'impero e gli permette di crescere.[NEWLINE][NEWLINE]Adottare la Cerimonia riduce del 33% l'[ICON_HAPPINESS_4] Infelicità che proviene dalla [ICON_CITIZEN] popolazione nella [ICON_CAPITAL] capitale.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_POLICY_BRANCH_HONOR_HELP">
      <Text>L'[COLOR_POSITIVE_TEXT]Onore[ENDCOLOR] aumenta in vari modi l'efficacia dell'esercito.[NEWLINE][NEWLINE]Adottare l'Onore fornisce +15 XP a tutte le unità militari terrestri costruite successivamente.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_POLICY_BRANCH_THE_ARTS">
      <Text>Le arti</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_POLICY_BRANCH_THE_ARTS_CAP">
      <Text>LE ARTI</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_POLICY_BRANCH_THE_ARTS_HELP">
      <Text>[COLOR_POSITIVE_TEXT]Le Arti[ENDCOLOR] aumentano la produzione culturale dell'impero, permettendo di adottare nuove Politiche Sociali.[NEWLINE][NEWLINE]Adottare le Arti aumenta di 2 la [ICON_CULTURE] Cultura proveniente sia dai Monumenti, sia dai Templi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_POLICY_CEREMONY_TEXT">
      <Text>Le cerimonie sono rituali utilizzati da una società per contrassegnare gli eventi più importanti e rafforzare i legami sociali. Una cerimonia può avere una natura condivisa, come la Kava, o limitarsi a una dimensione più personale, come il surf sulle onde. Inoltre alle cerimonie possono essere associati diversi gradi di sacralità: alcune sono molto Tapu, altre più informali. Indipendentemente dalla natura precisa della cerimonia, il suo scopo è sempre quello di rafforzare i legami sociali.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_POLICY_HAKA">
      <Text>Haka</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_POLICY_HAKA_DESC">
      <Text>L'haka è una danza tradizionale dei Maori della Nuova Zelanda, contraddistinta da movimenti energici e ritmati e da un canto simile a un urlo. L'haka era eseguita in tempi di guerra e anche come saluto pacifico (ancorché un po' inquietante) rivolto a dignitari in visita, sia uomini che donne. Le danze variavano a seconda del gruppo e dell'occasione. Le contorsioni facciali prodotte dai danzatori durante l'haka, con protrusione della lingua e smorfie che ricordano quasi dei rictus, servono a dimostrare la grande quantità di mana che si accumula nel loro corpo fin quasi a straboccare.[NEWLINE][NEWLINE]Oggi l'haka è famosa più che altro come danza della squadra di rugby neozelandese, i famosi All Blacks, ma molte altre organizzazioni della Nuova Zelanda (tra cui le forze armate) hanno danze haka specifiche e personalizzate.
      </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_POLICY_HAKA_HELP">
      <Text>[COLOR_POSITIVE_TEXT]Haka[ENDCOLOR][NEWLINE]Guadagni [ICON_CULTURE] Cultura per il tuo impero pari al TRIPLO della [ICON_STRENGTH] Forza di combattimento di ogni unità nemica uccisa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_POLICY_HEALING">
      <Text>Curatori Kahuna</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_POLICY_HEALING_DESC">
      <Text>"Kahuna" è la parola hawaiana che indica i preti e i curatori sciamani della Polinesia. Questi curatori aiutano le persone somministrando medicine a base di erbe e attraverso l'"Ho'oponopono", un processo di riconciliazione con gli antenati, gli spiriti, gli dèi e le persone a cui il malato/supplicante ha fatto torto. La tecnica curativa dei Kahuna pone l'accento sulla risoluzione costruttiva e sul mutuo risanamento degli individui: queste lodevoli caratteristiche contribuiscono all'armonia che contraddistingue la cultura polinesiana. Oggi la cura Kahuna sta godendo una riscoperta nelle isole Hawaii e in tutta la Polinesia.
      </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_POLICY_HEALING_HELP">
      <Text>[COLOR_POSITIVE_TEXT]Curatori Kahuna[ENDCOLOR][NEWLINE]Le unità che combattono in mischia ricevono la promozione Medico.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_POLICY_HULA">
      <Text>Hula</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_POLICY_HULA_DESC">
      <Text>L'hula è una danza tradizionale hawaiana accompagnata da canti e musica strumentale. In realtà ne esistono molte varianti diffuse in tutta la Polinesia. In seguito al contatto con il mondo occidentale l'hula ha integrato nuovi elementi, come il canto polifonico e l'uso dell'ukulele. L'hula può essere eseguito per ragioni disparate, che vanno dal rituale più solenne a una semplice occasione sociale. I movimenti delle mani dei danzatori rappresentano gli elementi della canzone, dalle onde del mare allo stormire delle fronde, fino alle emozioni dei personaggi. Nel corso degli anni la danza hula si è ridotta a una specie di curiosità kitsch per turisti, ma negli ultimi tempi le Hawaii stanno portando avanti una rinascita culturale attraverso la riscoperta degli stili antichi.
      </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_POLICY_HULA_HELP">
      <Text>[COLOR_POSITIVE_TEXT]Hula[ENDCOLOR][NEWLINE]La quantità di [ICON_HAPPINESS_1] Felicità necessaria per dare il via a un'[ICON_GOLDEN_AGE]Età dell'Oro è ridotta del 25%.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_POLICY_KAVA">
      <Text>Kava</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_POLICY_KAVA_DESC">
      <Text>La bevanda ricavata dalle radici della Kava (Piper methysticum) ha un'importanza centrale in alcuni rituali e raduni sociali della Polinesia. Ha un blando effetto sedativo ed è nota per il senso di rilassamento e benessere che instilla in chi la beve. Per questo motivo viene spesso servita all'apertura degli incontri, per rendere i partecipanti di buon umore e ben disposti. I dettagli precisi dei rituali con la kava variano da un'isola all'altra. In anni recenti i principi attivi della kava sono stati studiati per identificarne i potenziali benefici farmacologici. A queste ricerche si affiancano molti studi informali, non scientifici ma decisamente appassionanti per le persone che si interessano a questo genere di cose.
      </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_POLICY_KAVA_HELP">
      <Text>[COLOR_POSITIVE_TEXT]Kava[ENDCOLOR][NEWLINE]Guadagni immediatamente +10 [ICON_HAPPINESS_1] Felicità.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_POLICY_LUAU">
      <Text>Luau</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_POLICY_LUAU_DESC">
      <Text>In occasione dell'abolizione di alcuni tapu religiosi da parte del re Kamehameha II, nel 1819, le isole Hawaii diedero origine al luau, una grande festa con prelibatezze fastose e atmosfera ridanciana, accompagnata da balli e canti.  In origine il termine luau indicava una leccornia fatta con foglie di taro e pollo cotto nel latte di cocco, ma presto cominciò a indicare l'intera festa di celebrazione. I luau dei re potevano raggiungere dimensioni incredibili: il famoso "monarca allegro", Kalakaua, era solito invitare così tante persone che dovevano essere nutrite in gruppi separati, centinaia per volta. Oggi nella cultura hawaiana, e in molte altre nel mondo, "luau" è semplicemente sinonimo di festa.
      </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_POLICY_LUAU_HELP">
      <Text>[COLOR_POSITIVE_TEXT]Luau[ENDCOLOR][NEWLINE]Ogni tipo diverso di risorsa di lusso apporta +2 [ICON_HAPPINESS_1] Felicità.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_POLICY_MANA">
      <Text>Mana</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_POLICY_MANA_DESC">
      <Text>Il mana, la forza mistica o essenza che pervade tutto il creato, è un concetto centrale nella spiritualità polinesiana. La parola è declinata con piccole variazioni attraverso la Polinesia, ma il significato e l'importanza sono immutati. Le grandi imprese e le azioni eroiche sono il risultato del mana, e portano altro mana alla persone che le compie. Il mana conferisce prestigio, autorità e potere a chi lo possiede: perdere mana significa perdere ogni ascendente. A parte il fatto che senza mana è veramente difficile lanciare incantesimi.
      </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_POLICY_MANA_HELP">
      <Text>[COLOR_POSITIVE_TEXT]Mana[ENDCOLOR][NEWLINE]La velocità con cui nascono [ICON_GREAT_PEOPLE] Grandi Personaggi aumenta del 100%.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_POLICY_POI">
      <Text>Poi</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_POLICY_POI_DESC">
      <Text>Il poi è un cibo tipico polinesiano fatto con la polpa pestata e cotta dei tuberi del taro. La consistenza, a seconda del metodo di cottura, può andare da un liquido cremoso a una specie di purè denso. Il sapore del poi è stato descritto in molti modi: "simile a colla", "fine e delicato", "impossibile da descrivere". Con il poi fermentato è possibile preparare altri cibi.[NEWLINE][NEWLINE]La pianta del taro gioca una parte importante nei miti di creazione del popolo hawaiano: molti credono che quando si mette in tavola il poi, gli spiriti degli antenati vengano a unirsi alla famiglia.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_POLICY_POI_HELP">
      <Text>[COLOR_POSITIVE_TEXT]Poi[ENDCOLOR][NEWLINE]+1 al [ICON_MOVES] movimento delle unità imbarcate.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_POLICY_POWHIRI">
      <Text>Powhiri</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_POLICY_POWHIRI_DESC">
      <Text>La cerimonia Maori per il saluto ai dignitari in visita è molto complessa. Tradizionalmente ha inizio con una minaccia rituale rivolta al visitatore: durante questa parte, legittimamente ritenuta la più interessante, la risolutezza dell'ospite viene sottoposta a giudizio. Per evitare alcun tipo di confusione anche le sue capacità marziali sono soggette a giudizio. A questo punto il visitatore accetta il rautapu, un omaggio simbolico offerto dall'Atua della Pace, dopodiché le due parti si scambiano un hongi premendo i nasi uno contro l'altro e scambiandosi un respiro. Questo conclude la cerimonia.
      </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_POLICY_POWHIRI_HELP">
      <Text>[COLOR_POSITIVE_TEXT]Powhiri[ENDCOLOR][NEWLINE]Le donazioni in [ICON_GOLD] Oro alle città-stato producono il 25% di [ICON_INFLUENCE] Influenza in più.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_POLICY_RONGO">
      <Text>Rongo-Rongo</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_POLICY_RONGO_DESC">
      <Text>Gli enigmatici Moai non sono l'unico mistero dell'Isola di Pasqua. I rongo-rongo sono una collezione di tavolette che risalgono al XVIII secolo. I glifi che le ricoprono sembrano rappresentare una forma di proto-linguaggio che finora ha resistito a ogni tentativo di decodifica. Oggi abbiamo a disposizione circa due dozzine di tavolette sicuramente genuine, ma nonostante il fatto che i caratteri siano coerenti, neanche i più avanzati metodi statistici sono riusciti a svelare il loro significato. La teoria più accreditata sostiene che costituissero un aiuto mnemonico per preti e cantori, dato che la parola "rongo-rongo" deriva dal termine Rapa Nui "recitare, cantare". Il mistero è reso ancora più frustrante dalle innumerevoli fonti che sostengono che una volta ci fossero molte altre tavolette: quando i misteri del linguaggio si sono perduti, però, il legno è stato usato dagli isolani per costruire canoe, attrezzature da pesca o addirittura come legna da ardere!
      </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_POLICY_RONGO_HELP">
      <Text>[COLOR_POSITIVE_TEXT]Rongo-Rongo[ENDCOLOR][NEWLINE]Aumenta del 50% la [ICON_RESEARCH] Scienza fornita da Biblioteche e Osservatori.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_POLICY_STONECARVING">
      <Text>Incisioni su pietra</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_POLICY_STONECARVING_DESC">
      <Text>L'arte dell'incisione in Polinesia ha raggiunto il massimo livello di raffinatezza. Sebbene gli stili cambino da un'area all'altra, ogni isola si è concentrata sui materiali facilmente disponibili. Sulle isole prive di grandi foreste l'attenzione si è solitamente focalizzata sulla pietra. Oltre alle figure umane in forma di tiki, su molte isole sono stati realizzati petroglifi in diversi stili. L'esempio più famoso di opere in pietra polinesiane sono gli enormi Moai di Rapa Nui (Isola di Pasqua). Queste 887 statue sono state ricavate dalla roccia vulcanica con strumenti molto semplici e trasportate sulle loro piattaforme da enormi gruppi di lavoratori. Il loro sguardo, rivolto verso l'interno di Rapa Nui, è un'incredibile manifestazione di mana.
      </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_POLICY_STONECARVING_HELP">
      <Text>[COLOR_POSITIVE_TEXT]Incisione su pietra[ENDCOLOR][NEWLINE]+1 [ICON_CULTURE] Cultura da ogni Moai.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_POLICY_SURFING">
      <Text>Surf</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_POLICY_SURFING_DESC">
      <Text>L'arte dell'he'enalu, di scivolare sulle onde, è stata descritta per la prima volta nei diari di viaggio di Cook, ma gli hawaiani la praticavano già da lungo tempo. Le spiagge e i punti migliori per praticare il surf erano riservati ai nobili, ma i surfisti più abili delle classi inferiori potevano conquistarsi sul campo (o meglio, in acqua) il diritto di accedervi. Le tavole da surf potevano arrivare a una lunghezza di 5 metri e mezzo e pesare più di 50 kg. Naturalmente il loro uso richiedeva una grande destrezza ed esperienza.[NEWLINE][NEWLINE]Dall'inizio del XX secolo a oggi il surf in mare ha goduto di molte "ondate" di popolarità, e generazioni sempre nuove scoprono ogni giorno la sensazione incredibile di cavalcare le onde.
      </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_POLICY_SURFING_HELP">
      <Text>[COLOR_POSITIVE_TEXT]Surf[ENDCOLOR][NEWLINE]+1 [ICON_HAPPINESS_1] Felicità per ogni città nell'impero.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_POLICY_TAPACLOTH">
      <Text>Stoffe Tapa</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_POLICY_TAPACLOTH_DESC">
      <Text>La tapa è una stoffa decorativa tradizionale polinesiana, fatta di corteccia battuta. L'arte della tapa ha raggiunto le sue vette nelle isole Fiji, Tonga e Samoa, ma le stoffe erano realizzate anche nel resto della Polinesia. Tradizionalmente le tapa sono dipinte in colori vivaci e contrastanti seguendo complessi schemi geometrici. La preparazione delle stoffe è un importante momento rituale e sociale per le donne dell'isola. Le tapa erano sinonimo di ricchezza, e riceverne una in regalo da un capo era da considerare un dono principesco. Oggi la tapa si usa ancora in occasioni formali come i matrimoni, ma in quasi tutti gli altri usi è stata sostituita dal cotone.
      </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_POLICY_TAPACLOTH_HELP">
      <Text>[COLOR_POSITIVE_TEXT]Stoffe Tapa[ENDCOLOR][NEWLINE]+2 [ICON_CULTURE] Cultura in ogni città.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_POLICY_TAPU">
      <Text>Tapu</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_POLICY_TAPU_DESC">
      <Text>Collegato indissolubilmente al concetto di mana, il tapu si può tradurre informalmente "sacro" o "santo", ma implica anche una proibizione mistica, tant'è vero che è all'origine della parola "tabù". Tutte le cose che sono tapu non si possono disturbare, toccare o dissacrare e non devono mai subire una perdita di mana. In tempi antichi, infrangere un tapu era una faccenda molto grave e nella maggior parte delle culture polinesiane poteva portare a punizioni severe.
      </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_POLICY_TAPU_HELP">
      <Text>[COLOR_POSITIVE_TEXT]Tapu[ENDCOLOR][NEWLINE]Il costo in [ICON_CULTURE] Cultura delle Politiche future è ridotto del 10%.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_POLICY_THE_ARTS_TEXT">
      <Text>L'arte è un'espressione astratta di un sentimento personale, la rappresentazione fisica dell'immaginazione dell'artista. Un oggetto comune può essere elevato al rango di opera artistica dall'investimento emotivo operato dall'artista. Per esempio, qualsiasi tessuto realizzato con la corteccia è sufficiente per coprirsi, ma l'estro e la fatica necessari per la creazione dei tessuti Tapa ne fanno degli oggetti d'arte. L'arte può anche sacralizzare gli oggetti, infondendoli di Mana e avvicinando l'artista a una dimensione immortale.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_POLICY_TIKI">
      <Text>Tiki</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_POLICY_TIKI_DESC">
      <Text>I tiki sono statuette polinesiane di forma umana e di solito rappresentano grandi capi, eroi, dèi o altre figure leggendarie. I tiki possono essere lunghi e smilzi o tozzi e robusti: si dice che ogni stile rappresenti una sfaccettatura del mana del soggetto rappresentato. Ad esempio, un tiki con la lingua sporgente esprime potenza e forza, uno con la fronte ampia rappresenta la saggezza. Dopo la Seconda Guerra Mondiale la diffusione della cultura polinesiana ha diluito il significato della parola: oggi "tiki" è un aggettivo pittoresco applicato a una grande varietà di prodotti, la maggior parte dei quali sarebbero considerati privi di mana da un antico eroe.
      </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_POLICY_TIKI_HELP">
      <Text>[COLOR_POSITIVE_TEXT]Tiki[ENDCOLOR][NEWLINE]Il 50% della [ICON_HAPPINESS_1] Felicità in eccesso viene aggiunto ogni turno alla quantità di [ICON_CULTURE] Cultura che puoi spendere per acquistare Politiche Sociali.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_RANDOM_MAP">
      <Text>Mappa casuale Arcipelago</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_SELECT_MAP">
      <Text>Seleziona la mappa</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_TECH_AQUACULTURE_DESC">
      <Text>L'acquicoltura è la coltivazione di piante e animali acquatici e rappresenta l'analogo marittimo dell'agricoltura e dell'allevamento di animali terrestri. L'acquicoltura viene utilizzata soprattutto come fonte di cibo dalle popolazioni che vivono vicino a grandi distese d'acqua, ma può includere anche la coltivazione di generi di lusso come perle o pesci ornamentali.  La pesca sportiva con la lenza, o quella praticata su grande scala a scopo commerciale, non è considerata acquicoltura. L'acquicoltura viene spesso utilizzata dai popoli marittimi per assicurarsi una fonte costante e affidabile di cibo, in genere come integrazione ad altri mezzi di caccia o pesca.[NEWLINE][NEWLINE]Nel corso della storia umana l'acquicoltura è stata scoperta più volte in modo indipendente da civiltà diverse. Le prime tracce archeologiche di acquicoltura potrebbero appartenere ai Gunditjmara, un popolo indigeno dell'Australia che catturava e allevava anguille. I polinesiani costruivano muretti di pietra per chiudere le insenature lungo le coste delle loro isole, catturando i pesci che entravano attraverso appositi cancelli apribili.  L'acquicoltura non ha mai sopravanzato l'agricoltura come fonte di cibo, ma la conoscenza di tecniche come la cattura di pesci selvatici adulti, la raccolta di uova, l'allevamento di pesciolini e la costruzione di supporti per aiutare la crescita dei frutti di mare si è diffusa ampiamente in tutto il mondo.  L'acquicoltura ha anche portato all'introduzione di molte specie in ambienti diversi da quelli originali, spesso a discapito degli animali e delle piante già presenti.[NEWLINE][NEWLINE]A partire dall'Epoca Industriale le possibilità commerciali dell'acquicoltura hanno cominciato a suscitare un interesse sempre più vivo.  La pesca su grande scala sta infliggendo danni sempre maggiori alle popolazioni ittiche selvatiche, così l'acquicoltura dei cibi più popolari assicura una fornitura costante alle tavole mondiali, già apparecchiate con burro e limone.
      </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_TECH_AQUACULTURE_HELP">
      <Text>Aumenta la resa in [ICON_GOLD] Oro dei Pescherecci.  Inoltre ti permette di costruire il [COLOR_POSITIVE_TEXT]Cantiere navale[ENDCOLOR] nelle città costiere, aumentando così la [ICON_PRODUCTION] Produzione delle risorse acquatiche.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_TECH_AQUACULTURE_QUOTE">
      <Text>[NEWLINE][TAB][TAB]"L'acquicoltura è un business rischioso.  Non è un campo in cui si entra per far soldi. Se lo fai, è per amore."[NEWLINE][TAB][TAB] - Michael Matthews[NEWLINE][TAB]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_TECH_ASTRONOMY_HELP">
      <Text>Aggiunge +1 al [ICON_MOVES] movimento di tutte le unità imbarcate. Permette la costruzione dell'[COLOR_POSITIVE_TEXT]Osservatorio[ENDCOLOR], il primo edificio in grado di aumentare la ricerca scientifica. Inoltre permette di costruire il [COLOR_POSITIVE_TEXT]Faro[ENDCOLOR] e il [COLOR_POSITIVE_TEXT]Porto[ENDCOLOR], edifici che aumentano la resa di [ICON_FOOD] Cibo delle caselle acquatiche e consentono di stabilire rotte commerciali sul mare.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_TECH_CEREMONIAL_DANCE_DESC">
      <Text>La cultura polinesiana non disponeva di un linguaggio scritto comune a tutte le tribù indigene, così veniva trasmessa oralmente attraverso una serie di metodi mnemonici, che includevano il canto e le danze cerimoniali. Le danze variavano da una regione all'altra. C'erano danze diverse per i rituali di fertilità, per onorare gli dèi, per lodare le gesta di capi ed eroi e per salutare visitatori importanti. Il contatto con il mondo occidentale ha portato spesso alla contaminazione e all'introduzione di stili e strumenti musicali all'interno di danze preesistenti.[NEWLINE][NEWLINE]Le danze cerimoniali polinesiane più note sono probabilmente l'Hula, sviluppata alle Hawaii, e l'Haka, tipica dei Maori della Nuova Zelanda. L'Hula è famosa per la gestualità, i movimenti ondulatori del bacino e il canto suadente; l'Haka per i passi energici, i movimenti vigorosi e il canto ritmato. Le danze Hula sono classificate in due grandi categorie: quella antica, che risale a prima del contatto con l'occidente, si chiama Kahiko; lo stile più moderno, introdotto nel XIX secolo, si chiama 'Auana. L'Haka veniva danzata sia dagli uomini che dalle donne Maori in diverse occasioni, dai funerali alla guerra.[NEWLINE][NEWLINE]Ancora oggi la danza è una parte importante della vita polinesiana, trasmessa dai genitori ai figli per permettere anche alle generazioni future di sperimentare la grazia e l'armonia delle sue manifestazioni pacifiche, così come il saluto potente e aggressivo delle squadre di rugby.
      </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_TECH_CEREMONIAL_DANCE_HELP">
      <Text>Permette la costruzione del [COLOR_POSITIVE_TEXT]Guerriero Maori[ENDCOLOR], l'unità di epoca classica più potente. Inoltre permette di costruire il [COLOR_POSITIVE_TEXT]Poema patriottico[ENDCOLOR].</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_TECH_CEREMONIAL_DANCE_QUOTE">
      <Text>[NEWLINE][TAB][TAB]"Crederei solo a un dio che sa ballare."[NEWLINE][TAB][TAB] - Friedrich Nietzsche[NEWLINE][TAB]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_TECH_COMPASS_HELP">
      <Text>Permette la costruzione della[COLOR_POSITIVE_TEXT]Caravella[ENDCOLOR], la prima unità navale di epoca rinascimentale.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_TECH_CONSTRUCTION_HELP">
      <Text>Permette la costruzione delle [COLOR_POSITIVE_TEXT]Mura[ENDCOLOR], che aumentano significativamente la difesa di una città. Inoltre permette ai Lavoratori di costruire [COLOR_POSITIVE_TEXT]Strade[ENDCOLOR] e [COLOR_POSITIVE_TEXT]Forti[ENDCOLOR].</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_TECH_ECONOMICS_HELP">
      <Text>Permette di costruire il [COLOR_POSITIVE_TEXT]Mercato[ENDCOLOR], un edificio che aumenta le entrate d'[ICON_GOLD] Oro; inoltre consente di migliorare le caselle con [COLOR_POSITIVE_TEXT]Basi Commerciali[ENDCOLOR]; infine permette alle tue città di convertire la [ICON_PRODUCTION] Produzione in [ICON_GOLD] Oro anziché lavorare su unità o edifici.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_TECH_GUNPOWDER_HELP">
      <Text>Permette la costruzione del [COLOR_POSITIVE_TEXT]Soldato con moschetto[ENDCOLOR], la prima unità del gioco munita di armi da fuoco. Inoltre fornisce diversi benefici economici che rappresentano in modo astratto le tecnologie guadagnate dal contatto con gli europei.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_TECH_MASONRY_HELP">
      <Text>Permette la costruzione del [COLOR_POSITIVE_TEXT]Monumento[ENDCOLOR], che aumenta la produzione di [ICON_CULTURE] Cultura di una città. Inoltre permette ai Lavoratori di costruire Cave sul [ICON_RES_MARBLE] [COLOR_POSITIVE_TEXT]Marmo[ENDCOLOR] e di [COLOR_POSITIVE_TEXT]Bonificare le Paludi[ENDCOLOR], consentendo la costruzione successiva di altri miglioramenti.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_TECH_MINING_HELP">
      <Text>Permette ai Lavoratori di costruire [COLOR_POSITIVE_TEXT]Miniere[ENDCOLOR] per aumentare la [ICON_PRODUCTION] Produzione delle caselle e di [COLOR_POSITIVE_TEXT]Abbattere foreste[ENDCOLOR] e [COLOR_POSITIVE_TEXT]Disboscare la giungla[ENDCOLOR] per consentire la costruzione di altri miglioramenti.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_TECH_NAVIGATION_HELP">
      <Text>Permette la costruzione della [COLOR_POSITIVE_TEXT]Trireme[ENDCOLOR], la prima nave da guerra dello scenario. Inoltre permette alle truppe imbarcate di difendersi dagli attacchi delle navi militari.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_TECH_OPTICS_HELP">
      <Text>Permette la costruzione della [COLOR_POSITIVE_TEXT]Fregata[ENDCOLOR], la più potente nave da guerra dello scenario.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_TECH_ORNAMENTAL_CARVING_DESC">
      <Text>Una delle arti decorative più importanti della Polinesia è l'intarsio ornamentale.  Non importa qual è il materiale prescelto: conchiglie, osso, legno o pietra, nelle mani dei polinesiani tutto diventa un ornamento di eccezionale bellezza.  L'intarsio non era riservato agli oggetti destinati a usi cerimoniali o religiosi; anche gli oggetti di tutti i giorni, dagli sgabelli ai cucchiai alle travi, erano lavorati in modo spesso meticoloso.[NEWLINE[NEWLINE]L'intarsio era diffuso in tutta la Polinesia, ma gli stili locali e i materiali preferiti potevano cambiare da un luogo all'altro in modo significativo.  Le Hawaii, per esempio, godevano di una grande disponibilità di legname, così in quelle isole la lavorazione del legno raggiunse un notevole livello tecnico, mentre gli abitanti dell'Isola di Pasqua, in cui la vegetazione scarseggiava, ricavarono dalla pietra vulcanica i fantastici e giustamente famosi Moai.[NEWLINE][NEWLINE]Tra gli intagli più diffusi non si possono non citare i Tiki, statuette stilizzate di figure umane.  Le figure rappresentavano eroi e antenati e, secondo la credenza, erano infuse dal potere divino del mana. I loro grandi occhi rappresentavano acuta percezione e consapevolezza, i denti snudati dimostravano vigore e sprezzo del pericolo.  Dopo la Seconda Guerra Mondiale la parola "tiki" ha acquisito in America un sapore dispregiativo, finendo con l'indicare una forma d'arte rozza e senza pretese.[NEWLINE][NEWLINE]Oltre all'intarsio ornamentale degli oggetti, i polinesiani hanno lasciato una grande quantità di petroglifi incisi nelle rocce delle loro isole.  Questi petroglifi, e l'enigmatica proto-scrittura delle tavolette di Rongo-Rongo, sono ancor oggi oggetto di studi intensi e di qualche occasionale ipotesi di cospirazione.
      </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_TECH_ORNAMENTAL_CARVING_HELP">
      <Text>Consente ai Lavoratori di costruire [COLOR_POSITIVE_TEXT]Moai[ENDCOLOR] sulle caselle costiere, aumentandone la resa di [ICON_CULTURE] Cultura.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_TECH_ORNAMENTAL_CARVING_QUOTE">
      <Text>[NEWLINE][TAB][TAB]"Ho visto l'angelo prigioniero nel marmo e ho scolpito finché non l'ho liberato."[NEWLINE][TAB][TAB] - Michelangelo[NEWLINE][TAB]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_TECH_SAILING_HELP">
      <Text>Permette di costruire la Chiatta, utile per lo sfruttamento di risorse acquatiche come [ICON_RES_FISH] [COLOR_POSITIVE_TEXT]Pesce[ENDCOLOR] e [ICON_RES_PEARLS] [COLOR_POSITIVE_TEXT]Perle[ENDCOLOR].</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_TECH_SCIENTIFIC_THEORY_HELP">
      <Text>Questa tecnologia non apporta alcun beneficio.  Devi scegliere di ricercarla se hai completato il resto dell'albero delle tecnologie medievali prima che gli europei siano arrivati nel Pacifico. La tecnologia rappresenta la stagnazione della ricerca scientifica polinesiana prima del contatto con civiltà più avanzate. Ogni civiltà la riceverà come bonus quando incontrerà la spedizione del capitano James Cook.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_TECH_TATTOO_DESC">
      <Text>Il tatuaggio è l'arte di creare immagini indelebili sul corpo di una persona. I polinesiani elevarono quest'arte al massimo grado di raffinatezza e profondità simbolica. Il primo utilizzo del termine, che deriva dalla parola polinesiana "tatau", si trova nell'opera del naturalista inglese Joseph Banks, imbarcatosi sulla nave "Endeavor" nel 1769.[NEWLINE][NEWLINE]I tatuaggi polinesiani erano molto estesi e spesso arrivavano a coprire intere sezioni del corpo. I Maori e gli abitanti delle isole occidentali arrivavano spesso a includere elaborati tatuaggi facciali. I tatuaggi erano spesso legati al prestigio del ricevente e al suo livello sociale: quelli più elaborati venivano riservati a capi e condottieri. Lo stile si basava per lo più su schemi geometrici formati da molte linee; la credenza diffusa era che la loro configurazione avesse un'influenza diretta sulla sfera spirituale. Il procedimento consisteva nel bucare la pelle con un ampio pettine acuminato, realizzato con denti di cinghiale appuntiti, utilizzando un pigmento ricavato dalla fuliggine di particolari noci carbonizzate. Le tecniche moderne sono considerate discendenti dirette di quelle polinesiane: gli strumenti sono molto più sofisticati, ma il dolore è esattamente lo stesso.[NEWLINE][NEWLINE]Per un giovane adulto, il procedimento si divideva in varie sessioni e poteva durare parecchi giorni. Generalmente i tatuaggi degli uomini erano più complessi e ritualizzati di quelli delle donne. I soggetti potevano sempre rifiutare di sottoporsi al processo o di interrompere una sessione, ma questo avrebbe rappresentato un grave stigma sociale.
      </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_TECH_TATTOO_HELP">
      <Text>Permette di migliorare l'esercito con edifici e Meraviglie come la [COLOR_POSITIVE_TEXT]Caserma[ENDCOLOR] e il [COLOR_POSITIVE_TEXT]Poema epico[ENDCOLOR].</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_TECH_TATTOO_QUOTE">
      <Text>[NEWLINE][TAB][TAB]"Un uomo senza tatuaggi è invisibile agli dèi."[NEWLINE][TAB][TAB] - Proverbio del popolo Iban[NEWLINE][TAB]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_TECH_THEOLOGY_HELP">
      <Text>Permette la costruzione del [COLOR_POSITIVE_TEXT]Tempio[ENDCOLOR] e della [COLOR_POSITIVE_TEXT]Biblioteca[ENDCOLOR], che aumentano rispettivamente l'acquisizione di [ICON_CULTURE] Cultura e di [ICON_RESEARCH] Scienza. Inoltre ti permette di costruire il [COLOR_POSITIVE_TEXT]Palazzo di giustizia[ENDCOLOR], un edificio che riduce l'[ICON_HAPPINESS_4] Infelicità provocata dalle [ICON_OCCUPIED] città occupate.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_TECH_TRAPPING_HELP">
      <Text>Permette la costruzione del [COLOR_POSITIVE_TEXT]Lanciere[ENDCOLOR], una forte unità militare. Inoltre permette ai tuoi Lavoratori di costruire [COLOR_POSITIVE_TEXT]Campi[ENDCOLOR] sulle fonti di [ICON_RES_DEER] Cervi, [ICON_RES_IVORY] Avorio e [ICON_RES_FUR] Pellicce.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_TECH_WAYFINDING_DESC">
      <Text>Tradizionalmente i navigatori polinesiani si affidavano per orientarsi a un sofisticato sistema di conoscenze e tradizioni orali che permettevano loro di attraversare le immense vastità del Pacifico su imbarcazioni aperte. Il sistema sfruttava un miscuglio di navigazione celeste, conoscenza delle correnti oceaniche, scienza del comportamento di pesci e uccelli, osservazione del tempo meteorologico e determinazione del punto stimato. L'orientamento era appannaggio segreto ed esclusivo delle confraternite di navigatori, che erano in grado di compiere enormi traversate senza disporre di bussole né orologi. Un apprendista navigatore imparava dal suo maestro le nozioni base sul moto delle stelle, il comportamento degli uccelli e le peculiarità delle condizioni atmosferiche (come le nuvole visibili che si formano al di sopra di un'isola che è ancora al di là dell'orizzonte) sotto forma di canti, canzoni e mappe schematiche realizzate su materiali semplici.[NEWLINE][NEWLINE]L'orientamento era una scienza segreta trasmessa oralmente, con molte variazioni da un luogo all'altro, perciò la maggior parte delle sue conoscenze sono andate perdute nel corso del tempo. Tuttavia esistono ancora scuole di navigazione polinesiana tradizionale, come quella a Taumako, nelle isole Salomone.[NEWLINE][NEWLINE]L'enormità delle traversate compiute dai polinesiani, soprattutto in relazione alle piccole dimensioni delle loro imbarcazioni, ha portato molti autori a decantare l'efficacia della loro capacità di orientamento, e occasionalmente qualcuno di loro si è lasciato prendere la mano dall'esagerazione. In ogni caso è difficile non restare colpiti dalla sicurezza e dalla competenza con cui questi indigeni prendevano il mare per raggiungere isole microscopiche e lontanissime, navigando su imbarcazioni scoperte che raggiungevano a malapena la lunghezza di un moderno autobus.
      </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_TECH_WAYFINDING_HELP">
      <Text>All'inizio dello scenario questa tecnologia è stata appena scoperta dalla tua civiltà: di conseguenza le unità si possono imbarcare ed entrare anche nelle caselle di Oceano.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_TECH_WAYFINDING_QUOTE">
      <Text>[NEWLINE][TAB][TAB]"Sulle acque dolci del mare scuro / I nostri pensieri si sciolgono, le anime sono libere / Fin dove la brezza può arrivare, schiumano i cavalloni / Osserva il nostro impero, guarda la nostra casa! "[NEWLINE][TAB][TAB] - Lord Byron[NEWLINE][TAB]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_THE_ARTS_TITLE">
      <Text>Tiki - {1_PlayerName:textkey} {@2_CivName[2]}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_TITLE">
      <Text>Paradiso Svelato</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_TP_CULTURE_CITY_COST">
      <Text>Le città che possiedi non aumenteranno il costo delle Politiche Sociali. Perciò, sentiti libero di fondare tutte le città che desideri.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_TURNSREMAINING">
      <Text>Questo scenario non ha limiti di tempo.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_UNIT_HELP_TRIREME">
      <Text>Unità navale di epoca medievale, utilizzata per ottenere il controllo dei mari.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_UNIT_TRIREME_STRATEGY">
      <Text>La Trireme è la prima unità navale disponibile alle civiltà nel gioco.  È un'unità di combattimento a distanza, in grado di attaccare da lontano con potenza modesta. Non può dare inizio a un combattimento ravvicinato.  La Trireme è utile per ripulire le proprie acque territoriali dalle navi dei barbari e per attaccare le unità nemiche imbarcate.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_HEART_OF_POLYNESIA">
      <Text>L' [ICON_HAPPINESS_4] Infelicità dovuta al numero di [ICON_CITIZEN] cittadini è ridotta del 25%.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_HEART_OF_POLYNESIA_SHORT">
      <Text>Cuore della Polinesia</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_HIGH_ISLANDERS">
      <Text>Ricevi un Colono gratuito quando scopri l'Astronomia.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_HIGH_ISLANDERS_SHORT">
      <Text>I coloni di Hotu Matua</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_TIU_TONGA_EMPIRE">
      <Text>L'[ICON_INFLUENCE] Influenza sulle città-stato diminuisce con una velocità pari a 2/3 del normale e aumenta il 50% più velocemente.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_TIU_TONGA_EMPIRE_SHORT">
      <Text>Impero Tiu Tonga</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_TUPAIAS_NAVIGATION">
      <Text>Tutte le unità militari terrestri e navali (inclusi gli Scout) hanno +1 al raggio di visione.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_TUPAIAS_NAVIGATION_SHORT">
      <Text>Navigazione di Tupaia</Text>
    </Row>
  </Language_IT_IT>
</GameData>