<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!--Generated with LocalizationBuddy.-->
<!--Copyright Firaxis Games 2010-->
<!--All Rights Reserved-->
<GameData>
  <Language_KO_KR>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BABYLON_BOWMAN_HEADING">
      <Text>바빌로니아 궁병</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BABYLON_BOWMAN_HELP">
      <Text>가장 처음 사용할 수 있는 장거리 유닛 중 하나인 이 바빌로니아 고유 유닛은 궁수를 대신합니다. 궁병은 다른 문명이 사용하는 궁수보다 근접전에 더 강합니다.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BABYLON_BOWMAN_INFO">
      <Text>궁병은 고대 장거리 보병 유닛으로 멀리 있는 적을 공격할 수 있습니다. 이 바빌로니아 고유 유닛은 기본 궁수 유닛보다 근접전에 더 강합니다.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BABYLON_BOWMAN_STRATEGY">
      <Text>궁병은 바빌로니아 고유 유닛으로 궁수를 대신합니다. 이 유닛은 전장에서 최전선에 배치될 정도로 공수 양면으로 궁수보다 강합니다. 이들의 향상된 전투 기량을 보면 궁병은 적의 공격에 쉽게 무너질 수도 있을 것이라는 우려를 덜게 될 것입니다.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BABYLON_BOWMAN_TEXT">
      <Text>전장을 향해 진군하는 바빌로니아 궁병들의 모습을 보여주는 아름다운 아시리아 모자이크 덕분에 바빌로니아 궁병의 자세한 모습을 그려볼 수 있게 되었다. 바빌로니아 궁병들은 다채롭게 덧댄 옷을 입고 있으며 1.2미터가량의 장궁을 들고 등에는 화살통을 매고 있다. 궁병들은 창이나 단도를 차고 있는데 적이 근접전을 벌일 만큼 가까이 왔을 때 개인 호신을 위해서 사용했던 게 틀림없다. 
[NEWLINE][NEWLINE]키 높이 정도 되는 큰 방패를 든 별도의 유닛을 궁병과 동행시키면 이동 요새 효과를 줄 수 있다. 궁병은 바빌로니아 보병대의 중요한 부분으로, 비싼 기병보다 훈련하거나 대체하기가 쉽다. 또한, 궁병을 바빌론의 성벽에 배치하게 되면 궁병들은 줄지어 늘어서 있는 수많은 포탑 위에 자리를 잡게 된다.  </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BABYLON_FACTOID_HEADING">
      <Text>바빌론 정보</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BABYLON_FACTOID_TEXT">
      <Text>바빌론의 이슈타르 관문은 로도스 거신상이 건설되기 전에는 고대 세계의 7대 불가사의 중 하나로 여겨졌다. 이슈타르 관문은 바빌론의 내부 도시로 통하는 8번째 관문으로 성과 다산을 상징하는 바빌론의 여신 이슈타르를 모시는 성지이자 관문으로 설계되었다.[NEWLINE][NEWLINE]한때는 바빌론 성벽 역시 세계 7대 불가사의 중 하나로 여겨졌다. 고대 그리스 역사가 헤로도토스는 도시를 에워싼 성벽의 높이가 92미터에 달했으며 두께 25미터에 길이가 90km에 달한다고 기록했지만 현대의 고고학자들은 이 기록에 많은 의구심을 갖고 있다.
  </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BABYLON_HEADING_1">
      <Text>역사</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BABYLON_HEADING_2">
      <Text>기후와 지형</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BABYLON_HEADING_3">
      <Text>고바빌로니아 제국</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BABYLON_HEADING_4">
      <Text>기록 관리와 수학</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BABYLON_HEADING_5">
      <Text>학살 가능성을 포함하는 간헐적인 혼돈</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BABYLON_HEADING_6">
      <Text>신바빌로니아 제국</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BABYLON_HEADING_7">
      <Text>네부카드네자르 2세</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BABYLON_HEADING_8">
      <Text>바빌론의 몰락</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BABYLON_HEADING_9">
      <Text>결말</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BABYLON_STATBOX">
      <Text>[NEWLINE]        지도자: 네부카드네자르 2세[NEWLINE]        고유 유닛: 바빌로니아 궁병[NEWLINE]        고유 건물: 바빌론의 성벽[NEWLINE][NEWLINE]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BABYLON_TEXT_1">
      <Text>바빌로니아 제국은 새로운 나라라기보다는 오늘날 남부 이라크 지역의 비옥한 초승달 지대를 차지했던 구 수메르 제국의 뒤를 이은 것이라 할 수 있다. 바빌로니아는 대략 십여 개의 도시 국가로 이루어진 형태였으며, 바빌로니아라는 이름은 수도인 바빌론의 이름을 따서 지어졌다. 바빌론은 제국이 건국되기 전인 기원전 24세기부터 존재해왔다.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BABYLON_TEXT_2">
      <Text>바빌론은 비옥한 초승달 지대에 자리했다. 티그리스와 유프라테스강으로 둘러싸인 매우 비옥한 이 지역은 서쪽으로는 지중해까지 그리고 아래로는 현대 이스라엘 지역까지 펼쳐져 있었다. 비옥한 초승달 지대는 두 개의 강으로부터 풍부한 토양과 물을 얻을 수 있다는 이점을 가졌으며 아프리카, 아시아, 유럽의 세 대륙의 교차로 역할도 했다. 이는 곧 세 개의 대륙으로부터 온 곤충과 식물 그리고 동물들이 있다는 의미이며, 이러한 지리적 이점으로 바빌론에서는 세계 어디와도 견줄 수 없을 만큼 다양한 생물을 접할 수 있었다. 또한, 주민들은 농작물을 경작하고 가축을 기르는 법을 다양한 방법으로 습득할 수 있었다. 그런 이유로 이 지역 주민들은 빠르게 진보할 수 있었다.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BABYLON_TEXT_3">
      <Text>본래 혼란스러웠던 바빌론과 바빌로니아는 기원 전 1728년 함무라비의 통치가 시작되면서 문화, 교역, 종교의 중심지로 성장하기 시작했다. 함무라비는 통일 바빌론의 최초 지배자로 알려졌으며, 위대한 입법자이기도 했다. 함무라비 법전은 특히 범죄와 그에 대한 처벌에 대한 내용을 담고 있다. 시민들은 더 이상 변덕스러운 판사나 옳고 그른 것을 기분에 따라 결정하는 귀족에게 자비를 구하지 않게 되었다. 바빌로니아 법전은 상당히 포괄적이어서 법이나 정부 제도에 큰 변화 없이 제국이 존속한 1200년 동안 사용되었다. </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BABYLON_TEXT_4">
      <Text>전신이라 할 수 있는 수메르 제국처럼 바빌로니아도 기록 관리에 대단히 열성적이었다. 함무라비부터 시작해서 키루스와 페르시아 황제들의 손에 제국이 해체될 때까지 바빌로니아 제국은 모든 재화 거래, 법적 판결, 계약은 물론 적을 수 있는 모든 것을 점토판에 기록했다. 거의 모든 일상 생활에 관련된 법과 함께 방대한 양의 자료가 기록되었으며, 이중 대다수는 현대에 들어와 발견되거나 출토되었다. 학자들은 기록관이 점토판에 더 많은 내용을 적을 수 있도록 설형 문자를 더 작게 적을 수 있게 해주는 돋보기와 유사한 광학 도구를 발견했다.[NEWLINE][NEWLINE]체제가 수없이 바뀌었지만 바빌로니아인들의 교육 수준의 예외적으로 높은 수준에 도달해 있었다. 특히 60진법의 발명은 대단한 업적이라 할 수 있다. 일분은 60초, 한 시간은 60분으로 사용되는 등 60진법은 오늘날에도 여전히 사용되고 있다. 현대의 시간 또한 바빌로니아인들이 사용하던 것이다.
</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BABYLON_TEXT_5">
      <Text>기원전 1750년에 함무라비가 사망하자 제국은 힘과 영향력을 서서히 잃어갔다. 히타이트의 침략으로 약해진 바빌론은 기원전 약 1600년경에 현재의 이란 산맥 지역에서 일어난 카시트에 의해 정복당하고 말았다. 카시트는 도시의 이름을 카란두니아쉬로 바꾸고 500년 동안 바빌로니아를 지배했다.[NEWLINE][NEWLINE] 기원전 1234년에 아시리아의 왕인 투쿨티 니누르타 1세가 일시적으로 도시를 정복했지만 결국 카시트가 되찾았고, 때를 맞춰 기원전 1158년에는 엘람 왕국이 도시를 약탈하였다. 후에 바빌로니아인들은 도시를 되찾았으나 그때는 이미 정복자들이 필요한 물건을 모조리 훔쳐간 뒤였다. 기원전 1124년 바빌로니아의 네부카드네자르 1세는 바빌론이 겪은 공격에 대한 복수로 엘람의 도시 수사를 약탈했다. 그러나 기원전 1000년경 바빌론은 부활한 아시리아에 또다시 굴복하고 말았다. 이로써 바빌론은 기원전 627년까지 아시리아의 지배를 받게 되었다.
</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BABYLON_TEXT_6">
      <Text>기원전 627년, 바빌로니아는 또다시 아시리아의 지배에 대항하는데 성공했다. 새로운 지도자인 나보폴라사르가 이 봉기는 아들에게 옥좌를 물려주기 전까지 약 20년 간 바빌로니아를 통치했다.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BABYLON_TEXT_7">
      <Text>나보폴라사르의 아들인 네부카드네자르 2세는 기원전 605년부터 561년까지 바빌로니아를 통치했다. 그는 아시리아의 아버지 밑에서 군대를 이끌면서 어릴 때부터 지휘관으로 자리 잡았으며, 이후에는 독립적인 지휘관으로 이집트와 싸워 카르케미시에서 이집트 군을 격파하고 시리아의 바빌로니아 통치에 대한 전권을 얻었다 .[NEWLINE][NEWLINE] 네부카드네자르는 바빌론에 많은 노력을 쏟아부었으며 그의 치세 동안 바빌론은 부흥을 맛보았다. 네부카드네자르는 사원과 건물을 재건하고 대규모 요새를 건설하는 등 다양한 경기 부양책을 내놓았으며 유명한 바빌론의 공중 정원을 건설하기도 했다. 그는 또한 외국인들을 중노동에 고용했으며, 이로 인해 도시 인구가 급격하게 증가하는 부가적 이득도 맛보았다. 네부카드네자르는 기원전 561년에 사망했다. 네부카드네자르 2세에 대한 더 상세한 설명은 문명 백과사전에 있다.
</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BABYLON_TEXT_8">
      <Text>네부카드네자르를 이은 지도자들은 그에 미치지 못했고, 이후 30년 동안 바빌로니아의 세력과 명망은 크게 약화되었다. 기원전 539년 페르시아의 키루스 2세가 공격했을 때 바빌론은 거의 아무런 저항 없이 함락되었다고 한다. 바빌론은 기원전 331년까지 페르시아의 지배 아래에 있었으며, 이후 알렉산더 대왕이 점령했고 알렉산더가 죽은 뒤에는 셀레우코스 왕조에 넘어갔다. 이 기간 동안 바빌론은 모든 것이 사라지고 신비로운 흙더미와 건물의 잔해만 남아 바빌론의 비밀을 파헤쳐줄 고고학자들을 기다리고 있다. 하지만 2003년 이라크에 대한 미국의 공격으로 상당수의 유적이 손상되거나 파괴되고 말았다. </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BABYLON_TEXT_9">
      <Text>바빌로니아는 전 세계를 통틀어 법이 발달하는 데 큰 역할을 했다. 함무라비 법전의 편찬과 혈육이든 그렇지 않든 간에 그의 후계자들은 열성을 가지고 이 법을 지켜왔으며, 조직화된 정부 제도를 따름으로써 한 나라가 얼마나 부유해지고 번영할 수 있는지 역사를 통해 보여주었다. 현재 남아 있는 바빌론의 역사를 보면 영원한 것은 없으며, 가장 위대했던 국가라 해도 전차의 바퀴, 혹은 탱크의 무한궤도가 지나가고 나면 결국 남는 것은 먼지뿐이라는 것을 알 수 있다.
</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BABYLON_TITLE">
      <Text>바빌론</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BABYLON_WALLS_HEADING">
      <Text>바빌론의 성벽</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BABYLON_WALLS_INFO">
      <Text>바빌론의 성벽은 도시 전체의 원거리 공격력과 도시 방어력을 높여줍니다.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BABYLON_WALLS_STRATEGY">
      <Text>바빌론의 성벽은 바빌로니아 고유 건물로 일반적인 성벽을 대신합니다. 바빌론의 성벽은 도시의 방어 능력을 기본 성벽보다 훨씬 더 높여줄 뿐만 아니라 공격을 퍼부을 때 막대한 피해를 줄 수 있게 해줍니다.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BABYLON_WALLS_TEXT">
      <Text>본래 안티파토루스의 세계 7대 불가사의에 포함되어 있던 바빌론의 성벽은 도시를 완전히 둘러싸고 있으며 사면은 물론 도시의 중앙을 가로질러 흐르는 유프라테스 강까지 뻗어 있어 적의 공격으로부터 도시를 지켜왔다. 외벽은 길이 16킬로미터에 폭이 7.6미터였고, 탑은 도시 위로 97미터 높이까지 솟아있었다고 전해진다. 그보다 작은 성벽이 바깥쪽 성벽 안에서 도시를 둘러싸고 있어 바깥쪽 성벽이 무너질 경우에 추가 방어선이 되었다. 성벽을 따라 늘어선 250개의 탑은 훌륭한 감시초소이자 능숙한 바빌로니아 궁병들의 전투 장소가 되어 주었다. 당시의 공성 기술로는 성벽을 뚫기가 불가능했으며, 금속으로 만들어진 거대한 성문은 강의 끝에 설치되어 있어서 침입자들이 물 밑에서 들어오는 것을 방지했다. 여덟 개의 육중한 금속 문은 어떤 행렬도 지나갈 수 없도록 지어졌다. 그중 가장 유명한 것이 이쉬타르 문이며 바빌론 성벽은 거의 백 년간 도시를 효과적으로 보호했다.[NEWLINE][NEWLINE]기원 전 539년에 이 거대한 성벽의 방어를 돌아가는 방법이 고안되었다. 키루스 대왕은 유프라테스 강 상류를 우회시켜서 수심을 낮추어 누구라도 해자를 걸어서 건널 수 있게 하는 방법을 생각해냈다. 키루스의 군대는 어둠을 틈타 금속 수문 아래로 침투하여 도시를 안에서부터 함락시켰다. 성벽은 어떤 직접적인 공격 수단도 막을 수 있었지만, 한 인간의 기발한 생각은 막지 못 했다.[NEWLINE][NEWLINE]이 고대의 성벽은 여전히 상당 부분이 남아서 그 영향력을 떨치고 있다. 1983년에 사담 후세인은 성벽과 이쉬타르 문의 재건을 포함한 고대 도시의 재건을 계획했다. 계획은 중단되었지만, 이라크는 성벽을 재건하여 바빌론을 다시 한 번 세계의 불가사의로 만들고 싶어한다. 
</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_NEBUCHADNEZZAR_FACTOID_HEADING">
      <Text>네부카드네자르 2세 정보</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_NEBUCHADNEZZAR_FACTOID_TEXT">
      <Text>네부카드네자르의 이름을 아카드 어로 번역하면 '나부 신이시여, 제 첫아들을 지켜주소서.' 정도가 된다.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_NEBUCHADNEZZAR_HEADING_1">
      <Text>역사</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_NEBUCHADNEZZAR_HEADING_2">
      <Text>초창기</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_NEBUCHADNEZZAR_HEADING_3">
      <Text>왕좌를 불려받다</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_NEBUCHADNEZZAR_HEADING_4">
      <Text>외교</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_NEBUCHADNEZZAR_HEADING_5">
      <Text>국내 정책</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_NEBUCHADNEZZAR_HEADING_6">
      <Text>역사의 평가</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_NEBUCHADNEZZAR_LIVED">
      <Text>기원전 634년 ~ 562년</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_NEBUCHADNEZZAR_NAME">
      <Text>네부카드네자르 2세</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_NEBUCHADNEZZAR_SUBTITLE">
      <Text>바빌론의 지도자</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_NEBUCHADNEZZAR_TEXT_1">
      <Text>네부카드네자르 2세는 기원전 605년부터 562년까지 약 43년간 바빌론의 왕이었다. 군사 정복과 바빌론 재건으로 가장 잘 알려졌다. 네부카드네자르 2세는 또한 유다 왕국을 정복하고 이스라엘인들을 바빌론으로 강제 이주시킨 왕으로 성서에 나온다.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_NEBUCHADNEZZAR_TEXT_2">
      <Text>네부카드네자르, 간혹 네부카드레자르로 쓰는 그는 칼데아 제국의 창시자이자 바빌론을 제국으로 만드는 데 큰 역할을 한 나보폴라사르의 맏아들이다. 네부카드네자르는 아버지 밑에서 여러 군사작전을 수행했으며 기원전 606년에는 군대를 지휘하여 카르케미시에서 이집트군을 격파해 시리아에 대한 바빌론의 지배권을 확보했다.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_NEBUCHADNEZZAR_TEXT_3">
      <Text>605년 부왕이 죽은 뒤에 네부카드네자르는 바빌론으로 돌아와 왕위를 이어받았다. 그 직후에 정복을 재개하여 유다 왕국을 비롯한 소국들을 여럿 정복했다. 600년까지 정복을 계속했으며, 아마도 지나치게 확장한 탓인지 이집트군에 대패했다. 바빌론의 혼란을 이용하여 유다를 비롯한 속국들이 반란을 일으켰다.[NEWLINE][NEWLINE]네부카드네자르가 군대를 재건하는 데에 2년이 걸렸으며, 598년에는 다시 진군을 시작하여 597년 예루살렘을 점령하고 유다의 왕 여호야긴을 왕좌에서 끌어내려 다른 시민과 함께 바빌론으로 압송해 억류했다. 필시 유대인들의 반란을 억제하려는 인질이었을 것이다. 그는 나머지 통치 기간에 군사 확장을 계속하였으며 지중해 동부, 소아시아, 중동의 다른 강국들과 충돌하여 대부분 승리하였다. 
</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_NEBUCHADNEZZAR_TEXT_4">
      <Text>전쟁군주일 뿐만 아니라 네부카드네자르는 외교적으로도 활발히 활동해서 주변 왕국들과 사절들을 주고받았다. 그는 소아시아에서 일어난 메데스와 리디아 사이의 분쟁을 중재하기 위해 사절을 보낸 것으로 알려졌다. </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_NEBUCHADNEZZAR_TEXT_5">
      <Text>전쟁하지 않을 때에는 바빌론을 재건하고 요새화를 진척시키는 데 힘을 쏟았다. 그는 많은 사원, 포장도로를 짓고 운하를 만들었으며 도시를 둘러싼 해자와 성벽을 건설했다. 네부카드네자르는 바빌론의 공중 정원을 지은 것으로도 유명하다. 전설에 따르면 그는 고향인 메디아의 언덕을 그리워하는 아내를 기쁘게 해주기 위해 공중 정원을 지었다고 한다. </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_NEBUCHADNEZZAR_TEXT_6">
      <Text>유다 왕국을 점령하고 이스라엘인들을 이주시켰음에도 네부카드네자르는 성경에서 대체로 긍정적으로 표현된다. 그는 종교적 박해로부터 유대인 선지자들과 시민을 보호했다고 한다. 선지자 예레미야는 네부카드네자르가 신이 점지해준 악마에게 복수할 도구라고 믿었다.
네부카드네자르 2세는 기원전 562년에 바빌론에서 사망했다. 그는 제국을 확장한 뛰어난 지휘관이자 바빌론 시를 강화하고 개선한데다, 백성을 온후하게 대한 왕으로 기억되었다. 그는 '네부카드네자르 대왕'이라는 칭호를 자신의 손으로 얻어냈다. 
</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_NEBUCHADNEZZAR_TITLES_1">
      <Text>네부카드네자르 2세</Text>
    </Row>
  </Language_KO_KR>
</GameData>