<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!--Generated with LocalizationBuddy.-->
<!--Copyright Firaxis Games 2010-->
<!--All Rights Reserved-->
<GameData>
  <Language_ES_ES>
    <Row Tag="TXT_KEY_BULLIED_PROTECTED_CITY_STATE_1">
      <Text>Vuestros abusos contra {@1_MinorCivName} son intolerables. Os exijo que dejéis de sustraer tributos a las ciudades-estado que se encuentran bajo mi protección.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BULLIED_PROTECTED_CITY_STATE_2">
      <Text>Me he enterado de lo que le habéis hecho a {@1_MinorCivName}. ¿Acaso no os dais cuenta de que están bajo mi protección? No me provoquéis más.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_DIPLO_DISCUSS_DONT_STOP_DIGGING">
      <Text>Excavaré donde me plazca.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_DIPLO_DISCUSS_STOP_DIGGING">
      <Text>No pretendíamos ofenderos al robar vuestra herencia cultural.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GENERIC_CAUGHT_YOUR_SPY_FRIENDLY_1">
      <Text>Pasaré por alto que me hayáis robado uno de mis secretos tecnológicos si prometéis solemnemente no volver hacerlo.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GENERIC_CAUGHT_YOUR_SPY_HOSTILE_1">
      <Text>¿Cómo se las arregló uno de vuestros sucios espías para robar uno de nuestros secretos tecnológicos más primitivos? Puede que estas sean las últimas palabras pacíficas que escuchéis.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GENERIC_CIVIL_RESISTANCE_ON_AI_BY_AUTOCRACY_1">
      <Text>Vuestro mensaje de fuerza a través del poder absoluto ha encontrado eco en vuestro pueblo. ¿Debemos imitar vuestro temido estado totalitario?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GENERIC_CIVIL_RESISTANCE_ON_AI_BY_FREEDOM_1">
      <Text>El pueblo de mi nación se ha visto corrompido por vuestros mensajes burgueses de libertad e igualdad. ¡Parece que se creen en el derecho de manifestarse por la calle!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GENERIC_CIVIL_RESISTANCE_ON_AI_BY_ORDER_1">
      <Text>Vuestra confabulación ideológica nos ha hecho desistir de una revolución para conseguir el Orden. ¿Es que estas huelgas del proletariado nunca terminarán?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GENERIC_CIVIL_RESISTANCE_ON_HUMAN_BY_AUTOCRACY_1">
      <Text>Vuestro incansable pueblo está necesitado de un liderazgo fuerte. Venid con nosotros a escribir la historia, en vez de quedaros de brazos cruzados.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GENERIC_CIVIL_RESISTANCE_ON_HUMAN_BY_FREEDOM_1">
      <Text>Vuestros ciudadanos claman por las libertades humanas. Derribad esta muralla de opresión y uníos a la causa de la Libertad y el progreso.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GENERIC_CIVIL_RESISTANCE_ON_HUMAN_BY_ORDER_1">
      <Text>Los trabajadores oprimidos de vuestra tierra están descontentos. Os guste o no, la historia está de nuestro lado. ¡Os enterraremos!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GENERIC_CONFRONT_YOU_KILLED_MY_SPY_1">
      <Text>Hola. ¿Venís por lo de ese pequeño incidente de espionaje?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GENERIC_DECLARATION_PROTECT_CITY_STATE_1">
      <Text>{@2: plural 2?{2: gender masculine?Los {@2_CivName} anuncian al mundo que ahora están; feminine?Las {@2_CivName} anuncian al mundo que ahora están;}; other?{@2_CivName} anuncia al mundo que ahora está;} protegiendo a {1_MinorCivName:textkey}. Si atacas o exiges tributo a la ciudad-estado, dañará considerablemente vuestras relaciones y quizás os lleve a la guerra.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GENERIC_EMBASSY_EXCHANGE_1">
      <Text>Deberíamos intercambiar embajadas con el objeto de potenciar la diplomacia entre nuestros pueblos.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GENERIC_EMBASSY_OFFER_1">
      <Text>Nos gustaría abrir una embajada en vuestra capital. ¿Qué os parece?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GENERIC_GREETING_WILL_ACCEPT_SURRENDER_1">
      <Text>Esperamos ansiosos vuestra rendición incondicional.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GENERIC_GREETING_WILL_ACCEPT_SURRENDER_2">
      <Text>Vuestra capitulación absoluta parece razonable.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GENERIC_GREETING_WILL_ACCEPT_SURRENDER_3">
      <Text>Podemos hacer un trato ahora para evitar vuestra completa aniquilación.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GENERIC_HOSTILE_WE_BULLIED_MINOR_BAD_1">
      <Text>Ya veremos.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GENERIC_HOSTILE_WE_BULLIED_MINOR_GOOD_1">
      <Text>Sí, es cierto.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GENERIC_HUMAN_BULLIED_MINOR_GOOD_1">
      <Text>Muy bien. Haré un seguimiento de la situación.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GENERIC_HUMAN_CAUGHT_YOUR_SPY_BAD_1">
      <Text>No me sorprende vuestra indiscreción.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GENERIC_HUMAN_CAUGHT_YOUR_SPY_GOOD_1">
      <Text>Me alegra que hayáis puesto fin a este patético robo.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GENERIC_HUMAN_FOILED_OUR_PROPOSAL_1">
      <Text>Vuestra delegación ha contribuido al fracaso de nuestra propuesta {1_LeagueName: gender masculine?al; other?a la;} {1_LeagueName}. No me tomo ese tipo de transgresiones a la ligera.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GENERIC_HUMAN_FOILED_OUR_PROPOSAL_2">
      <Text>Nuestra propuesta {1_LeagueName: gender masculine?al; other?a la;} {1_LeagueName} fue derrotada por vuestros delegados. No esperéis que nuestra delegación apoye vuestros intereses en el futuro.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GENERIC_HUMAN_STOP_CONVERSIONS_BAD_1">
      <Text>Vuestro fervor religioso es inquietante.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GENERIC_HUMAN_STOP_CONVERSIONS_GOOD_1">
      <Text>Me alegra que hayáis puesto fin a este proselitismo.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GENERIC_HUMAN_SUPPORTED_OUR_HOSTING_1">
      <Text>Os agradecemos que hayáis confiado el Congreso Mundial a nuestro competente liderazgo. Espero grandes cosas para {1_LeagueName: gender masculine?el; other?la;} {1_LeagueName}.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GENERIC_HUMAN_SUPPORTED_OUR_PROPOSAL_1">
      <Text>Gracias a la ayuda de vuestros delegados, nuestra última propuesta {1_LeagueName: gender masculine?al; other?a la;} {1_LeagueName} ha tenido éxito. Esperamos seguir contando con vuestro apoyo e intentaremos devolveros el favor.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GENERIC_HUMAN_SUPPORTED_OUR_PROPOSAL_2">
      <Text>Nuestra propuesta {1_LeagueName: gender masculine?al; other?a la;} {1_LeagueName} ha tenido éxito con el apoyo de vuestra delegación. Juntos podemos cosechar muchos éxitos.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GENERIC_INFLUENTIAL_ON_AI_1">
      <Text>Nuestro pueblo ya está llevando vaqueros azules y escuchando vuestra música pop. Me preocupa que también el resto del mundo sucumba a vuestra insidiosa cultura.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GENERIC_INFLUENTIAL_ON_HUMAN_1">
      <Text>Nos alegra ver que las ventas de recuerdos a los turistas que vienen de vuestras tierras han batido récords. ¡Es que las asombrosas obras de nuestra civilización son realmente inspiradoras!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GENERIC_KILLED_MY_SPY_1">
      <Text>Lamento la confusión que haya podido causar la reciente actividad de nuestro agente. Espero que cualquier sentimiento hostil que haya podido suscitar desaparezca con él.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GENERIC_KILLED_YOUR_SPY_1">
      <Text>Hemos matado a vuestro espía mientras intentaba robarnos. Según he podido comprobar personalmente, aprender leyendo un libro es mucho menos peligroso.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GENERIC_RESPONSE_HUMAN_KILLED_MY_SPY_FORGIVEN_1">
      <Text>Me alegro de que paséis por alto esta circunstancia tan embarazosa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GENERIC_RESPONSE_HUMAN_KILLED_MY_SPY_UNFORGIVEN_1">
      <Text>Me hago cargo de que ciertas cosas no se pueden perdonar.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GENERIC_RESPONSE_HUMAN_STOP_CONVERSIONS_AGREE_1">
      <Text>Como deseéis. Nuestros misioneros ya no compartirán la verdadera fe con las gentes de vuestras ciudades.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GENERIC_RESPONSE_HUMAN_STOP_CONVERSIONS_DISAGREE_1">
      <Text>Por mucho que protestéis, nuestros misioneros seguirán iluminando a vuestros ciudadanos, aunque vos deseéis condenarlos a vivir en la ignorancia.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GENERIC_RESPONSE_HUMAN_STOP_DIGGING_BAD_1">
      <Text>¿Debo responder con violencia?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GENERIC_RESPONSE_HUMAN_STOP_DIGGING_GOOD_1">
      <Text>Gracias por atender la solicitud. Un artefacto hallado en nuestra tierra pertenece a nuestro pueblo, no al vuestro.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GENERIC_RESPONSE_SHARE_INTRIGUE_AMPHIBIOUS_SNEAK_ATTACK_KNOWN_CITY_1">
      <Text>Nuestros espías han descubierto que {1_PlayerName} ha embarcado un ejército con naves de escolta para atacar por sorpresa vuestra ciudad de {2_CityName}. Esperamos que compartáis con nosotros cualquier intriga que vuestros agentes descubran.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GENERIC_RESPONSE_SHARE_INTRIGUE_AMPHIBIOUS_SNEAK_ATTACK_UNKNOWN_CITY_1">
      <Text>Nuestros espías han descubierto que {1_PlayerName} ha embarcado un ejército con naves de escolta para atacar por sorpresa vuestra civilización. Esperamos que compartáis con nosotros cualquier intriga que vuestros agentes descubran.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GENERIC_RESPONSE_SHARE_INTRIGUE_ARMY_SNEAK_ATTACK_KNOWN_CITY_1">
      <Text>Nuestros espías han descubierto que {1_PlayerName} está marchando con un ejército para atacar por sorpresa vuestra ciudad de {2_CityName}. Esperamos que compartáis con nosotros cualquier intriga que vuestros agentes descubran.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GENERIC_RESPONSE_SHARE_INTRIGUE_ARMY_SNEAK_ATTACK_UNKNOWN_CITY_1">
      <Text>Nuestros espías han descubierto que {1_PlayerName} está marchando con un ejército para atacaros por sorpresa. Esperamos que compartáis con nosotros cualquier intriga que vuestros agentes descubran.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GENERIC_RESPONSE_SHARE_INTRIGUE_DECEPTION_1">
      <Text>Nuestros espías han descubierto que {1_PlayerName} trama algo contra vos. Esperamos que compartáis con nosotros cualquier intriga que vuestros agentes descubran.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GENERIC_RESPONSE_STOP_DIGGING_AGREE_1">
      <Text>Como queráis, dejaremos de buscar artefactos en vuestras tierras.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GENERIC_RESPONSE_STOP_DIGGING_DISAGREE_1">
      <Text>Nuestros planes son demasiado importantes como para eso.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GENERIC_RESPONSE_STOP_DIGGINGX_1">
      <Text>Hemos visto que estáis buscando artefactos dentro de nuestras fronteras. Eso debe acabar.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GENERIC_RESPONSE_STOP_SPYING_NO_1">
      <Text>Nuestros agentes mantienen a nuestra civilización a salvo de todas las amenazas, incluyéndoos a vos. Su objetivo es atender nuestras necesidades, no las vuestras.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GENERIC_RESPONSE_STOP_SPYING_YES_1">
      <Text>Como queráis; nuestros agentes no realizarán operaciones en vuestro territorio.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GENERIC_RESPONSE_WARNED_ABOUT_INTRIGUE_1">
      <Text>Gracias por desvelarnos esta trama {@1_CivAdjective[2]}. Gracias a esta advertencia, estaremos preparados para lo que intenten. No olvidaremos vuestra generosa ayuda.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GENERIC_SAME_POLICIES_AUTOCRACY_1">
      <Text>¡Os doy la bienvenida, gran líder! Me alegra comprobar que también habéis elegido el camino de la Autocracia. Espero que podamos cooperar para asegurarnos de que solo las naciones más fuertes sobreviven para alcanzar la auténtica grandeza.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GENERIC_SAME_POLICIES_FREEDOM_1">
      <Text>¡Aceptad nuestro amable saludo, oh, prudente líder! Me alegra comprobar que también habéis elegido el camino de la Igualdad. ¡El mundo libre será más fuerte si una nación más nos ayuda a luchar contra la opresión!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GENERIC_SAME_POLICIES_ORDER_1">
      <Text>¡Saludos, camarada! Me alegra comprobar que también habéis elegido el camino del Orden. ¡Quizás juntos podamos ayudarnos durante nuestros siguientes planes quinquenales!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GENERIC_STOP_CONVERSIONS_1">
      <Text>Hemos advertido las conversiones religiosas que estáis realizando en nuestro imperio. Debemos pediros que abandonéis esa empresa de inmediato.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GENERIC_SUSPECT_YOU_OF_SPYING_1">
      <Text>Han robado una de mis ciudades y se han adueñado de secretos tecnológicos. ¿Podéis asegurarme que no tenéis nada que ver con ello?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GENERIC_SUSPECT_YOU_OF_SPYING_2">
      <Text>Tengo la seguridad de que habéis estado espiando a mi grandiosa civilización. Deberíais dejar de hacerlo antes de que alguien resulte herido.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GENERIC_SWITCHED_TO_AUTOCRACY_1">
      <Text>No os arrepentiréis de pasaros a la Autocracia. Todo dentro del estado, nada fuera de él, nada contra él. Solo los líderes fuertes de los estados fuertes pueden llevar juntos al mundo a una nueva era.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GENERIC_SWITCHED_TO_FREEDOM_1">
      <Text>Celebramos que os unáis a nuestra búsqueda de la Igualdad. No nos preguntemos qué podemos hacer por separado, sino qué podemos hacer juntos.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GENERIC_SWITCHED_TO_ORDER_1">
      <Text>Dadnos a un niño durante ocho años y será socialista para siempre. Vuestra clase trabajadora ha entendido esta verdad. Ahora les damos la bienvenida a nuestra lucha revolucionaria por el Orden.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GENERIC_TRADE_CANT_MATCH_OFFER_1">
      <Text>No estamos dispuestos a ofreceros lo suficiente como para que este sea un trato justo.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GENERIC_TRADE_CANT_MATCH_OFFER_2">
      <Text>Cualquier acuerdo que propongamos será injusto para vos.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GENERIC_WE_BULLIED_MINOR_BAD_1">
      <Text>Sin duda, he decidido lo mejor para mi pueblo y mi nación.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GENERIC_WE_DISLIKE_HUMAN_PROPOSAL_1">
      <Text>Vuestra propuesta {1_LeagueName: gender masculine?al; other?a la;} {1_LeagueName} es un ataque descarado contra nuestros intereses. Espero que este desencuentro no vaya a más.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GENERIC_WE_DISLIKE_HUMAN_PROPOSAL_2">
      <Text>Vuestra propuesta {1_LeagueName: gender masculine?al; other?a la;} {1_LeagueName} es muy preocupante. Seguro que encontramos una forma mejor de resolverlo que la miserable política.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GENERIC_WE_LIKE_HUMAN_PROPOSAL_1">
      <Text>Vuestra propuesta {1_LeagueName: gender masculine?al; other?a la;} {1_LeagueName} nos ha encantado. Parece que nuestros objetivos coinciden.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GENERIC_WE_LIKE_HUMAN_PROPOSAL_2">
      <Text>Vuestra propuesta {1_LeagueName: gender masculine?al; other?a la;} {1_LeagueName} es acorde con nuestros intereses. Contáis con nuestra sincera gratitud.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_HOSTILE_WE_ATTACKED_YOUR_MINOR_1">
      <Text>Creo que os gustará saber que he iniciado la invasión a uno de vuestros pequeños estados mascota. Las tierras de {@1_MinorCivName} pronto serán mías.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_HOSTILE_WE_ATTACKED_YOUR_MINOR_2">
      <Text>Vaya, parece que he atacado a vuestros amiguitos de {@1_MinorCivName}. ¿Vais a hacer algo al respecto?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_HOSTILE_WE_BULLIED_YOUR_MINOR_1">
      <Text>Hace poco le hemos pedido un tributo a {@1_MinorCivName}, y ha accedido. Prometisteis protegerlos de tales cosas, pero vos y yo sabemos que no podéis cumplir vuestra palabra.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_HOSTILE_WE_BULLIED_YOUR_MINOR_2">
      <Text>Vuestros amiguitos de {@1_MinorCivName} son muy fáciles de presionar. Han cedido a nuestras exigencias de tributo, y no creo que estéis en posición de hacer nada al respecto.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WE_ATTACKED_YOUR_MINOR_1">
      <Text>Me han dicho que podría haber intimidado a {@1_MinorCivName}, una ciudad-estado con la que tuvisteis relaciones en el pasado. Aunque no pretendía estar a malas con vuestro imperio, era una acción que necesitaba llevar a cabo.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WE_ATTACKED_YOUR_MINOR_2">
      <Text>Me han informado de que mi imperio ha atacado a {@1_MinorCivName}. Os aseguro que ha sido sin querer y espero que esto no dé pie a que nos distanciemos.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WE_BULLIED_YOUR_MINOR_1">
      <Text>Me han dicho que podía haber intimidado a {@1_MinorCivName}, que está bajo vuestra protección. Espero que no antepongáis sus necesidades a las mías.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WE_BULLIED_YOUR_MINOR_2">
      <Text>Me han informado de que mis ejércitos le han exigido un tributo a {@1_MinorCivName}, una ciudad-estado que está bajo vuestra protección. Os aseguro que ha sido sin querer y espero que esto no dé pie a que nos distanciemos.</Text>
    </Row>
  </Language_ES_ES>
</GameData>