<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!--Generated with LocalizationBuddy.-->
<!--Copyright Firaxis Games 2010-->
<!--All Rights Reserved-->
<GameData>
  <Language_FR_FR>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILD_MOAI">
      <Text>Construire un [LINK=IMPROVEMENT_MOAI]moaï[\LINK]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILD_MOAI_HELP">
      <Text>Érige un moaï ([ICON_CULTURE] culture +1) sur la case. Créez une ligne de moaï le long de la côte pour générer plus de culture. Fournit également +1 [ICON_GOLD] Or une fois l'aviation découverte.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILD_MOAI_REC">
      <Text>Permet à la case de générer de la [ICON_CULTURE] culture (et de l'[ICON_GOLD] une fois l'aviation découverte).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_DAWN_POLYNESIA_TEXT">
      <Text>Nous vous saluons et vous acclamons, Grand roi Kamehameha. Vous avez été choisi par les dieux pour unifier votre peuple déchiré. Ô roi tout puissant, après être monté sur le trône de la grande île d'Hawaï en 1791, vous vous êtes occupé de rallier toutes les îles restantes sous un seul et même drapeau, en 1810. En tant que premier souverain d'Hawaï, vous avez standardisé les systèmes juridiques et financiers du Royaume, mais aussi institué la Loi de la pagaie brisée : un édit protégeant les civiles en temps de guerre. Par vos lois fermes et vos actes, vous avez assuré la bonne marche de l'unification et de la souveraineté de l'archipel, et ce, même après votre mort en 1819.[NEWLINE][NEWLINE]Ô sage et merveilleux roi, votre peuple souhaite à nouveau profiter d'un royaume uni, et pour cela, il a besoin d'un dirigeant exemplaire. Répondrez-vous à son appel pour endosser le manteau du Lion du Pacifique ? Bâtirez-vous une civilisation capable de résister au passage du temps ?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_IMPROVEMENTS_MOAI_HELP">
      <Text>Les moaï ne peuvent être érigés que sur les côtes. Construisez deux moaï côte à côte pour recevoir un bonus de [ICON_CULTURE] culture. Une fois l'aviation découverte, les moaï fournissent également de l'[ICON_GOLD] or.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_IMPROVEMENTS_MOAI_TEXT">
      <Text>
        Peut-être plus connus sous le nom de "statues de l'île de Pâques", les Moaï sont des statues gigantesques à visages humains, sculptées en majorité dans de la roche volcanique, comme du tuf. 887 de ces statues sont disséminées sur l'ensemble de l'île de Pâques, et l'on considère qu'elles ont été sculptées entre 1250 et 1500 après J.-C. Quasiment la moitié de ces oeuvres sont restées dans la carrière d'origine, mais le reste a été transporté et érigé le long de la côte de l'île. Facilement reconnaissables de par leur tête gigantesque et leurs traits allongés, l'on considère qu'elles sont des représentations individuelles d'ancêtres et de chefs puissants décédés.[NEWLINE][NEWLINE]Alors que la plupart des spécialistes s'accordent sur la raison de leur création et la façon dont elles ont été édifiées, leur méthode de transport reste un mystère. Pesant entre 9 et 86 tonnes chacune, elles auraient nécessité un véritable tour de force pour les déplacer de la carrière à leur destination finale.[NEWLINE][NEWLINE]En 1994, les Moaï ont reçu la protection officielle de la liste du patrimoine mondial de l'UNESCO.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_KAMEHAMEHA_FACTOID_HEADING">
      <Text>Kamehameha - Le saviez-vous ?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_KAMEHAMEHA_FACTOID_TEXT">
      <Text>De nombreux édifices et fondations ont été baptisés en l'honneur de Kamehameha, comme l'école Kamehameha, le "Kamehameha Day" et l'Ordre royal de Kamehameha I.[NEWLINE][NEWLINE]Akira Toriyama, le créateur du très populaire manga Dragonball, a nommé l'attaque de Goku en l'honneur de Kamehameha, après une visite à Hawaï.[NEWLINE][NEWLINE]Kamehameha est le seul monarque à avoir été représenté sur une pièce de monnaie américaine.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_KAMEHAMEHA_HEADING_1">
      <Text>Histoire</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_KAMEHAMEHA_HEADING_2">
      <Text>Jeunesse et prophéties</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_KAMEHAMEHA_HEADING_3">
      <Text>Première étape, la Grande île</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_KAMEHAMEHA_HEADING_4">
      <Text>Plus de prophéties, plus de conquêtes</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_KAMEHAMEHA_HEADING_5">
      <Text>Le Napoléon du Pacifique</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_KAMEHAMEHA_HEADING_6">
      <Text>Mort d'une légende</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_KAMEHAMEHA_HEADING_7">
      <Text>Le jugement de l'Histoire</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_KAMEHAMEHA_LIVED">
      <Text>1758 - 1819</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_KAMEHAMEHA_NAME">
      <Text>Kamehameha Ier</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_KAMEHAMEHA_SUBTITLE">
      <Text>Dirigeant de la Polynésie</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_KAMEHAMEHA_TEXT_1">
      <Text>L'un des dirigeants les plus respectés de toute l'histoire d'Hawaï, Kamehameha Ier fut le premier homme à unifier les îles d'Hawaï, établissant ainsi le Royaume indépendant d'Hawaï. Sa naissance et les premières grandes actions de sa vie exaucèrent de nombreuses prophéties du folklore hawaïen, et il devint l'un des plus grands guerriers de l'histoire des îles d'Hawaï. Au-delà de ses prouesses militaires, Kamehameha était également un grand homme d'État qui mit en place d'importants décrets en temps de guerre, devenus depuis la base de plusieurs lois humanitaires dans le monde.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_KAMEHAMEHA_TEXT_2">
      <Text>
        D'après une ancienne légende, une flamme dans le ciel annoncerait la venue d'un grand roi qui unifierait toutes les îles d'Hawaï. En 1758, la comète de Halley perçait le ciel d'Hawaï. De nombreux récits affirment que Kamehameha naquit peu de temps après. Connu à l'origine sous le nom de Paiea (le "crabe à la carapace dure"), Kamehameha était le fils du Chef Keoua Nui de la Grande île. Il y avait beaucoup d'autres chefs moins importants sur l'île, qui avait été divisée en plusieurs régions lors d'une guerre de succession de la génération précédente. Alapainuiakauaua, un chef rival de la région, avait revendiqué la majorité de l'île et en était le leader de fait.[NEWLINE][NEWLINE]En apprenant la naissance de Paiea, Alapai commença à s'inquiéter, car le grand roi de légende était également connu sous le nom de "tueur de chefs" ; une fois unifiées, les îles d'Hawaï n'auraient plus besoin de chefs tribaux très longtemps. Alapai ordonna ainsi qu'on tue l'enfant. Cependant, Keoua était bien conscient des circonstances particulières de la naissance de son fils et le cacha au sein d'une autre famille de nobles.[NEWLINE][NEWLINE]Pendant cinq ans, Paiea vécut en secret, jusqu'à ce qu'Alapai (pour des raisons inconnues) invite l'enfant à revenir à la cour, sous sa protection. Pendant son temps à la cour, Paiea apprit les disciplines royales de la diplomatie et de la guerre, et acquit son nom le plus célèbre, Kamehameha, qui signifie "le solitaire".</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_KAMEHAMEHA_TEXT_3">
      <Text>À la mort d'Alapai, Kamehameha devint conseiller à la cour du nouveau chef. Cela dura jusqu'en 1782, lorsqu'un nouveau roi arriva au pouvoir et Kamehameha fut promu à une position religieuse importante. Fort de ce tout nouveau pouvoir, Kamehameha commença à trouver un soutien précieux parmi les chefs moins importants de la région de Kona de la Grande île. Finissant par recueillir le soutien de cinq chefs, Kamehameha défia la cour locale. À la bataille de Mokuohai, les forces de Kamehameha triomphèrent du dirigeant et Kamehameha devint le nouveau chef des régions de Kohala, Kona et Hamakua.[NEWLINE][NEWLINE]De là, Kamehameha conquit avec succès la région voisine de Puna en 1790, mais dût bientôt affronter une insurrection à Kau, menée par son rival Keoua Kuahuula. Toujours aussi religieux, Kamehameha fit construire un immense temple pour tenter de gagner les faveurs des dieux et la bénédiction divine pour réprimer la rébellion. En 1791, alors que la construction du temple était enfin terminée, Kamehameha invita Keoua pour le rencontrer. Les récits diffèrent sur la façon dont se passa exactement cette entrevue décisive sur la plage, mais l'issue fut la suivante : Keoua fut tué d'un tir de mousquet et Kamehameha devint le roi de toute la Grande île.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_KAMEHAMEHA_TEXT_4">
      <Text>Kamehameha était voué à unifier davantage que la Grande île uniquement. Il voulait en effet réunir toutes les îles d'Hawaï sous une seule et même bannière. Venant apporter de l'eau à son moulin, une autre légende racontait que, sur la Grande île, un gigantesque rocher avait été placé par les dieux : la pierre de Naha, pesant 1 tonne et demie. La légende disait qu'un puissant guerrier viendrait un jour la soulever. Il serait connu comme le grand roi, unificateur de toutes les îles. À l'âge de 14 ans, Kamehameha fut la seule personne à accomplir cet exploit. Confiant après son lot de victoires et ses nombreuses prophéties accomplies, il se mit à établir des plans pour le reste des îles.[NEWLINE][NEWLINE]Heureuse coïncidence pour Kamehameha : des marchands britanniques et américains commencèrent à débarquer sur l'île et il leur acheta des armes et des munitions. Grâce à ses armes technologiquement supérieures, il parvint rapidement à prendre Maui et Oahu, en 1795. Avec seulement 10 000 soldats, il décima les forces de Maui et continua avec Oahu. Il rencontra une résistance féroce aux falaises de Pali (en majeure partie à cause d'un commandant déserteur), mais il finit par battre les soldats ennemis, en en menant une grande partie dans le gouffre de la falaise.[NEWLINE][NEWLINE]Il ne restait alors plus que deux îles, à l'ouest, Kauai et Niihau. Depuis sa capitale d'Honolulu, il fit construire un immense navire de guerre et tenta sa première invasion de Kauai en 1796. Une rébellion sur la Grande île, menée par son frère, le força à revenir et à réaffecter ses forces. Persévérant, il tenta à nouveau de prendre Kauai en 1803, mais cette fois-ci, une maladie mortelle décima ses hommes. Fatigué par ses revers, Kamehameha fit ensuite construire la plus grande armada de l'histoire d'Hawaï, avec des goélettes européennes, d'immenses canoës de guerre et des canons. Le chef de Kauai, Kaumualii, vit certainement d'un oeil très inquiet l'approche de l'armada, et décida alors qu'il aurait plus de chance de survivre avec une négociation. En 1810, Kaumualii devint un vassal de Kamehameha, qui devint ensuite le seul dirigeant à la tête de toutes les îles d'Hawaï.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_KAMEHAMEHA_TEXT_5">
      <Text>Héros de guerre conquérant, mais pas seulement, Kamehameha se mit immédiatement au travail pour améliorer la vie sur les îles et solidifier l'unité. Il créa un seul système de justice, mit en place des impôts, et ouvrit un commerce officiel avec l'Europe et les États-Unis. Kamehameha créa également la base d'une potentielle constitution d'État d'Hawaï, la "Mamalahoe Kanawai", littéralement "loi de la pagaie brisée". Cette loi doit ses humbles origines à l'un des premiers combats militaires de Kamehameha. Au cours d'un raid, Kamehameha se prit le pied sous une pierre et fut pris en embuscade par deux pêcheurs locaux, plutôt effrayés par le légendaire guerrier. Craignant qu'il les tuerait tous les deux, ils le frappèrent à la tête avec leur pagaie de canoë, la fendant ainsi en deux. Alors qu'il était inconscient, les pêcheurs le laissèrent pour mort. Douze ans plus tard, les deux pêcheurs furent retrouvés et amenés devant la justice ; du moins, c'est ce qu'ils pensaient... Mais au lieu de cela, Kamehameha s'excusa d'avoir attaqué des innocents et offrit aux deux hommes des terres, proclamant que tous les civils seraient dès lors protégés en temps de guerre. Sa "loi de la pagaie brisée" a depuis influencé de nombreuses lois humanitaires dans le monde entier.[NEWLINE][NEWLINE]Au cours de son règne, il parvint également à conserver Hawaï en tant que nation indépendante, alors que toutes les autres îles polynésiennes furent englouties par l'appétit vorace des puissances coloniales. Cet héritage d'indépendance lui valut le surnom de "Napoléon du Pacifique".</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_KAMEHAMEHA_TEXT_6">
      <Text>Le 8 mai 1819, l'on vit s'éteindre Kamehameha, roi respecté, guerrier légendaire, et père de sept enfants. Selon la coutume sacrée de la religion hawaïenne, son corps fut caché par ses plus proches amis pour que personne ne connaisse son emplacement et ne dérobe son pouvoir, ou mana, à des fins personnelles. L'endroit où il repose est aujourd'hui encore un véritable mystère.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_KAMEHAMEHA_TEXT_7">
      <Text>Kamehameha reste l'un des personnages les plus importants de l'histoire hawaïenne et l'un de ses dirigeants les plus respectés. Il abolit la pratique du sacrifice humain, protégea les innocents pendant la guerre et établit l'une des rares nations indépendantes de la Polynésie. Que sa naissance fut le fruit d'une inspiration divine ou non, personne ne peut nier qu'il remplit parfaitement le rôle de grand roi annoncé dans une prophétie datant de plusieurs siècles.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_KAMEHAMEHA_TITLES_1">
      <Text>Roi des îles d'Hawaï</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_POLYNESIA_FACTOID_HEADING">
      <Text>Polynésie - Le saviez-vous ?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_POLYNESIA_FACTOID_TEXT">
      <Text>Le mot "tatouage" est né à Tahiti et tire son origine d'un dieu local, Tohu, doué pour peindre les poissons des océans à l'aide de couleurs vives.[NEWLINE][NEWLINE]L'auteur Robert Louis Stevenson tomba amoureux des Samoa et s'y installa à la fin de sa vie.[NEWLINE][NEWLINE]L'archipel hawaïen est le plus gros regroupement d'îles au monde, mesurant près de 2400 kilomètres d'un bout à l'autre.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_POLYNESIA_HEADING_1">
      <Text>Histoire</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_POLYNESIA_HEADING_2">
      <Text>Géographie et climat</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_POLYNESIA_HEADING_3">
      <Text>Les débuts : les premiers colons</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_POLYNESIA_HEADING_4">
      <Text>Navigation</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_POLYNESIA_HEADING_5">
      <Text>Lien avec les Amériques</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_POLYNESIA_HEADING_6">
      <Text>Arrivée des Européens</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_POLYNESIA_HEADING_7">
      <Text>Le présent et le futur</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_POLYNESIA_MAORI_HEADING">
      <Text>Guerrier maori</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_POLYNESIA_STATBOX">
      <Text>[NEWLINE]        Dirigeant : Kamehameha[NEWLINE]        Unité exclusive : guerrier maori[NEWLINE]        Unité exclusive : Moai[NEWLINE][NEWLINE]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_POLYNESIA_TEXT_1">
      <Text>Groupe d'îles éparses plutôt que civilisation unifiée, la Polynésie possède une culture riche et une histoire fascinante. Alors que la plupart des Européens étaient embourbés dans l'Âge des ténèbres, les Polynésiens perfectionnaient leur art de la navigation à travers le gigantesque océan Pacifique dans de petits canoës en bois, s'orientant grâce aux étoiles, à la météo et à la faune. La plupart des îles ont fini par être colonisées par des puissances européennes, mais la majorité de la culture et des langues d'origine continuent d'être farouchement préservées pour les générations futures.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_POLYNESIA_TEXT_2">
      <Text>La Polynésie est le nom général donné au groupe d'îles de l'océan Pacifique central et sud, également connu sous le nom de triangle polynésien. Encadré par la Nouvelle-Zélande à l'ouest, Hawaï au nord et l'île de Pâques à l'est, la région comprend plus de 1000 îles habitées. Le nom fut à l'origine introduit par l'écrivain français Charles de Brosses, en 1756, pour décrire toutes les îles du Pacifique, mais il fut plus tard limité à sa définition actuelle.[NEWLINE][NEWLINE]Les îles dans leur ensemble sont volcaniques, bon nombre possédant des plages blanches idylliques, des palmiers et des lagons clairs : la quintessence de l'île paradisiaque. Le climat de la Polynésie est tropical et chaud, mais de forts vents alizés empêchent de nombreuses îles d'atteindre des températures caniculaires. Les îles sont parfois touchées par des typhons, actifs dans la région entre janvier et mars.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_POLYNESIA_TEXT_3">
      <Text>L'histoire antique du peuple polynésien reste nimbée de mystère, mais les archéologues et anthropologues s'accordent aujourd'hui à dire que l'une des trois théories suivantes explique comment les îles ont été peuplées.[NEWLINE][NEWLINE]La première théorie, le "modèle du train express", suggère qu'il y a environ 3000 ans, les colons se développèrent à l'ouest depuis Taïwan, sur une durée d'environ 1000 ans. Ils se mélangèrent peu avec les autres autochtones qu'ils rencontraient, ce qui explique les caractéristiques linguistiques et génétiques des Polynésiens actuels. Les deux autres théories, des modèles plus "progressifs", décrivent un schéma de migration plus long, dont un qui inclut des mélanges et des interactions avec le peuple indigène, en particulier les Mélanésiens.[NEWLINE][NEWLINE]Indépendamment du temps qu'il a fallu aux premiers colons pour atteindre la Polynésie de l'ouest, le chemin qu'ils prirent a été retracé avec une quasi-certitude. Le point le plus au nord, Hawaï, fut peuplé en 500 après J.-C., suivi par la Nouvelle-Zélande, en 1000 après J.-C. La date exacte de la découverte par les Polynésiens de l'île de Pâques est encore discutée. Certains témoignages archéologiques suggèrent que l'île était d'abord habitée entre 300 et 500 après J.-C., mais plus récemment, la date de 800 après J.-C. semble faire l'unanimité. D'autres scientifiques pensent que l'île n'était pas habitée avant 1200.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_POLYNESIA_TEXT_4">
      <Text>Le triangle polynésien est très vaste, chaque côté mesurant environ 6400 km. Couvrir cette distance sur l'océan nécessite un degré assez stupéfiant de technologie navale, d'aptitude à la navigation, et de courage. En utilisant des techniques d'orientation multiples et uniques, les navigateurs mémorisaient le mouvement d'étoiles spécifiques, la météo, le mode de vie de la faune locale, ainsi que la direction des vagues sur l'océan. Ils transmettaient ces informations oralement aux nouvelles générations de navigateurs, des secrets jalousement gardés par ces familles d'élites. Pour les aider dans leurs périlleuses traversées, ils développèrent également des supports de type "outrigger" pour leurs canoës, leur permettant de traverser en toute sécurité le vaste océan. Bon nombre de ces techniques et aides à la navigation sont encore transmises et utilisées par les marins polynésiens.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_POLYNESIA_TEXT_5">
      <Text>Les colons polynésiens débarquèrent sur les rives de l'île d'Hawaï d'aujourd'hui aux alentours de 500 après J.-C., bien que certains éléments tendent à prouver que cela se produisit plutôt autour de 300 après J.-C. Ces premiers habitants venaient probablement des îles Marquises, situées à environ 6400 km au sud d'Hawaï. Une deuxième vague d'immigrants arrivèrent peut-être de Raiatea et de Bora Bora au XIe siècle, ou même de Tahiti. Certains archéologues penchent plus pour la théorie tahitienne, car un ancien conte hawaïen parle d'un homme appelé Paao, d'origine tahitienne. Ces historiens pensent que la vague de colons tahitiens a amené avec elle la lignée de hauts chefs, le système de lois Kapu, et la pratique religieuse de sacrifices humains.[NEWLINE][NEWLINE]Il a été prouvé également que les Polynésiens naviguaient à travers le Pacifique après avoir découvert ces nouvelles terres, introduisant la faune et la flore américaine sur toutes les îles. Par exemple, la patate douce, une plante originaire d'Amérique, était très répandue dans toutes les îles polynésiennes lorsque les voyageurs européens découvrirent pour la première fois les colonies polynésiennes.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_POLYNESIA_TEXT_6">
      <Text>Les Polynésiens vivaient de façon relativement isolée jusqu'à l'arrivée des puissances européennes, à la recherche de nouvelles terres et de nouveaux itinéraires pour le commerce. De nombreuses îles commencèrent à établir un contact avec les Européens au milieu des années 1500 ; certains venaient en tant qu'explorateurs, d'autres en tant que missionnaires religieux. Cependant, dans les années 1800, de nombreuses puissances coloniales, comme la France, la Grande-Bretagne et les États-Unis, commencèrent à coloniser de force les îles habitées, les proclamant protectorats et territoires de leur empire respectif. Seules quelques îles, comme Hawaï, restèrent indépendantes pendant cette période.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_POLYNESIA_TEXT_7">
      <Text>Malgré le vaste océan qui sépare les différentes îles, les Polynésiens d'origine partagent encore bon nombre de caractéristiques culturelles, croyances religieuses et dialectes. Hélas, de nombreux indigènes d'origine, comme les Maori, sont à présent des minorités sur les îles, des peuples d'origine européenne composant la majeure partie de la population. Cependant, la plupart des populations indigènes sur les îles s'efforcent de garder leur culture et leurs langues en vie, et l'on note un processus de revitalisation et d'immersion actif et efficace dans les régions les plus importantes.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_POLYNESIA_TITLE">
      <Text>Polynésie</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_POLYNESIAN_MAORI_WARRIOR_HELP">
      <Text>Cette unité de l'Antiquité exclusive à la Polynésie remplace le guerrier et terrifie les ennemis à proximité, les rendant moins efficaces au combat.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_POLYNESIAN_MAORI_WARRIOR_STRATEGY">
      <Text>Le guerrier maori est similaire au général illustre, à l'exception près qu'au lieu d'augmenter la puissance des unités alliées, il diminue celle des unités ennemies à proximité. N'hésitez pas à le produire en grand nombre : il conserve sa promotion lorsqu'il est amélioré !</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_POLYNESIAN_MAORI_WARRIOR_TEXT">
      <Text>Les Maori comptaient parmi les guerriers les plus redoutés de toute la Polynésie. Ils décoraient leur visage avec une série de tatouages complexes et effrayants, décrivant en détail leurs nombreux exploits au combat. Avant une nouvelle attaque, chaque camp faisait une danse de guerre élaborée appelée Haka, représentant le sort qui attendait les soldats ennemis s'ils échouaient. Ils espéraient ainsi que la danse intimiderait leurs adversaires afin qu'ils quittent le champ de bataille et déclarent forfait, économisant à chacun beaucoup de temps et d'énergie.[NEWLINE][NEWLINE]Les Maori étaient également connus pour leurs tendances cannibales ; les guerriers tués étaient mangés afin de capturer leur esprit et leur puissance de combat. Ce faisant, ils faisaient preuve d'une grande marque de respect envers les guerriers vaincus et profitaient par la même de la seule source de protéines des îles.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_IMPROVEMENT_MOAI">
      <Text>Moaï</Text>
    </Row>
  </Language_FR_FR>
</GameData>