<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!--Generated with LocalizationBuddy.-->
<!--Copyright Firaxis Games 2010-->
<!--All Rights Reserved-->
<GameData>
  <Language_FR_FR>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_POLYNESIA_SCENARIO_MAORI_HELP">
      <Text>Unité de combat la plus puissante en Polynésie (avant l'arrivée de la poudre à canon).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_POLYNESIA_SCENARIO_MAORI_STRATEGY">
      <Text>Les guerriers maori sont les grands kahunas du champ de bataille polynésien. Ces guerriers puissants, experts en combat rapproché, provoquent la peur chez les ennemis alentours grâce à leur danse guerrière, le Haka, qui réduit la [ICON_STRENGTH] puissance de combat des ennemis proches. Ils devraient facilement pouvoir battre les guerriers et les lanciers.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_BRIEFING">
      <Text>Info</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_BUILD_MOAI_HELP">
      <Text>Ajoute un moaï ([ICON_CULTURE] culture +1) à la case. Créez une rangée de moaï le long de la côte pour davantage de culture.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_BUILD_MOAI_REC">
      <Text>Il permettra à la case de générer de la [ICON_CULTURE] culture.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_BUILDING_HEROIC_EPIC_HELP">
      <Text>Toutes les nouvelles unités de la ville reçoivent la promotion [COLOR_POSITIVE_TEXT]Amphibie[ENDCOLOR] qui élimine la pénalité de combat lors d'un affrontement lancé depuis une case d'eau ou par delà un cours d'eau.[NEWLINE][NEWLINE]Nécessite une caserne dans chacune de vos villes. Plus votre empire possède de villes, plus le coût augmente.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_BUILDING_HEROIC_EPIC_STRATEGY">
      <Text>Cette merveille nationale octroie à toutes les unités produites dans la ville la promotion "Amphibie", permettant d'attaquer sur l'eau sans recevoir de pénalité. Culture +1. L'épopée héroïque peut être construite lorsqu'une civilisation a une caserne dans toutes ses villes.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_BUILDING_OBSERVATORY_HELP">
      <Text>Augmente la production de [ICON_RESEARCH] science de cette ville. N'a pas besoin d'être à proximité d'une montagne dans ce scénario.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_CAPTAIN_COOK">
      <Text>Capitaine Cook</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_CEREMONY_TITLE">
      <Text>{1_PlayerName:textkey}, kahuna {@2: plural 1?{@2: gender masculine?du ; feminine?{@2: gender *:vowel?d'; other?de ;};}; other?des ;}{2_CivName:textkey}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_CIV_HIVA">
      <Text>Hiva</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_CIV_HIVA_HEADING_1">
      <Text>Histoire</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_CIV_HIVA_TEXT_1">
      <Text>Dans leur langue natale, les îles Hiva sont appelées "terre des hommes." Les îles Marquises font partie de la Polynésie française, sur la côte est de la Polynésie.[NEWLINE][NEWLINE]Ces îles rocailleuses volcaniques sont géologiquement jeunes, faites des coeurs basaltiques durs de volcans éteints. Le climat est doux tout au long de l'année, avec une saison humide.[NEWLINE][NEWLINE]Les îles Marquises furent peuplées aux environs de 100 après J.-C. par les Polynésiens, et des témoignages linguistiques et anthropologiques indiquent que les colons venaient des Tonga et des Samoa.[NEWLINE][NEWLINE]Les îles Hiva eurent "l'honneur" d'être revendiquées et annexées de nombreuses fois par des puissances occidentales. Ces îles furent d'abord découvertes et revendiquées par l'explorateur espagnol Alvaro de Mendana de Neira en 1595 (il les nomma îles Marquises en l'honneur de son protecteur), puis plusieurs fois revendiquées par les Américains (qui les nommèrent îles Washington) et les Français, en 1870. Plus qu'aucun autre groupe d'îles polynésiennes, les îles Hiva virent leur population décimée par la maladie.
</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_CIV_SAMOA">
      <Text>Samoa</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_CIV_SAMOA_HEADING_1">
      <Text>Histoire</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_CIV_SAMOA_TEXT_1">
      <Text>Les Samoa se trouvent au coeur de la Polynésie traditionnelle et ont toujours fait partie des groupes culturels majeurs de Polynésie. Au cours des 3500 ans durant lesquelles les îles furent colonisées, il y eut de nombreuses luttes de pouvoir régionales et internationales, qui élevèrent les Samoa au rang de nation d'avant-garde de l'ère post-coloniale.[NEWLINE][NEWLINE]Comme la plupart des îles polynésiennes, les Samoa connaissent un climat chaud et une saison d'orages assez brève. L'archipel des Samoa couvre environ 1800 km2 du Pacifique sud, et les Polynésiens le considèrent comme le centre de leur univers culturel.[NEWLINE][NEWLINE]Les Samoa furent probablement colonisées par le peuple lapita aux environs de 1500 avant J.-C. Les premiers Samoans érigèrent de nombreux monticules de terre et structures de pierre. Les Samoa servirent peut-être également de carrefour pour les nations polynésiennes qui faisaient du commerce entre elles.[NEWLINE][NEWLINE]En 1898, les Samoa furent divisées entre l'Allemagne et les États-Unis suite à la Convention Tripartite, à la suite de la guerre civile des Samoa, exacerbée par les interventions coloniales. Bien que les Samoa allemandes aient obtenu leur indépendance en 1962, les Samoa américaines sont aujourd'hui encore sous protectorat des États-Unis.
</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_CIV_TAHITI">
      <Text>Tahiti</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_CIV_TAHITI_HEADING_1">
      <Text>Histoire</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_CIV_TAHITI_TEXT_1">
      <Text>Tahiti est la plus grande île de l'archipel des îles de la Société, et est aujourd'hui le centre incontesté de l'ancienne Polynésie française. Elle a longtemps été considérée comme l'une des cultures polynésiennes les plus amicales et les plus ouvertes.[NEWLINE][NEWLINE]Tahiti comprend deux îles, Tahiti Nui (grande Tahiti) et Tahiti Iti (petite Tahiti). La taille relative de ces deux îles est ainsi facile à déduire. Le climat est doux toute l'année, et Tahiti se situe près de l'extrémité est de la Polynésie.[NEWLINE][NEWLINE]Comme il s'agit de l'une des îles les plus à l'est de la Polynésie, Tahiti n'a été colonisée que relativement tard, entre 300 et 800 après J.-C. par les Polynésiens, longtemps après le déclin de la civilisation lapita.[NEWLINE][NEWLINE]Les premiers occidentaux à visiter Tahiti furent les Anglais, en 1767. Ils furent immédiatement impressionnés par la nature paisible, ouverte et généreuse des insulaires. Des maladies rapportées faillirent décimer entièrement la population tahitienne, et les missionnaires découragèrent la pratique de la majorité de la culture traditionnelle, même s'ils contribuèrent à préserver le dialecte indigène. Charles Darwin visita Tahiti pendant son voyage à bord du HMS Beagle. Les Français annexèrent Tahiti en 1847, mais les Tahitiens ne reçurent la citoyenneté française qu'en 1946. Le français reste la langue officielle de Tahiti aujourd'hui encore.
</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_CIV_TONGA">
      <Text>Tonga</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_CIV_TONGA_HEADING_1">
      <Text>Histoire</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_CIV_TONGA_TEXT_1">
      <Text>Les Tonga sont l'un des regroupements culturels les plus importants de Polynésie, qui se disputèrent avec les autres régions pour la suprématie dans les îles du Pacifique. Les Tonga atteignirent leur apogée en tant que puissance régionale au XIVe siècle, période durant laquelle ils réussirent une sorte d'hégémonie régionale de chefs et de navigateurs. L'archipel du Royaume des Tonga comprend 176 îles sur une superficie de 748 km2 dans l'océan Pacifique, au nord-est de la Nouvelle-Zélande et au sud-ouest des îles d'Hawaï.[NEWLINE][NEWLINE]Il est difficile de dater l'arrivée des hommes sur l'archipel des Tonga. Le plus vieux site avéré se trouve dans le village de Pea sur Tongatapu, datant d'environ 3000 ans. Des céramiques de la période lapita ont été trouvées aux Tonga, mais cela aurait représenté un exploit considérable de navigation pour cette civilisation. [NEWLINE][NEWLINE]Le premier contact avec l'occident fut enregistré par les Néerlandais en 1616. La rencontre la plus célèbre aurait quant à elle eu lieu pendant le tour du Pacifique de James Cook. Ce dernier nomma les îles Tonga "les îles des amis" en raison de l'hospitalité des indigènes. Curieusement, il semblerait que les Tongiens avaient projeté de tuer Cook, et ne parvenant pas à s'entendre sur la façon de procéder, ils laissèrent Cook repartir sain et sauf, et apparemment inconscient du danger qui l'avait menacé. Les missionnaires européens christianisèrent les Tongiens au cours de la fin du XVIIIe et du début du XIXe siècles.[NEWLINE][NEWLINE]En 1799, les Tonga furent plongés dans une guerre civile de cinquante ans à la suite de l'assassinat d'un chef important, mais en 1845, le guerrier Taufa'ahau revendiqua le titre de premier chef et se fit baptiser roi George Tupou I. Il commença alors à émanciper la caste sociale la plus basse, à créer un code de lois et limita le pouvoir des autres chefs, signant une alliance avec les Britanniques sous le traité "de l'Amitié". Les Tonga ne devinrent jamais une colonie entièrement britannique, conservant leur autonomie et profitant de la protection militaire des Britanniques.[NEWLINE][NEWLINE]La position des Tonga en tant que carrefour du Pacifique sud en fit une région d'importance stratégique au cours de la Seconde Guerre mondiale. Les soldats tongiens combattirent dans les îles Salomon, et l'île de Tongatapu devint une escale clé pour les vivres. Aujourd'hui, les Tonga sont une monarchie indépendante et constitutionnelle (le seul groupe polynésien à n'avoir jamais abandonné la monarchie), embrassant la réforme démocratique et modernisant son gouvernement.
</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_CIV5_DAWN_POLYNESIAN_TEXT">
      <Text>Aloha, grand roi de Polynésie ! Vous régnez sur l'une des plus grandes îles de votre peuple. Bien que la vie sur votre petit paradis tropical soit idyllique, vous êtes à la recherche de toujours plus de richesses par-delà les flots. Votre peuple est à l'origine d'un système de navigation sophistiqué, basé sur la connaissance des étoiles, des oiseaux, et des courants du puissant océan Pacifique. Vos navigateurs intrépides sont prêts à traverser des centaines de kilomètres à bord de leurs canoës à double coque, à la recherche de nouvelles îles à coloniser. Parviendrez-vous à braver les flots mortels et à prendre pied loin de chez vous ? Réussirez-vous à développer la culture de votre île et à dominer le puissant Pacifique ?[NEWLINE][NEWLINE]CONDITIONS DE VICTOIRE[NEWLINE]La victoire ira à la première civilisation qui pourra adopter toutes les doctrines pour devenir la culture dominante de Polynésie.[NEWLINE][NEWLINE]RÈGLES SPÉCIALES[NEWLINE]Il y a de toutes nouvelles technologies et catégories de doctrines correspondant au décor de l'océan Pacifique. Chacune des quatre civilisations majeures commence avec un type unique et peut gagner les bonus uniques habituels (amélioration Moaï et unité guerrier maori) grâce à la recherche. Développez votre empire comme bon vous semble ; le coût des doctrines n'augmente PAS selon le nombre de villes dans l'empire.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_CIV5_IMPROVEMENTS_MOAI_HELP">
      <Text>Vous pouvez construire des moaï sur la côte. Si vous en construisez à côté d'un autre moaï, il vous octroie un supplément de [ICON_CULTURE] culture.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_CIVILOPEDIA_LEADERS_AHOEITU_HEADING_1">
      <Text>Histoire</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_CIVILOPEDIA_LEADERS_AHOEITU_LIVED">
      <Text>Xe siècle</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_CIVILOPEDIA_LEADERS_AHOEITU_NAME">
      <Text>'Aho'eitu</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_CIVILOPEDIA_LEADERS_AHOEITU_SUBTITLE">
      <Text>Tu'i Tonga</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_CIVILOPEDIA_LEADERS_AHOEITU_TEXT_1">
      <Text>Aho'eitu était le fils ainé d''Ilaheva Va'epopua, fille mortelle de Niu, et de Tangaloa 'Eitumatupua, dieu du ciel. Jaloux de sa beauté, les quatre demi-frères d''Aho'eitu, plus âgés que lui, lui coupèrent la tête et la cachèrent sous un buisson au feuillage vénéneux. Ensuite, ils firent griller le corps d''Aho'eitu et le mangèrent.[NEWLINE][NEWLINE]Lorsque, plus tard, Tangaloa 'Eitumatupua demanda aux quatre frères où était leur cadet, ils furent pris de remord et demandèrent à leur père de faire revenir 'Aho'eitu à la vie. Tangaloa 'Eitumatupua plaça alors un grand récipient devant eux, leur demanda de vomir dedans, puis couvrit le récipient d'un linge. C'est ainsi que la magie de Tangaloa 'Eitumatupua permit à 'Aho'eitu de revenir à la vie.[NEWLINE][NEWLINE]Quant aux quatre demi-frères, ils furent punis par Tangaloa 'Eitumatupua et furent condamnés, eux et leurs descendants, à servir 'Aho'eitu sur les Tonga. C'est ainsi qu''Aho'eitu devint le premier Tu'i Tonga.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_CIVILOPEDIA_LEADERS_HOTUMATUA_HEADING_1">
      <Text>Histoire</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_CIVILOPEDIA_LEADERS_HOTUMATUA_LIVED">
      <Text>Env. 300 - 800</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_CIVILOPEDIA_LEADERS_HOTUMATUA_NAME">
      <Text>Hotu Matua</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_CIVILOPEDIA_LEADERS_HOTUMATUA_SUBTITLE">
      <Text>Explorateur des îles Hiva</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_CIVILOPEDIA_LEADERS_HOTUMATUA_TEXT_1">
      <Text>Hotu Matua était le Ariki Mau de Rapa Nui (île de Pâques). À bord d'un gigantesque catamaran qui faisait voile vers l'est, Hotu Matua emmena son peuple loin de sa terre natale d'Hiva. Ils découvrirent un territoire qu'ils baptisèrent "Te Pito O Te Kainga", littéralement "petit bout de terre", un nom qui allait à merveille à cette île perdue au milieu de l'océan.[NEWLINE][NEWLINE]Dans un rêve, le navigateur Hau Maka s'était vu découvrir un nouveau territoire pour son chef, Hotu. Hau Maka vit trois îles, un grand cratère volcanique et vingt-huit endroits de l'île qui étaient destinés à avoir une grande importance pour Hotu et son peuple. Lorsque Hau Maka raconta son rêve à Hotu, celui-ci lui ordonna de trouver l'île. À bord d'un grand canoë, Hau Maka partit alors vers l'est où il découvrit l'île dont il avait rêvé.[NEWLINE][NEWLINE]Hotu Matua et son peuple se mirent alors en route pour Te Pito O Te Kainga, accompagnés sans le savoir d'un ennemi des plus redoutables. L'homme, Oroï, avait tué plusieurs membres de la famille de Hotu à Hiva. Personne ne remarqua cette présence importune et quand l'expédition arriva sur l'île, Oroï tua les petits-enfants de Hotu Matua et lui tendit un piège. Hotu Matua fit mine de s'y laisser prendre et alors qu'Oroï se jetait sur lui en brandissant une dague taillée dans l'os, Hotu Matua se mit à réciter une incantation magique qui eut raison de son ennemi, dont il dévora le cadavre avec ses enfants.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_CIVILOPEDIA_LEADERS_MALIETOASAVEA_HEADING_1">
      <Text>Histoire</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_CIVILOPEDIA_LEADERS_MALIETOASAVEA_LIVED">
      <Text>Inconnu</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_CIVILOPEDIA_LEADERS_MALIETOASAVEA_NAME">
      <Text>Malietoa Savea</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_CIVILOPEDIA_LEADERS_MALIETOASAVEA_SUBTITLE">
      <Text>Roi des Samoa</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_CIVILOPEDIA_LEADERS_MALIETOASAVEA_TEXT_1">
      <Text>Le tyran Tu'i Tonga Talakaifaiki, qui avait élu domicile sur l'une des îles Samoa, fut l'un des rois les plus cruels de l'empire Tu'i Tonga, dont faisaient partie les îles Samoa.[NEWLINE][NEWLINE]Trois frères, Savea, Tuna, Fata, et leur neveu Ulumasui, refusèrent de prêter allégeance à Talakaifaiki. Les récits samoans racontent que ce qui commença comme un simple mouvement de désobéissance finit par devenir une véritable guerre. Talakaifaiki fut capturé, mais les quatre hommes qui avaient précipité sa chute décidèrent de l'épargner et le renvoyèrent aux Tonga à bord d'un canoë. Pour célébrer le départ du tyran, Savea fit un grand discours et fut honoré du titre de "Malietoa", qui signifie "grand guerrier". Il devint le premier roi des Samoans. Depuis, tous les rois des Samoa bénéficient du titre Malietoa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_CIVILOPEDIA_LEADERS_POMARE_HEADING_1">
      <Text>Histoire</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_CIVILOPEDIA_LEADERS_POMARE_LIVED">
      <Text>1742 - 1803</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_CIVILOPEDIA_LEADERS_POMARE_NAME">
      <Text>Pomare Ier</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_CIVILOPEDIA_LEADERS_POMARE_SUBTITLE">
      <Text>Roi de Tahiti</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_CIVILOPEDIA_LEADERS_POMARE_TEXT_1">
      <Text>Tu-nui-ea-i-te-atua-i-Tarahoi Vairaatoa Taina Pomare Ier, second fils du chef Teu Tunuieaiteatua et fondateur de la dynastie des Pomare, naquit à Pare en 1742 ou 1743. Lorsqu'il succéda à son père, il réunit trois fiefs de l'île de Tahiti en un royaume unique. Il régna sur les îles de Tahiti, Mo'orea, Meheti'a et Teti'aroa jusqu'à son abdication en 1791, mais resta régent de Tahiti jusqu'à sa mort 1803.[NEWLINE][NEWLINE]La dynastie des Pomare établit des relations étroites avec les missionnaires anglais et les marchants du Pacifique et resta au pouvoir jusqu'à l'abolition de la monarchie par les Français dans les années 1880. On rencontre encore aujourd'hui des descendants se réclamant du trône des Pomare.
      </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_CIVLOPEDIA_FIJI_TEXT">
      <Text>Les îles Fidji furent colonisées pour la première fois il y a environ 3500 ans par le peuple lapita. Des Mélanésiens venus d'Asie du sud-est et d'Indonésie s'y établirent bien plus tard, entre 900 et 600 avant J.-C. La situation géographique des Fidji, au coeur de la Polynésie, en fit un carrefour pour le commerce et la culture, comme en témoignent les découvertes archéologiques qui ont mis au jour des pierres venues de territoires situés à plusieurs milliers de kilomètres, ainsi que des marchandises et outils qu'on ne trouvait que rarement en Polynésie. Les îles Fidji faisaient partie de la zone d'influence des rois des Tonga à l'apogée de l'empire Tu'i Tonga.[NEWLINE][NEWLINE]Au XIXe siècle, les îles Fidji étaient tourmentées par des guerres civiles intertribales et des invasions menées par les Tonga voisines. Le chef fidjien Seru Epenisa Cakobau tenta de s'établir en tant que roi et, étant chrétien lui-même, fit appel à des missionnaires pour étendre son influence. Il se plaça en situation délicate en provoquant la colère du consul américain, en vendant des terres à des cultivateurs de coton australiens et en accumulant les dettes. Il finit par céder son territoire aux Britanniques en 1874.[NEWLINE][NEWLINE]Le premier gouverneur provisoire britannique établit un certain nombre de lois, dont la politique des "Fidji aux Fidjiens" qui permit aux autochtones de conserver le contrôle de la majorité des terres. L'autorité coloniale britannique amena de nombreux travailleurs sous contrat venus d'Inde (jusqu'à ce que des militants, dont le Mahatma Gandhi, réclament la révocation de cette loi), qui apportèrent leur culture sur l'île, générant ainsi une culture mélangée qui existe encore de nos jours.[NEWLINE][NEWLINE]Les îles Fidji obtinrent l'indépendance en 1970. S'ensuivit un boom économique qui s'interrompit brutalement en 1987. Le pays a connu depuis deux coups d'État militaires et un coup d'État civil.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_CIVLOPEDIA_GUADALCANAL_TEXT">
      <Text>Guadalcanal, la plus grande île de l'archipel des îles Salomon, est surtout célèbre pour avoir été le théâtre d'une longue et sanglante bataille entre les États-Unis et le Japon pendant la Seconde Guerre mondiale. Bien que l'île ait été connue en Occident dès 1568, elle revêtit une importance stratégique pendant la Seconde Guerre mondiale : les Japonais comptaient en effet l'utiliser comme base pour entraver les lignes de communications alliées vers et depuis l'Australie.[NEWLINE][NEWLINE]Peu après sa défaite à Midway, le Japon lança la construction d'un vaste aérodrome à Lunga Point. Guadalcanal devait faire partie d'un périmètre de défense extérieur destiné à sécuriser les zones conquises précédemment. En réaction, les Alliés lancèrent une immense opération combinée afin de prendre le contrôle de l'espace aérien et de l'île et, par la suite, de sécuriser leurs propres zones conquises après l'arrivée des renforts japonais.[NEWLINE][NEWLINE]Si le nom de Guadalcanal commence à se perdre dans les méandres de l'Histoire, les événements qui s'y sont déroulés continuent de marquer les esprits des historiens, jeunes et moins jeunes : l'opiniâtreté de la défense de Lunga Point par l'US Marine alors que tout semblait allait contre eux, les acheminements nocturnes du Tokyo Express ou encore le désastreux destin du torpilleur PT-109 du futur président américain John F. Kennedy ! </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_CIVLOPEDIA_KIRIBATI_TEXT">
      <Text>Les îles de la République des Kiribati sont peuplées d'êtres humains depuis au moins 700 ans, probablement même plus : l'histoire de ce pays étant transmise oralement et les découvertes archéologiques étant peu nombreuses, il est en effet impossible de dater précisément le début de la colonisation humaine. Les premiers colons étaient probablement issus du peuple lapita, mais la situation géographique du pays, quasiment au centre du Pacifique, y amena également des Mélanésiens venus des Fidji et des Polynésiens des Samoa et des Tonga.[NEWLINE][NEWLINE]L'Occident découvrit les Kiribati au XVIe siècle, et les liaisons commerciales qu'il établit avec le pays entraînèrent des guerres tribales. Celles-ci furent utilisées comme prétexte par les puissances coloniales pour prendre le contrôle de l'archipel. La majeure partie des Kiribati devint alors rapidement la propriété des Britanniques.[NEWLINE][NEWLINE]Les Japonais s'emparèrent du pays pendant la Seconde Guerre mondiale et y élevèrent des fortifications. La bataille de Tarawa fut l'un des plus sanglants affrontements entre les Américains et les Japonais : 4500 soldats japonais avaient en effet transformé le minuscule atoll en forteresse, et infligèrent d'énormes pertes aux forces de l'US Marine avant d'être complètement anéantis.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_CIVLOPEDIA_MAJURO_TEXT">
      <Text>Majuro est la plus grande île et la capitale des îles Marshall. L'atoll principal est habité par l'homme depuis au moins 2000 ans. Majuro appartenait à l'Empire allemand jusqu'à ce qu'elle soit capturée par le Japon en 1914. La plupart des dirigeants coloniaux laissaient les indigènes gérer leurs affaires internes.[NEWLINE][NEWLINE]Le 30 janvier 1944, les États-Unis envahirent Majuro au cours d'une vaste opération navale. Ils découvrirent bien vite que les Japonais avaient évacué l'île et s'étaient repliés dans les îles Kwajalein et Enewetak voisines. </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_CIVLOPEDIA_NAURU_TEXT">
      <Text>Également appelée "l'île agréable" (un surnom qui conviendrait parfaitement à des centaines d'autres îles), Nauru est située dans le Pacifique ouest et, avec ces 21,3 km2 de superficie, est la plus petite île-nation du monde. Elle fut colonisée par les Micronésiens et les Polynésiens, capturée par les puissances coloniales et occupée par les Japonais pendant la Seconde Guerre mondiale. La forteresse qu'ils y établirent fut cependant anéantie par les Américains pendant la Campagne du Pacifique.[NEWLINE][NEWLINE]Les plus importantes ressources naturelles de Nauru sont ses immenses gisements de phosphate. Lorsque l'île en récupéra le contrôle dans les années 1960, leur exploitation fut nationalisée et les habitants bénéficièrent pendant quelques glorieuses années du plus haut revenu par habitant du monde. Mais alors que les réserves de phosphate s'épuisaient et que l'argent était investi dans des opérations ratées, Nauru se retrouva en faillite et avec un écosystème dévasté. Depuis, l'île a tenté de réveiller son économie en berne en se transformant en paradis fiscal ou en prison pour les autres nations.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_CIVLOPEDIA_NENDO_TEXT">
      <Text>Les îles Santa Cruz, et Nendo, l'île principale, à l'ouest de la Polynésie, furent colonisées il y a environ 3000 ans. Les Espagnols tentèrent sans succès de s'en emparer en 1595. Le 26 octobre 1942, les Japonais et les Américains s'affrontèrent dans la quatrième bataille navale de la Seconde Guerre mondiale, qui vit les Japonais remporter une victoire écrasante. </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_CIVLOPEDIA_POHNPEI_TEXT">
      <Text>La plus grande des îles Caroline, et l'un des quatre États de Micronésie, était inconnue des Européens jusqu'en 1828, date de sa découverte par des marins russes. L'île de Pohnpei abrite les ruines de la cité de pierre de Nan Madol, capitale de la dynastie Saudeleur. Cette ville pour le moins étonnante était constituée de petits îlots artificiels reliés par un réseau de canaux. Les Saudeleur régnèrent sur Pohnpei pendant près de 1000 ans, jusqu'à ce que l'île soit conquise par le chef d'une autre île.[NEWLINE][NEWLINE]Pohnpei fut ensuite conquise par les Espagnols et cédée à l'Empire allemand. Pendant la Seconde Guerre mondiale, elle fut occupée et fortifiée par les Japonais, mais ne fut le théâtre d'aucune bataille, bien que se trouvant sur le trajet des envahisseurs américains en route vers le Japon. </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_CIVLOPEDIA_VANUATU_TEXT">
      <Text>Île de Polynésie de l'ouest, le Vanuatu fut l'un des premiers territoires colonisés par la civilisation lapita, il y a vraisemblablement près de 4000 ans. La population devint pourtant majoritairement mélanésienne. Le premier occidental à découvrir le Vanuatu fut l'explorateur portugais Pedro Fernandes de Queiros, qui captura l'île au nom de l'Espagne et la baptisa "Espiritu Santo". De Bougainville y arriva à son tour en 1768, et Cook renomma l'archipel Nouvelles-Hébrides en 1774.[NEWLINE][NEWLINE]De la même façon que dans de nombreuses îles Polynésiennes, l'arrivée des occidentaux amena de nouvelles maladies qui provoquèrent une vague de décès. La présence d'immigrants espérant tirer profit des ressources en bois de santal de l'île ne fit d'ailleurs qu'amplifier les problèmes existants. Outre le bois de santal, le coton, le café, le cacao et les bananes attirèrent les spéculateurs. Une certaine stabilité économique fut finalement atteinte avec le négoce des noix de coco.[NEWLINE][NEWLINE]Le colonialisme écrasa le Vanuatu jusqu'à la Seconde Guerre mondiale et l'arrivée des Américains. Leur richesse et leur décontraction firent forte impression sur la population, de même que le flot incessant d'avions et de navires de ravitaillement. Les Vanuatais se mirent alors à attendre avec impatience l'arrivée d'une sorte de prophète nommé John Frum, dont le cargo magique leur apporterait liberté et prospérité. Le "culte du cargo" existe encore de nos jours.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_DESC">
      <Text>Naviguez sur les flots du gigantesque océan Pacifique à bord de vos canoës à double coque pour étendre la culture de votre île et dominer ce paradis.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_DIPLO_DEF_PACT_NO_TECH">
      <Text>[NEWLINE]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_DIPLO_NEED_WRITING_TT">
      <Text>[NEWLINE]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_DIPLO_RESCH_AGREEMENT_NO_TECH">
      <Text>[NEWLINE]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_ENCOUNTER_CAPTAIN_COOK">
      <Text>Votre île paradisiaque a été découverte par le capitaine James Cook sur le HMS Endeavour. Ce voyageur vient en paix lors de son périple de recherche scientifique pour l'Empire britannique. Cependant, son arrivée signifie le début d'une nouvelle ère pour la Polynésie. Les armes utilisant la poudre à canon seront bientôt disponibles grâce aux technologies de ces étrangers venus de si loin. Utilisez ces nouveaux secrets à bon escient !</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_FIXED_MAP">
      <Text>Carte du Pacifique sud</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_FOUND_EASTER_ISLAND">
      <Text>Félicitations, vos explorateurs ont découvert Rapa Nui (aussi connu sous le nom d'île de Pâques) !</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_FOUND_HAWAII">
      <Text>Félicitations, vos explorateurs ont découvert les îles d'Hawaï !</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_FOUND_NEW_ZEALAND">
      <Text>Félicitations, vos explorateurs ont découvert la Nouvelle-Zélande, le pays au long nuage blanc !</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_LEADER_GANDHI_ATTACKED_1">
      <Text>Qu'il en soit ainsi. Les Samoans ne résisteront pas à votre attaque. Sauf peut-être ceux qui ont toutes les armes.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_LEADER_GANDHI_DECLAREWAR_2">
      <Text>J'envoie un contingent de guerriers samoans en visite de courtoisie dans vos villes les plus importantes. J'imagine qu'ils seront accueillis à bras ouverts.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_LEADER_GANDHI_DEFEATED_1">
      <Text>Vous avez peut-être vaincu nos armées, mais vous ne vaincrez jamais l'esprit samoan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_LEADER_GANDHI_DEMANDTRIBUTE_ANGRY">
      <Text>Les Samoa vous remercient du fond du coeur pour ces donations dans l'intérêt de la paix et de la tranquillité dans le monde.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_LEADER_GANDHI_DEMANDTRIBUTE_NEUTRAL">
      <Text>Les Samoa sont pauvres, vous êtes riche. Peut-être que votre fardeau karmique pourrait être allégé en nous donnant cela.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_LEADER_GANDHI_FIRSTGREETING_1">
      <Text>Au nom du paisible peuple samoan, je vous salue.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_LEADER_GANDHI_FIRSTGREETING_3">
      <Text>Au nom du peuple samoan, je vous offre ma main en signe d'amitié !</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_LEADER_GANDHI_GREETING_HOSTILE_HELLO_1">
      <Text>Même si je n'aime guère vous parler, j'espère que cela nous mènera à un avenir meilleur pour les Samoa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_LEADER_GANDHI_GREETING_NEUTRAL_HELLO_1">
      <Text>Les Samoa sont toujours ravis de vous accueillir.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_LEADER_GANDHI_GREETING_POLITE_HELLO_1">
      <Text>Rebonjour. Les Samoa vous accueillent à bras ouverts.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_LEADER_GANDHI_OPEN_BORDERS_EXCHANGE_1">
      <Text>Les Samoa espèrent que notre amitié sera consolidée en éliminant les obstacles artificiels qui nous séparent.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_LEADER_GANDHI_RESPONSE_REQUEST_1">
      <Text>Donneriez-vous un petit quelque chose aux Samoa ?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_LEADER_GANDHI_TRADE_NEEDMORE_NEUTRAL_1">
      <Text>Ce n'est pas juste pour le peuple de notre île. Veuillez revoir votre offre.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_LEADER_GANDHI_TRADE_NO_NEUTRAL">
      <Text>Un tel accord n'irait pas dans l'intérêt du peuple samoan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_LEADER_GANDHI_TRIBUTE_NO_NEUTRAL">
      <Text>Même si je crois profondément à la non-violence, ce n'est pas le cas des Samoans. Ils se gaussent de vos requêtes.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_LEADER_HIAWATHA_FIRSTGREETING_1">
      <Text>Salutations. Je suis Pomare, roi de Tahiti. Nous cherchons la paix avec tous les peuples, mais ne reculons jamais devant la guerre.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_LEADER_HIAWATHA_FIRSTGREETING_2">
      <Text>Je suis Pomare Ier, chef du peuple tahitien. Je vous souhaite la bienvenue, et j'espère que nos deux grands peuples seront amis.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_LEADER_HIAWATHA_FIRSTGREETING_3">
      <Text>Salutations. Je suis Pomare, mais vous pouvez m'appeler Tu-nui-ea-i-te-atua-i-Tarahoi Vairaatoa Taina Pomare Ier si vous préférez. Nous cherchons la paix avec tous les peuples, mais ne reculons jamais devant la guerre.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_LEADER_KAMEHAMEHA_FIRSTGREETING_1">
      <Text>Bonjour ! Bienvenue dans les grandes îles de Polynésie ! Moi, l'intrépide explorateur Hotu Matua, je vous invite à partager mon festin et mon feu.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_LEADER_KAMEHAMEHA_FIRSTGREETING_2">
      <Text>Bienvenue ! Je suis Hotu Matua, chef des îles Hiva. Venez, nous allons tenir un grand hula pour célébrer notre rencontre.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_LEADER_KAMEHAMEHA_FIRSTGREETING_3">
      <Text>Salutations. Je suis Hotu Matua, roi des îles Hiva. Partageons nos ressources et travaillons ensemble, en harmonie !</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_LEADER_MONTEZUMA_FIRSTGREETING_3">
      <Text>Je suis 'Aho'eitu, chef de l'empire Tiu Tonga ! Quel genre de créature êtes-vous donc ?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_POLICIES_TO_VICTORY">
      <Text>Doctrines restantes (vous) : {1_YourPoliciesRemaining}[NEWLINE]Doctrines restantes ({2_LeaderName}) : {3_LeaderPoliciesRemaining}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_POLICY_ARIKI">
      <Text>Ariki</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_POLICY_ARIKI_DESC">
      <Text>Dans la société polynésienne, on appelait "Ariki" les chefs ou les nobles de haut rang. Divers autres chefs et nobles de rang inférieur, appelés "mataiapo" ou "rangatira", servaient sous les ordres des Ariki. On racontait que si les chefs pouvaient ainsi régner sur leur peuple, c'était grâce à leur mana, enrichi par une naissance noble et de grands exploits. On trouve aujourd'hui encore dans les îles Cook un corps parlementaire appelé "Chambre des Ariki", dont quelques membres ont tenté un coup d'État au début du XXIe siècle (mais sans résultat ; peut-être manquaient-ils cruellement de mana !).
      </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_POLICY_ARIKI_HELP">
      <Text>[COLOR_POSITIVE_TEXT]Ariki[ENDCOLOR][NEWLINE]Vitesse d'apparition des généraux illustres augmentée de 100%.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_POLICY_BRANCH_CEREMONY">
      <Text>Cérémonie</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_POLICY_BRANCH_CEREMONY_CAP">
      <Text>CÉRÉMONIE</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_POLICY_BRANCH_CEREMONY_HELP">
      <Text>[COLOR_POSITIVE_TEXT]La cérémonie[ENDCOLOR] améliore le bonheur de votre empire, lui permettant de s'agrandir.[NEWLINE][NEWLINE]La cérémonie réduit le [ICON_HAPPINESS_4] mécontentement de la [ICON_CITIZEN] population dans la [ICON_CAPITAL] capitale de 33%.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_POLICY_BRANCH_HONOR_HELP">
      <Text>[COLOR_POSITIVE_TEXT]L'honneur[ENDCOLOR] améliore l'efficacité de l'armée de plusieurs façons.[NEWLINE][NEWLINE]L'honneur octroie 15 EXP à toutes les unités de combat à terre générées à partir de ce point du jeu.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_POLICY_BRANCH_THE_ARTS">
      <Text>Les arts</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_POLICY_BRANCH_THE_ARTS_CAP">
      <Text>LES ARTS</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_POLICY_BRANCH_THE_ARTS_HELP">
      <Text>[COLOR_POSITIVE_TEXT]Les arts[ENDCOLOR] améliorent la production de culture de votre empire, vous permettant d'adopter davantage de doctrines.[NEWLINE][NEWLINE]Les arts augmentent la [ICON_CULTURE] culture des monuments et des temples de 2 points chacun.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_POLICY_CEREMONY_TEXT">
      <Text>Les cérémonies sont des rituels utilisés par une société pour célébrer les événements importants et renforcer les liens sociaux. Cela peut aller de la simple cérémonie communautaire, comme le kava, jusqu'à des rituels plus personnels, à l'image du surf. Leur caractère sacré peut également varier, certains, comme le tapu, l'étant plus que d'autres. Quelle que soit la nature exacte de la cérémonie, cette dernière sert à renforcer les liens sociaux de la culture qu'elle représente.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_POLICY_HAKA">
      <Text>Haka</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_POLICY_HAKA_DESC">
      <Text>Le Haka est une danse traditionnelle des Maori de Nouvelle-Zélande, connue pour son rythme et ses mouvements forts et énergiques, et pour ses chants scandés. Le Haka était utilisé par les soldats pendant la guerre ou pour saluer les dignitaires de façon pacifique (quoiqu'intimidante), et pouvait être interprété par des hommes comme par des femmes, bien que les danses puissent varier en fonction des groupes et des occasions. Les contorsions faciales effectuées au cours du Haka (rictus grimaçants, avancée de la langue, etc.) symbolisent la puissante montée du mana dans le danseur. [NEWLINE][NEWLINE]Le Haka est surtout connu aujourd'hui en tant que salut des All Blacks, l'équipe de rugby de Nouvelle-Zélande, mais bien d'autres organisations (et notamment les forces militaires néo-zélandaises) ont leur propre Haka.
      </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_POLICY_HAKA_HELP">
      <Text>[COLOR_POSITIVE_TEXT]Haka[ENDCOLOR][NEWLINE]Gagnez de la [ICON_CULTURE] culture pour l'empire, équivalant à 3 fois la [ICON_STRENGTH] puissance de combat de chaque unité ennemie tuée.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_POLICY_HEALING">
      <Text>Soin kahuna</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_POLICY_HEALING_DESC">
      <Text>"Kahuna" est un mot hawaïen utilisé pour désigner les prêtres ou chamanes guérisseurs polynésiens. Ces guérisseurs soignaient leurs congénères avec des herbes médicinales et l'Ho'oponopono, un processus de réconciliation avec les ancêtres, les esprits, les dieux, et les personnes abusées par le plaideur. Le soin Kahuna met l'accent sur une résolution et une restauration mutuelles et constructives de l'individu, jouant ainsi un rôle important dans l'harmonie de la culture polynésienne. Aujourd'hui, le soin Kahuna connaît un certain retour en grâce auprès des Hawaïens et dans toute la Polynésie en général.
      </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_POLICY_HEALING_HELP">
      <Text>[COLOR_POSITIVE_TEXT]Soin kahuna[ENDCOLOR][NEWLINE]Les unités de combat rapproché gagnent la promotion Doc.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_POLICY_HULA">
      <Text>Hula</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_POLICY_HULA_DESC">
      <Text>Le hula est un type de danse traditionnelle hawaïenne qui s'accompagne de chants et de musique, et englobe de nombreuses danses dans toute la Polynésie. Depuis le contact avec l'occident, les instruments et les chants utilisés ont intégré de nouveaux éléments, comme la polyphonie et le ukulélé. Le hula pouvait être interprété pour de multiples raisons, du plus grand des rituels à la plus simple des cérémonies sociales. Les mouvements des mains du danseur représentent les éléments évoqués dans la chanson, depuis l'ondulation de la mer jusqu'aux mouvements des arbres dans le vent, en passant par les émotions des personnages. Si, pendant un temps, le hula fut tourné en dérision, il est aujourd'hui en passe de retrouver son ancien statut à Hawaï.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_POLICY_HULA_HELP">
      <Text>[COLOR_POSITIVE_TEXT]Hula[ENDCOLOR][NEWLINE]Quantité de [ICON_HAPPINESS_1] bonheur nécessaire à un [ICON_GOLDEN_AGE] Âge d'or -25%.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_POLICY_KAVA">
      <Text>Kava</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_POLICY_KAVA_DESC">
      <Text>La boisson préparée à base de racines de kava (ou "piper methysticum") est au centre de certains rituels et rassemblements sociaux polynésiens. Elle a des propriétés anesthésiantes et provoque une sensation de bien-être, c'est pour cela qu'en Polynésie, le kava est souvent servi au début des réunions afin que les participants soient détendus et de bonne humeur. Les détails des rituels liés au kava varient d'île en île. On a récemment commencé à étudier les avantages pharmacologiques potentiels de l'ingrédient actif du kava, mais il existe aussi de nombreuses études officieuses et non scientifiques de ses effets chez les amateurs.
      </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_POLICY_KAVA_HELP">
      <Text>[COLOR_POSITIVE_TEXT]Kava[ENDCOLOR][NEWLINE]Gagnez immédiatement +10 de [ICON_HAPPINESS_1] bonheur.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_POLICY_LUAU">
      <Text>Luau</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_POLICY_LUAU_DESC">
      <Text>Après l'abolition par le roi Kamehameha II en 1819 de certains "tapu" religieux, les îles hawaïennes ont inventé le luau, un généreux étalage de nourriture et de réjouissances dans une atmosphère de fête, souvent accompagné de danses et de chansons. Le luau en lui-même est un plat à base de feuilles de taro et de poulet mijotés dans du lait de coco, mais son nom a rapidement servi à désigner la fête dans son ensemble. Les luaus des rois pouvaient être particulièrement impressionnants ; à titre d'exemple, Kalakaua, le fameux "monarque joyeux", avait tellement d'invités qu'ils devaient être servis par groupes de cent. Aujourd'hui, "luau" est devenu synonyme de fête dans la culture hawaïenne, mais aussi dans de nombreuses cultures à travers le monde.
      </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_POLICY_LUAU_HELP">
      <Text>[COLOR_POSITIVE_TEXT]Luau[ENDCOLOR][NEWLINE]+2 de [ICON_HAPPINESS_1] bonheur pour chaque type de ressource de luxe.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_POLICY_MANA">
      <Text>Mana</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_POLICY_MANA_DESC">
      <Text>Le mana est au cœur de la spiritualité polynésienne ; c'est ainsi qu'on appelle la force ou l'essence mystique qui s'insinue dans toute la création. Bien que le mot connaisse diverses variantes à travers la Polynésie, il conserve son importance et son sens global. Les exploits et les bonnes actions résultent du mana, et donnent du mana à la personne qui les accomplit. Le mana est source d'autorité, de prestige et de pouvoir pour celui qui le possède, et sa perte est synonyme de perte d'autorité. Sans compter que si vous êtes à court de mana, il vous sera très difficile de lancer des sorts.
      </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_POLICY_MANA_HELP">
      <Text>[COLOR_POSITIVE_TEXT]Mana[ENDCOLOR][NEWLINE]Vitesse d'apparition des [ICON_GREAT_PEOPLE] personnages illustres augmentée de 100%.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_POLICY_POI">
      <Text>Poi</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_POLICY_POI_DESC">
      <Text>Le poi est un plat polynésien de base, confectionné à partir du tubercule cuit et écrasé du taro. Sa consistance peut varier en fonction de sa méthode de préparation, d'un liquide épais jusqu'à une purée proche de la pâte. Son goût a été maintes fois commenté : "gluant", "raffiné et délicat", ou encore "indescriptible". Fermenté, le poi acide sert aussi à la préparation d'autres plats. [NEWLINE][NEWLINE]Dans la culture hawaïenne, le taro joue un rôle important dans le mythe de la création du peuple, c'est pourquoi lorsque le poi fit son apparition sur les tables, l'on raconta que l'esprit ancestral des Hawaïens était venu se joindre à la famille.
      </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_POLICY_POI_HELP">
      <Text>[COLOR_POSITIVE_TEXT]Poi[ENDCOLOR][NEWLINE][ICON_MOVES] Mouvement +1 pour les unités embarquées.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_POLICY_POWHIRI">
      <Text>Powhiri</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_POLICY_POWHIRI_DESC">
      <Text>La cérémonie du salut maori des dignitaires est un rituel complexe. Elle commence traditionnellement par une menace cérémonielle du visiteur (il s'agit là du moment le plus fascinant du Powhiri), qui permet d'évaluer la ténacité du visiteur et les prouesses martiales de l'hôte, afin d'éviter tout malentendu sur la suite des événements. Le visiteur accepte le rautapu, un cadeau offert par l'Atua (Dieu) de la paix, puis les deux personnes échangent un "hongi", un rituel de bienvenue qui consiste à frotter son nez contre celui de la personne qu'on salue. Fin de la cérémonie.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_POLICY_POWHIRI_HELP">
      <Text>[COLOR_POSITIVE_TEXT]Powhiri[ENDCOLOR][NEWLINE][ICON_INFLUENCE] Influence +25% auprès des cités-états après leur avoir donné de l'[ICON_GOLD] or.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_POLICY_RONGO">
      <Text>Rongo-rongo</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_POLICY_RONGO_DESC">
      <Text>Les énigmatiques moaï ne sont pas le seul mystère de l'île de Pâques ! On appelle "rongo-rongo" un ensemble de tablettes du XVIIIe siècle recouvertes des signes d'une protolangue restant encore à déchiffrer. On compte environ deux douzaines d'objets rongo-rongo recouverts de ces caractères, mais même les méthodes de statistiques les plus avancées ne sont pas parvenues à en comprendre le sens. La théorie actuellement la plus en vogue veut que ces "rongo-rongo" soient des moyens mnémotechniques utilisés par les prêtres ou les psalmodieurs ; le mot "rongo-rongo" vient en effet du terme rapanui signifiant "réciter, psalmodier". On raconte qu'il existait autrefois bien plus de rongo-rongo, mais les secrets de la langue s'étant perdus avec le temps, le bois des tablettes fut utilisé par les habitants de l'île pour le feu ou bien encore pour fabriquer des canoës et des cannes à pêche !
      </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_POLICY_RONGO_HELP">
      <Text>[COLOR_POSITIVE_TEXT]Rongo-rongo[ENDCOLOR][NEWLINE]Augmente de 50% la production de [ICON_RESEARCH] science des bibliothèques et des observatoires.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_POLICY_STONECARVING">
      <Text>Sculpture sur pierre</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_POLICY_STONECARVING_DESC">
      <Text>La sculpture polynésienne est l'un des arts décoratifs les plus représentatifs de cette culture, et même si les styles varient d'île en île, chacune a su mettre à profit les matériaux y étant disponibles. Sur les îles dénuées de grandes forêts, on note de nombreux exemples de sculpture sur pierre. En plus des tiki à forme humaine, on trouve sur un grand nombre d'îles polynésiennes des pétroglyphes de styles variés. Le meilleur exemple reste les impressionnants moaï des Rapanui, sur l'île de Pâques. Ces 887 statues de pierre furent sculptées dans la pierre volcanique avec de simples outils lithiques, puis déplacées sur des kilomètres par des dizaines d'ouvriers, pour enfin rejoindre leurs plateformes, des "ahu", d'où elles pouvaient observer les terres, prouvant ainsi leur richesse en mana.
      </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_POLICY_STONECARVING_HELP">
      <Text>[COLOR_POSITIVE_TEXT]Sculpture sur pierre[ENDCOLOR][NEWLINE]+1 de [ICON_CULTURE] culture pour chaque Moaï.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_POLICY_SURFING">
      <Text>Surf</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_POLICY_SURFING_DESC">
      <Text>Décrit pour la toute première fois dans le récit du voyage de Cook à bord du HMS Endeavour, l'art du "he'enalu", qui consiste à glisser sur les vagues, était pratiqué depuis déjà bien longtemps par les Hawaïens. L'accès aux meilleures plages de surf était réservé à certaines classes, mais les surfeurs les plus doués de classe inférieure pouvaient gagner le droit de chevaucher leurs vagues. Les longboards hawaïennes pouvaient mesurer jusqu'à 5,5 mètres de long et peser plus de 45 kilos, et nécessitaient par conséquent un très grand talent. [NEWLINE][NEWLINE]Le surf a connu plusieurs vagues de popularité depuis le début du XXe siècle jusqu'à nos jours, et les nouvelles générations ne se lassent pas de s'engouffrer dans des tubes gigantesques.
      </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_POLICY_SURFING_HELP">
      <Text>[COLOR_POSITIVE_TEXT]Surf[ENDCOLOR][NEWLINE]+1 de [ICON_HAPPINESS_1] bonheur pour chaque ville de votre empire.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_POLICY_TAPACLOTH">
      <Text>Tapa</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_POLICY_TAPACLOTH_DESC">
      <Text>Le tapa est une étoffe traditionnelle décorative polynésienne obtenue en battant de l'écorce. Si le tapa fut érigé en art à Fidji, Tonga et Samoa, on le fabriquait aussi dans le reste de la Polynésie. L'étoffe est le plus souvent recouverte de formes géométriques complexes, peintes en couleurs contrastées. La fabrication du tapa est un événement social et rituel important pour les femmes des îles. Le tapa était synonyme de richesse, et un chef vous faisait un cadeau digne d'un prince s'il vous en offrait un. Aujourd'hui, le tapa est toujours utilisé pour les cérémonies formelles, comme les mariages, mais le coton, plus solide et durable, l'a majoritairement remplacé.
      </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_POLICY_TAPACLOTH_HELP">
      <Text>[COLOR_POSITIVE_TEXT]Tapa[ENDCOLOR][NEWLINE]+2 [ICON_CULTURE] de culture dans chaque ville.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_POLICY_TAPU">
      <Text>Tapu</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_POLICY_TAPU_DESC">
      <Text>Inextricablement lié au concept de mana, "tapu" peut se traduire par "sainteté" ou "sacre", mais peut aussi impliquer l'interdit, c'est pourquoi on lui doit la création du mot d'emprunt "tabou". Ce qui est "tapu" est intouchable et ne doit pas être dérangé, sous peine de se voir profaner et de perdre son mana. Briser le tapu était très mal vu, et la punition encourue était particulièrement sévère dans la plupart des cultures polynésiennes.
      </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_POLICY_TAPU_HELP">
      <Text>[COLOR_POSITIVE_TEXT]Tapu[ENDCOLOR][NEWLINE]Coût en [ICON_CULTURE] culture des prochaines doctrines réduit de 10%.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_POLICY_THE_ARTS_TEXT">
      <Text>L'art est l'expression abstraite d'un sentiment personnel, la représentation physique de l'imagination d'un artiste. N'importe quel objet du quotidien peut être érigé au rang d'oeuvre d'art si l'artiste y met du sien. Par exemple, une écorce peut servir à fabriquer un tissu simple, mais le tapa prend cette même étoffe pour en faire de l'art. L'art permet également de sanctifier des objets grâce au mana, rendant ainsi l'artiste presque immortel.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_POLICY_TIKI">
      <Text>Tiki</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_POLICY_TIKI_DESC">
      <Text>Le tiki est une sculpture polynésienne de forme humaine, représentant le plus souvent des chefs, des héros, des dieux, et d'autres personnages de légende. Un tiki peut être grand et élancé, ou de petite taille et fort, et chaque style représente un aspect vertueux et imprégné de mana du sujet. Par exemple, on dit qu'un tiki au regard sournois qui tire la langue est puissant et fort, tandis qu'un large front symbolise la sagesse. Après la Seconde Guerre mondiale, la culture polynésienne s'est largement répandue dans le monde, et le nom "tiki" a perdu de son sens. On utilise aujourd'hui ce mot comme adjectif pour décrire un grand nombre de produits que les anciens héros polynésiens trouveraient très certainement totalement dénués de mana.
      </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_POLICY_TIKI_HELP">
      <Text>[COLOR_POSITIVE_TEXT]Tiki[ENDCOLOR][NEWLINE]50% du [ICON_HAPPINESS_1] bonheur excédentaire viennent s'ajouter à chaque tour à la quantité de [ICON_CULTURE] culture pouvant être dépensée en doctrines sociales.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_RANDOM_MAP">
      <Text>Carte d'archipel aléatoire</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_SELECT_MAP">
      <Text>Choisir la carte</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_TECH_AQUACULTURE_DESC">
      <Text>Tout comme le terme "agriculture" sert à décrire l'élevage et la culture d'animaux et de plantes terrestres, l'aquaculture consiste à cultiver et élever des animaux et plantes aquatiques. Si l'aquaculture est avant tout une source de nourriture pour les personnes vivant à proximité d'étendues d'eau, elle regroupe également la culture de ressources de luxe, comme les perles ou les poissons d'aquarium. La pêche à grande échelle dans la nature n'est pas considérée comme de l'aquaculture, tout comme l'honorable passe-temps qu'est la pêche à la ligne. L'aquaculture est un moyen sûr et efficace pour les habitants des zones côtières de se fournir en nourriture marine, en plus de leurs diverses récoltes naturelles. [NEWLINE][NEWLINE]L'aquaculture a été inventée à de maintes reprises au cours de l'histoire, par des peuples différents. La première preuve archéologique de son existence nous vient probablement des Gunditjmara, un peuple aborigène d'Australie qui élevait des anguilles après les avoir capturées. Les Polynésiens fabriquaient des viviers en pierre le long des côtes de leurs îles et capturaient les poissons qui avaient le malheur de traverser leurs vannes. Bien que l'aquaculture n'ait jamais supplanté l'agriculture en tant que source de nourriture, les connaissances qui lui sont liées, telles que la capture de poissons adultes sauvages, la récolte de leurs oeufs, et l'élevage de fretin, de crustacés et de coquillages, se sont répandues partout dans le monde. L'aquaculture a aussi permis à de nombreuses espèces de s'installer dans un nouvel environnement, parfois au grand dam de la faune et de la flore déjà présentes. [NEWLINE][NEWLINE]Depuis l'industrialisation, l'intérêt porté aux possibilités commerciales de l'aquaculture ne va qu'en s'accroissant. La pêche commerciale s'étant occupée de vider doucement mais sûrement nos océans, l'aquaculture des poissons, coquillages et crustacés les plus recherchés permet de répondre efficacement à la demande... de quoi accompagner longtemps vos sauces au beurre et citron !
      </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_TECH_AQUACULTURE_HELP">
      <Text>Améliore la production d'[ICON_GOLD] or des bateaux de pêche. Vous permet également de construire le [COLOR_POSITIVE_TEXT]chantier naval[ENDCOLOR] dans les villes côtières, améliorant la [ICON_PRODUCTION] production des ressources maritimes.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_TECH_AQUACULTURE_QUOTE">
      <Text>[NEWLINE][TAB][TAB]"L'aquaculture est un pari risqué. On ne s'y aventure pas pour l'argent. On la choisit parce qu'on l'aime."[NEWLINE][TAB][TAB] - Michael Matthews[NEWLINE][TAB]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_TECH_ASTRONOMY_HELP">
      <Text>[ICON_MOVES] Mouvement +1 pour les unités embarquées. Permet de construire l'[COLOR_POSITIVE_TEXT]observatoire[ENDCOLOR], le premier bâtiment qui améliore la production de science. Permet également de construire le [COLOR_POSITIVE_TEXT]phare[ENDCOLOR] et le [COLOR_POSITIVE_TEXT]port[ENDCOLOR] qui améliorent votre production de [ICON_FOOD] nourriture sur les cases d'eau et relient les routes commerciales maritimes.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_TECH_CEREMONIAL_DANCE_DESC">
      <Text>La culture polynésienne n'avait pas de langue indigène écrite commune à tous et se transmettait donc par oral, via un certain nombre de moyens mnémotechniques, parmi lesquels les chants et les danses cérémonielles, qui variaient en fonction des régions. Les danses cérémonielles accompagnaient les rituels de fertilité, servaient à honorer les dieux, à faire l'éloge des chefs et des héros, et à accueillir les visiteurs de haut rang. Les contacts avec les civilisations plus avancées avaient souvent pour conséquence l'ajout d'instruments et de styles musicaux occidentaux aux danses existantes. [NEWLINE][NEWLINE]Les danses cérémonielles polynésiennes les plus connues sont sans doute le Hula, développé à Hawaï, et le Haka des Maori, en Nouvelle-Zélande. On reconnaît le Hula aux trémolos de son chant et à l'ondulation de ses mouvements, et le Haka à ses battements de pied et ses mouvements énergiques, ainsi qu'à ses chants rythmés. On distingue deux grandes catégories de Hula : "kahiko", l'ancien Hula composé avant tout contact avec l'Occident, et "auana", un Hula au style plus moderne remontant aux XIXe et XXe siècles. Le Haka était dansé aussi bien par les hommes que par les femmes, en toutes occasions, depuis des funérailles jusqu'à la guerre. [NEWLINE][NEWLINE]La danse joue aujourd'hui encore un rôle important dans la culture polynésienne, et elle est enseignée dans toute la Polynésie. Ainsi, les générations futures pourront profiter de leur culture à travers les harmonies et mouvements emplis de grâce de la plus pacifique de ses facettes, ou en observant le salut puissant et agressif de leurs équipes de rugby préférées.
      </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_TECH_CEREMONIAL_DANCE_HELP">
      <Text>Permet la production du [COLOR_POSITIVE_TEXT]guerrier maori[ENDCOLOR], l'unité classique la plus puissante du jeu. Permet également la construction de l'[COLOR_POSITIVE_TEXT]épopée nationale[ENDCOLOR].</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_TECH_CEREMONIAL_DANCE_QUOTE">
      <Text>[NEWLINE][TAB][TAB]"Je ne pourrais croire qu'en un Dieu sachant danser."[NEWLINE][TAB][TAB] - Friedrich Nietzsche[NEWLINE][TAB]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_TECH_COMPASS_HELP">
      <Text>Permet la production de la [COLOR_POSITIVE_TEXT]caravelle[ENDCOLOR], la première unité navale de la Renaissance.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_TECH_CONSTRUCTION_HELP">
      <Text>Permet la construction de [COLOR_POSITIVE_TEXT]remparts[ENDCOLOR], qui améliorent grandement la défense des villes en cas d'attaque. Permet également aux ouvriers de construire des [COLOR_POSITIVE_TEXT]routes[ENDCOLOR] et des [COLOR_POSITIVE_TEXT]forts[ENDCOLOR].</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_TECH_ECONOMICS_HELP">
      <Text>Permet la production du [COLOR_POSITIVE_TEXT]marché[ENDCOLOR] améliorant la production [ICON_GOLD] d'or, permet d'améliorer les cases avec les [COLOR_POSITIVE_TEXT]comptoirs commerciaux[ENDCOLOR] et donne également à vos villes la possibilité de convertir la [ICON_PRODUCTION] production en [ICON_GOLD] or, plutôt que de la consacrer à des unités ou des bâtiments.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_TECH_GUNPOWDER_HELP">
      <Text>Permet la production d'[COLOR_POSITIVE_TEXT]arquebusiers[ENDCOLOR], la première unité du jeu à utiliser la poudre à canon. Octroie également un certain nombre de bénéfices économiques représentant une nouvelle technologie gagnée au contact des Européens.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_TECH_MASONRY_HELP">
      <Text>Permet la construction de [COLOR_POSITIVE_TEXT]monuments[ENDCOLOR], qui améliorent la production de culture des villes. Les ouvriers peuvent aussi élever des carrières sur du [ICON_RES_MARBLE] [COLOR_POSITIVE_TEXT]marbre[ENDCOLOR] et [COLOR_POSITIVE_TEXT]assécher les marais[ENDCOLOR] pour construire des aménagements.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_TECH_MINING_HELP">
      <Text>Permet aux ouvriers de construire des [COLOR_POSITIVE_TEXT]mines[ENDCOLOR] afin d'améliorer la [ICON_PRODUCTION] production de certaines cases de la carte, mais aussi de [COLOR_POSITIVE_TEXT]défricher des forêts[ENDCOLOR] et de [COLOR_POSITIVE_TEXT]défricher des jungles[ENDCOLOR] pour construire des aménagements.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_TECH_NAVIGATION_HELP">
      <Text>Permet la production de la [COLOR_POSITIVE_TEXT]trirème[ENDCOLOR], la première galère de guerre de ce scénario. Permet également aux unités embarquées de se défendre quand elles sont attaquées par des navires de guerre.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_TECH_OPTICS_HELP">
      <Text>Permet la construction de la [COLOR_POSITIVE_TEXT]frégate[ENDCOLOR], l'unité navale la plus puissante de ce scénario.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_TECH_ORNAMENTAL_CARVING_DESC">
      <Text>La sculpture ornementale fait partie des principaux arts décoratifs de Polynésie. Quel que soit le matériel, coquillage, os, bois ou pierre, les Polynésiens transformaient tout ce qui leur tombait sous la main en décorations sublimes. La sculpture n'était pas réservée aux instruments religieux ou cérémoniels ; même de simples outils du quotidien, comme les chaises, les cuillers ou les poutres, étaient ornés avec le plus grand détail. [NEWLINE][NEWLINE]Bien que l'art de la sculpture se retrouve dans toute la Polynésie, les styles, les outils et les matériaux varient en fonction des régions. Par exemple, grâce à leurs grandes réserves de bois, les Hawaïens purent atteindre de véritables sommets de technique et de détails pour la sculpture sur bois ; alors que les habitants de l'île de Pâques, privés de véritables ressources sylvestres, profitèrent des pierres volcaniques qui les entouraient pour sculpter leurs impressionnants (et célèbres !) moaï. [NEWLINE][NEWLINE]Les tiki, des personnages à forme humaine stylisés, font partie des sculptures les plus répandues. Ces statues représentaient des héros ou des ancêtres, et étaient imprégnées, disait-on, du pouvoir divin du mana, leurs grands yeux symbolisant la conscience et leur sourire grimaçant la puissance et la méfiance. Ce n'est qu'après la Seconde Guerre mondiale que les "tiki" ont enfin été considérés comme une forme d'art sans prétentions. [NEWLINE][NEWLINE]En plus des sculptures ornementales d'objets, les Polynésiens ont gravé un certain nombre de pétroglyphes sur les rochers de leurs îles. Ces pétroglyphes et la protolangue écrite découverte sur les tablettes Rongo-Rongo provoquent aujourd'hui encore d'intenses débats, et sont aussi parfois le sujet de quelques théories du complot.
      </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_TECH_ORNAMENTAL_CARVING_HELP">
      <Text>Permet aux ouvriers de construire des [COLOR_POSITIVE_TEXT]Moaï[ENDCOLOR] sur les cases de côte, améliorant la production de [ICON_CULTURE] culture sur ces cases.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_TECH_ORNAMENTAL_CARVING_QUOTE">
      <Text>[NEWLINE][TAB][TAB]"J'ai vu l'ange dans le marbre et j'ai sculpté jusqu'à le libérer."[NEWLINE][TAB][TAB] - Michel-Ange[NEWLINE][TAB]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_TECH_SAILING_HELP">
      <Text>Permet de construire le bateau-atelier, utile lors de la récolte de ressources maritimes, comme le [ICON_RES_FISH] [COLOR_POSITIVE_TEXT]poisson[ENDCOLOR] et les [ICON_RES_PEARLS] [COLOR_POSITIVE_TEXT]perles[ENDCOLOR].</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_TECH_SCIENTIFIC_THEORY_HELP">
      <Text>Cette technologie n'octroie aucun avantage. Elle doit faire l'objet de recherches si vous finissez le reste de l'arbre médiéval avant l'arrivée des Européens dans le Pacifique. Elle représente la stagnation de la technologie polynésienne avant le contact avec des civilisations plus avancées. Elle sera offerte à chaque civilisation qui entre en contact avec l'expédition du capitaine James Cook.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_TECH_TATTOO_DESC">
      <Text>Le tatouage est l'art de créer des motifs indélébiles à l'encre sur le corps d'une personne, un art élevé au rang de culture chez les Polynésiens, pour qui il véhicule un sens profond. On doit la première référence à ce nom au naturaliste britannique Joseph Banks, à bord du voilier "Endeavour", en 1769 ; il s'agit d'un dérivé du mot polynésien "tatau". [NEWLINE][NEWLINE]Le tatouage polynésien, massif, pouvait recouvrir la majeure partie du corps, et les Maori et les Polynésiens occidentaux avaient également bien souvent le visage tatoué. Les tatouages avaient généralement un lien direct avec le statut social, et les plus complexes d'entre eux étaient réservés aux chefs et aux dirigeants. Les motifs étaient le plus souvent géométriques, avec des enchevêtrements de lignes, et avaient une certaine dimension spirituelle pour leur porteur. Les Polynésiens enfonçaient dans la peau un large peigne tranchant en dents de sanglier aiguisées, et utilisaient une teinture faite à partir de suie de noix de lama brûlées, le fruit d'une plante hawaïenne. Les méthodes de tatouage actuelles nous viennent directement de ce processus, avec des outils bien plus sophistiqués, mais une douleur toujours aussi présente. [NEWLINE][NEWLINE]Le tatouage d'un jeune adulte se déroulait sur plusieurs jours, au cours d'un certain nombre de sessions. Le tatouage des hommes tenait plus du rituel que celui des femmes, et le sujet pouvait très bien refuser le tatouage ou mettre un terme à la session, même s'il commettait là un véritable acte antisocial.
      </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_TECH_TATTOO_HELP">
      <Text>Permet d'améliorer votre base militaire avec des bâtiments comme des [COLOR_POSITIVE_TEXT]casernes[ENDCOLOR] et des [COLOR_POSITIVE_TEXT]épopées héroïques[ENDCOLOR].</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_TECH_TATTOO_QUOTE">
      <Text>[NEWLINE][TAB][TAB] "Un homme sans tatouage est invisible aux yeux des Dieux."[NEWLINE][TAB][TAB] - Proverbe iban [NEWLINE][TAB]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_TECH_THEOLOGY_HELP">
      <Text>Permet la construction d'un [COLOR_POSITIVE_TEXT]temple[ENDCOLOR] et d'une [COLOR_POSITIVE_TEXT]bibliothèque[ENDCOLOR], qui améliorent respectivement votre production de [ICON_CULTURE] culture et de [ICON_RESEARCH] recherche. Permet également la construction d'un [COLOR_POSITIVE_TEXT]tribunal[ENDCOLOR], un bâtiment diminuant le [ICON_HAPPINESS_4] mécontentement des villes [ICON_OCCUPIED] occupées.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_TECH_TRAPPING_HELP">
      <Text>Permet la production du [COLOR_POSITIVE_TEXT]lancier[ENDCOLOR], une unité militaire puissante. Vos ouvriers peuvent également construire des [COLOR_POSITIVE_TEXT]campements[ENDCOLOR] sur des sources de [ICON_RES_DEER] cervidés, [ICON_RES_IVORY] d'ivoire et de [ICON_RES_FUR] fourrure.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_TECH_WAYFINDING_DESC">
      <Text>La navigation traditionnelle polynésienne, aussi appelée "orientation", était un système de connaissances très sophistiqué et transmis oralement, qui permettait à ses utilisateurs de traverser d'immenses zones de l'océan Pacifique sur des navires ouverts. L'orientation combinait la navigation astronomique, la connaissance des courants océaniques, l'étude du comportement des oiseaux et des poissons, la navigation à l'estime et l'observation des conditions météorologiques. Cette compétence était l'apanage exclusif et secret des guildes de navigateurs, et elle permettait aux Polynésiens de parcourir des milliers de kilomètres carrés sans utiliser de boussole ni d'horloge. Un navigateur enseignait à son apprenti le mouvement des étoiles, le comportement des oiseaux, et certaines particularités météorologiques (comme la formation de nuages au-dessus d'une île derrière la ligne d'horizon) sous forme de chants, de chansons et de cartes schématiques créées avec des matériaux rudimentaires. [NEWLINE][NEWLINE]L'orientation se transmettant par la parole, avec de nombreuses variantes régionales, la plupart des connaissances qui lui sont liées sont aujourd'hui oubliées, mais on trouve encore des écoles de navigation polynésienne traditionnelle dans le Pacifique, comme à Taumako, dans les îles Salomon. [NEWLINE][NEWLINE]Si l'on met en parallèle la taille relativement modeste des vaisseaux polynésiens et les prouesses accomplies par les marins, on peut sans nul doute faire l'éloge méritée de l'efficacité de l'orientation et du talent des navigateurs polynésiens, en tombant même parfois dans un certain romantisme échevelé. On ne peut que respecter la confiance et la compétence qui ont permis aux Polynésiens de mettre le cap sur de minuscules îles lointaines à bord de navires ouverts, à peine plus grands qu'un wagon de tramway.
      </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_TECH_WAYFINDING_HELP">
      <Text>Cette technologie a fait l'objet de recherches par votre civilisation juste avant le début du scénario, débloquant ainsi les mystères de l'embarquement, même sur les cases d'eau.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_TECH_WAYFINDING_QUOTE">
      <Text>[NEWLINE][TAB][TAB]"Par-delà les eaux agitées de la mer bleue, Nos pensées sont sans limite, Et nos âmes sont libres, Aussi loin que le vent peut les porter, Les flots bouillonnent, Observent notre empire, Et admirent notre terre !"[NEWLINE][TAB][TAB] - Lord Byron[NEWLINE][TAB]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_THE_ARTS_TITLE">
      <Text>{1_PlayerName:textkey}, tiki {@2: plural 1?{@2: gender masculine?du ; feminine?{@2: gender *:vowel?d'; other?de ;};}; other?des ;}{2_CivName:textkey}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_TITLE">
      <Text>Paradis trouvé</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_TP_CULTURE_CITY_COST">
      <Text>Chaque ville possédée n'affecte pas le coût des doctrines, alors n'hésitez pas à vous étendre avec autant de villes que vous le souhaitez !</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_TURNSREMAINING">
      <Text>Pas de limite de tour pour ce scénario.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_UNIT_HELP_TRIREME">
      <Text>Unité navale du Moyen Âge utilisée pour prendre le contrôle des mers.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_UNIT_TRIREME_STRATEGY">
      <Text>La trirème est la première unité navale disponible du jeu. Il s'agit d'une unité de combat à distance de puissance moyenne. Elle ne peut pas s'engager en combat rapproché. La trirème est utile pour débarrasser les eaux territoriales des navires barbares, ainsi que pour attaquer les unités embarquées ennemies.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_HEART_OF_POLYNESIA">
      <Text>[ICON_HAPPINESS_4] Mécontentement dû au nombre de [ICON_CITIZEN] citoyens réduit de 25%.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_HEART_OF_POLYNESIA_SHORT">
      <Text>Coeur de la Polynésie</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_HIGH_ISLANDERS">
      <Text>Vous recevez un colon gratuit à la découverte de l'astronomie.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_HIGH_ISLANDERS_SHORT">
      <Text>Colons d'Hotu Matua</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_TIU_TONGA_EMPIRE">
      <Text>[ICON_INFLUENCE] L'influence auprès des cités-états baisse 66% moins vite et augmente deux fois plus vite.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_TIU_TONGA_EMPIRE_SHORT">
      <Text>Empire Tu'i Tonga</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_TUPAIAS_NAVIGATION">
      <Text>Le champ de vision de toutes les unités militaires terrestres et navales (y compris les éclaireurs) augmente de 1. </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_TUPAIAS_NAVIGATION_SHORT">
      <Text>Navigation de Tupaia</Text>
    </Row>
  </Language_FR_FR>
</GameData>