<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!--Generated with LocalizationBuddy.-->
<!--Copyright Firaxis Games 2010-->
<!--All Rights Reserved-->
<GameData>
  <Language_FR_FR>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_FEATURES_EL_DORADO_HELP">
      <Text>Octroie 500 [ICON_GOLD] d'Or au premier joueur qui le découvre.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_FEATURES_EL_DORADO_TEXT">
      <Text>Cette légendaire "cité d'or" a attiré de nombreux conquistadors espagnols au Nouveau Monde, dans le fol espoir de mettre la main sur ses incroyables richesses. Pendant près de trois siècles, de nombreux explorateurs appâtés par l'or et les pierres précieuses ont débarqué sur les côtes d'Amérique du Sud en mettant à sac les différentes villes sur leur passage. L'Eldorado a continué de fasciner les aventuriers à travers les siècles, et des expéditions furent organisées au moins jusqu'en 1804 pour tenter de retrouver la trace de la cité perdue. On pense aujourd'hui que le mythe est inspiré du nom d'un chef chibcha, qui, d'après la légende, se serait entièrement recouvert d'une fine couche de poussière d'or lors de son intronisation, avant de plonger dans le lac sacré de Guatavita.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_FEATURES_FOUNTAIN_YOUTH_HELP">
      <Text>Toutes les unités qui l'ont approché se soigne deux fois plus rapidement pour le reste de la partie </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_FEATURES_FOUNTAIN_YOUTH_TEXT">
      <Text>L'une des toutes premières mentions de cette source légendaire reviendrait à Hérodote, qui en parlait comme d'une "fontaine de vie" dont l'eau conférait à quiconque la buvait une vie exceptionnellement longue. On recense des contes similaires chez les peuples des Caraïbes et d'Amérique du Sud, ce qui rendit la fontaine de jouvence particulièrement recherchée au cours des années d'exploration de l'Espagne. À en croire une histoire fort populaire, en 1513, le conquistador espagnol Juan Ponce de León entendit parler de cette fontaine au cours de ses voyages à Porto Rico, et décida de partir à la recherche de la vie éternelle. Malheureusement pour lui, il ne découvrit "que" la Floride (et devint au passage l'un des premiers Européens à fouler le sol américain), mais ne parvint jamais à localiser la source mythique. Aujourd'hui encore, la fontaine de jouvence continue à fasciner les foules ; elle est largement évoquée aussi bien dans les films que dans les livres ou dans les jeux.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_FEATURES_POTOSI_TEXT">
      <Text>Située au sud de la Bolivie, la montagne de Potosí était la principale source d'argent de l'empire espagnol. Une fois excavé, le précieux métal était transporté à dos de lamas et de mulets jusqu'à la côte, où il était alors chargé sur des navires pour être acheminé jusqu'en Europe. Près de 41 000 tonnes d'argent pur furent ainsi excavées sur deux siècles, parmi lesquelles 8 200 tonnes firent le bonheur direct de la couronne. L'argent se fit malheureusement rare à partir de 1800, mais les mines de Potosí sont toujours exploitées de nos jours, certaines encore pour l'argent, la plupart principalement pour l'étain.</Text>
    </Row>
  </Language_FR_FR>
</GameData>