<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!--Generated with LocalizationBuddy.-->
<!--Copyright Firaxis Games 2010-->
<!--All Rights Reserved-->
<GameData>
  <Language_PL_PL>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_BLYTHE_INTAGLIOS_HELP">
      <Text>Koszt zakupu nowych pól w [ICON_CULTURE] kulturze i [ICON_GOLD] złocie zmniejsza się w tym mieście o 25%.[NEWLINE][NEWLINE]We wszystkich miastach muszą być zbudowane świątynie, a cywilizacja należeć do grupy amerykańskich. Koszt jest tym wyższy, im więcej miast znajduje się w imperium.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_BLYTHE_INTAGLIOS_STRATEGY">
      <Text>Ważny budynek dla cywilizacji amerykańskiej próbującej rozpowszechnić swą religię na cały świat z imperium posiadającego niewiele ludnych miast. Przyspiesza powiększanie granic. Cywilizacja musi mieć świątynie we wszystkich miastach, zanim będzie mogła stworzyć geoglify z Blythe.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_CASTLE_STRATEGY">
      <Text>Zamek to budynek z epoki średniowiecza zwiększający obronność miasta o 12, a punkty żywotności o 25. Miasto musi posiadać mury, by można było zbudować tam zamek.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_CHOCOLATE_HOUSE_HELP">
      <Text>Każda plantacja uprawiana przez to miasto wytwarza +1 [ICON_GOLD] złota - poza plantacjami kakao, które dostarczają +3 [ICON_GOLD]. [NEWLINE][NEWLINE]Miasto musi mieć w pobliżu przynajmniej jedną plantację.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_CHOCOLATE_HOUSE_STRATEGY">
      <Text>Czekoladziarnię można zbudować tylko w mieście, w pobliżu którego znajduje się plantacja. Czekoladziarnia zwiększa produkcję [ICON_GOLD] złota o 1 za każdą plantację, a każdy ulepszony zasób kakao zwiększa produkcję [ICON_GOLD] złota dodatkowo o 2.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_GUNSMITH_SHOP_HELP">
      <Text>15% [ICON_PRODUCTION] produkcji przy budowie jednostek z bronią palną.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_GUNSMITH_SHOP_STRATEGY">
      <Text>Rusznikarnia zwiększa tempo powstawania w mieście jednostek z bronią palną.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_MEETING_HOUSE_HELP">
      <Text>+5% [ICON_PRODUCTION] produkcji za każdy szlak handlowy prowadzący z twojej cywilizacji do państwa-miasta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_MEETING_HOUSE_STRATEGY">
      <Text>Dom spotkań dostarcza [ICON_PRODUCTION] produkcję za każdy szlak handlowy prowadzący z twojej cywilizacji do państwa-miasta. Szlaki handlowe mogą pochodzić z dowolnych miast - nawet z tych, w których nie ma domów spotkań. Może zostać zbudowany jedynie w miastach wyznających religię z wierzeniem „Domów spotkań”. Należy go kupić za [ICON_PEACE] wiarę.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BUILDINGS_BLYTHE_INTAGLIOS_TEXT">
      <Text>Geoglify z Blythe, pochodzące z co najmniej 1000 r. p.n.e., to kilkadziesiąt olbrzymich figur wyrysowanych na Pustyni Colorado, na wschód od łańcucha górskiego Big Maria Mountains. Stworzono je odłupując wierzchnie warstwy skał, by odsłonić te jaśniejsze, a za geoglify uznano dopiero w latach trzydziestych XX wieku; największy z nich ma 51 metrów długości. Uważa się, że stworzyły je do celów ceremonialnych plemiona Quechan i Mojave.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BUILDINGS_CHOCOLATE_HOUSE_TEXT">
      <Text>W roku 1643 na dwór francuski trafiła czekolada - po raz pierwszy sprowadzona z Nowego Świata do Hiszpanii już w roku 1585 - w kolejnym dziesięcioleciu podbijając resztę Europy. Pierwszą czekoladziarnię otwarto w Londynie w 1657 r. i sprzedawano w niej napoje i słodycze z tego przysmaku. Wkrótce miejsca te stały się modnym miejscem spotkań elit na całym kontynencie.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BUILDINGS_GUNSMITH_SHOP_TEXT">
      <Text>Rusznikarze to wprawni rzemieślnicy zajmujący się projektowaniem, modyfikacją, wytwarzaniem i naprawą broni palnej. Nim pojawiła się Zbrojownia Eli Whitneya w Mill River (1790 r.) i fabryki broni palnej Samuela Colta w Hartford (USA) oraz Londynie (UK) w połowie XIX w., rusznikarnia stanowiła ważne miejsce każdej „cywilizowanej” miejscowości.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BUILDINGS_MEETING_HOUSE_TEXT">
      <Text>W Nowym Świecie centrami życia społecznego i kulturalnego parafii protestanckich były domy spotkań, będące zarówno miejscami aktywności religijnej, jak i dyskusji pomiędzy osadnikami. Dla wielu pierwszych osad kwakrów, menonitów, unitarian, purytanów, baptystów i innych, dom spotkań był też de facto ratuszem, gdzie odbywały się debaty i głosowania, i gdzie podejmowano decyzje.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_NEWWORLD_SCENARIO_COMANCHE_RIDERS_HELP">
      <Text>Jednostka konna specjalizująca się w szybkich atakach i obronie przeciw dywizjom wojskowym i religijnym. Można ją tworzyć tylko po przyjęciu przez Amerykanów ustroju „Jeźdźcy równin”.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_NEWWORLD_SCENARIO_COMANCHE_RIDERS_STRATEGY">
      <Text>Konni Komancze są dostępni dla Amerykanów tylko dzięki ustrojowi „Jeźdźcy równin”. Mają awanse „Wojownicy pełni księżyca” (+1 punkt ruchu) i „Sztuka przetrwania I” (leczenie 5 PŻ poza sojuszniczym terytorium i +25% obrony). Ta jednostka nie potrzebuje strategicznego zasobu (co odzwierciedla broń i konie podarowane Amerykanom przez Europejczyków) oraz może zostać umieszczona w mieście lub obok niego, by zapobiec szerzeniu wiary przez misjonarzy innych cywilizacji.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_NEWWORLD_SCENARIO_GREAT_ADMIRAL_STRATEGY">
      <Text>Wielki admirał może natychmiast zreperować wszystkie jednostki morskie i zaokrętowane znajdujące się na tym samym i przyległych polach. Może też wykonać słabszą wersję akcji wielkiego kupca „misja handlowa”. Po wykonaniu tej akcji wielki admirał zostaje wykorzystany. Ponadto zapewnia 15% premii do walki wszystkim jednostkom morskim będącym w posiadaniu gracza i znajdującym się w odległości 2 pól. Wielki admirał NIE zostaje wykorzystany, gdy dostarcza tę premię.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_NEWWORLD_SCENARIO_LANCER_STRATEGY">
      <Text>Lansjerzy to jednostka kawaleryjska z czasów renesansu, pojawiająca się po rycerzach. Jest szybsza i potężniejsza od rycerza. Potrafi zmieść z mapy te niegdyś potężne jednostki. Lansjerzy mogą plądrować nieprzyjacielskie ulepszenia, nie ponosząc dodatkowych kosztów.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_NEWWORLD_SCENARIO_MYSTIC_WARRIOR_HELP">
      <Text>Jednostka walcząca w zwarciu, posiadająca mistyczną broń, której zdolności zostaną ujawnione, gdy zostanie po raz pierwszy użyta w walce. Przed walką przeprowadza przygotowanie ogniowe. Można ją otrzymać jedynie od państw-miast.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_NEWWORLD_SCENARIO_MYSTIC_WARRIOR_STRATEGY">
      <Text>Przed rozpoczęciem walki w zwarciu mistyczni wojownicy miotają w kierunku wroga włócznie mogące uszkodzić lub zniszczyć jednostkę przeciwnika jeszcze zanim dojdzie do konfrontacji. Po jednej walce mistyczni wojownicy otrzymują kolejny awans. Można ich otrzymać tylko dzięki sojuszowi z militarnym państwem-miastem.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_NEWWORLD_SCENARIO_NAU_HELP">
      <Text>Jednostka morska walcząca w zwarciu, doskonała do eksploracji mórz. Ma więcej [ICON_MOVES] punktów ruchu niż karawela, a kiedy dotrze do Chin, otrzyma [ICON_GOLD] złoto.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_NEWWORLD_SCENARIO_NAU_STRATEGY">
      <Text>Ta morska jednostka walcząca w zwarciu specjalizuje się w eksploracji. Dostarcza także [ICON_GOLD] złoto, jeśli dotrze do Chin, ale znika, gdy tego dokona. Używaj jej do eksploracji mapy i odkrywania położenia innych graczy.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_NEWWORLD_SCENARIO_SEABEGGAR_HELP">
      <Text>Jednostka morska wyspecjalizowana w atakowaniu miast przybrzeżnych w celu zdobycia złota i w zajmowaniu wrogich statków.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_NEWWORLD_SCENARIO_SEABEGGAR_STRATEGY">
      <Text>Jednostka morska wyspecjalizowana w atakowaniu miast przybrzeżnych w celu zdobycia złota i w zajmowaniu wrogich statków. Leczy obrażenia poza przyjaznym terytorium. Rozpoczyna z pierwszymi dwoma awansami „Morski najeźdźca”, dzięki czemu zyskuje złoto podczas ataków na przybrzeżne miasta. Potrafi pojmać pokonane wrogie jednostki morskie.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_NEWWORLD_SCENARIO_SHIPOFTHELINE_HELP">
      <Text>Najpotężniejsza renesansowa jednostka morska, służąca do walki o panowanie na morzach.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_NEWWORLD_SCENARIO_SHIPOFTHELINE_STRATEGY">
      <Text>Okręt liniowy dysponuje nieco większą siłą i atakiem dystansowym niż fregata. Jego zasięg strzału jest też o jedno pole większy od fregaty, dzięki czemu może on kontrolować większy obszar.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_NEWWORLD_SCENARIO_WONDER_CHICHEN_ITZA_HELP">
      <Text>Mogą je zbudować tylko Amerykanie. Czas trwania [ICON_GOLDEN_AGE] złotych er zwiększa się o 50%. +2 [ICON_PEACE] wiary z pól dżungli. Zostaje zniszczone w wyniku podboju.[NEWLINE][NEWLINE]Miasto nie może być położone na wzgórzach.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_NEWWORLD_SCENARIO_WONDER_MACHU_PICHU_HELP">
      <Text>Mogą je zbudować tylko Amerykanie. 25% [ICON_GOLD] złota ze [ICON_CONNECTED] szlaków handlowych. Zostaje zniszczone w wyniku podboju.[NEWLINE][NEWLINE]Miasto musi znajdować się w promieniu 2 pól od góry znajdującej się na twoim terytorium.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_PACAL_FACT_1">
      <Text>Imię „Pakal” oznacza w języku Majów tarczę lub tarczę słoneczną.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_PACAL_HEADING_1">
      <Text>Historia</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_PACAL_HEADING_2">
      <Text>Wczesne lata</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_PACAL_HEADING_3">
      <Text>Odnowa Palenque</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_PACAL_HEADING_4">
      <Text>Osąd historyczny</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_PACAL_LIVED">
      <Text>603–683</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_PACAL_NAME">
      <Text>Pakal|Pakala|Pakalowi|Pakala|Pakalem|Pakalu</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_PACAL_SUBTITLE">
      <Text>Przywódca Majów</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_PACAL_TEXT_1">
      <Text>K’inich Janaab’ Pakal, znany powszechnie jako Pakal Wielki król Majów, jest najbardziej znanym z władców tego ludu. Pakal, który wstąpił na tron w wieku zaledwie 12 lat i rządził przez niemal 70 kolejnych, odziedziczył po poprzedniku pogrążone w niepokojach państwo-miasto Palenque. Choć niewiele znamy historycznych szczegółów dotyczących jego rządów, najbardziej znany jest on z odbudowy zniszczonego miasta, wielokrotnie łupionego w czasach, gdy władzę sprawowali jego poprzednicy. Prowadząc zakrojoną na szeroką skalę odbudowę, Pakal nadzorował powstanie na terenie swego państwa wielkich i wykonanych z dużą dbałością o szczegóły budowli. Najsławniejsza z nich to jego grobowiec, znany jako Świątynia Inskrypcji, w którym znajduje się pieczołowicie wyrzeźbiona w ścianie historia jego rządów, zapisana glifami używanymi przez Majów. Świątynia ta, dzięki ogromnej ilości doskonale zachowanych inskrypcji, dostarczyła archeologom wiele informacji o długo zapomnianych historii i kulturze miasta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_PACAL_TEXT_2">
      <Text>Matka Pakala Sak K’uk’ była jedną z niewielu kobiet w historii Majów, które niezależnie rządziły państwem-miastem. Zazwyczaj koronę przekazywano jedynie synom króla, ale jako że zabrakło odpowiedniego męskiego następcy, władzę przejęła Sak K’uk’, wnuczka poprzedniej królowej. Rządziła przez trzy lata, w czasie których Pakal dorastał – ta niezwykła w patriarchalnym społeczeństwie sytuacja sprawiła, że starał się on później bardzo silnie legitymizować swoje prawo do władzy i rządy jego rodu.[NEWLINE][NEWLINE]Gdy Pakal w 615 r. przejmował tron, miasto Palenque pogrążone było w niepokojach – w poprzednich latach stało się celem częstych ataków sąsiedniego królestwa Kalakmulu. Pakal jasno wyraził swój sprzeciw – wysłał własne oddziały przeciw rywalowi, chwytając wielu jego przywódców i – w ramach zemsty za napaści – składając ich w ofierze bogom.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_PACAL_TEXT_3">
      <Text>Pakal, chcąc przywrócić Palenque dawną chwałę i dokonać legitymizacji własnej władzy, rozpoczął w całym mieście budowę wielkich pomników. Były na nich reliefy wychwalające cnoty jego rodu. Postawiono wiele budzących podziw budowli, takich jak Świątynia Hrabiego i wielki kompleks centralny znany po prostu jako pałac, w którym znajduje się dziwna czteropiętrowa wieża w stylu niespotykanym w imperium Majów. Wśród wielu gmachów stworzonych za czasów Pakala najwspanialsza jednak była Świątynia Inskrypcji, zbudowana jako jego grobowiec. Jej budowa rozpoczęła się pod koniec życia Pakala, dokończył ją jego następca chan Bahlum II.[NEWLINE][NEWLINE]Świątynia, pełna skomplikowanych rzeźbień i hieroglificznego tekstu, znana jest najbardziej z tego, że spoczywa w niej zdobiony sarkofag Pakala. Ściany odkrytego w 1952 r. przez meksykańskich archeologów grobowca zawierają najdłuższy znaleziony do dziś zestaw glifów Majów. Choć do dziś ich interpretacja nie jest całkowicie jasna, najprawdopodobniej opisują one życie Pakala aż do jego śmierci i przejęcia władzy przez jego następcę.[NEWLINE][NEWLINE]Sam sarkofag ma bogato zdobioną kamienną pokrywę pokrytą znakami symbolizującymi planety i rozliczne konstelacje. Wyryte ciała niebieskie szczególnie przyczyniły się do powstania kontrowersyjnych teorii mówiących o udziale istot pozaziemskich w budowaniu cywilizacji Majów, podobnych do teorii, jakimi otoczone są starożytne egipskie piramidy. Choć większość uznanych naukowców twierdzi, że zdobienia sarkofagu przedstawiają podróż Pakala do zaświatów, wedle niektórych źródeł obrazy te przedstawiają go za sterami szykującego się do startu statku kosmicznego. W sarkofagu archeologowie odkryli szczątki szkieletu Pakala przybrane pięknie rzeźbioną jadeitową mozaiką w formie maski.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_PACAL_TEXT_4">
      <Text>Pakal Wielki uznawany jest przez historyków za jednego z najbardziej czczonych przywódców w historii Majów. Można to stwierdzić po niezwykłych pomnikach i rzeźbach odnalezionych na terenie Palenque. W czasach jego rządów w mieście powstało niemal 1 000 budowli złożonych z głazów o ciężarze do 15 ton. Choć jego przeszłość do dziś jest odkrywana, możemy z pewnością powiedzieć, że jego starania o odbudowanie królestwa Palenque doprowadziły do powstania jednych z najwspanialszych budowli i dzieł sztuki kiedykolwiek stworzonych przez Majów.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_PACAL_TITLES_1">
      <Text>Król</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_WILLIAM_FACT_1">
      <Text>Wśród wielu teorii pochodzenia przydomku Wilhelma Cichego dwie są najważniejsze. Wedle jednej przezwisko wzięło się od niezwykłej małomówności podczas omawiania spraw kraju, gdy był na służbie u cesarza Karola V. Druga odwołująca się do jego spokojnego sposobu bycia sprawiającego, że mówił niewiele mimo swej bystrości, jest równie prawdopodobna, biorąc pod uwagę jego dokonania. </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_WILLIAM_FACT_2">
      <Text>Wilhelm III, potomek Wilhelma, został królem Anglii obranym po holenderskiej inwazji na ten kraj podczas chwalebnej rewolucji, kiedy to król Jakub II został zdetronizowany.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_WILLIAM_HEADING_1">
      <Text>Historia</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_WILLIAM_HEADING_2">
      <Text>Arystokratyczne wychowanie</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_WILLIAM_HEADING_3">
      <Text>Korzenie rebelii</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_WILLIAM_HEADING_4">
      <Text>Początek powstania</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_WILLIAM_HEADING_5">
      <Text>Wybuch wojny</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_WILLIAM_HEADING_6">
      <Text>Korzenie niepodległości</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_WILLIAM_HEADING_7">
      <Text>Próby zamachu</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_WILLIAM_HEADING_8">
      <Text>Osąd historyczny</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_WILLIAM_LIVED">
      <Text>1533–1584</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_WILLIAM_NAME">
      <Text>Wilhelm Orański</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_WILLIAM_SUBTITLE">
      <Text>Przywódca Holandii</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_WILLIAM_TEXT_1">
      <Text>Wilhelm, książę Orański, znany również jako Wilhelm Cichy, uważany jest powszechnie zarówno za założyciela, jak i wyzwoliciela Holandii. Poprowadził w poł. XVI w. udaną rebelię przeciw hiszpańskiej linii dynastii Habsburgów, która sprawowała władzę nad Niderlandami. Choć z początku był wiernym sługą hiszpańskiego króla Filipa II, stał się najważniejszym przywódcą powstania, a jego rosnący niesmak do prześladowań, jakich dopuszczali się Hiszpanie wobec holenderskich protestantów, zmusił go w końcu do działania. Wilhelm, przekonując do działania innych szlachetnie urodzonych, został przez hiszpańskiego monarchę wyjęty spod prawa. Holenderskie siły pod jego dowództwem wydały Hiszpanii wiele zwycięskich bitew. Wilhelm zmarł od kuli zamachowca w 1584 r.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_WILLIAM_TEXT_2">
      <Text>Wilhelm, syn hrabiego Wilhelma z Nassau, urodził się w 1533 r. Tytuł księcia orańskiego odziedziczył w wieku 11 lat, gdy jego kuzyn Rene, ówczesny książę, zmarł, nie pozostawiwszy następcy, który mógłby objąć po nim tytuł i posiadłości. W okresie tym Holandię kontrolował cesarz Świętego Cesarstwa Rzymskiego Karol V, który był jednocześnie władcą monarchii habsburskiej i królem Hiszpanii. Wilhelm, otrzymawszy typowe szlacheckie wykształcenie, wkrótce stał się jednym z ulubionych dworzan cesarza. Związek tego ostatniego z hiszpańską koroną odegrał później istotną rolę przy próbach, jakie Wilhelm podejmował w celu odebrania Holandii Hiszpanom.[NEWLINE][NEWLINE]Szybko awansując w strukturach wojskowych, wkrótce po ukończeniu dwudziestego roku życia Wilhelm był już dowódcą w armii cesarskiej, a jako doradca cesarza sprawował również liczne funkcje dyplomatyczne. Względy, jakimi Wilhelm cieszył się u władcy, kosztowały go jednak wiarę – aby je otrzymać, musiał on porzucić luteranizm, w duchu którego został wychowany, i przyjąć wiarę katolicką.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_WILLIAM_TEXT_3">
      <Text>W 1555 r. Karol przekazał koronę Hiszpanii swemu synowi Filipowi. Znany był on ze swej bezlitosnej pogardy wobec poddanych mu protestantów – nie okazywał on żadnej empatii wobec ich wiary i tępił reformację siłami inkwizycji. Podczas służby u nowego króla Wilhelm szybko zrozumiał, jakie są prawdziwe zamiary Filipa, który nie wahał się wymordować protestantów w dowolny możliwy sposób. Choć Wilhelm w trakcie swej nauki nawrócił się na katolicyzm, wychowany został jako luteranin i wierzył głęboko, że każdy ma prawo żyć według własnej wiary. Jak głosi legenda, podsłuchał on w czasie łowów rozmowę między Filipem a królem Francji Henrykiem II, dyskutującymi o mającej nadejść eksterminacji protestantów w ich krajach. To właśnie wydarzenie miało sprawić, że Wilhelm postanowił sprzeciwić się Filipowi i jego władzy nad Holandią.[NEWLINE][NEWLINE]Próbując ujarzmić protestantów, których było w Holandii wielu, Filip wymyślił system afiszy. Służyły one do obwieszczania edyktów czyniących praktykowanie kalwinizmu i luteranizmu przestępstwem, za które groziły tortury i śmierć. Prześladowania były tak silne, że do protestanckiego sprzeciwu wobec polityki Filipa dołączyło też wielu holenderskich katolików.[NEWLINE][NEWLINE]Wilhelm zaczął otwarcie krytykować króla, jednoznacznie określając swoje stanowisko w tej sprawie i namawiając innych, by sprzeciwili się represyjnej polityce Filipa. W 1566 r. Liga Możnych, grupa szlachty holenderskiej, zwróciła się do regentki hiszpańskiej Małgorzaty Parmeńskiej z prośbą o zakończenie prześladowań protestantów w Holandii. Podjęte przez nich próby pokojowego rozwiązania konfliktu zostały odrzucone przez Filipa. W Holandii rozprzestrzenił się wówczas ikonoklazm – protestanccy buntownicy w całym kraju niszczyli katolickie obrazy.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_WILLIAM_TEXT_4">
      <Text>Jako że ikonoklazm oraz towarzyszące mu publiczne i ostentacyjne praktyki protestanckie coraz mocniej się rozprzestrzeniały, Filip wysłał do Holandii Fernanda Alvareza de Toledo, księcia Alby, znanego też jako Żelazny Książę, by zdławił rebelię. Po przybyciu książę założył Radę Zaburzeń, nazywaną później wśród protestantów Radą Krwi, której zadaniem było sprawowanie nadzoru nad sądzeniem i karaniem buntowników i ich dowódców. Wielu z wezwanych przed oblicze rady zaczęło się ukrywać, Wilhelm również, lecz około tysiąca lub nawet więcej protestantów zostało ponoć osądzonych i straconych przez Żelaznego Księcia.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_WILLIAM_TEXT_5">
      <Text>Finansując powstanie ze swego domu w Nassau, Wilhelm i rebelianci stworzyli kilka armii, by zaatakować Hiszpanów z wielu stron. Grupa protestanckich wygnańców i holenderskich szlachciców stawiających opór Hiszpanii znana była jako gezowie, czyli żebracy. Najbardziej znaną ich częścią byli watergeuzen – żebracy morscy. Wilhelm użył swych bogactw, by stworzyć tę formację i wyposażyć jej okręty. Żebracy morscy atakowali przybrzeżne miasta w Holandii – działali w charakterze korsarzy.[NEWLINE][NEWLINE]Ludwik von Nassau, brat Wilhelma, poprowadził armię najemników i francuskich hugenotów (protestantów) przeciw hiszpańskim siłom dowodzonym przez Jeana de Ligne, holenderskiego szlachcica nadal wiernego Filipowi. W bitwie pod Heligerlee w północnej prowincji Niderlandów zwanej Groningen, w 1568 r. Ludwik rozbił hiszpańską armię. W walce zginął Jean de Ligne. Niestety, zginął również brat Wilhelma i Ludwika Adolf, który dowodził holenderską kawalerią. Ta bitwa uważana jest przez historyków za początek wojny osiemdziesięcioletniej, jak nazywa się dziś wielki konflikt, w którym stawką była niepodległość Holandii.[NEWLINE][NEWLINE]Niedługo później, w bitwie pod Jemmingen, armia Ludwika została zgnieciona przez hiszpańskie siły podczas próby zdobycia miasta Groningen. Musiał on się wycofać. Wilhelm przejął dowodzenie i poprowadził holenderską armię do wielu zwycięstw, podnosząc na duchu swoich rodaków i wydzierając coraz więcej i więcej miast Hiszpanom. Jednak mimo zwycięstw holenderskich i tego, że przejęli oni w ciągu kolejnego dziesięciolecia dużą część północnych terytoriów, Hiszpanie nadal twardo trzymali się w południowej Holandii.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_WILLIAM_TEXT_6">
      <Text>W 1573 r. w Utrechcie, mieście w północnej Holandii, podpisana została unia utrechcka jednocząca północne prowincje przeciw Hiszpanii. Choć trudno było jeszcze mówić o niepodległości, zawarcie unii stanowiło ważny punkt zwrotny w walce z hiszpańskimi rządami w regionie. Hiszpania nadal kontrolowała terytoria południowe, ale podpisanie w 1581 r. deklaracji o pozbawieniu Filipa II praw do rządów nad Niderlandami posłużyło jako formalna deklaracja niepodległości tych ostatnich od hiszpańskich rządów. Niestety, Wilhelm nie dożył czasów, w których Holandia została całkowicie wyzwolona spod władzy Hiszpanów.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_WILLIAM_TEXT_7">
      <Text>Wkrótce po tym, jak król Filip wyznaczył wysoką nagrodę za głowę Wilhelma, nastąpił pierwszy zamach na jego życie – w 1582 r. Hiszpan Juan de Jaregui postrzelił szlachcica, raniąc go w szyję. Choć rana była śmiertelnie niebezpieczna, nie doprowadziła go do śmierci. Długotrwała rekonwalescencja ograniczyła jednak jego możliwości udziału w walkach. Niecałe dwa lata później Wilhelm znów został zaatakowany przez zamachowca, tym razem francuskiego katolika Balthasara Gerarda. Napadł on Wilhelma w domu i oddał trzy strzały, z czego jeden – śmiertelny – ugodził go w klatkę piersiową.[NEWLINE][NEWLINE]Wkrótce później Balthasara osądzono i skazano na śmierć. Wymierzanie mu kary w postaci tortury trwało cały tydzień. Z cierpień został Balthasar wyzwolony dopiero, gdy w końcu ucięto mu głowę.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_WILLIAM_TEXT_8">
      <Text>Wilhelm cieszy się dziś powszechnym szacunkiem jako twórca holenderskiego ruchu niepodległościowego i ojciec istniejącego państwa. Podrywając ludzi Holandii do walki z hiszpańskimi władcami i sprzeciwiając się cierpieniom protestantów, Wilhelm oddał życie dla szlachetnego i postępowego poglądu głoszącego, że każdy ma prawo żyć zgodnie z własną wiarą.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_WILLIAM_TITLES_1">
      <Text>Książę orański</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_BUILD_POLDER">
      <Text>Budowa polderu</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_BUILDING_CASTLE_STRATEGY">
      <Text>Zamek to budynek z epoki średniowiecza zwiększający obronność miasta o 12, a punkty żywotności o 25. Miasto musi posiadać mury, by można było zbudować tam zamek.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_BUILDING_GRAND_TEMPLE_HELP">
      <Text>Wszyscy misjonarze urodzeni w tym mieście szerzą wiarę trzy razy.[NEWLINE][NEWLINE]Musi być zbudowana w [ICON_CAPITAL] stolicy. We wszystkich miastach muszą być zbudowane świątynie, a cywilizacja należeć do grupy europejskich. Koszt jest tym wyższy, im więcej miast znajduje się w imperium.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_BUILDING_GRAND_TEMPLE_STRATEGY">
      <Text>Ważny budynek dla cywilizacji europejskiej próbującej rozpowszechnić swą religię na cały świat z imperium posiadającego niewiele ludnych miast. Musi być zbudowana w stolicy. Pozwala misjonarzom urodzonym w tym mieście szerzyć wiarę trzy razy. Cywilizacja musi posiadać świątynię we wszystkich miastach, zanim będzie mogła zbudować wielką świątynię.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_BUILDING_LONGHOUSE_HELP">
      <Text>+1 do [ICON_PRODUCTION] produkcji i +1 do [ICON_PEACE] wiary z każdego eksploatowanego pola leśnego.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_BUILDING_LONGHOUSE_STRATEGY">
      <Text>Długi dom to unikalny budynek Irokezów, zastępujący warsztat. Zwiększa wydajność [ICON_PRODUCTION] produkcji i [ICON_FAITH] wiary każdego uprawianego pola leśnego leżącego w zasięgu miasta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_BUILDING_MAYA_PYRAMID_STRATEGY">
      <Text>Piramida to starożytny budynek Majów, zastępujący kaplicę. Zwiększa [ICON_RESEARCH] naukę i [ICON_PEACE] wiarę w mieście, przyspiesza badania i odkrywanie religii przez cywilizację.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_BUILDING_MONASTERY_STRATEGY">
      <Text>Klasztor zwiększa [ICON_CULTURE] kulturę w mieście, przyspieszając jego rozwój terytorialny i przyjmowanie nowych ustrojów społecznych. Klasztor czterokrotnie zwiększa szybkość rozwoju kulturowych granic miasta. Może zostać zbudowany jedynie w miastach z wierzeniem „Klasztorów”. Należy go kupić za [ICON_PEACE] wiarę.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_BUILDING_NAVIGATION_SCHOOL_HELP">
      <Text>Usuwa szkorbut ze wszystkich jednostek morskich imperium. Każda jednostka zaczynająca turę w mieście ze szkołą nawigacji pozbywa się awansu „Szkorbut”. Wielki admirał pojawia się w pobliżu miasta, w którym zbudowano ten cud. W każdym mieście musi być wybudowany uniwersytet.[NEWLINE]Mogą ją zbudować tylko Europejczycy. Miasto musi znajdować się na wybrzeżu.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_BUILDING_NAVIGATION_SCHOOL_STRATEGY">
      <Text>Wybuduj szkołę nawigacji, aby mieć pewność, że wszystkie przyszłe jednostki morskie nie będą cierpiały z powodu szkorbutu, i usuwać go z jednostek, które rozpoczną swą turę w mieście posiadającym ten cud.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_BUILDING_NAVIGATION_SCHOOL_TEXT">
      <Text>Kartografowie, budowniczy statków i wykształceni kapitanowie nie pojawiają się znikąd. Wielu z nich zostało wyszkolonych przez placówki takie jak szkoła nawigacji. Doświadczeni kapitanowie i mądrzy uczeni dzielą się swą wiedzą i doświadczeniem w szkole, co daje większe szanse na dobry początek młodym i niedoświadczonym. To tutaj spisano schematy pogodowe nowych szlaków, kartografowie zostali przeszkoleni w posługiwaniu się najnowszymi i najlepszymi przyrządami, a ponadto zaprojektowano i wybudowano nowe rodzaje statków.[NEWLINE][NEWLINE]Uważa się, że Henryk Żeglarz z Portugalii założył pierwszą szkołę nawigacji w swojej willi w Sagres. Choć miał na usługach liczną grupę kartografów, którzy nanieśli na mapy linię brzegową części Afryki, to jednak żadne dowody na prowadzenie przez niego scentralizowanej placówki edukacyjnej dla nawigatorów i uczonych nie zostały znalezione.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_BUILDING_STABLE_HELP">
      <Text>Dostarcza 2 [ICON_RES_HORSE] konie. W swoim imperium możesz mieć maksymalnie 5 takich budynków.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_BUILDING_STABLE_STRATEGY">
      <Text>Każda stajnia zapewnia 2 [ICON_RES_HORSE] konie. W swoim imperium możesz mieć maksymalnie 5 takich budynków.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_BUILDINGS_MAYA_PYRAMID_TEXT">
      <Text>Te niesamowite budowle w kształcie piramid zostały wzniesione przez Majów w celach ceremonialnych prawie 3000 lat temu. Rzemieślnicy Majów ręcznie wykuwali wszystkie kamienie tych budynków, nadając budowlom schodkowy wygląd. Po jednej stronie piramidy znajdowały się długie schody prowadzące do małej kaplicy na szczycie, zwykle poświęconej jednemu z bogów Majów. Największa piramida Majów znajduje się w El Mirador i mierzy 87 metrów wysokości. Objętościowo (prawie 33 miliony metrów sześciennych) to jedna z największych piramid świata.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_IMPROVEMENTS_POLDER_HELP">
      <Text>Polder można budować wyłącznie na obszarach zalewowych lub mokradłach. Natychmiast zwiększa produkcję żywności. Daje też +1 do [ICON_PRODUCTION] produkcji i +2 do [ICON_GOLD] złota po wynalezieniu ekonomii.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_IMPROVEMENTS_POLDER_TEXT">
      <Text>Polder to nisko położony grunt otoczony groblami i osuszony. Ogólnie rzecz biorąc są to tereny odebrane jeziorom, morzu, terenom zalewowym lub bagnom. Z czasem osuszony grunt osiada i po pewnym czasie cały polder znajduje się poniżej poziomu otaczającej go wody. Sprawia to, że wdziera się tam ona i musi zostać wypompowana lub osuszona w inny sposób. Groble robi się zazwyczaj ze znajdujących się pod ręką materiałów, piasku lub ziemi. W dzisiejszych czasach pokrywa się je lub odlewa w całości z betonu. Osuszony grunt jest niezwykle żyzny i stanowi doskonałe pastwisko lub pole uprawne.[NEWLINE][NEWLINE]Pierwsze poldery stworzono w XI wieku naszej ery, choć budowanie wałów zatrzymujących wodę znane było już za czasów rzymskich. Długą historię odzyskiwania ziemi spod bagien, a nawet morza, mają Holendrzy – posiadają oni połowę wszystkich polderów w Europie. Znajdują się one też w innych krajach, również w Azji i Ameryce Północnej, Holandia jednak ma około 3000 polderów, które stanowią 27% jej powierzchni. Amsterdam w dużej części zbudowany jest na polderze. Jak mówi holenderskie przysłowie – „Bóg stworzył świat, lecz Holendrzy Holandię”.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_MAYA_FACTOID_HEADING">
      <Text>Ciekawostki</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_MAYA_FACTOID_TEXT">
      <Text>Kapłani w społeczności Majów często zajmowali się medycyną – przepisywali swym pacjentom rozmaite leki, od ziołowych naparów po „kąpiele potne”, przypominające dzisiejsze sauny.[NEWLINE][NEWLINE]Współczesne kobiety ze szczepu Majów ubierają się zazwyczaj w rodzaj bluzki lub sukienki znany jako „huipil”, występujący w jaskrawych kolorach i z charakterystycznymi wzorami, które różnią się w zależności od wioski ich pochodzenia.[NEWLINE][NEWLINE]Majów uważa się za twórców starożytnego przodka obecnej gorącej czekolady. Kakao, powszechnie występujące w okolicach zamieszkiwanych przez Majów, poddawano suszeniu i mieleniu. Następnie mieszano je z innymi składnikami i robiono z niego pastę, która w połączeniu z wodą tworzyła czekoladowy napój.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_MAYA_HEADING_1">
      <Text>Historia</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_MAYA_HEADING_10">
      <Text>Kalendarz Majów</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_MAYA_HEADING_11">
      <Text>Ekspansja kolonialna i upadek</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_MAYA_HEADING_12">
      <Text>Współcześni Majowie</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_MAYA_HEADING_2">
      <Text>Klimat i teren</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_MAYA_HEADING_3">
      <Text>Okresy w historii Majów</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_MAYA_HEADING_4">
      <Text>Wielkie miasta Majów</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_MAYA_HEADING_5">
      <Text>Upadek</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_MAYA_HEADING_6">
      <Text>Struktura społeczna Majów</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_MAYA_HEADING_7">
      <Text>Rolnictwo i myślistwo</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_MAYA_HEADING_8">
      <Text>Kult bogów</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_MAYA_HEADING_9">
      <Text>Kultura Majów</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_MAYA_TEXT_1">
      <Text>Majowie od III do X w. n.e. zamieszkiwali tereny obecnego Meksyku, Gwatemali i Belize. Tworzyli sieć niezależnych królestw połączonych wspólną kulturą i religią. Choć ich prawdziwe pochodzenie pozostaje tajemnicą, istnieją liczne teorie co do najwcześniejszych dziejów ich cywilizacji. Wedle ustaleń archeologów pierwsze osiedla Majów ustanowione zostały około 2000 r. p.n.e. Początkowo były to społeczności przedrolnicze, wkrótce jednak stały się wielkimi ośrodkami miejskimi. Miasta-państwa Majów opierały zarówno swoje utrzymanie, jak i handel na wyrafinowanych technikach rolniczych. Choć duża liczba ich osiedli z niewyjaśnionego powodu upadła pod koniec pierwszego tysiąclecia naszej ery, to wiele miast żyło w dostatku aż do przybycia w XVI w. hiszpańskich konkwistadorów.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_MAYA_TEXT_10">
      <Text>Wśród licznych godnych uwagi odkryć Majów najbardziej znany stał się ich kalendarz, głównie ze względu na jego niejasne przeznaczenie. Niezwykle skomplikowany kalendarz długiej rachuby był jednym z trzech używanych przez Majów (obok kalendarzy Haab i Tzolkin).[NEWLINE][NEWLINE]Kalendarz, którego wskazania są źródłem pogłosek o końcu świata w roku 2012, używany był przez Majów do mierzenia czasu od stworzenia świata. Według niego cywilizacja wzięła swój początek 11 sierpnia 3114 r. p.n.e., a skończyć się ma, jak wybrali spośród wielu możliwości ci, którzy wierzą w zagładę, 21 grudnia 2012 roku. Ludzie ci wierzą, że Majowie za pomocą kalendarza przewidzieli koniec świata. Większość naukowców interpretuje to jednak po prostu jako koniec jednego cyklu i początek następnego, nie zaś kataklizm niszczący świat.[NEWLINE][NEWLINE]Razem z kalendarzem długiej rachuby używano mniej znanego 365-dniowego kalendarza Haab, który w przybliżeniu odpowiadał czasowi roku słonecznego oraz kalendarza Tzolkin, który wykorzystywał system 260-dniowy i służył do wyznaczania dat świąt oraz do celów rolniczych.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_MAYA_TEXT_11">
      <Text>Przybycie Hiszpanów przyniosło szybki kres istniejących jeszcze północnych miast Majów i, choć Majowie do dziś żyją w Meksyku i innych częściach Ameryki Środkowej i Południowej, duża część dorobku ich historii i kultury przepadła podczas podbojów konkwistadorów. Z początkiem XVI w. Hiszpanie zaczęli wysyłać ekspedycje na półwysep Jukatan z nadzieją na znalezienie miejsca pod przyszłe osiedle, jednak zdecentralizowany system miast-państw Majów pozwolił ich mieszkańcom na niezależne od siebie stawianie oporu najeźdźcom i dlatego Hiszpanie potrzebowali niemal dwustu lat, by ujarzmić lud Majów na tym terenie.[NEWLINE][NEWLINE]W trakcie podboju Majów Hiszpanie podejmowali rozmaite próby nawrócenia ich na katolicyzm. Najbardziej znana z tych prób podjęta została przez hiszpańskiego biskupa Diego de Landę, głowę archidiecezji rzymskokatolickiej Jukatanu. Mówi się, że przeprowadził on w małej miejscowości Mani inkwizycję – spalił bożki Majów i kodeksy religijne, próbując w ten sposób wykorzenić lokalne wierzenia. Choć jego działania spotykają się dziś z głęboką niechęcią, wielu historyków zauważa, że prowadził on i przekazał szczegółowe zapiski związane z religią i językiem Majów oparte na bezpośrednich obserwacjach.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_MAYA_TEXT_12">
      <Text>Ocenia się, że na terenach obecnego Meksyku, Belize, Gwatemali, Hondurasu i Salwadoru żyje obecnie około siedmiu milionów Majów, z których wielu prowadzi tryb życia zgodny z tradycyjną kulturą. Choć dzieli ich różnorodność językowa – posługują się bowiem ponad dwudziestoma językami – łączą ich, tak jak ich przodków, wspólna kultura i tradycja, dzięki czemu wspólnie pielęgnują spuściznę, jaką pozostawili im starożytni Majowie.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_MAYA_TEXT_2">
      <Text>Osiedla Majów znajdowały się głównie na terenie współczesnego Belize i Gwatemali, a także współczesnych stanów Meksyku – Quintana Roo, Campeche i Jukatanu, które składają się na region znany jako półwysep Jukatan. Teren, który zamieszkiwali Majowie, był bardzo zróżnicowany: znajdowały się tam zarówno góry i wyżyny, jak i tropikalne dżungle i pustynne niziny.[NEWLINE][NEWLINE]Obecność tropikalnych dżungli zapewniała Majom dostęp do bogatej flory i fauny, które stanowiły uzupełnienie ich produkcji rolnej, a także do cennej słodkiej wody. Roczne opady w dżungli przekraczające 250 cm nie były rzadkością, a spęczniała od wody gleba sprawiała, że deszcz gromadził się w wapiennych niszach zwanych „cenote”, z których łatwo było pobierać wodę.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_MAYA_TEXT_3">
      <Text>Długo istniały rozmaite teorie dotyczące pochodzenia Majów i dopiero w ciągu ostatnich 50 lat archeologom badającym Mezoamerykę udało się stworzyć zarys historii początków ich cywilizacji. Przełomy w badaniach ich pisma, jakie miały miejsce w latach 60. i 70. XX w., sprawiły, że studia nad Majami wyszły z długiego marazmu spowodowanego brakiem źródeł pisanych.[NEWLINE][NEWLINE]Historię cywilizacji Majów dzieli się na kilka oddzielnych cykli w ramach trzech okresów – preklasycznego, klasycznego i postklasycznego. Pierwsze osiedla powstały w okresie preklasycznym, w latach 2000–1500 p.n.e., kiedy to pierwotni Majowie zaczęli zrywać ze zbieracko–łowieckim trybem życia i tworzyć społeczności rolne. Z czasem te pierwotne społeczności ewoluowały w coraz bardziej złożony system społeczny, w którym znajdowały miejsce nie tylko zaawansowane techniki rolnicze i szlaki handlowe, ale też wielkie dzieła sztuki i architektury.[NEWLINE][NEWLINE]Szczyt rozwoju cywilizacji Majów miał miejsce w latach 250–900 n.e., czyli w okresie znanym jako klasyczny. Na okres ten przypadają najbardziej znane dokonania Majów, a wśród nich stworzenie dużych, niezależnych państw–miast, z których każde było wielkim centrum urbanistycznym, pełnym pomników bogów i królów.[NEWLINE][NEWLINE]Okres postklasyczny zapoczątkował upadek wielkich centrów miejskich na południu terytoriów Majów – to niewyjaśnione do dziś wydarzenie sprawiło, że niektóre wielkie miasta zostały całkowicie opuszczone. Północne osiedla rosły jednak i bogaciły się jeszcze przez długi czas.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_MAYA_TEXT_4">
      <Text>Choć wielkie miasta Majów jednoczyła wspólna kultura, były one również bardzo niezależne – stale angażowały się w wojny między sobą, a stawką było terytorium, handel i kwestie polityczne. Mimo tej niezależności wszystkie wielkie miasta miały swój wpływ na kulturę jako całość, gdyż każde z nich było wyjątkowe i różniło się od innych.[NEWLINE][NEWLINE]Kaminaljuyu, uważane za najdłużej zamieszkane osiedle w obu Amerykach, było w latach 1500 p.n.e. – 1200 n.e. domem dla dużej liczby Majów. Liczne wykopaliska archeologiczne dowiodły, że miasto mogło być głównym w regionie producentem obsydianu i jadeitu. Odkryto tam pozostałości ponad stu kopców i starożytnych budowli. Niestety, rozwój handlowy i urbanistyczny okolicy, mający miejsce w XIX i XX wieku, niemal całkowicie zniszczył pozostałości wielkiego niegdyś miasta, pozostawiając jedynie jego fragmenty.[NEWLINE][NEWLINE]El Mirador, kolejne z wielkich miast Majów, przeżywało swój rozkwit w latach 600 p.n.e. – 100 n.e. W tym dużym mieście znajdowały się liczne umieszczone na estakadach drogi nazywane przez Majów „sacbe”. Były one używane do łączenia ze sobą budynków w ramach osiedla, lecz również do komunikacji między odległymi centrami handlu, przez co stały się niezmiernie istotne w tworzeniu sieci handlowych Majów. Podobnie jak wiadukty, które dziś buduje się nad połaciami niestabilnej ziemi, sacbe łączyły bardzo odległe miejsca. Najdłuższe z nich biegło od starożytnego miasta Coba do mniejszego osiedla Yaxuna, odległego od Coby o niemal 100 km.[NEWLINE][NEWLINE]Tikal, najbardziej chyba znane miasto Majów epoki klasycznej, było stolicą potężnego państwa o tej samej nazwie. Ambicja jego władców była przyczyną częstych walk między Tikalem a sąsiadującymi rywalami. Uważa się, że miasto było nieprzerwanie zamieszkane przez niemal 2000 lat i w szczycie swojej świetności zamieszkiwało je sto tysięcy ludzi. Jednym z mniej znanych osiągnięć Tikalu jest „aguada”, pomysłowy system zbiorników z wodą, do których z murów miasta spływała deszczówka.[NEWLINE][NEWLINE]Chichen Itza jest jednym z najlepiej zachowanych miast Majów, jako że należało do tych, które przetrwały najdłużej. W Chichen Itza, którego zabudowania pokrywają powierzchnię 6,5 km kw., można odnaleźć przykłady niemal wszystkich form architektury stosowanej przez Majów, takie jak piramidy schodkowe, boiska do gry w piłkę i bogato zdobione świątynie.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_MAYA_TEXT_5">
      <Text>Około IX w. dla wielu południowych osiedli Majów nadszedł okres szybkiego upadku, którego przyczyny pozostają nieznane. Rozpad i porzucenie tych królestw do dziś budzi kontrowersje. Przeludnienie, zanieczyszczenie środowiska, wojna, choroby – każdy z tych czynników mógł być jedyną przyczyną, najprawdopodobniej jednak to ich połączenie doprowadziło do porzucenia większych miast-państw.[NEWLINE][NEWLINE]Podczas gdy tajemniczy upadek spustoszył południowe części państwa Majów, miasta na północy prosperowały nadal, wkraczając w drugie tysiąclecie naszej ery. Wtedy właśnie nastał czas wielkości sławnego miasta Chichen Itza. Przetrwało ono kilkaset lat, a przyczyną jego upadku była tragiczna w skutkach wojna domowa z sąsiednim miastem Mayapan w XIV w. Mayapan, Uxmal i Coba znalazły się wśród tych kilku miast, które ostały się na północy po upadku większości ośrodków ich cywilizacji.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_MAYA_TEXT_6">
      <Text>Choć Majowie nigdy nie zjednoczyli się w jedno imperium, tworząc raczej państwa-miasta przypominające starożytną Grecję, w każdym z niezależnych ośrodków struktura społeczna była podobna. Od III w. p.n.e. Majowie praktykowali dziedziczenie tronu, chyba że nie było odpowiedniego następcy. Król wraz z rodziną i innymi wysoko postawionymi obywatelami tworzyli arystokrację, klasę wyższą. O stopień niżej stało duchowieństwo, składające się z szamanów, którzy prowadzili liczne w ciągu roku rytuały i ceremoniały. Oprócz tych dwóch klas rządzących istniało również pospólstwo, stanowiące większość społeczeństwa Majów – byli to rolnicy, rzemieślnicy i pracownicy fizyczni. Najniżej w hierarchii społecznej stali niewolnicy – jeńcy wojenni i przestępcy.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_MAYA_TEXT_7">
      <Text>Ponieważ Majowie musieli pracować na roli przy bardzo ograniczonym dostępie do wody, stosowali oni rozmaite techniki pozwalające im dobrze wykorzystać żyzne ziemie, które zamieszkiwali. System płodozmianu „milpa”, używany przez liczne ludy mezoamerykańskie, u Majów sprawdził się szczególnie dobrze. Milpa była rodzajem gospodarki żarowej, w którym siano jednocześnie różne rodzaje roślin, a następnie na pewien okres pozostawiano ziemię odłogiem. Zazwyczaj po dwuletnim okresie sadzenia następowało sześć do ośmiu lat odłogu. Majowie hodowali głównie kukurydzę, dynię piżmową i fasolę, określane łącznie mianem „trzech sióstr”.[NEWLINE][NEWLINE]Majowie byli nie tylko dobrymi rolnikami, lecz również zdolnymi myśliwymi i rybakami. Za pomocą rozmaitych narzędzi i broni polowali głównie na jelenie, króliki i pekari – świniopodobne zwierzę zamieszkujące dżunglę. Majowie używali innowacyjnej wyrzutni włóczni o nazwie atlatl – znalazła ona zastosowanie zarówno w łowach, jak i podczas wojny. Była to drewniana prowadnica o zaokrąglonym końcu, w której umieszczano włócznię lub bełt. Wykonywano nią taki sam zamach, jak przy normalnym rzucie, lecz dzięki wykorzystaniu prowadnicy włócznia osiągała dużo większe prędkości – mówi się, że dochodziły one do ponad 160 km/h, co pozwalało skutecznie łowić większą i szybszą zwierzynę.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_MAYA_TEXT_8">
      <Text>Majowie, jak inne społeczeństwa politeistyczne na całym świecie, czcili bardzo rozbudowany panteon bogów, na którego czele stał bóg stwórca Itzamna. Szczególnym kultem otaczano bogów nieba, zwłaszcza boga słońca Kinish Ahau i boginię księżyca Ixchel. Majowie mieli też bogów pogody, zbóż i rozmaitych profesji obecnych w ich kulturze. Szczególnie ważnym bogiem w panteonie stał się bóg kukurydzy, ponieważ w późniejszych etapach rozwoju społeczeństwa zboże to stało się podstawą pożywienia Majów.[NEWLINE][NEWLINE]Na przestrzeni roku Majowie odprawiali liczne rytuały na cześć bogów oparte głównie na ich wiedzy związanej z astronomią i kalendarzem. Choć nie należeli do najkrwawszych ludów składających ofiary z ludzi, rzeczywiście przy najważniejszych rytuałach dochodziło do upuszczania krwi i składania ofiar. Ofiara z ludzi miała przynosić obfite plony – Majowie topili przeznaczonych do niej ludzi w nieckach ze słodką wodą ku czci boga deszczu Chaaca. Sławne święte cenote w Chichen Itza było miejscem, w którym w epoce klasycznej w historii Majów złożono sporą liczbę ludzkich ofiar.[NEWLINE][NEWLINE]Tak jak wiele innych kultur mezoamerykańskich, również Majowie rozgrywali rytualne mecze gry w piłkę, podczas których próbowali za pomocą bioder wbić gumową piłkę (o wadze ok. 2-4 kg) do pionowo zawieszonego okręgu. Rozgrywki te miały zarówno ceremonialne, jak i rekreacyjne znaczenie. Używano ich również jako metody rozstrzygania sporów terytorialnych – gra kończyła się wówczas uśmierceniem przegranej drużyny.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_MAYA_TEXT_9">
      <Text>U szczytu potęgi swej cywilizacji Majowie stworzyli wiele dzieł sztuki, w tym misterne rzeźby i reliefy w kamieniu i jadeicie. Artyści z każdego miasta zawierali w dziełach cechy typowe dla swego regionu. Majowie wynaleźli również, korzystając z dóbr, jakie zapewniała im dżungla, wiele pigmentów i barwników. Najbardziej znany z nich to „błękit Majów” – tworzony z barwnika indygo, który później, po upadku społeczeństwa Majów, znalazł zastosowanie w sztuce europejskich kolonistów.[NEWLINE][NEWLINE]Wśród osiągnięć architektonicznych Majów najbardziej rozpoznawalną częścią są schodkowe piramidy, których wiele powstało w ostatnim okresie istnienia tej cywilizacji. Zgodnie ze swoją nazwą, piramida schodkowa składała się z warstw kamienia ułożonych w formie schodków, na szczycie których znajdował się płaski szczyt – miejsce, w którym często odbywały się ceremonie religijne. Uważa się, że mezoamerykańskie piramidy schodkowe budowano na istniejących już wcześniej kopcach lub dawnych świątyniach, które przebudowywano wedle wskazań cykli kalendarzowych. Najbardziej znanym przykładem piramidy schodkowej jest ta w Chichen Itza na półwyspie Jukatan – doskonale zachowany egzemplarz, którym opiekuje się rząd meksykański.[NEWLINE][NEWLINE]System pisma Majów oparty jest na skrypcie określanym często mianem glifów lub hieroglifów ze względu na podobieństwo do pisma starożytnych Egipcjan. Odkryto go na dziełach odnajdywanych na terenie zamieszkiwanym przez Majów i powoli odcyfrowywano na przestrzeni ostatniego stulecia. Majowie używali go, by uwiecznić liczne aspekty swej kultury. Choć są dowody na to, że skrybowie indiańscy tworzyli księgi z kory i skór zwierząt, większość tych dzieł została zniszczona w XVI w. przez hiszpańskich najeźdźców, którzy uznali je za heretyckie.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_MAYA_TITLE">
      <Text>Maja</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_NETHERLANDS_FACTOID_HEADING">
      <Text>Ciekawostki</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_NETHERLANDS_FACTOID_TEXT">
      <Text>Jeden z najważniejszych towarów eksportowych Holandii – tulipany – produkowany jest masowo na terenie całego kraju. U szczytu ekonomicznej potęgi Holendrów w XVII w. miała miejsce tzw. „tulipomania”, która stałą się przyczyną spekulacji i manipulacji cenami tulipanów, przez co ceny ich rzadkich odmian osiągnęły astronomiczne poziomy, a następnie gwałtownie spadły.[NEWLINE][NEWLINE]Czerwono-zielone logo spotykanego na całym świecie piwa Heineken, wyprodukowanego po raz pierwszy w Amsterdamie w 1873 r., jest powszechnie uznawane za wizytówkę Holandii.[NEWLINE][NEWLINE]Uważa się, że słowo „Holandia” pochodzi od słowa „holtland”, które w języku niderlandzkim oznacza „tereny leśne”.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_NETHERLANDS_HEADING_1">
      <Text>Historia</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_NETHERLANDS_HEADING_10">
      <Text>Dominacja handlu</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_NETHERLANDS_HEADING_11">
      <Text>Próby osiągnięcia dominacji na morzu</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_NETHERLANDS_HEADING_12">
      <Text>Ustanowienie królestwa</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_NETHERLANDS_HEADING_13">
      <Text>Wojny światowe</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_NETHERLANDS_HEADING_14">
      <Text>Współczesna Holandia</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_NETHERLANDS_HEADING_15">
      <Text>Ikony kultury</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_NETHERLANDS_HEADING_2">
      <Text>Geografia i klimat</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_NETHERLANDS_HEADING_3">
      <Text>Prehistoria</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_NETHERLANDS_HEADING_4">
      <Text>Okupacja rzymska</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_NETHERLANDS_HEADING_5">
      <Text>Fryzowie i Frankowie</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_NETHERLANDS_HEADING_6">
      <Text>Zmieniające się imperia</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_NETHERLANDS_HEADING_7">
      <Text>Zmiany u władzy</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_NETHERLANDS_HEADING_8">
      <Text>Reformacja protestancka</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_NETHERLANDS_HEADING_9">
      <Text>Powstanie przeciw Hiszpanii</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_NETHERLANDS_TEXT_1">
      <Text>Królestwo Niderlandów, często określane po prostu mianem Holandii, pod wpływem działań wielu ambitnych imperiów z małej prowincji w północnej Europie przekształciło się w jedno z największych centrów handlowych świata. Od czasów podbojów Rzymian, poprzez rządy Franków i wreszcie czasy Świętego Imperium Rzymskiego, Holandia często stawała się celem ekspansji europejskich królestw. Żadne z nich jednak nie pozostawiło po sobie śladu trwalszego niż hiszpańscy Habsburgowie: prześladowania holenderskich protestantów, prowadzone przez króla Filipa, stały się bezpośrednią przyczyną wybuchu wojny osiemdziesięcioletniej, w której obywatele Holandii przez niemal wiek walczyli ze swymi hiszpańskimi panami. Po wyzwoleniu mieszkańcy kraju bez wytchnienia pracowali nad stworzeniem swojej narodowej tożsamości. W miarę jak nowa republika stawała się wiodącą potęgą ekonomiczną, zaczynało działać w niej coraz więcej ważnych postaci nauki i kultury.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_NETHERLANDS_TEXT_10">
      <Text>Po wojnie osiemdziesięcioletniej i powstaniu republiki Holandia szybko stała się dominującym centrum handlowym Europy. Niderlandzcy kupcy pod egidą Holenderskiej Kompanii Wschodnioindyjskiej, pierwszej międzynarodowej korporacji, tworzyli na całym świecie nowe szlaki handlowe i kolonie. Okres ten zwykło nazywać się holenderskim złotym wiekiem. Przypada na niego również czas wielkich odkryć naukowych, innowacji militarnych i kwitnącej kultury i sztuki Holandii.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_NETHERLANDS_TEXT_11">
      <Text>Anglia coraz bardziej niepokoiła się handlem, jaki Holendrzy prowadzili we francuskich, hiszpańskich i angielskich koloniach, osłabiając w ten sposób dochodowość handlu brytyjskiego. W 1651 r. parlament brytyjski wydał serię uchwał mających na celu kontrolę rozmiarów holenderskiego handlu. Regulacje te, znane jako Akty Nawigacyjne, ograniczały dostęp holenderskich statków do angielskich portów. Działania te doprowadziły w XVII w. do serii wojen między tymi dwoma państwami. W przeciągu kolejnych stu lat, do połowy XVIII w., potęga holenderska mocno zmalała zarówno pod względem politycznym, jak i handlowym – liczne bitwy morskie zmniejszyły bowiem liczebność jej floty.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_NETHERLANDS_TEXT_12">
      <Text>W 1795 r., podczas wojen napoleońskich, Holandia została zagarnięta przez Francję, a w jej miejsce powstało na krótki czas państwo satelickie Francji znane jako Republika Batawska. Po podpisaniu w 1814 r. traktatu w Fontainebleau, który kończył podboje Napoleona, Holendrzy mogli ponownie odzyskać niepodległość. Powstało wówczas Zjednoczone Królestwo Niderlandów. Wkrótce, w 1830 r., od Holandii oddzieliła się Belgia, tworząc niezależne państwo.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_NETHERLANDS_TEXT_13">
      <Text>Od samego początku istnienia państwa Holendrzy starali się utrzymać politykę możliwie ścisłej neutralności - również podczas tak wielkiego konfliktu jak I wojna światowa. Holandia nie brała udziału w walkach, utrzymując jednocześnie ekonomiczne więzi z państwami obu stron.[NEWLINE][NEWLINE]Podczas II wojny światowej Holendrzy ponownie zadeklarowali neutralność. Tym razem jednak Niemcy nie dopuścili do tego, by cenne holenderskie terytorium pozostało poza konfliktem. Napadli na ten kraj w 1940 r. Choć na początku napotkali opór wojsk holenderskich, szybko go pokonali i zagarnęli państwo dla Trzeciej Rzeszy. Podczas niemieckiej okupacji rząd holenderski działał na uchodźstwie. W miarę jak prześladowania ludności stawały się coraz bardziej nie do zniesienia, siła ruchu oporu rosła. Mimo to nazistom udało się zabić tysiące holenderskich Żydów oraz żydowskich uchodźców z Niemiec. Jedną z ofiar była Anne Frank, której pamiętnik stał się jedną z najbardziej znanych kronik Holocaustu.[NEWLINE][NEWLINE]W 1944 r. na terenie Holandii odbyła się jedna z największych operacji powietrznych w historii – aliancki desant znany jako operacja Market Garden, którego celem było przejęcie mostów prowadzących z Holandii do Niemiec przez rzeki Ren i Mozę. W rejonie operacji zrzucono tysiące spadochroniarzy, lecz odnieśli oni jedynie niewielkie sukcesy. Dowództwo sił sprzymierzonych winiło za to złą pogodę i problemy z łącznością. W rezultacie Holandia pozostała w rękach reżimu nazistowskiego aż do poddania się Niemiec wiosną 1945 roku.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_NETHERLANDS_TEXT_14">
      <Text>Współcześnie Królestwo Niderlandów jest monarchią konstytucyjną, w której obok królowej Beatrycze władzę sprawuje wybierany w wyborach parlament. Królestwo, jako jedno z państw założycieli Unii Europejskiej, od dawna ma niemały wkład w propagowanie pokoju i ekonomicznej stabilności w regionie. Haga, trzecie co do wielkości miasto w Holandii, jest siedzibą zarówno państwowego rządu, jak i Międzynarodowego Trybunału Sprawiedliwości ONZ.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_NETHERLANDS_TEXT_15">
      <Text>Na przestrzeni dziejów Holandia wydała na świat wielu z najbardziej cenionych artystów, naukowców, badaczy i uczonych, z których wielu położyło podwaliny pod współczesne badania w swoich dziedzinach. Dwaj sławni malarze – Rembrandt van Rijn i Vincent Van Gogh – byli Holendrami, a dziś ich dzieła uważa się za najwspanialsze i najcenniejsze w świecie sztuki. Naukowcy tacy jak Christiaan Huygens, który odkrył pierścienie wokół Saturna, czy Antonie van Leeuwenhoek, ojciec mikrobiologii, wnieśli ogromny wkład w przyszłość odkryć naukowych.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_NETHERLANDS_TEXT_2">
      <Text>Królestwo Niderlandów leży na wybrzeżach północnej Europy, sprawując jednocześnie władzę nad terytoriami Aruby, Curacao i Sint Maarten na Morzu Karaibskim. Prowincje holenderskie w Europie są położone bardzo nisko – duża część tych terenów została wydarta morzu za pomocą tam. Mimo że Holandia nie zajmuje dużej powierzchni – jest mniej więcej dwa razy większa od amerykańskiego stanu New Jersey – mieszka w niej ponad 16 milionów ludzi. Ze względu na ograniczoną ilość miejsca kraj ten ma ogromne doświadczenie w planowaniu przestrzennym i rozwoju miast – wielu jego obywateli mieszka bowiem w gęsto zaludnionych ośrodkach miejskich, takich jak stołeczne miasto Amsterdam.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_NETHERLANDS_TEXT_3">
      <Text>Przed przybyciem Rzymian w I w. p.n.e. tereny obecnej Holandii zamieszkane były przez liczne plemiona germańskie. Szczepy te, przybyłe z okolicznych rejonów, takich jak Skandynawia, były wczesnymi potomkami Celtów – ludu pochodzącego z terenów pobliskiej Austrii i Niemiec. Najpotężniejsi i budzący największy respekt byli wśród tych ludów Batawowie, żyjący na wyspie leżącej na Renie. Choć nie słynęli z rozwiniętego handlu czy rzemiosła, ich biegłość w walce wystarczyła, by zyskali dominującą pozycję wobec okolicznych plemion.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_NETHERLANDS_TEXT_4">
      <Text>Najbardziej wysunięty na południe region Holandii, zwany przez starożytnych Rzymian Germania Inferior, w I w. n.e. był okupowany przez wojska ich imperium. Jak napisał Juliusz Cezar w swoich komentarzach zatytułowanych „O wojnie galijskiej”, plemię Batawów walczyło w licznych europejskich kampaniach u boku Rzymian jako najemnicy. Po pewnym czasie zbuntowali się oni przeciw zwiększającemu się uciskowi rzymskiemu, co doprowadziło do ujarzmienia ich siłą. Rzymskie wojska kontrolowały terytorium przez niemal 400 lat – aż do upadku całego imperium.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_NETHERLANDS_TEXT_5">
      <Text>Choć niewiele jest źródeł pisanych z tego okresu, wiemy, że po upadku Imperium Rzymskiego terytorium obecnej Holandii zostało szybko wchłonięte przez państwa Franków i Fryzów. Mimo że te grupy plemienne już od stuleci zamieszkiwały region, dopiero zniknięcie potężnych niegdyś Rzymian ułatwiło im ekspansję. Imperium Franków rozrosło się w końcu do tego stopnia, że objęło swym zasięgiem niemal całą Holandię i Niemcy z wyjątkiem królestwa Fryzów położonego wzdłuż północnych brzegów. Żyjąc w tak bezpośredniej bliskości, Frankowie i Fryzowie szybko stali się zawziętymi wrogami i rozstrzygali swoje terytorialne spory za pomocą konfliktów zbrojnych. W roku 734 zwycięstwo Franków w bitwie pod Boarn doprowadziło do likwidacji królestwa Fryzów i jego włączenia do imperium Franków. Późniejszy podbój Włoch i ekspansja Franków pod wodzą Karola Wielkiego stworzyły podwaliny dla wielu przyszłych królestw, włączając w to Francję i Niemcy, pod których rządami przez najbliższe wieki znajdować się miała Holandia.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_NETHERLANDS_TEXT_6">
      <Text>Po śmierci Karola Wielkiego w 842 r. imperium Franków zostało podzielone na trzy królestwa: zachodniofrankijskie, środkowofrankijskie i wschodniofrankijskie. Większość terenów Holandii znalazła się w królestwie środkowofrankijskim pod rządami Lotara I. Podział wielkiego niegdyś imperium doprowadził do powstania królestwa Niemiec (które miało wkrótce stać się Świętym Cesarstwem Rzymskim) i Francji. Oba te kraje walczyły o wpływy oraz o tereny Holandii. Choć większość regionu przypadła w końcu w XV w. Świętemu Cesarstwu Rzymskiemu, diukowie Burgundii, stanowiący gałąź królewskiego rodu Francji, zaczęli myśleć o przejęciu tych ziem.[NEWLINE][NEWLINE]Wtedy też Holandię nawiedziła pierwsza ze strasznych powodzi, zabijających tysiące ludzi i niszczących infrastrukturę kraju. W 1287 r. kraj dotknęła straszliwa powódź św. Łucji. Zginęło wówczas ponad 50 000 ludzi, a małe jezioro leżące nieopodal Morza Północnego stało się jego zatoką o nazwie Zuiderzee. Zatokę tę oddzielono ponownie od morza dopiero w XX w. – stała się wówczas ponownie słodkowodnym jeziorem.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_NETHERLANDS_TEXT_7">
      <Text>W XIV i XV w. Holandia i sąsiednia Belgia zostały niemal całkowicie opanowane przez diuków burgundzkich. Na przestrzeni XV w. zdobywali oni coraz to nowe terytoria w Niderlandach, stosując mariaże, prawo dziedziczenia, ostrożne zakupy i aneksje.[NEWLINE][NEWLINE]Burgundzkie posiadłości w Holandii zostały odziedziczone przez ród Habsburgów poprzez małżeństwo Marii Burgundzkiej z diukiem Austrii Maksymilianem I. Choć król Francji nie chciał uznać jego prawa do dziedziczenia, ziemia ostatecznie przeszła na własność syna Marii Filipa I, dzięki czemu władzę przejęli Habsburgowie.[NEWLINE][NEWLINE]W 1521 r. ród Habsburgów podzielił się na dwie linie – austriacką i hiszpańską. Holandię kontrolowała ta druga, pierwsza zaś sprawowała władzę nad Niemcami i okolicznymi ziemiami jako władcy Świętego Cesarstwa Rzymskiego.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_NETHERLANDS_TEXT_8">
      <Text>Podczas reformacji, gdy zakwestionowano tradycyjnie uznawany autorytet Kościoła rzymskokatolickiego, ruch protestantów stał się w Holandii bardzo silny. Szybkie rozprzestrzenianie się poglądów protestanckich na ziemiach holenderskich niezmiernie martwiło katolickich władców kraju: z początku Karola V, a później – co ważniejsze – jego syna Filipa II. Prowadzone przez niego coraz okrutniejsze prześladowania wiernych protestanckich w kilka lat doprowadziły do wzrostu niezadowolenia wśród ludności Holandii.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_NETHERLANDS_TEXT_9">
      <Text>Gdy w Niderlandach rosło oburzenie działaniami Filipa, pojawiła się najbardziej znana postać rewolucji holenderskiej – Wilhelm Orański. Głosił on tolerancję religijną – dorastał jako protestant, lecz w ramach swego szlacheckiego wychowania nawrócił się na katolicyzm. Mimo swej religii wierzył, że każdy ma prawo do własnych poglądów. Ponieważ był on holenderskim szlachcicem i wiernym poddanym hiszpańskim, początkowo nie chciał sprzeciwiać się królowi. Widząc jednak, że Filip nawet nie próbuje uspokoić obaw Holendrów, poczuł się zmuszony do działania. W 1567 r. w wielu miejscach wybuchały już lokalne bunty. Decydując się na wsparcie powstania i odwrócenie się od Filipa, Wilhelm został wyjęty przez Hiszpanię spod prawa.[NEWLINE][NEWLINE]Po kilku zwycięstwach odniesionych w otwartej bitwie przez armię Wilhelma nad Hiszpanami na wyzwolonych ziemiach północnych powstała Republika Zjednoczonych Prowincji. Te początkowe sukcesy stanowiły jednak jedynie początek długiego konfliktu znanego jako wojna osiemdziesięcioletnia, podczas którego król Hiszpanii nadal sprawował kontrolę nad południowymi terytoriami Holandii. Wilhelm Orański został w 1584 r. zamordowany przez katolika wiernego królowi Filipowi, sama wojna zaś trwała do roku 1648, kiedy to cała republika została wreszcie wyzwolona spod władzy Hiszpanów.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_NETHERLANDS_TITLE">
      <Text>Holandia|Holandii|Holandii|Holandię|Holandią|Holandii</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_POLICY_CITIZENSHIP_HEADING">
      <Text>Obywatelstwo</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_PRIVATEER_HELP">
      <Text>Renesansowa jednostka morska, która napadała na potęgi Europy i kradła skarby.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_PRIVATEER_STRATEGY">
      <Text>Kaprzy to jednostka dostępna dzięki technologii piractwa, które trzeba wynaleźć, aby móc wypowiadać wojnę innym państwom europejskim. Wykorzystaj kaprów, aby zaatakować wrogi transport i przejąć statki ze skarbem.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_PRIVATEER_TEXT">
      <Text>Żeglujący po morzach i oceanach w poszukiwaniu kolejnych łupów kaprzy są chronionymi przez prawo piratami, którzy posiadają listy zezwalające im na łupienie statków wroga w czasie wojny. Podstawowym zadaniem kaprów było blokowanie szlaków handlowych i nękanie transportów zarówno kupieckich, jak i wojskowych. Kaprzy byli zwykle bogatymi kupcami dysponującymi własnym statkiem, załogą i znającymi szlaki handlowe oraz życie na morzu. Zazwyczaj działali sami, ale niekiedy łączyli się we floty celem złupienia większego transportu.[NEWLINE][NEWLINE]Głównym celem kaprów nie było zatapianie statków wroga, a jedynie przejęcie ich ładunku, najlepiej wraz z samym okrętem. Zdobycz była zwykle sprzedawana na aukcjach, zaś zarobki dzielono między kapra, inwestora i monarchę.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_POLICY_CITIZENSHIP">
      <Text>Obywatelstwo</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_PROMOTION_WITHDRAW_BEFORE_MELEE_HELP">
      <Text>Jednostka wycofa się, gdy stanie w obliczu starcia bezpośredniego. Szansa na odwrót jest zmniejszona w przypadku szybkich jednostek wroga lub gdy ilość wolnych pól za jednostką jest ograniczona.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_UNITS_MYSTIC_WARRIOR_TEXT">
      <Text>Odważni wojownicy różnych północnoamerykańskich plemion w czasie wojen przechodzili skomplikowane obrzędy mistyczne, które miały dodać im odwagi, sił, umiejętności i zapewnić przetrwanie. Pierwsze informacje o „mistycznych wojownikach” pochodzą z czasów wojny Pekotów z angielskimi kolonistami (1634 - 1638 r.), ale podobnych wzmianek nie brakuje w historii Indian z północnego wschodu i Wielkich Równin.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_HELP_NEWWORLD_SCENARIO_SHOSHONE_PATHFINDER">
      <Text>Ta unikalna jednostka Szoszonów doskonale nadaje się do eksploracji i walki. Zastępuje zwiadowców. Ma awans pozwalający na zdobywanie [ICON_PEACE] wiary za odkrywanie cudów natury.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_NEWWORLD_SCENARIO_HELP_INQUISITOR">
      <Text>Używany w celu usuwania innych religii z miast. Można go kupić jedynie za [ICON_PEACE] wiarę. [COLOR_POSITIVE_TEXT]Nie ma kosztów utrzymania.[ENDCOLOR]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_NEWWORLD_SCENARIO_SHOSHONE_PATHFINDER_STRATEGY">
      <Text>Tropiciele zastępują zwiadowców, mogą tworzyć ich tylko Szoszoni. Eksplorują teren równie dobrze jak zwiadowcy i walczą prawie tak dobrze jak wojownicy. Zapewniają premię do [ICON_PEACE] wiary za odkrywanie cudów natury. Kosztują więcej niż zwiadowcy.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_MOOREHEAD_CIRCLE_DESC">
      <Text>Moorehead Circle, odkryte w 2005 r. w południowo zachodniej części Ohio (nazywane drewnianym odpowiednikiem Stonehenge), zostało zbudowane około 2000 lat temu, między 40 r. p.n.e. a 130 r. n.e., prawdopodobnie przez jedno z plemion kultury Hopewell. Składa się z trzech koncentrycznych kręgów z drewnianych pali, z których każdy miał do 5 metrów wysokości; w zewnętrznym pierścieniu, mierzącym 61 metrów średnicy, było ich 200. Moorehead Circle spełniało prawdopodobnie funkcje ceremonialne, nie wiadomo jednak jakie. Niedawno odnaleziono główny ołtarz, wypełniony czerwoną ziemią, a obok niego znajdowała się prostokątna budowla o wymiarach około 13 x 17 m.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_MOOREHEAD_CIRCLE_HELP">
      <Text>Mogą je zbudować tylko Amerykanie. Zyskają dzięki niemu dodatkowe miejsce na szlak handlowy, a w mieście pojawi się karawana. Zostaje zniszczone w wyniku podboju.[NEWLINE][NEWLINE]Miasto musi znajdować się na polu z łąkami lub obok niego.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_MOOREHEAD_CIRCLE_QUOTE">
      <Text>[NEWLINE][TAB][TAB]„Ten krąg był prawdopodobnie ośrodkiem ich ceremonii religijnych. Prawdopodobnie częściowo przyczyniał się do tego, że ludzie przybywali tutaj z miejsc odległych o wiele mil”.[NEWLINE][TAB][TAB] - Robert Riordan[NEWLINE][TAB]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_TEXCOTZINGO_DESC">
      <Text>Texcotzingo, sąsiadujące ze stolicą Texcoco i powstałe w okresie postklasycznym imperium Azteków, służyło za imperialne ogrody letnie. Poświęcone Tlalocowi, bogu deszczu, zostało zbudowane przez króla Nezahualcoyoti w XV wieku. Złożony i nowoczesny system nawadniający zmienił Texcotzingo w wypoczynkowy raj dla szlachty - znajdowała się tam flora z różnych zakątków imperium, ogród roślin leczniczych i święte miejsce. Miało powierzchnię 122 hektarów i uważa się, iż był to pierwszy ogród botaniczny świata - ogród, który wzbudził zachwyt u hiszpańskich konkwistadorów.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_TEXCOTZINGO_HELP">
      <Text>Mogą je zbudować tylko Amerykanie. W mieście, w którym zostanie wzniesione, pojawi się darmowy ogród. Zostaje zniszczone w wyniku podboju.[NEWLINE][NEWLINE]Miasto musi znajdować się nad rzeką lub jeziorem.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_TEXCOTZINGO_QUOTE">
      <Text>[NEWLINE][TAB][TAB]„Wrażliwość na piękno kwiatów, ptaków i klejnotów, a także siła ich wiary wskazują, że ci starożytni Meksykanie byli cywilizowanymi ludźmi”.[NEWLINE][TAB][TAB] - Jacques Soustelle[NEWLINE][TAB]</Text>
    </Row>
  </Language_PL_PL>
</GameData>