<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!--Generated with LocalizationBuddy.-->
<!--Copyright Firaxis Games 2010-->
<!--All Rights Reserved-->
<GameData>
  <Language_PL_PL>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILD_TIPI">
      <Text>Budowa [LINK=IMPROVEMENT_TIPI]tipi[\LINK]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILD_TIPI_HELP">
      <Text>Buduje tipi, zwiększające ilość [ICON_FOOD] żywności i [ICON_PEACE] wiary dostarczanych z tego pola.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILD_TIPI_REC">
      <Text>Zwiększy ilość [ICON_FOOD] żywności i [ICON_PEACE] wiary dostarczanych z tego pola.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_IMPROVEMENTS_TIPI_HELP">
      <Text>Tipi można zbudować tylko na polu z płaską równiną (nawet jeżeli ma jakąś cechę). Nie może sąsiadować z innym tipi. Można postawić je tylko na terytorium Szoszonów.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_IMPROVEMENTS_TIPI_TEXT">
      <Text>Tipi to przenośny stożkowaty namiot, zbudowany z garbowanych skór i drewnianych drążków. Zwykle kojarzy się go z wędrownymi Indianami z równin Ameryki Północnej. Słowo tipi pochodzi z języka lakota i oznacza „oni mieszkają”. Namioty te były często starannie pomalowane, służyły bowiem Szoszonom nie tylko za schronienia, ale pozwalały odróżniać poszczególne plemiona.[NEWLINE][NEWLINE]Tipi można zbudować tylko na polu z płaską równiną (nawet jeżeli ma jakąś cechę) i nie może sąsiadować ono z innym tipi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FEATURE_BELIZE_REEF">
      <Text>Rafa Koralowa Belize|Rafy Koralowej Belize|Rafie Koralowej Belize|Rafę Koralową Belize|Rafą Koralową Belize|Rafie Koralowej Belize</Text>
      <Gender>feminine</Gender>
      <Plurality>1</Plurality>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FEATURE_CHIMBORAZO">
      <Text>Chimborazo</Text>
      <Gender>masculine</Gender>
      <Plurality>1</Plurality>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FEATURE_MT_TLALOC">
      <Text>Góra Tlaloc|Góry Tlaloc|Górze Tlaloc|Górę Tlaloc|Górą Tlaloc|Górze Tlaloc</Text>
      <Gender>feminine</Gender>
      <Plurality>1</Plurality>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FEATURE_TSOODZIL">
      <Text>Tsoodzil</Text>
      <Gender>neuter</Gender>
      <Plurality>1</Plurality>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FEATURES_BELIZE_REEF_TEXT">
      <Text>Rafa Koralowa Belize to ponad trzystukilometrowy odcinek Rafy Mezoamerykańskiej, w której żyje ponad 100 gatunków korali i 500 gatunków ryb. Ta trzecia co do wielkości naturalna rafa barierowa świata w 1996 r. trafiła na listę światowego dziedzictwa. Jej istnieniu zagraża zanieczyszczenie, nieuregulowany ruch turystyczny, połowy ryb i ruch morski. Tylko w ostatniej dekadzie odnotowano spadek liczby żywych koralowców o 48%.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FEATURES_CHIMBORAZO_TEXT">
      <Text>Chimborazo to wygasły wulkan (do ostatniej erupcji doszło w roku 550) o wysokości 6 268 m. n.p.m. położony w Andach, w Kordylierze Zachodniej. Przed odkryciem Himalajów Europejczycy uznawali go za najwyższe wzniesienie świata. Jego szczyt zdobyła w 1880 r. angielsko-włoska ekipa, której przewodnikami byli rdzenni Ekwadorczycy.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FEATURES_MT_TLALOC_TEXT">
      <Text>Góra Tlaloc, mająca 4151 m. n.p.m. i znajdująca się w centralnej części Meksyku, była świętą górą Azteków, którzy oddawali cześć bogu deszczu w sanktuarium znajdującym się na jej szczycie. Badania archeologiczne wykazały związek pomiędzy tą kaplicą i okolicznymi świątyniami - budowle te mogły służyć do śledzenia dat ważnych ceremonii związanych z zasiewem kukurydzy.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FEATURES_TSOODZIL_TEXT">
      <Text>Dla Indian Nawaho Tsoodzil („turkusowa góra”) była jednym z czterech świętych szczytów wskazujących jeden z czterech głównych kierunków (w tym przypadku południe) i granice ich ojczyzny w Nowym Meksyku. Ten wygasły wulkan mający 1250 m. wysokości, dziś nazwany na cześć prezydenta Zacharego Taylora, był dla Nawaho domem Czarnego Boga, Turkusowego Chłopca i Turkusowej Dziewczyny.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_IMPROVEMENT_TIPI">
      <Text>Tipi</Text>
      <Gender>neuter</Gender>
      <Plurality>1</Plurality>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_RESOURCE_BISON_TEXT">
      <Text>Bizony północnoamerykańskie, który niegdyś licznie zamieszkiwały Wielkie Równiny, były głównym źródłem mięsa, ścięgien, skór i kości niezbędnych do przetrwania wielu rdzennych plemion. Pod koniec XIX w. za sprawą Amerykanów bizony znalazły się na skraju zagłady, w ostatnich dziesięcioleciach pojawiły jednak ponownie dzięki federalnym i stanowym programom ochrony przyrody.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_RESOURCE_COCOA_TEXT">
      <Text>Nasiona kakao z drzew kakaowca pochodzących z Ameryki Południowej były ważnym towarem w prekolumbijskiej Mezoameryce i odgrywały ważną rolę w kulturach plemiennych. Hiszpanie przywieźli kakao do Europy w połowie XVIII w., gdzie zyskało popularność jako napój, składnik kuchenny, a nawet jako lekarstwo.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_IMPROVEMENT_TERRACE_FARM">
      <Text>Uprawy tarasowe|Upraw tarasowych|Uprawom tarasowym|Uprawy tarasowe|Uprawami tarasowymi|Uprawach tarasowych</Text>
      <Gender>feminine</Gender>
      <Plurality>2</Plurality>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_RESOURCE_BISON">
      <Text>Bizon|Bizona|Bizonowi|Bizona|Bizonem|Bizonie</Text>
      <Gender>masculine</Gender>
      <Plurality>1</Plurality>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_RESOURCE_COCOA">
      <Text>Kakao</Text>
      <Gender>neuter</Gender>
      <Plurality>1</Plurality>
    </Row>
  </Language_PL_PL>
</GameData>