<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!--Generated with LocalizationBuddy.-->
<!--Copyright Firaxis Games 2010-->
<!--All Rights Reserved-->
<GameData>
  <Language_PL_PL>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_BUILD_TERRACE_FARM">
      <Text>Budowa [LINK=IMPROVEMENT_TERRACE_FARM]uprawy tarasowej[\LINK]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_IMPROVEMENTS_TERRACE_FARM_HELP">
      <Text>Uprawy tarasowe można zbudować jedynie na wzgórzach. Nie wymagają one dostępu do świeżej wody. Zbudowanie ich na zboczu góry będzie dostarczać dodatkowej żywności.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_IMPROVEMENTS_TERRACE_FARM_TEXT">
      <Text>
Uprawy tarasowe zaczęto stosować mniej więcej w tym samym czasie w wielu górzystych zakątkach świata, między innymi na Bali, Filipinach, w Chinach i Peru. Te małe, strome pola są wykuwane w zboczach wzniesień i gór, co uniemożliwia odpływanie wody i daje miejsce na ziemię uprawną w miejscu, gdzie uprzednio nie było to możliwe. Inkowie byli mistrzami upraw tarasowych - nie używając zaprawy, wznosili wysokie mury utrzymujące tarasy w miejscu. Po stworzeniu szkieletu tarasu, Inkowie budowali systemy kanałów i akweduktów dostarczających wodę, co zwiększało żyzność gleby. Techniki upraw tarasowych stosowane przez Inków były tak udane, że po dziś dzień korzystają z nich peruwiańscy rolnicy.
      </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_INCA_FACTOID_HEADING">
      <Text>Ciekawostki inkaskie</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_INCA_FACTOID_TEXT">
      <Text>Inkaskie pismo (tzw. kipu) wykorzystywało system węzłów i farbowanych sznurków.[NEWLINE][NEWLINE]Inkowie wierzyli, że roślina koki jest święta i magiczna. Jej liście wykorzystywano w licznych rytuałach religijnych.[NEWLINE][NEWLINE]Najwyżej położona osada Inków, którą do tej pory odkryto, znajduje się na wysokości około 5300 m n.p.m. </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_INCA_HEADING_1">
      <Text>Historia</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_INCA_HEADING_2">
      <Text>Geografia i klimat</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_INCA_HEADING_3">
      <Text>Wczesna historia: Królestwo Cuzco</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_INCA_HEADING_4">
      <Text>Dalsza ekspansja</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_INCA_HEADING_5">
      <Text>Przybycie białych </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_INCA_HEADING_6">
      <Text>Koniec imperium</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_INCA_SLINGER_HEADING">
      <Text>Procarz</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_INCA_SLINGER_HELP">
      <Text>Będąc jedną z pierwszych dostępnych jednostek do walki dystansowej, ten unikatowy oddział Inków zastępuje łuczników. Procarze nie są silniejsi od łuczników - w walce w zwarciu są wręcz od nich słabsi - posiadają jednak zdolność dającą duże szanse na wycofanie się na tyły zanim nastąpi atak wręcz.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_INCA_SLINGER_STRATEGY">
      <Text>
        Procarze to starożytna jednostka piechoty atakująca z dystansu. Ten unikatowy oddział Inków może uciec przed większością ataków w zwarciu: warto z nich korzystać do nękania wrogów. Procarze mogą jednak zostać łatwo rozgromieni, jeśli przeciwnik zablokuje im drogę ucieczki lub będzie ich ścigał znacznie szybszymi oddziałami.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_INCA_SLINGER_TEXT">
      <Text>
			Wojownicy Inków słynęli z mistrzowskiego posługiwania się procą. Jako pocisków używali okrągłych kamieni. Proca nie ma zasięgu ani siły łuku i strzały, ale jest bronią małą i lekką, którą swobodnie mogą nosić wszyscy piechurzy. A przecież w Starym Testamencie napisano, że dobry procarz może za pomocą jednego kamienia powalić nawet największego przeciwnika...</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_INCA_STATBOX">
      <Text>[NEWLINE]        Przywódca: Pachacutec[NEWLINE]        Unikatowa jednostka: Procarze[NEWLINE]        Unikatowe ulepszenie: Uprawy tarasowe[NEWLINE][NEWLINE]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_INCA_TEXT_1">
      <Text>Największe prekolumbijskie imperium obu Ameryk, Imperium Inków, rozciągało się wzdłuż Andów, od Peru po Chile. Powstało ono z małego królestwa, które rozrosło się i zdominowało całą „cywilizowaną” Amerykę Południową. Państwo przetrwało zaledwie wiek, ale przyczyniło się do zjednoczenia ludów i kultur różnych plemion zamieszkujących górskie szczyty. Mimo że Inkowie zniknęli niemal zupełnie, pozostało po nich wiele artefaktów i budowli, takich jak słynne Machu Picchu, świadectwo ogromu władzy inkaskich królów.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_INCA_TEXT_2">
      <Text>Imperium było położone wzdłuż górskich łańcuchów Andów, na terenie dzisiejszej Argentyny, Ekwadoru, Peru, Chile, Boliwii i Kolumbii. Panował tam klimat górski, lecz Inkowie szybko opanowali sztukę upraw tarasowych, co umożliwiło im swobodne życie pośród górskich grani. Żyzne doliny położone pomiędzy górskimi szczytami zapewniały Inkom wiele przestrzeni do życia i rozwoju.
      </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_INCA_TEXT_3">
      <Text>Inkowie, zanim stali się wielkim imperium, zamieszkiwali małe królestwo Cuzco, położone w zachodniej części Peru. Pod wodzą Pachacuteca, dziewiątego Sapa Inka, Cuzco rozpoczęło jednoczenie okolicznych plemion pod jednym sztandarem. Dzięki podbojom i pokojowym asymilacjom Pachacutec i jego syn Tupac stworzyli fundamenty Imperium Tahuantinsuyu. Określenie to było dosłowną nazwą państwa, oddającą sposób jego powstania poprzez połączenie się czterech oddzielnych prowincji: Chinchasuyu na północnym zachodzie, Antisuyu na północnym wschodzie, Contisuyu na południowym zachodzie oraz Collasuyu na południowym wschodzie.[NEWLINE][NEWLINE]Pachacutec ustanowił nowy system rządów, aby zapanować nad swymi zdobyczami. Potomkowie rządzących rodów musieli przeprowadzić się do Cuzco (stolica) i pobierać nauki bezpośrednio od Inków, dzięki czemu poznawali ich kulturę i obyczaje. Po osiągnięciu odpowiedniego wieku dzieci wracały do rodzinnych prowincji, by pomagać krzewić w nich kulturę Inków.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_INCA_TEXT_4">
      <Text>Po śmierci Pachacuteca w 1471 roku jego syn Tupac Inka Yupanqui rozpoczął kolejne podboje na północy. W tym czasie Inkowie mieli na zachodzie tylko jednego rywala, plemię Chimu, które Tupac szybko pokonał, a następnie wcielił należące do nich ziemie do rosnącego imperium.[NEWLINE][NEWLINE]Syn Tupaca, Huayna Capac, powiększył imperium o część dzisiejszego Ekwadoru, ale ekspansja na południe została zatrzymana przez plemiona Mapuche podczas bitwy pod Maule. Nie była to jednak kompletna klęska Inków, ponieważ większość tamtejszych terenów stanowiły pustynie, a większość populacji zamieszkiwała Andy.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_INCA_TEXT_5">
      <Text>W roku 1526 dominacja Inków zaczęła szybko słabnąć. Hiszpański konkwistador, Francisco Pizarro, dotarł na ziemie Inków podczas wyprawy na południe od Panamy i natychmiast zwrócił się do korony o pozwolenie na rozpoczęcie inwazji - gorąco wierzył bowiem, że kraina ta jest pełna nieprzebranych skarbów.[NEWLINE][NEWLINE]W roku 1532 powrócił z niewielkimi siłami i zastał imperium gotowe na przejęcie. Dwaj synowie Huayny, Huascar i Atahualpa, prowadzili wtedy wojnę domową, a szalejąca epidemia ospy zbierała śmiertelne żniwo wśród tubylców. Siły Pizarra (168 ludzi, 1 armata i 27 koni) nie mogły równać się z Inkami pod względem liczebności, ale technologia i taktyka zapewniły im zwycięstwo.[NEWLINE][NEWLINE]Pierwsza bitwa, pod Puná, rozegrała się w tym samym roku, niedaleko dzisiejszego Guayaquil w Ekwadorze, i zakończyła się łatwym zwycięstwem Pizzarra. Jeden z jego ludzi, Hernando de Soto, został wysłany dalej w głąb lądu, a Pizarro założył tymczasem nowe miasto, nazwane Piura. De Soto spotkał zwycięskiego Atahualpę i wrócił do Pizarra z zaproszeniem na spotkanie. Hiszpanie domagali się, by Inkowie uznali Karola I za swego imperatora i natychmiast nawrócili się na chrześcijaństwo. Może przez barierę językową lub słabe umiejętności komunikacji, Atahualpa niezupełnie zrozumiał wnioski ze spotkania i po jakimś czasie zażądał dodatkowych wyjaśnień. Sfrustrowani i rozzłoszczeni Hiszpanie, zamiast znaleźć lepszego tłumacza, zaatakowali obóz Atahualpy i pojmali go.[NEWLINE][NEWLINE]Król Inków zaproponował Pizarrowi olbrzymią ilość złota i srebra za uwolnienie - jego oferta została przyjęta, jednak Pizarro nie dotrzymał umowy i odmówił oddania Atahualpy Inkom. W tym czasie zamordowano Huascara, co Pizarro wykorzystał do własnych celów ogłaszając, że za tym niecnym postępkiem stał Atahualpa. Po pokazowym procesie, prowadzonym przez Hiszpanów, Atahualpa został skazany na śmierć w sierpniu 1533 r.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_INCA_TEXT_6">
      <Text>Po usunięciu Atahualpy i Huascara Hiszpanie przekazali władzę ich młodszemu bratu, Manco, który do tej pory posłusznie z nimi współpracował. Manco po objęciu władzy podjął jednak próbę odzyskania swego imperium, zajmując Cuzco w 1536 r., ale nie mógł równać się z hiszpańskimi najeźdźcami. Wraz ze swymi dworzanami zbiegł w górzyste rejony Peru, gdzie rządził przez następnych 36 lat. W roku 1572 upadła jednak ostatnia twierdza Inków, a syn Manco i ówczesny król - Tupac Amaru - został stracony.[NEWLINE][NEWLINE]Po śmierci całego królewskiego rodu Inków nowi hiszpańscy władcy brutalnie obchodzili się z tubylcami, próbując pozbawić ich kultury, religii i tradycji. Każda inkaska rodzina musiała wysłać jedną osobę do pracy w hiszpańskich kopalniach złota i srebra oraz przysłać zastępstwo w przypadku śmierci robotnika, do czego dochodziło raz na rok lub dwa ze względu na fatalne warunki pracy. Ospa wciąż zbierała swe żniwo na terenie pozostałości imperium - zmarło od 60 do 90 procent populacji. Tyfus, grypa, dyfteryt i odra dokonały reszty - do roku 1618 praktycznie zniknęły wszelkie ślady kultury Inków. Po niegdyś wielkiej cywilizacji zostały tylko niewielkie, rozproszone plemiona i kamienne budowle, relikty odległej przeszłości.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_INCA_TITLE">
      <Text>Inkowie</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_PACHACUTI_FACTOID_HEADING">
      <Text>Ciekawostki o Pachacutecu</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_PACHACUTI_FACTOID_TEXT">
      <Text>
Podczas wyborów prezydenckich w Peru w roku 2000 kandydat Alejandro Toledo otrzymał przydomek Pachacutec.[NEWLINE][NEWLINE]Pachacutec jest czasami nazywany Napoleonem Andów, w hołdzie dla jego geniuszu militarnego.[NEWLINE][NEWLINE]Pachacutec był poetą i autorem Świętych hymnów Situi.
      </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_PACHACUTI_HEADING_1">
      <Text>Historia</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_PACHACUTI_HEADING_2">
      <Text>Wstąpienie na tron</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_PACHACUTI_HEADING_3">
      <Text>Powstanie imperium</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_PACHACUTI_HEADING_4">
      <Text>Osąd historyczny</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_PACHACUTI_LIVED">
      <Text>ok. 1410 - 1471 r. n.e.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_PACHACUTI_NAME">
      <Text>Pachacutec|Pachacuteca|Pachacutecowi|Pachacuteca|Pachacutecem|Pachacutecu</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_PACHACUTI_SUBTITLE">
      <Text>Wódz Inków</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_PACHACUTI_TEXT_1">
      <Text>Pachacutec był dziewiątym władcą królestwa Cuzco. Za swych rządów zamienił to niewielkie państewko w wielkie imperium - Tawantinsuyu. Imperium Inków Pachacuteca rozciągało się od współczesnego Chile po Ekwador, obejmując Peru, Boliwię oraz północną Argentynę, i stało się fundamentem do powstania jeszcze większego Imperium Inków. </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_PACHACUTI_TEXT_2">
      <Text>Pachacutec był synem Inki Virococha, drugim pretendentem do tronu po starszym bracie Urco. W momencie jego narodzin królestwo Cuzco było niewielkie i nieustannie zagrażało mu plemię Chancas. Niewiele wiadomo o młodości Pachacuteca do czasu, kiedy zachwycił swego ojca podczas jednej z inwazji Chancasów - gdy jego ojciec i brat uciekli bowiem z pola walki, Pachacutec zebrał resztę armii i nie tylko zwyciężył, ale zmiażdżył Chancasów tak, że opowiadano legendy, iż sama ziemia poruszyła się, by mu pomóc. Pachacutec, „Trzęsący Ziemią”, został wybrany na nowego dziedzica tronu i współwładcę Cuzco.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_PACHACUTI_TEXT_3">
      <Text>
W roku 1438, po śmierci ojca, Pachacutec został jedynym władcą królestwa i natychmiast rozpoczął udany podbój sąsiednich królestw. Jego nowe imperium rozciągało się od Ekwadoru po Chile i stało się jednym z najważniejszych państw Ameryki Południowej.[NEWLINE][NEWLINE]Dzięki podbojom Pachacutec zdobył wiele królestw, ale do zajmowania nowych terenów stosował też bardziej przebiegłą taktykę. Najpierw wysyłał na interesujące go ziemie szpiegów, za pomocą których zbierał informacje o ich bogactwach i sile militarnej. Kiedy zainteresował się jakimś obszarem, zwracał się do jego władcy o pokojowe poddanie się, przekonując o zaletach życia pod rządami Inków. Wielu przystawało na jego propozycję (nie chcąc podzielić losów Chancasów) i wysyłało swe dzieci do Cuzco, gdzie odbierały inkaską edukację. Zanim powróciły do swoich, przechodziły indoktrynację i brały śluby z inkaską szlachtą, co zapewniało ekspansję i nieustający pokój w całym imperium.[NEWLINE][NEWLINE]Żeby utrzymać porządek w całym królestwie, Pachacutec podzielił je na cztery prowincje, z których każda miała własnego zarządcę zajmującego się codziennymi sprawami. Stworzył też oddzielną gałąź władzy dla kapłaństwa i armii, tworząc jeden z pierwszych systemów wewnętrznego równoważenia się organów państwa. Cuzco zostało przebudowane i stało się stolicą imperium, a każda prowincja miała w mieście własną dzielnicę. W tym czasie powstało też słynne Machu Picchu, będące górską posiadłością do osobistego użytku władcy.[NEWLINE][NEWLINE]Po śmierci Pachacuteca w 1471 r. na tron wstąpił jego młodszy syn, Tupac. Starszy syn Amaru został pominięty, ponieważ nie był wojownikiem jak jego ojciec.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_PACHACUTI_TEXT_4">
      <Text>W Peru Pachacutec jest uważany za bohatera narodowego - po dziś dzień ocalało wiele wzniesionych przez niego monumentów. Słynął ze swych umiejętności politycznych i militarnych, lecz nie był łagodnym władcą. W celu zachowania jedności imperium przesiedlał setki tysięcy ludzi, przenosząc ich po całym kraju wedle własnego uznania. Mimo wielu wad Pachacutec dał początek epoce największych podbojów Inków, powiększając swe imperium tak bardzo, że praktycznie zdominowało ono całą ówczesną zamieszkaną część Ameryki Południowej. </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_PACHACUTI_TITLES_1">
      <Text>Sapa Inka</Text>
    </Row>
  </Language_PL_PL>
</GameData>