<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!--Generated with LocalizationBuddy.-->
<!--Copyright Firaxis Games 2010-->
<!--All Rights Reserved-->
<GameData>
  <Language_DE_DE>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_POLYNESIA_SCENARIO_MAORI_HELP">
      <Text>Stärkste Kampfeinheit in Polynesien (vor dem Auftauchen des Schießpulvers).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_POLYNESIA_SCENARIO_MAORI_STRATEGY">
      <Text>Maori-Krieger sind die Herren des polynesischen Schlachtfelds. Diese starken Nahkampfkrieger erzeugen mit ihrem Haka-Kriegstanz Furcht bei Feinden in der Nähe, was deren [ICON_STRENGTH] Kampfstärke verringert. Krieger und Speerkämpfer sollten damit leicht zu besiegen sein.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_BRIEFING">
      <Text>Info</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_BUILD_MOAI_HELP">
      <Text>Fügt dem Geländefeld eine Moai-Statue (+1 [ICON_CULTURE] Kultur) hinzu. Erstellt eine Reihe von Moai-Statuen an der Küste für zusätzliche Kultur.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_BUILD_MOAI_REC">
      <Text>Ermöglicht dem Geländefeld die Erzeugung von [ICON_CULTURE] Kultur.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_BUILDING_HEROIC_EPIC_HELP">
      <Text>Alle neu ausgebildeten Einheiten in dieser Stadt erhalten die Beförderung [COLOR_POSITIVE_TEXT]Amphibisch[ENDCOLOR], was den Kampfmalus für Angriffe vom Meer aus oder über einen Fluss hinweg eliminiert.[NEWLINE][NEWLINE]Benötigt Kaserne in allen Städten. Je mehr Städte ein Reich hat, desto höher sind die Kosten.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_BUILDING_HEROIC_EPIC_STRATEGY">
      <Text>Dieses Nationale Wunder gewährt allen Einheiten, die in dieser Stadt ausgebildet werden, die "Amphibisch"-Beförderung, was den Kampfmalus für Angriffe vom Meer aus oder über einen Fluss hinweg eliminiert. Zudem bringt es +1 Kultur. Das Heldenepos kann erst gebaut werden, wenn jede Stadt der Zivilisation über eine Kaserne verfügt.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_BUILDING_OBSERVATORY_HELP">
      <Text>Erhöht den [ICON_RESEARCH] Wissenschaftsertrag dieser Stadt. Muss sich in diesem Szenario nicht neben einem Berg befinden.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_CAPTAIN_COOK">
      <Text>Captain Cook</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_CEREMONY_TITLE">
      <Text>Kahuna {1_PlayerName:textkey} von {2_CivName:textkey}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_CIV_HIVA">
      <Text>Hiva</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_CIV_HIVA_HEADING_1">
      <Text>Geschichte</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_CIV_HIVA_TEXT_1">
      <Text>In ihrer einheimischen Sprache heißen die Hiva-Inseln (auch unter dem Namen "Marquesas" bekannt) "Land der Menschen". Sie gehören zu Französisch-Polynesien am östlichen Rand Polynesiens.[NEWLINE][NEWLINE]Die rauen vulkanischen Inseln sind geologisch gesehen noch jung und bestehen aus einem harten Basalt-Kern aus erloschenen Vulkanen. Das Wetter ist das ganze Jahr über mild, hat eine Regenzeit und lässt den Schreiber dieser Zeilen wünschen, er wäre jetzt dort.[NEWLINE][NEWLINE]Die Marquesas wurden vermutlich um das Jahr 100 n. Chr. herum von den Polynesiern besiedelt. Linguistische und anthropologische Hinweise deuten auf Siedler aus Tonga und Samoa hin.[NEWLINE][NEWLINE]Die Marquesas-Inseln hatten die zweifelhafte Ehre, mehrmals von westlichen Mächten annektiert zu werden. Sie wurden zuerst 1595 vom spanischen Entdecker Alvaro de Mendaña de Neyra entdeckt und beansprucht, der die Inseln nach seinem Gönner benannte. Danach wurden die Inseln von den Amerikanern annektiert (die sie Washington Islands nannten) und 1870 schließlich von Frankreich. Hiva hatte den schwersten Bevölkerungsverlust aller polynesischen Inselgruppen zu beklagen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_CIV_SAMOA">
      <Text>Samoa</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_CIV_SAMOA_HEADING_1">
      <Text>Geschichte</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_CIV_SAMOA_TEXT_1">
      <Text>Samoa bildet das Herz des traditionellen Polynesiens und stellte immer eine der wichtigsten kulturellen Gruppen. In den beinahe 3.500 Jahren, die die Inseln nun schon besiedelt sind, standen sie immer wieder im Zentrum regionaler und internationaler Machtkämpfe und stiegen zur Vorreiter-Nation in der postkolonialen Zeit auf.[NEWLINE][NEWLINE]Wie die meisten polynesischen Inseln sind auch die Inseln Samoas mit warmem, mildem Wetter und einer kurzen Sturmzeit gesegnet. Die samoanische Inselgruppe umfasst ca. 2.800 Quadratkilometer des Südpazifiks und die Polynesier sehen sie als Zentrum ihres kulturellen Universums an.[NEWLINE][NEWLINE]Samoa wurde vermutlich um das Jahr 1.500 v. Chr. herum von der Lapita-Kultur besiedelt. Die ersten Samoaner errichteten weitläufige Erdhügel und Steingebäude. Samoa könnte als eine Art Drehkreuz für polynesische Nationen gedient haben, die miteinander Handel betrieben.[NEWLINE][NEWLINE]1898 wurde Samoa im Rahmen des sogenannten Samoa-Vertrags zwischen Deutschland und den Vereinigten Staaten aufgeteilt, nachdem ein samoanischer Bürgerkrieg durch koloniale Einmischung noch verschärft worden war. Während Deutsch-Samoa 1962 in die Unabhängigkeit entlassen wurde, ist Amerikanisch-Samoa noch heute ein Protektorat der USA.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_CIV_TAHITI">
      <Text>Tahiti</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_CIV_TAHITI_HEADING_1">
      <Text>Geschichte</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_CIV_TAHITI_TEXT_1">
      <Text>Tahiti ist die größte der Gesellschaftsinseln und bildet heute das unbestrittene Zentrum des ehemaligen Französisch-Polynesien. Tahiti galt lange Zeit als eine der freundlichsten und offensten der polynesischen Kulturen.[NEWLINE][NEWLINE]Tahiti besteht aus zwei Inseln: Tahiti Nui (Groß-Tahiti) und Tahiti Iti (Klein-Tahiti). Das Größenverhältnis der beiden Inseln zueinander lässt sich also leicht an ihren Namen ablesen. Das Wetter ist das ganze Jahr über warm und mild. Tahiti liegt in der Nähe des östlichen Rands von Polynesien.[NEWLINE][NEWLINE]Da die beiden Inseln Tahitis die östlichsten von Polynesien sind, wurde Tahiti erst recht spät besiedelt, irgendwann zwischen 300 und 800 n. Chr. durch die Polynesier, lange nach dem Untergang der Lapita-Kultur.[NEWLINE][NEWLINE]Die ersten zweifelsfrei nachweisbaren westlichen Menschen, die Tahiti aufsuchten, waren die Engländer im Jahr 1767. Die Engländer waren sofort beeindruckt von der entspannten, offenen und großzügigen Natur der Inselbewohner. Eingeschleppte Krankheiten löschten die tahitische Bevölkerung nahezu aus, und Missionare sorgten für einen Niedergang großer Teile der traditionellen Kultur, dokumentierten und bewahrten jedoch zumindest den einheimischen Dialekt. Charles Darwin besuchte Tahiti als Teil seiner Reise auf der HMS Beagle. 1847 annektierte Frankreich Tahiti, doch die Tahitianer erhielten die französische Staatsangehörigkeit erst 1946. Französisch ist noch heute die Amtssprache auf Tahiti.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_CIV_TONGA">
      <Text>Tonga</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_CIV_TONGA_HEADING_1">
      <Text>Geschichte</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_CIV_TONGA_TEXT_1">
      <Text>Tonga gehört zu den größeren kulturellen Gruppierungen Polynesiens und hat mit den anderen Regionen stets um die Vorherrschaft über die Pazifikinseln gerungen. Tonga erreichte seinen Zenit als regionale Macht im 14. Jahrhundert. In dieser Zeit konnte durch Häuptlinge und Seefahrer eine regionale Vorherrschaft errungen werden. Die Inselgruppe des Königreichs Tonga besteht aus 176 Inseln, die über 1.800.000 Quadratkilometer im Pazifik verteilt liegen, nordöstlich von Neuseeland und südwestlich von Hawaii.[NEWLINE][NEWLINE]Es ist schwierig, die Ankunft der ersten Menschen auf der Inselgruppe Tongas zu bestimmen. Der erste eindeutige Ort, den man finden konnte, ist das Dorf Nukuleka auf Tongatapu, das etwa 3.000 Jahre alt ist. In Tonga wurde Keramik aus der Zeit der Lapita-Kultur gefunden, was jedoch eine schier unglaubliche Leistung dieser Zivilisation gewesen sein müsste.[NEWLINE][NEWLINE]Der erste Kontakt mit dem Westen wurde von Niederländern im Jahr 1616 dokumentiert, doch das wohl berühmteste Zusammenkommen fand während der Pazifikerkundung James Cooks statt. Cook taufte Tonga wegen der Gastfreundschaft der Einwohner "die freundlichen Inseln". Interessanterweise scheinen die Einwohner Tongas geplant zu haben, Cook zu töten, konnten sich jedoch nicht auf einen Plan einigen, und so reiste Cook unbeschadet wieder ab, anscheinend unwissend, wie knapp er der Hinrichtung entgangen war. Gegen Ende des 18. und zu Beginn des 19. Jahrhunderts wurden die Ureinwohner von europäischen Missionaren mit Eifer zum Christentum bekehrt.[NEWLINE][NEWLINE]Tonga stürzte in einen 50-jährigen Bürgerkrieg, nachdem einer der großen Häuptlinge 1799 ermordet wurde. 1845 beanspruchte jedoch Taufa'ahau den Titel des obersten Häuptlings für sich und taufte sich auf den Namen König George Tupou I. Daraufhin begann er, für die Gleichberechtigung der niedrigsten sozialen Kaste zu sorgen, eine Gesetzgebung zu erschaffen und die Macht der anderen Häuptlinge zu verringern, indem er in Form eines Freundschaftsvertrages eine Allianz mit den Briten einging.[NEWLINE][NEWLINE]Tongas Lage als Drehkreuz des Pazifiks verhalf ihm zu großer strategischer Bedeutung im Zweiten Weltkrieg. Tongaische Soldaten kämpften auf den Salomonen und die Insel Tongatapu wurde zu einem wichtigen Halt für Versorgungsgüter, die von Nordamerika, Neuseeland und Australien verschifft wurden. Heute ist Tonga eine unabhängige konstitutionelle Monarchie - Tonga ist die einzige Gruppe Polynesiens, die ihren Monarchen nie fallengelassen hat - die demokratische Reformen aufnimmt und die Regierung stets modernisiert.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_CIV5_DAWN_POLYNESIAN_TEXT">
      <Text>Aloha, großer polynesischer König! Gegenwärtig herrscht Ihr über eine der großen Inseln Eures Volkes. Obwohl das Leben in Eurem üppigen, tropischen Paradies idyllisch ist, dürstet es Euch noch nach mehr Größe jenseits der Wellen. Euer Volk hat die Navigation revolutioniert und ein fortschrittliches Orientierungssystem entwickelt, das auf Eurem Wissen über die Sterne, die Vögel und die Ströme des mächtigen Pazifischen Ozeans beruht. Eure kühnen Navigatoren sind bereit, in ihren Doppelrumpf-Kanus auf der Suche nach neuen Inselkolonien Hunderte von Meilen über das offene Meer zu fahren. Könnt Ihr die tödlichen Wellen erfolgreich überwinden und außerhalb Eurer Küstenheimat Fuß fassen? Könnt Ihr die Kultur Eurer Insel verbreiten und den mächtigen Pazifik beherrschen?[NEWLINE][NEWLINE]SIEGBEDINGUNGEN[NEWLINE]Die Zivilisation, die als erstes alle Formen der Sozialpolitik einführt, um die dominante Kultur in Polynesien zu werden, erringt den Sieg.[NEWLINE][NEWLINE]SONDERREGELN[NEWLINE]Es gibt ganz neue Technologie- und Sozialpolitikbäume, die zum Pazifik-Schauplatz des Szenarios passen. Alle vier großen Zivilisationen fangen mit einer einzigartigen Eigenschaft an und können durch Forschung die für Polynesien typischen einzigartigen Boni (Moai-Modernisierung und Maori-Krieger) erlangen. Lasst Eure Zivilisation so groß werden, wie Ihr wollt: Die Kosten der Sozialpolitik steigen nicht mit der wachsenden Zahl an Städten in Eurem Reich.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_CIV5_IMPROVEMENTS_MOAI_HELP">
      <Text>Moai-Statuen können nur an der Küste errichtet werden. Wenn eine Statue neben einer anderen errichtet wird, bietet sie zusätzliche [ICON_CULTURE] Kultur.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_CIVILOPEDIA_LEADERS_AHOEITU_HEADING_1">
      <Text>Geschichte</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_CIVILOPEDIA_LEADERS_AHOEITU_LIVED">
      <Text>10. Jahrhundert n. Chr.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_CIVILOPEDIA_LEADERS_AHOEITU_NAME">
      <Text>'Aho'eitu</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_CIVILOPEDIA_LEADERS_AHOEITU_SUBTITLE">
      <Text>Tu'i Tonga</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_CIVILOPEDIA_LEADERS_AHOEITU_TEXT_1">
      <Text>'Aho'eitu war der älteste Sohn von 'Ilaheva Va'epopua, der Tochter von Niu, und Tangaloa 'Eitumatupua, einem Himmelsgott. 'Aho'eitu hatte vier ältere Halbbrüder, die wegen seiner Schönheit eifersüchtig auf ihn waren. Die Brüder schnitten 'Aho'eitu heimlich den Kopf ab und versteckten ihn unter einem giftigen Hoi-Strauch. Dann wurde 'Aho'eitu gebraten und verspeist.[NEWLINE][NEWLINE]Später stieg Tangaloa 'Eitumatupua vom Himmel herab und fragte die vier Brüder, was aus 'Aho'eitu geworden war. Die Brüder schämten sich und bereuten ihre Tat, und sie baten darum, dass 'Aho'eitu zurückkehren möge. Tangaloa 'Eitumatupua ließ die Brüder in eine große Schale erbrechen und deckte diese dann zu. Durch Zauberei kehrte 'Aho'eitu ins Leben zurück.[NEWLINE][NEWLINE]Die vier Brüder von 'Aho'eitu wurden von Tangaloa 'Eitumatupua bestraft. Sie und ihre Nachkommen mussten 'Aho'eitu auf der Insel Tonga dienen, und so wurde 'Aho'eitu zum ersten Tu'i Tonga.
      </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_CIVILOPEDIA_LEADERS_HOTUMATUA_HEADING_1">
      <Text>Geschichte</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_CIVILOPEDIA_LEADERS_HOTUMATUA_LIVED">
      <Text>ca. 300-800 n. Chr.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_CIVILOPEDIA_LEADERS_HOTUMATUA_NAME">
      <Text>Hotu Matua</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_CIVILOPEDIA_LEADERS_HOTUMATUA_SUBTITLE">
      <Text>Kundschafter von Hiva</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_CIVILOPEDIA_LEADERS_HOTUMATUA_TEXT_1">
      <Text>Hotu Matua war der Ariki-mau von Rapa Nui (Osterinsel). Er führte sein Volk auf eine Reise mit einem Katamaran von ihrer Heimat Hiva nach Osten. Das Land, das sie entdeckten, nannten sie "Te Pito O Te Kainga", was "ein kleines Stück Land" bedeutet - ein zutreffender Name, wenn man sich die Insel und ihr geografisches Umfeld vorstellt.[NEWLINE][NEWLINE]Der Navigator Hau Maka hatte einen Traum, in dem sein Geist ein neues Land für seinen Häuptling Hotu fand. Hau Maka sah drei Inseln, einen großen Vulkankrater und 28 Orte auf der Insel, die für Hotu und sein Volk Bedeutung haben sollten. Als Hotu von diesem Traum hörte, befahl er Hau Maka, das Land zu finden, indem er ein Kanu baute und gen Osten reiste. Dort entdeckte Hau Maka das Land aus seinem Traum.[NEWLINE][NEWLINE]Doch als Hotu Matua und sein Volk nach Te Pito O Te Kainga zogen, reiste insgeheim ein Todfeind mit ihnen - ein Mann namens Oroi, ein Feind von Hotu, der einen Teil seiner Familie in Hiva getötet hatte. Oroi wurde nicht entdeckt und als er die Insel erreichte, tötete er Hotu Matuas Enkel und stellte Hotu Matua eine Falle. Hotu Matua ließ sich absichtlich fangen und als Oroi mit einem Knochenmesser über ihn herfiel, sprach Hotu Matua einen Zauber aus und tötete Oroi. Dann verzehrten Hotu Matua und seine Kinder den Leichnam von Oroi.
      </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_CIVILOPEDIA_LEADERS_MALIETOASAVEA_HEADING_1">
      <Text>Geschichte</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_CIVILOPEDIA_LEADERS_MALIETOASAVEA_LIVED">
      <Text>Unbekannt</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_CIVILOPEDIA_LEADERS_MALIETOASAVEA_NAME">
      <Text>Malietoa Savea</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_CIVILOPEDIA_LEADERS_MALIETOASAVEA_SUBTITLE">
      <Text>König von Samoa</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_CIVILOPEDIA_LEADERS_MALIETOASAVEA_TEXT_1">
      <Text>Das Tongaische Imperium schloss auch die Samoa-Inseln mit ein. Der Tu'i Tonga Talakaifaiki gehörte zu den unbarmherzigsten seiner Könige und war ein unterdrückerischer Tyrann, der sich dort niederließ.[NEWLINE][NEWLINE]Die drei Brüder Savea, Tuna und Fata und ihr Neffe Ulumasui leisteten Talakaifaikis Herrschaft Widerstand. Die samoanische Legende besagt, dass sich die anfänglichen Unruhen unter den Bürgern schließlich zu einer militärischen Kampagne entwickelten. Am Ende wurde Talakaifaiki festgenommen, doch Savea, seine Brüder und sein Neffe verschonten den Tyrann und schickten ihn mit Kanus nach Tonga zurück. Bei seiner Abreise hielt Savea eine Ansprache, um das Ereignis zu feiern, und bekam den Ehrentitel "Malietoa" verliehen, der so viel bedeutet wie "großer Krieger". Er wurde zum ersten samoanischen König ernannt. Seitdem wird der Titel Malietoa auf Samoa von einer Königsgeneration zur nächsten weitergereicht.
      </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_CIVILOPEDIA_LEADERS_POMARE_HEADING_1">
      <Text>Geschichte</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_CIVILOPEDIA_LEADERS_POMARE_LIVED">
      <Text>1742-1803 n. Chr.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_CIVILOPEDIA_LEADERS_POMARE_NAME">
      <Text>Pomaré I.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_CIVILOPEDIA_LEADERS_POMARE_SUBTITLE">
      <Text>König von Tahiti</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_CIVILOPEDIA_LEADERS_POMARE_TEXT_1">
      <Text>Tu-nui-ea-i-te-atua-i-Tarahoi Vairaatoa Taina Pomaré I., der Gründer der Pomaré-Dynastie, wurde um 1742 oder 1743 als zweiter Sohn des Häuptlings Teu Tunuieaiteatua in Pare geboren. Als er zum König aufstieg, vereinte er die Völker dreier Häuptlinge zu einem. Er blieb bis zu seinem Abdanken 1791 König der Inseln Tahiti, Mo'orea, Meheti'a und Teti'aroa, Regent von Tahiti war er jedoch noch bis zu seinem Tod im Jahr 1803.[NEWLINE][NEWLINE]Die Pomaré-Dynastie entwickelte eine enge Beziehung zu den englischen Missionaren und Händlern im Pazifik und blieb an der Macht, bis die Franzosen die tahitische Monarchie in den 1880ern abschafften. Heute noch gibt es Anwärter auf den Thron der Pomaré.
      </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_CIVLOPEDIA_FIJI_TEXT">
      <Text>Fidschi wurde erstmals vor ungefähr 3.500 Jahren von der Lapita-Kultur besiedelt. Später, zwischen 900 und 600 v. Chr., kamen dann die Melanesier aus Südostasien und Indonesien. Durch die Lage nahe dem Mittelpunkt Polynesiens wurde Fidschi zu einem Zentrum für Handel und Kultur, was sich in den archäologischen Funden der Insel widerspiegelt: Auf Fidschi wurden Steine gefunden, die über viele Meilen ihren Weg dorthin fanden, sowie Handelswaren und Werkzeuge, die in Polynesien sehr selten waren. Als das Tongaische Imperium den Höhepunkt seiner Macht erreichte, lag Fidschi genau in seinem Einflussbereich.[NEWLINE][NEWLINE]Während des 19. Jahrhunderts wüteten Bürgerkriege unter den Stämmen und Invasionen aus dem nahegelegenen Tonga auf Fidschi. Der fidschianische Häuptling Seru Epenisa Cakobau wollte sich als König etablieren und benutzte die christlichen Missionare (er war selbst Christ) für den Versuch, seine Macht auszudehnen. Cakobau geriet jedoch in Schwierigkeiten, indem er den amerikanischen Konsul provozierte, Land an australische Baumwollfarmer verkaufte und Schulden anhäufte. 1874 trat Cakobau sein Land schließlich an die Briten ab.[NEWLINE][NEWLINE]Der erste vorläufige britische Gouverneur führte eine Reihe von außergewöhnlich aufgeschlossenen Regeln ein, wie etwa den Grundsatz "Fidschi gehört den Fidschianern", der bedeutete, dass die Einheimischen das meiste Land auf der Insel kontrollierten. Die britische Kolonialherrschaft brachte Schuldarbeiter aus Indien mit sich (bis viele, unter ihnen Mahatma Ghandi, für die Abschaffung dieser Politik eintraten), sodass der heutigen fidschianischen Inselkultur eine neue Facette hinzugefügt wurde.[NEWLINE][NEWLINE]1970 wurde Fidschi die Unabhängigkeit gewährt. Es kam zum wirtschaftlichen Aufschwung, der 1987 ein abruptes Ende nahm und auf den die beinahe vollständige Stagnation sowie zwei Militärputsche und ein ziviler Staatsstreich folgten.
      </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_CIVLOPEDIA_GUADALCANAL_TEXT">
      <Text>Guadalcanal, die größte Insel der Salomonen, ist vor allem als Schauplatz einer langen und blutigen Kampagne zwischen den Vereinigten Staaten und Japan während des Zweiten Weltkriegs bekannt. Die westliche Welt kannte die Insel zwar schon 1568, doch strategisch entscheidend wurde sie erst im Zweiten Weltkrieg. Die Japaner waren bereit, sie als Basis zu benutzen, um von dort aus den Schiffsverkehr zwischen den Alliierten und Australien zu bedrohen.[NEWLINE][NEWLINE]Kurz nach ihrer Niederlage auf Midway Island begannen die Japaner, auf der Landzunge Lunga Point einen großen Flugplatz zu bauen. Guadalcanal sollte Teil eines äußeren Verteidigungsrings werden, mit dem sie die Gebiete sichern wollten, die bei der früheren Expansion erobert worden waren. Im Gegenzug starteten die Alliierten eine großangelegte Operation verbundener Kräfte, um den Flugplatz und die Insel einzunehmen und sich dort gegen die japanische Verstärkung zu verteidigen, die ins Gebiet einströmte.[NEWLINE][NEWLINE]Der Name Guadalcanal hat zwar an historischer Prominenz verloren, doch es gibt viele bedeutende Geschichten um die Ereignisse der Kampagne: die beharrliche Verteidigung des Lunga-Flugplatzes durch US Marines angesichts einer überlegenen Angriffsmacht; der Ansturm der japanischen Truppen durch den so genannten "Slot"; das Schicksal des Schiffes PT-109, auf dem der spätere amerikanische Präsident John F. Kennedy diente - all diese Ereignisse zählen zur Geschichte von Guadalcanal, und es gibt auch heute noch historisch interessierte Menschen, die begierig sind, mehr darüber zu erfahren.
      </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_CIVLOPEDIA_KIRIBATI_TEXT">
      <Text>Auf den Kiribati-Inseln leben seit mindestens 700 Jahren Menschen, vielleicht sogar schon viel länger. Den genauen Zeitpunkt festzustellen, wird durch die Unvollständigkeit der archäologischen Aufzeichnungen und der mündlichen Überlieferung erschwert. Kiribati wurde vermutlich von der Lapita-Kultur besiedelt wurde. Die Lage mitten im Pazifik führte auch zu Kontakten mit Melanesiern von Fidschi und Polynesiern von Samoa und Tonga.[NEWLINE][NEWLINE]Westliche Kontakte entstanden irgendwann während des 16. Jahrhunderts. Der Handel mit dem Westen führte zu Stammeskriegen, die den Kolonialmächten schnell einen Grund lieferten, die Inseln unter ihre Kontrolle zu bringen. Der Großteil der Kiribati-Inseln wurde von den Briten kolonisiert.[NEWLINE][NEWLINE]Im Zweiten Weltkrieg eigneten sich die Japaner Kiribati an und befestigten die Insel. Die Schlacht um Tarawa war eine der blutigsten Begegnungen zwischen den Vereinigten Staaten und Japan im Pazifikraum, denn 4.500 Japaner hatten das winzige Atoll zu einer gewaltigen Festung gemacht und fügten den angreifenden US Marines hohe Verluste zu, ehe sie so gut wie ausgelöscht wurden.
      </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_CIVLOPEDIA_MAJURO_TEXT">
      <Text>Majuro ist die größte und die Hauptinsel der Marshallinseln. Das Hauptatoll ist seit mindestens zwei Jahrtausenden besetzt. Majuro gehörte dem Deutschen Reich, bis es 1914 durch Japan erobert wurde. Die meisten Kolonialherrscher überließen die Inselbewohner jedoch überwiegend sich selbst.[NEWLINE][NEWLINE]Am 30. Januar 1944 drangen die Vereinigten Staaten im Zuge einer großangelegten Marineinvasion in Majuro ein, stellten jedoch fest, dass die Japaner die Insel bereits verlassen und sich zum nahegelegenen Kwajalein und Enewetak zurückgezogen hatten.
      </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_CIVLOPEDIA_NAURU_TEXT">
      <Text>Nauru, auch bekannt als "Pleasant Island" (die "angenehme Insel" - eine Benennung, die auf tausend andere Inseln zutreffen könnte), liegt im westlichen Pazifik und ist mit knapp mehr als 8 Quadratmeilen (rund 20 Quadratkilometern) inzwischen der kleinste Inselstaat der Welt. Die Insel wurde von Mikronesiern und Polynesiern besiedelt, von den Kolonialmächten der Welt erobert und im Zweiten Weltkrieg von den Japanern besetzt, doch die Amerikaner beachteten die Inselfestung während des Pazifikkriegs nicht.[NEWLINE][NEWLINE]Naurus wertvollster Rohstoff waren die gewaltigen Phosphatvorkommen. Als Nauru in den 1960ern die Rechte an den eigenen Mineralen zurückerlangte, wurde der Abbau verstaatlicht und die Bürger von Nauru erfreuten sich für einen kurzen, strahlenden Moment des höchsten Pro-Kopf-Einkommens weltweit. Doch die Phosphate gingen aus, das Geld wurde in eine Reihe von Fehlschlägen investiert und Nauru stand plötzlich ohne Geld und mit einem zerstörten Ökosystem da. Seitdem hat sich Nauru anderen Nationen als Steueroase und als Gefängnis angeboten, um so zu versuchen, die schwächelnde Ökonomie wieder anzukurbeln.
      </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_CIVLOPEDIA_NENDO_TEXT">
      <Text>Nendo, bzw. die Santa-Cruz-Inseln im Westen Polynesiens, wurde erstmals vor ungefähr 3.000 Jahren besiedelt. 1595 scheiterte Spanien an dem Versuch, dort eine Kolonie zu etablieren. Am 26. Oktober 1942 wurde die vierte Trägerschlacht des Zweiten Weltkriegs zwischen Japan und Amerika bei Santa Cruz ausgetragen und endete mit einem Pyrrhussieg für Japan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_CIVLOPEDIA_POHNPEI_TEXT">
      <Text>Die größte Insel der Karolinen und zugleich einer der vier Staaten von Mikronesien blieb den Europäern bis 1828 unbekannt und wurde dann von russischen Seeleuten entdeckt. Auf Pohnpei steht die Ruinenstadt Nan Madol, die Hauptstadt der Saudeleur-Dynastie. Diese bemerkenswerte Stadt bestand aus kleinen künstlichen Inseln, die durch Kanäle miteinander verbunden waren. Die Saudeleur-Dynastie regierte fast eintausend Jahre lang, ehe sie von einem Häuptling einer anderen Insel bezwungen wurde.[NEWLINE][NEWLINE]Spanien erhob Anspruch auf Pohnpei und trat die Insel später an das Deutsche Reich ab. Während des Zweiten Weltkriegs wurde die Insel von den Japanern besetzt und befestigt, doch es kam dort nie zu einer Schlacht, da die Marine der Vereinigten Staaten auf dem Weg zur Invasion Japans daran vorbeizog.
      </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_CIVLOPEDIA_VANUATU_TEXT">
      <Text>Durch die westpolynesische Lage war Vanuatu eine der ersten Inselgruppen, die vor schätzungsweise 4.000 Jahren von der Lapita-Kultur besiedelt wurden, obwohl die Bevölkerung sich überwiegend zu Melanesiern entwickelte. Der erste Westländer, der Vanuatu entdeckte, war der portugiesische Kundschafter Pedro Fernandes de Queirós, der die Inseln im Namen Spaniens beanspruchte und "Espiritu Santo" taufte. De Bougainville besuchte die Insel im Jahr 1768 und Cook nannte sie 1774 die "Neuen Hebriden".[NEWLINE][NEWLINE]Wie auf so vielen polynesischen Inseln führte auch hier der Kontakt mit dem Westen zu unzähligen Todesopfern aufgrund bisher unbekannter Krankheiten. Die Massen an Einwanderern, die sich Reichtum aus dem Sandelholz-Handel der Insel erhofften, trugen zur Verschlimmerung aller Probleme bei. Nach dem Handel mit Sandelholz wurde mit Baumwoll-, Kaffee-, Kakao- und Bananenplantagen spekuliert, bis schließlich mit der Konzentration auf Kokosnüsse ein Maß an wirtschaftlicher Stabilität erreicht wurde.[NEWLINE][NEWLINE]Bis zum Eintreffen der Amerikaner im Zweiten Weltkrieg hatte der Kolonialismus einen schwerwiegenden Einfluss in Vanuatu. Die wohlhabenden und zwanglosen Amerikaner hinterließen bei den Vanuatanern einen starken Eindruck, wie auch der nicht abreißende Flug- und Schiffsverkehr, mit dem Soldaten und Matrosen eintrafen. Schon bald warteten die Vanuataner auf den Messias John Frum, der mit seiner magischen Fracht kommen und der Insel Freiheit und Wohlstand bringen sollte. Der "Cargo-Kult" ist bis heute noch in Vanuatu lebendig!
      </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_DESC">
      <Text>Segelt mit Euren Doppelrumpf-Kanus durch die Weiten des Pazifiks, um Eure Kultur zu verbreiten und dieses Paradies zu beherrschen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_DIPLO_DEF_PACT_NO_TECH">
      <Text>[NEWLINE]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_DIPLO_NEED_WRITING_TT">
      <Text>[NEWLINE]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_DIPLO_RESCH_AGREEMENT_NO_TECH">
      <Text>[NEWLINE]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_ENCOUNTER_CAPTAIN_COOK">
      <Text>Euer Inselparadies wurde von Captain James Cook auf der HMS Endeavour entdeckt. Er reist in Frieden auf einer Forschungsmission des Britischen Empires. Seine Ankunft bedeutet den Beginn eines neuen Zeitalters für Polynesien. Schon bald werden durch die Technologien der Fremden aus der Ferne Schwarzpulverwaffen verfügbar sein. Nutzt diese neuen Geheimnisse weise!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_FIXED_MAP">
      <Text>Südpazifikkarte</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_FOUND_EASTER_ISLAND">
      <Text>Glückwunsch, Eure Kundschafter haben Rapa Nui (auch bekannt als "Osterinsel") entdeckt!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_FOUND_HAWAII">
      <Text>Glückwunsch, Eure Kundschafter haben die Inseln von Hawaii entdeckt!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_FOUND_NEW_ZEALAND">
      <Text>Glückwunsch, Eure Kundschafter haben Neuseeland, das Land der langen weißen Wolke, entdeckt!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_LEADER_GANDHI_ATTACKED_1">
      <Text>So sei es. Das samoanische Volk wird sich Eurem Angriff nicht entgegenstellen. Außer vielleicht denjenigen, die alle Waffen haben.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_LEADER_GANDHI_DECLAREWAR_2">
      <Text>Ich sende ein Kontingent samoanischer Krieger auf eine Präsentationsreise in Eure großen Städte. Ich bin sicher, dass sie mit offenen Armen empfangen werden.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_LEADER_GANDHI_DEFEATED_1">
      <Text>Ihr mögt unsere Armee besiegt haben, doch den samoanischen Geist werdet Ihr nie überwinden.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_LEADER_GANDHI_DEMANDTRIBUTE_ANGRY">
      <Text>Samoa dankt Euch herzlich für die folgende Spende im Interesse des Weltfriedens.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_LEADER_GANDHI_DEMANDTRIBUTE_NEUTRAL">
      <Text>Samoa ist arm; Ihr seid reich. Vielleicht könnte die beachtliche Last auf Eurem Karma erleichtert werden, indem Ihr uns dies gebt.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_LEADER_GANDHI_FIRSTGREETING_1">
      <Text>Im Namen des friedvollen samoanischen Volkes grüße ich Euch.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_LEADER_GANDHI_FIRSTGREETING_3">
      <Text>Im Namen des friedvollen samoanischen Volkes strecke ich Euch meine Hand in Freundschaft entgegen!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_LEADER_GANDHI_GREETING_HOSTILE_HELLO_1">
      <Text>Obwohl es mir missfällt, mit Euch zu sprechen, hoffe ich, dass das Gespräch zu einer helleren Zukunft für Samoa führt.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_LEADER_GANDHI_GREETING_NEUTRAL_HELLO_1">
      <Text>Samoa wird Euch immer gerne als Besucher begrüßen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_LEADER_GANDHI_GREETING_POLITE_HELLO_1">
      <Text>Seid gegrüßt. Samoa heißt Euch mit offenen Armen willkommen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_LEADER_GANDHI_OPEN_BORDERS_EXCHANGE_1">
      <Text>Samoa hofft, dass unsere Freundschaft weiter gefestigt werden kann, indem die künstlichen Hindernisse zwischen uns entfernt werden.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_LEADER_GANDHI_RESPONSE_REQUEST_1">
      <Text>Habt Ihr vielleicht etwas übrig für Samoa?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_LEADER_GANDHI_TRADE_NEEDMORE_NEUTRAL_1">
      <Text>Das ist gegenüber dem Volk unserer Insel nicht gerecht. Seid so freundlich und verbessert Euer Angebot.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_LEADER_GANDHI_TRADE_NO_NEUTRAL">
      <Text>Eine solche Vereinbarung wäre nicht im Interesse des samoanischen Volkes.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_LEADER_GANDHI_TRIBUTE_NO_NEUTRAL">
      <Text>Während ich persönlich fest an das Konzept der Gewaltlosigkeit glaube, ist das samoanische Volk noch nicht so erleuchtet. Es lacht herzlich über Eure Forderungen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_LEADER_HIAWATHA_FIRSTGREETING_1">
      <Text>Seid gegrüßt, Fremdling. Ich bin Pomaré, König von Tahiti. Wir suchen Frieden mit allen, schrecken aber nicht vor dem Krieg zurück.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_LEADER_HIAWATHA_FIRSTGREETING_2">
      <Text>Ich bin Pomaré I., Anführer des Volkes von Tahiti. Ich heiße Euch willkommen und hoffe, dass unsere beiden großen Völker Freunde werden.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_LEADER_HIAWATHA_FIRSTGREETING_3">
      <Text>Seid gegrüßt, Fremdling in Tahiti. Ich bin Pomaré, aber Ihr könnt mich auch einfach Tu-nui-ea-i-te-atua-i-Tarahoi Vairaatoa Taina Pomaré I. nennen. Wir suchen Frieden mit allen, schrecken aber nicht vor dem Krieg zurück.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_LEADER_KAMEHAMEHA_FIRSTGREETING_1">
      <Text>Ah, noch ein Reisender! Willkommen auf den großen Inseln von Polynesien!  Ich, der unerschrockene Kundschafter Hotu Matua, lade Euch ein, mein Mahl und mein Feuer zu teilen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_LEADER_KAMEHAMEHA_FIRSTGREETING_2">
      <Text>Willkommen, Fremdling! Ich bin Hotu Matua, Anführer von Hiva. Kommt, wir wollen eine große Hula abhalten, um unser Zusammentreffen zu feiern.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_LEADER_KAMEHAMEHA_FIRSTGREETING_3">
      <Text>Grüße und Segen für Euch. Ich bin Hotu Matua, Anführer von Hiva. Lasst uns unsere Ressourcen teilen und in Harmonie zusammenarbeiten!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_LEADER_MONTEZUMA_FIRSTGREETING_3">
      <Text>Ich bin 'Aho'eitu, Herrscher des Tongaischen Imperiums! Was für eine Art von Wesen seid Ihr?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_POLICIES_TO_VICTORY">
      <Text>Verbl. Politiken (Ihr): {1_YourPoliciesRemaining}[NEWLINE]Verbl. Politiken ({2_LeaderName}): {3_LeaderPoliciesRemaining}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_POLICY_ARIKI">
      <Text>Ariki</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_POLICY_ARIKI_DESC">
      <Text>Der Titel "Ariki" wurde an Häuptlinge oder hochgestellte Persönlichkeiten in der polynesischen Gesellschaft vergeben. Verschiedene Häuptlinge mit unterschiedlich hohem Status, genannt "Mataiapo" oder "Rangatira", dienten dem Ariki. Es wurde angenommen, dass seine Macht über sein Volk in seinem Mana begründet lag, das durch edle Abstammung und große Taten verstärkt wurde. Heute noch gibt es auf den Cookinseln eine parlamentarische Gruppierung mit dem Namen "Haus von Ariki", eine Gruppe würdiger Berater, von denen einige im frühen 21. Jahrhundert einen Putsch versuchten (ohne Erfolg; vielleicht war ihr Mana nicht stark genug).
      </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_POLICY_ARIKI_HELP">
      <Text>[COLOR_POSITIVE_TEXT]Ariki[ENDCOLOR][NEWLINE]Große Generäle werden 100% häufiger geboren.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_POLICY_BRANCH_CEREMONY">
      <Text>Zeremonie</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_POLICY_BRANCH_CEREMONY_CAP">
      <Text>ZEREMONIE</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_POLICY_BRANCH_CEREMONY_HELP">
      <Text>[COLOR_POSITIVE_TEXT]Zeremonie[ENDCOLOR] verbessert die Zufriedenheit Eures Reiches und es kann weiter wachsen.[NEWLINE][NEWLINE]Zeremonie einzuführen verringert die [ICON_HAPPINESS_4] Unzufriedenheit der [ICON_CAPITAL] Bevölkerung um 33%.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_POLICY_BRANCH_HONOR_HELP">
      <Text>[COLOR_POSITIVE_TEXT]Ehre[ENDCOLOR] verbessert die Effektivität der Armee auf verschiedene Weisen.[NEWLINE][NEWLINE]Wenn Ehre eingeführt wird, erhalten alle Landeinheiten +15 EP, die ab diesem Zeitpunkt ausgebildet werden.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_POLICY_BRANCH_THE_ARTS">
      <Text>Die Künste</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_POLICY_BRANCH_THE_ARTS_CAP">
      <Text>DIE KÜNSTE</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_POLICY_BRANCH_THE_ARTS_HELP">
      <Text>[COLOR_POSITIVE_TEXT]Künste[ENDCOLOR] verbessern den Kulturertrag Eures Reiches, sodass Ihr mehr Politiken einführen könnt.[NEWLINE][NEWLINE]Die Künste einzuführen erhöht [ICON_CULTURE] Kultur von Monumenten und Tempeln um jeweils 2.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_POLICY_CEREMONY_TEXT">
      <Text>Zeremonien sind Rituale, die von einer Gesellschaft ausgeübt werden, um wichtige Ereignisse zu feiern und soziale Bindungen zu stärken. Sie reichen von öffentlichen Zeremonien, wie zum Beispiel Kava, bis hin zu eher privaten Zeremonien, wie zum Beispiel Surfen. Sie variieren zudem auch im Grad ihrer Heiligkeit. Einige sind in höchstem Maße Tapu, während andere viel zwangloser sind. Unabhängig von der genauen Art einer Zeremonie dienen sie alle der Stärkung der sozialen Bindungen der Kultur.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_POLICY_HAKA">
      <Text>Haka</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_POLICY_HAKA_DESC">
      <Text>Der Haka ist ein traditioneller Tanz der Maori aus Neuseeland mit ganz besonderen, energischen Bewegungen und rhythmischen und gerufenen Gesängen. Der Haka wurde sowohl von Kriegsparteien als auch als friedliche (wenn auch etwas einschüchternde) Begrüßung eingesetzt. Männer und Frauen tanzen ihn, die Tänze variieren jedoch je nach Gruppe und Anlass. Während des Tanzes dargestellte Gesichtsverzerrungen wie etwa breites Grinsen und Herausstrecken der Zunge sollen das mächtige Mana im Tänzer verdeutlichen.[NEWLINE][NEWLINE]Heute ist der Haka bekannt als Begrüßung des New Zealand All Blacks Rugby-Teams, aber viele andere Organisationen (einschließlich der neuseeländischen Streitkräfte) haben einen eigenen Haka.
      </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_POLICY_HAKA_HELP">
      <Text>[COLOR_POSITIVE_TEXT]Haka[ENDCOLOR][NEWLINE]Das Reich erhält [ICON_CULTURE] Kultur vom DREIFACHEN Wert wie die Kampfstärke jeder getöteten feindlichen Einheit.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_POLICY_HEALING">
      <Text>Kahuna-Heilung</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_POLICY_HEALING_DESC">
      <Text>Kahuna ist ein hawaiisches Wort für polynesische Priester oder schamanistische Heiler. Diese Heiler halfen ihrem Volk durch pflanzliche Arzneimittel und "Ho'oponopono", ein Prozess der Versöhnung mit Vorfahren, Geistern, Göttern und Menschen, denen der Hilfesuchende Unrecht getan hatte. Dass der Schwerpunkt der Kahuna-Heilung auf gegenseitiger, konstruktiver Problemlösung und Wiederherstellung des Individuums beruht, kann sicherlich als harmonisierender Faktor der polynesischen Kultur positiv erwähnt werden. Die Kahuna-Heilung erlebt heute eine Renaissance auf Hawaii und in ganz Polynesien.
      </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_POLICY_HEALING_HELP">
      <Text>[COLOR_POSITIVE_TEXT]Kahuna-Heilung[ENDCOLOR][NEWLINE]Nahkampfeinheiten erhalten die Beförderung Sanitäter.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_POLICY_HULA">
      <Text>Hula</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_POLICY_HULA_DESC">
      <Text>Die Hula ist ein traditioneller hawaiischer Tanz, der von Gesängen und Musik begleitet wird. Es gibt verschiedenste verwandte Tänze überall in Polynesien. Seit den ersten Kontakten mit dem Westen integrieren die bei der Hula eingesetzten Instrumente und Gesänge neue Elemente, einschließlich mehrstimmigen Gesangs und der Ukulele. Die Hula wurde ursprünglich zu den verschiedensten Anlässen, von den wichtigsten Ritualen bis hin zu simpler Geselligkeit, getanzt. Die Handbewegungen der Hula-Tänzer dienen dazu, Elemente des Lieds darzustellen, wie etwa Wellenbewegungen des Meeres oder auch Emotionen der Charaktere. Nachdem die Hula sich zu einer Art intellektueller Kitsch entwickelte, begannen auf Hawaii ernsthafte Versuche, die ursprünglichen Formen des Tanzes wieder zu beleben.
      </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_POLICY_HULA_HELP">
      <Text>[COLOR_POSITIVE_TEXT]Hula[ENDCOLOR][NEWLINE]Die benötigte [ICON_HAPPINESS_1] Zufriedenheit für den Beginn eines [ICON_GOLDEN_AGE] Goldenen Zeitalters wird um 25% verringert.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_POLICY_KAVA">
      <Text>Kava</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_POLICY_KAVA_DESC">
      <Text>Das Getränk aus den vorbereiteten Wurzeln der Kava-Pflanze (Piper methysticum) ist von immenser Bedeutung für polynesische Rituale und soziale Zusammenkünfte. Das Getränk hat eine milde sedative Wirkung und führt zu entspanntem Wohlbefinden. Daher wird Kava oft zu Beginn polynesischer Treffen serviert, bei denen entspannte und glückliche Teilnehmer erwünscht sind. Die Einzelheiten der Kava-Rituale variieren in Polynesien von Insel zu Insel. In den letzten Jahren wurde der Wirkstoff von Kava in Bezug auf mögliche pharmakologische Nutzen studiert und es gibt beachtliche, nicht offizielle Berichte über den Effekt von Kava von Leuten, die auf diese Art von Sachen stehen.
      </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_POLICY_KAVA_HELP">
      <Text>[COLOR_POSITIVE_TEXT]Kava[ENDCOLOR][NEWLINE]Gewährt sofort +10 [ICON_HAPPINESS_1] Zufriedenheit.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_POLICY_LUAU">
      <Text>Luau</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_POLICY_LUAU_DESC">
      <Text>Nachdem König Kamehameha II bestimmte religiöse Tapus im Jahr 1819 abgeschafft hatte, entstand auf den Inseln von Hawaii das Luau, ein Festschmaus in fröhlicher Atmosphäre, oft von Tanz und Gesang begleitet. Das eigentliche Luau bestand aus in Kokosnussmilch gebackenen Taro-Blättern und Hühnern, doch schon bald bezeichnete der Begriff das gesamte Festmahl. Königliche Luaus konnten unglaubliche Ausmaße erreichen und der berühmte "glückliche Monarch" Kalakaua lud so viele Gäste ein, dass sie nacheinander in Hunderter-Gruppen versorgt werden mussten. Heute ist der Begriff "Luau" in der hawaiischen Kultur und an vielen Orten auf der Welt ein Synonym für "Party".
      </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_POLICY_LUAU_HELP">
      <Text>[COLOR_POSITIVE_TEXT]Luau[ENDCOLOR][NEWLINE]Jedes unterschiedliche Luxusgut gewährt sofort +2 [ICON_HAPPINESS_1] Zufriedenheit.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_POLICY_MANA">
      <Text>Mana</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_POLICY_MANA_DESC">
      <Text>Mana ist für polynesische Spiritualität von enormer Bedeutung. Mana ist die mystische Kraft oder Essenz, von der die gesamte Schöpfung durchdrungen ist. Obwohl der Begriff in verschiedenen Gebieten Polynesiens leicht unterschiedliche Bedeutung hat, bleiben sein Gewicht und seine zentrale Bedeutung durchweg erhalten. Große Taten und Handlungen sind das Ergebnis von Mana und bringen der Person, die sie ausführt, ebenfalls Mana. Mana verleiht Autorität, Prestige und Macht. Der Verlust von Mana bedeutet den Verlust von Macht. Es ist außerdem sehr schwierig, Leute zu verfluchen, wenn man nicht über genügend Mana verfügt.
      </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_POLICY_MANA_HELP">
      <Text>[COLOR_POSITIVE_TEXT]Mana[ENDCOLOR][NEWLINE]Große Persönlichkeiten [ICON_GREAT_PEOPLE] werden 100% häufiger geboren.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_POLICY_POI">
      <Text>Poi</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_POLICY_POI_DESC">
      <Text>Poi ist eins der polynesischen Hauptnahrungsmittel, das aus den gestampften, gekochten Knollen der Taro-Pflanze hergestellt wird. Die Konsistenz von Poi reicht (abhängig von der Kochmethode) von einer dicken Flüssigkeit bis zu einem teigartigen Gemisch. Der Geschmack von Poi wurde bereits als "kleberartig", "fein und delikat" sowie "jenseits des Beschreibbaren" beschrieben. Fermentiertes, bitteres Poi kann auch verwendet werden, um andere Nahrungsmittel zuzubereiten.[NEWLINE][NEWLINE]In der hawaiischen Kultur spielen die Taro-Pflanzen eine wichtige Rolle im Schöpfungsmythos des Volkes. Wenn Poi serviert wurde, glaubte man, dass der alte Geist der Urahnen bei der Familie verweilte.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_POLICY_POI_HELP">
      <Text>[COLOR_POSITIVE_TEXT]Poi[ENDCOLOR][NEWLINE]+1 [ICON_MOVES] Fortbewegung für Einheiten zu Wasser.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_POLICY_POWHIRI">
      <Text>Powhiri</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_POLICY_POWHIRI_DESC">
      <Text>Die Maori-Begrüßungszeremonie für Würdenträger ist ein komplexes Ritual. Es beginnt traditionell mit einer zeremoniellen Bedrohung des Besuchers (dieser Teil wird zu Recht für das Spannendste an der Powhiri gehalten), während der die Standfestigkeit des Besuchers beurteilt und das kriegerische Können des Gastgebers zur Schau gestellt wird, damit keine Missverständnisse über die Lage aufkommen. Der Besucher akzeptiert das Rautapu, ein Geschenk durch den Atua des Friedens, die beiden Seiten tauschen einen Hongi aus, indem sie ihre Nasen aneinanderpressen und ihren Atem teilen, was die Zeremonie abschließt.
      </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_POLICY_POWHIRI_HELP">
      <Text>[COLOR_POSITIVE_TEXT]Powhiri[ENDCOLOR][NEWLINE][ICON_GOLD] Goldgeschenke an Stadtstaaten bewirken 25% mehr [ICON_INFLUENCE] Einfluss.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_POLICY_RONGO">
      <Text>Rongorongo</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_POLICY_RONGO_DESC">
      <Text>Die mysteriösen Moai-Statuen der Osterinsel sind nicht das einzige Geheimnis der Insel. Die Rongorongo sind eine Sammlung von in einem nicht dechiffrierbaren Sprachcode beschriebenen Tafeln aus dem 18. Jahrhundert. Es gibt ungefähr zwei Duzend echte Rongorongo-Objekte mit immer wiederkehrenden Zeichen darauf, doch selbst die ausgefeiltesten statistischen Methoden konnten ihre Bedeutung bislang nicht entschlüsseln. Die derzeit führende Theorie besagt, dass die Rongorongo Gedächtnisstützen für Priester oder Sänger waren, da das Wort "Rongorongo" von dem lokalen Begriff für "Zitieren, Singen" abstammt. Das Ärgerliche am Geheimnis der Rongorongo sind zahllose Berichte, nach denen es einmal viel mehr dieser Objekte gab. Als das Geheimnis ihrer Sprache verloren gegangen war, wurde das Holz der Rongorongo-Tafeln von den Inselbewohnern für Kanus, Angelspulen und sogar Feuerholz benutzt!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_POLICY_RONGO_HELP">
      <Text>[COLOR_POSITIVE_TEXT]Rongorongo[ENDCOLOR][NEWLINE]Erhöht den [ICON_RESEARCH] Wissenschaftsertrag von Bibliotheken und Observatorien um 50%.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_POLICY_STONECARVING">
      <Text>Steinschnitzereien</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_POLICY_STONECARVING_DESC">
      <Text>Das Schnitzen gehörte zu den höchstentwickelten dekorativen Künsten in Polynesien. Die Schnitztechniken variierten von Insel zu Insel, wobei jede Insel sich auf das Material konzentrierte, das zur Hand war. Auf Inseln ohne große Wälder herrschten Steinschnitzereien vor. Zusätzlich zu menschlichen Tiki-Figuren gibt es auf vielen polynesischen Inseln Felszeichnungen in verschiedenen Stilen. Das berühmteste Beispiel polynesischer Steinschnitzereien sind die massiven Moai-Statuen von Rapa Nui (Osterinsel). Diese 887 Stein-Statuen wurden aus dem vulkanischen Gestein von Rapa Nui mit einfachen Steinwerkzeugen gefertigt und von Arbeitern kilometerweit bis zu ihren Ahu-Plattformen bewegt, von wo aus sie in einem beeindruckenden Zurschaustellung von Mana ins Landesinnere von Rapa Nui blicken.
      </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_POLICY_STONECARVING_HELP">
      <Text>[COLOR_POSITIVE_TEXT]Steinschnitzereien[ENDCOLOR][NEWLINE]+1 [ICON_CULTURE] Kultur für jede Moai-Statue.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_POLICY_SURFING">
      <Text>Surfen</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_POLICY_SURFING_DESC">
      <Text>Die Kunst des He'enalu - des Gleitens auf Wellen - wurde schon lange auf Hawaii praktiziert, als es dem Westen als Teil der Reiseaufzeichnungen von Cooks Reise auf der HMS Endeavor zum ersten Mal beschrieben wurde. Zugang zu den besten Surfplätzen und Stränden wurde nach Klassenzugehörigkeit geregelt, obwohl geübte Surfer niedrigerer Klassen das Recht erlangen konnten, in diesen Gewässern zu surfen. Hawaiische Longboards konnten bis zu 5,5 Meter lang sein und über 50 Kilo wiegen, wodurch ihr Einsatz beachtliches Können und große Sportlichkeit erforderte.[NEWLINE][NEWLINE]Das Surfen erlebte vom frühen 20. Jahrhundert bis heute verschiedene "Wellen" an Popularität, da immer neue Menschen schnell den Spaß auf den geschnitzten Brettern für sich entdeckten.
      </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_POLICY_SURFING_HELP">
      <Text>[COLOR_POSITIVE_TEXT]Surfen[ENDCOLOR][NEWLINE]+1 [ICON_HAPPINESS_1] Zufriedenheit für jede Stadt in Eurem Reich.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_POLICY_TAPACLOTH">
      <Text>Tapa-Stoff</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_POLICY_TAPACLOTH_DESC">
      <Text>Als Tapa bezeichnet man einen traditionellen dekorativen polynesischen Stoff, der aus zerstoßener Rinde gemacht wird. Tapa wurde überall in Polynesien hergestellt, die höchste Kunstfertigkeit erreichte man aber auf Fidschi, Tonga und Samoa. Tapa wird traditionell mit komplexen geometrischen Figuren in Kontrastfarben bemalt. Die Vorbereitung des Stoffes stellt eine wichtige soziale und rituelle Zusammenkunft für die Inselfrauen dar. Tapa war früher gleichzusetzen mit Wohlstand und wenn ein Häuptling Tapa verschenkte, war dies ein königliches Präsent. Heute wird Tapa immer noch für offizielle Anlässe wie Hochzeiten genutzt, aber die Baumwolle hat den Rindenstoff als haltbarerer Ersatz weitgehend verdrängt.
      </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_POLICY_TAPACLOTH_HELP">
      <Text>[COLOR_POSITIVE_TEXT]Tapa-Stoff[ENDCOLOR][NEWLINE]+2 [ICON_CULTURE] Kultur in jeder Stadt.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_POLICY_TAPU">
      <Text>Tapu</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_POLICY_TAPU_DESC">
      <Text>Tapu ist unauflösbar mit dem Konzept des Mana verbunden und lässt sich ungefähr mit "Heiligkeit" oder "Heiligtum" übersetzen. Dies kann auch ein Verbot umfassen, was der Ursprung des Lehnwortes "Tabu" ist. Dinge, die Tapu sind, gelten als geheiligt und dürfen nicht gestört werden, da sie andernfalls entweiht werden und ihr Mana verlieren. Der Bruch eines Tapus war eine ernsthafte Angelegenheit und wurde in den meisten polynesischen Kulturen streng bestraft.
      </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_POLICY_TAPU_HELP">
      <Text>[COLOR_POSITIVE_TEXT]Tapu[ENDCOLOR][NEWLINE][ICON_CULTURE] Kulturkosten zukünftiger Sozialpolitiken um 10% verringert.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_POLICY_THE_ARTS_TEXT">
      <Text>Die Kunst ist eine abstrakte Ausdrucksform persönlicher Gefühle - das physische Abbild der Vorstellungskraft des Künstlers. Beinahe jedes irdische Objekt kann durch die Mühen eines Künstlers zum Kunstwerk werden. So würde einfacher Rindenbaststoff zur Bekleidung vollkommen ausreichen, aber durch die Herstellung von Tapa wird derselbe Rindbaststoff zu Kunst. Die Kunst dient außerdem dem Zweck, Objekte mit Mana zu segnen und den Künstler der Unsterblichkeit ein Stück näher zu bringen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_POLICY_TIKI">
      <Text>Tiki</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_POLICY_TIKI_DESC">
      <Text>Als Tiki bezeichnet man polynesische Schnitzereien mit menschlichen Formen, mit denen für gewöhnlich Häuptlinge, Helden, Götter und andere sagenhafte Figuren dargestellt werden. Tikis können entweder lang und schlank oder kurz und gedrungen sein, da mit jedem dieser Stile positive, mit Mana assoziierte Aspekte des Motivs betont werden. Ein begehrlich blickender Tiki mit herausgestreckter Zunge zum Beispiel verkörpert sichtbare Kraft und Stärke, eine hohe Stirn steht für Weisheit. Nach dem Zweiten Weltkrieg verwässerte die weite Verbreitung der polynesischen Kultur die Bedeutung des Begriffs "Tiki", der seither wenig ernsthaft für eine Vielzahl von Produkten verwendet wird, bei denen alte polynesische Helden kaum Mana finden würden.
      </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_POLICY_TIKI_HELP">
      <Text>[COLOR_POSITIVE_TEXT]Tiki[ENDCOLOR][NEWLINE]50% überschüssiger [ICON_HAPPINESS_1] Zufriedenheit in jeder Runde auf die [ICON_CULTURE] Kultur, die für Sozialpolitiken verwendet werden kann.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_RANDOM_MAP">
      <Text>Zufällige Archipelkarte</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_SELECT_MAP">
      <Text>Karte wählen</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_TECH_AQUACULTURE_DESC">
      <Text>Mit dem Begriff Aquakultur bezeichnet man die Kultivierung von Wasserpflanzen und im Wasser lebenden Tieren, ganz ähnlich der Kultivierung von an Land lebenden Pflanzen und Tieren in der Landwirtschaft. Aquakultur dient primär der Ernährung von an Gewässern lebenden Menschen, schließt jedoch auch die Kultivierung von Luxusgütern wie Perlen und Zierfischen mit ein. Weder industrieller Fischfang in der Wildnis noch das Freizeit-Angeln werden als Aquakultur bezeichnet. Die Aquakultur wird oft von Küstenbewohnern genutzt, um Nahrung auf zuverlässigere Weise aus dem Wasser zu gewinnen. Sie ergänzt so die Fänge aus der Wildnis.[NEWLINE][NEWLINE]Im Laufe der menschlichen Geschichte wurde die Aquakultur mehrfach unabhängig voneinander entdeckt. Die frühesten archäologischen Belege für die Aquakultur könnten vom australischen Ureinwohnervolk der Gunditjmara stammen, das Aale fing und dann züchtete. Die Polynesier bauten an Inselküsten Fischteiche mit Felswänden und fingen so Fische, die durch Schleusen hineingeschwommen waren. Obwohl die Aquakultur die Landwirtschaft als Methode zur Gewinnung von Nahrungsmitteln nie verdrängt hat, hat sich das Wissen um ihre Kultivierungstechniken, wie zum Beispiel der Fang ausgewachsener Fische, das Sammeln von Fischeiern, die Fischzucht und der Umgang mit Schalentieren, auf der ganzen Welt verbreitet. Durch die Aquakultur sind außerdem viele Spezies in neuen Umgebungen eingeführt worden, manchmal auch zum Nachteil der bereits in dem jeweiligen Habitat vorhandenen Pflanzen und Tiere.[NEWLINE][NEWLINE]Seit der Industrialisierung besteht wachsendes Interesse an der kommerziellen Verwertbarkeit der Aquakultur. Da durch kommerzielle Wildfänge die Meere leergefischt werden, ermöglicht die Kultivierung beliebter Speisefische und Schalentiere die zuverlässige Versorgung der Mittagstische dieser Welt.
      </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_TECH_AQUACULTURE_HELP">
      <Text>Verbessert die [ICON_GOLD] Goldproduktion von Fischerbooten. Ermöglicht außerdem den Bau eines [COLOR_POSITIVE_TEXT]Seehafens[ENDCOLOR] in Küstenstädten, was die [ICON_PRODUCTION] Produktion aus Wasserressourcen verbessert.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_TECH_AQUACULTURE_QUOTE">
      <Text>[NEWLINE][TAB][TAB]"Aquakultur ist ein riskantes Geschäft. Man macht das nicht des Geldes wegen. Man macht das, weil man es liebt."[NEWLINE][TAB][TAB] - Michael Matthews[NEWLINE][TAB]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_TECH_ASTRONOMY_HELP">
      <Text>Bietet +1 [ICON_MOVES] Fortbewegung für Einheiten zu Wasser. Ermöglicht den Bau des [COLOR_POSITIVE_TEXT]Observatoriums[ENDCOLOR], dem ersten Gebäude, das den Wissenschaftsertrag verbessert. Ermöglicht außerdem den Bau des [COLOR_POSITIVE_TEXT]Leuchtturms[ENDCOLOR] und [COLOR_POSITIVE_TEXT]Hafens[ENDCOLOR], die die [ICON_FOOD] Nahrungsproduktion von Wasser-Geländefeldern steigern und Handelswege über Wasser verbinden.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_TECH_CEREMONIAL_DANCE_DESC">
      <Text>Die polynesische Kultur hatte keine verbreitete eigene Schriftsprache, sodass sie mündlich und durch eine Vielzahl verschiedener Gedächtnistechniken weitergegeben wurde, darunter der zeremonielle Tanz und Gesang. Die Tänze waren von Region zu Region verschieden in Polynesien. Zeremonielle Tänze begleiteten Fruchtbarkeitsrituale, wurden zur Ehrung der Götter, zum Preisen des Häuptlings und von Helden sowie zur Begrüßung geschätzter Besucher eingesetzt. Kontakte zum Westen führten oft dazu, dass westliche Instrumente und Musikstile in bestehende Tänze mit einflossen.[NEWLINE][NEWLINE]Die berühmtesten polynesischen zeremoniellen Tänze sind wahrscheinlich die Hula, entstanden auf Hawaii, und der Maori Haka aus Neuseeland. Die Hula ist berühmt durch ihren aufwogenden Singsang und ihre wellenartigen Gesten, der Haka für seine energievollen stampfenden Bewegungen und seine rhythmischen Gesänge. Die Hula-Tänze kann man grob in zwei Kategorien einteilen: Die alten Tänze, die vor westlichen Kontakten entstanden sind und "Kahiko" genannt werden, und den moderneren Stil, der zwischen dem 19. und dem 20. Jahrhundert entstand und "Auana" genannt wird. Der Haka wurde sowohl von Männern als auch Frauen auf Anlässen von Beerdigungen bis hin zum Krieg getanzt.[NEWLINE][NEWLINE]Der Tanz ist immer noch ein wichtiger Bestandteil der polynesischen Kultur und wird in ganz Polynesien gelehrt, wodurch auch zukünftigen Generationen ermöglicht wird, die eigene Kultur sowohl durch die anmutigen Bewegungen und reizenden Harmonien der friedlicheren Formen als auch durch die machtvollen, aggressiven Begrüßungen von Rugby-Teams zu erleben.
      </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_TECH_CEREMONIAL_DANCE_HELP">
      <Text>Ermöglicht den Bau der [COLOR_POSITIVE_TEXT]Maori-Krieger[ENDCOLOR], der mächtigsten klassischen Einheit im Spiel. Ihr könnt außerdem das [COLOR_POSITIVE_TEXT]Nationalepos[ENDCOLOR] bauen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_TECH_CEREMONIAL_DANCE_QUOTE">
      <Text>[NEWLINE][TAB][TAB]"Ich würde nur an einen Gott glauben, der zu tanzen verstünde."[NEWLINE][TAB][TAB] - Friedrich Nietzsche[NEWLINE][TAB]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_TECH_COMPASS_HELP">
      <Text>Ermöglicht den Bau der [COLOR_POSITIVE_TEXT]Karavelle[ENDCOLOR], der ersten Marineeinheit der Renaissance.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_TECH_CONSTRUCTION_HELP">
      <Text>Ermöglicht die Errichtung von [COLOR_POSITIVE_TEXT]Stadtmauern[ENDCOLOR], die die Verteidigung von Städten bei Angriffen deutlich verbessern. Außerdem können Bautrupps [COLOR_POSITIVE_TEXT]Straßen[ENDCOLOR] und [COLOR_POSITIVE_TEXT]Festungen[ENDCOLOR] errichten.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_TECH_ECONOMICS_HELP">
      <Text>Ermöglicht die Errichtung des die [ICON_GOLD] Goldproduktion beschleunigenden [COLOR_POSITIVE_TEXT]Markts[ENDCOLOR], ermöglicht die Modernisierung von Geländefeldern durch [COLOR_POSITIVE_TEXT]Handelsposten[ENDCOLOR] und ermöglicht es Städten, [ICON_PRODUCTION] Produktion in [ICON_GOLD] Gold umzuwandeln statt in Einheiten oder Gebäude.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_TECH_GUNPOWDER_HELP">
      <Text>Ermöglicht die Ausbildung von [COLOR_POSITIVE_TEXT]Musketieren[ENDCOLOR], der ersten Einheit im Spiel, die Feuerwaffen verwendet. Bietet außerdem wirtschaftliche Vorteile durch neue Technologien, die durch den Kontakt mit Europäern erlangt werden.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_TECH_MASONRY_HELP">
      <Text>Ermöglicht den Bau von [COLOR_POSITIVE_TEXT]Monumenten[ENDCOLOR], die den Kulturertrag von Städten verbessern. Außerdem können Bautrupps Steinbrüche auf [ICON_RES_MARBLE] [COLOR_POSITIVE_TEXT]Marmor[ENDCOLOR] errichten und [COLOR_POSITIVE_TEXT]Sümpfe trockenlegen[ENDCOLOR], wodurch andere Modernisierungen errichtet werden können.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_TECH_MINING_HELP">
      <Text>Ermöglicht es Bautrupps, [COLOR_POSITIVE_TEXT]Minen[ENDCOLOR] zu errichten, um die [ICON_PRODUCTION] Produktion von Geländefeldern zu steigern, und [COLOR_POSITIVE_TEXT]Wälder abzuholzen[ENDCOLOR] sowie [COLOR_POSITIVE_TEXT]Dschungel zu roden[ENDCOLOR], um die Errichtung von Modernisierungen zu ermöglichen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_TECH_NAVIGATION_HELP">
      <Text>Ermöglicht den Bau der [COLOR_POSITIVE_TEXT]Triere[ENDCOLOR], dem ersten Kriegsschiff im Szenario. Einheiten zu Wasser können sich bei einem Angriff von Kriegsschiffen verteidigen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_TECH_OPTICS_HELP">
      <Text>Ermöglicht den Bau der [COLOR_POSITIVE_TEXT]Fregatte[ENDCOLOR], des mächtigsten Kriegsschiffs im Szenario.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_TECH_ORNAMENTAL_CARVING_DESC">
      <Text>Eine der wichtigsten dekorativen Künste Polynesiens ist die Ornamentkunst. Egal, welches Material - ob Muscheln, Knochen, Holz oder Stein - die Polynesier machten aus allem, was sie zur Hand hatten, außergewöhnliche Ornamente. Die Ornamentkunst war nicht beschränkt auf zeremonielle und religiöse Zwecke; sogar alltägliche Werkzeuge wie Stühle, Löffel oder Häuserbalken waren verziert, oft mit liebevollen Details.[NEWLINE][NEWLINE]Obwohl die Ornamentkunst in ganz Polynesien verbreitet war, gab es Unterschiede bezüglich örtlicher Stilrichtungen und bevorzugter Materialien. In Hawaii gab es etwa sehr viel Bauholz, sodass Holzschnitzereien von enormem Detailreichtum und großer Qualität entstanden, während die Bewohner der holzarmen Osterinsel das Vulkangestein der Insel bearbeiteten und so die wundervollen und zurecht berühmten Moai-Statuen erschufen.[NEWLINE][NEWLINE]Tiki-Statuen, stilisierte menschliche Figuren, zählten zu den häufigsten Ornamenten. Diese Figuren repräsentierten Helden oder Ahnen. Man glaubte, dass sie göttliche Macht (Mana) enthielten. Ihre weit aufgerissenen Augen stellten Bewusstsein dar, ihre gebleckten Zähne standen für Stärke und Widerstandskraft. Der Begriff "Tiki" erhielt erst nach dem Zweiten Weltkrieg die negative Bedeutung als Trivialkultur.[NEWLINE][NEWLINE]Zusätzlich zur Ornamentkunst an Objekten hinterließen die Polynesier eine Vielzahl von Felsenmalereien auf ihren Inseln. Diese Felsenmalereien und die geheimnisvolle Schrift der Rongorongo-Tafeln sind heute noch Gegenstand intensiver Diskussionen und gelegentlich Anlass für Verschwörungstheorien.
      </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_TECH_ORNAMENTAL_CARVING_HELP">
      <Text>Ermöglicht es Arbeitern, [COLOR_POSITIVE_TEXT]Moai-Statuen[ENDCOLOR] auf Küsten-Geländefeldern zu bauen, was den [ICON_CULTURE] Kulturertrag dieser Geländefelder verbessert.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_TECH_ORNAMENTAL_CARVING_QUOTE">
      <Text>[NEWLINE][TAB][TAB]"Ich sah den Engel im Marmor und meißelte, bis ich ihn befreit hatte."[NEWLINE][TAB][TAB] - Michelangelo[NEWLINE][TAB]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_TECH_SAILING_HELP">
      <Text>Ermöglicht den Bau des Arbeitsboots, das nützlich ist für den Abbau von Ressourcen aus dem Wasser wie [ICON_RES_FISH] [COLOR_POSITIVE_TEXT]Fisch[ENDCOLOR] und [ICON_RES_PEARLS] [COLOR_POSITIVE_TEXT]Perlen[ENDCOLOR].</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_TECH_SCIENTIFIC_THEORY_HELP">
      <Text>Diese Technologie bietet keine direkten Vorteile. Sie muss erforscht werden, wenn Ihr den Mittelalterbaum vor der Ankunft der Europäer im Pazifik anschließt. Sie stellt die Stagnation polynesischer Technologie vor dem Kontakt mit fortschrittlicheren Zivilisationen dar. Sie ist zugänglich für jede Zivilisation, die Kontakt zu der Expedition von Captain James Cook hat.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_TECH_TATTOO_DESC">
      <Text>Das Tätowieren bezeichnet eine Kunstform, bei der mit Tinte dauerhafte Muster auf menschlichen Körpern erschaffen werden, und die von den Polynesiern sehr weit entwickelt wurde. Zum ersten Mal wurde der Ausdruck vom britischen Naturforscher Joseph Banks an Bord der "Endeavor" 1769 erwähnt; er stammt vom polynesischen Wort "tatau" ab.[NEWLINE][NEWLINE]Polynesische Tätowierungen waren sehr großflächig und umfassten bei den Maori und im Westen Polynesiens auch detailreiche Gesichtstätowierungen. Tätowierungen waren oft mit sozialem Rang und Status verbunden, wobei die kompliziertesten und detailreichsten Körperbilder den Häuptlingen und Anführern vorbehalten waren. Die Muster waren vornehmlich geometrische Figuren und Linien und hatten für den Träger eine spirituelle Bedeutung. Beim Tätowieren in Polynesien wurde ein breiter, scharfer Kamm aus angespitzten Eberzähnen mit einer Farbe bestehend aus dem Ruß gebrannter Nüsse des Lichtnussbaums in die Haut eingebracht. Moderne Tätowierungsmethoden werden als direkte Nachkömmlinge des polynesischen Tätowierens mit moderneren Werkzeugen bei absolut gleichbleibendem Schmerz angesehen.[NEWLINE][NEWLINE]Junge Erwachsene wurden der Tätowierungsprozedur in mehreren Sitzungen über eine Reihe von Tagen unterzogen. Das Tätowieren von Männern war generell stärker ritualisiert als das von Frauen. Tätowierungen konnten abgelehnt und Sitzungen unterbrochen werden, wenn dies auch für gewöhnlich mit einem erheblichen sozialen Stigma verbunden war.
      </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_TECH_TATTOO_HELP">
      <Text>Ermöglicht es Euch, Euer Militär mit Gebäuden wie der [COLOR_POSITIVE_TEXT]Kaserne[ENDCOLOR] und dem [COLOR_POSITIVE_TEXT]Heldenepos[ENDCOLOR] zu stärken.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_TECH_TATTOO_QUOTE">
      <Text>[NEWLINE][TAB][TAB]"Ein Mann ohne Tätowierungen ist für die Götter unsichtbar."[NEWLINE][TAB][TAB] - Sprichwort der Iban[NEWLINE][TAB]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_TECH_THEOLOGY_HELP">
      <Text>Ermöglicht den Bau des [COLOR_POSITIVE_TEXT]Tempels[ENDCOLOR] und der [COLOR_POSITIVE_TEXT]Bibliothek[ENDCOLOR], die Euren [ICON_CULTURE] Kultur- bzw. [ICON_RESEARCH] Wissenschaftsertrag erhöhen. Ermöglicht außerdem den Bau des [COLOR_POSITIVE_TEXT]Gerichtsgebäudes[ENDCOLOR], einem Gebäude, das die [ICON_HAPPINESS_4] Unzufriedenheit in [ICON_OCCUPIED] besetzten Städten senkt.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_TECH_TRAPPING_HELP">
      <Text>Ermöglicht die Ausbildung des [COLOR_POSITIVE_TEXT]Speerkämpfers[ENDCOLOR], einer starken Militäreinheit. Ermöglicht außerdem Bautrupps die Errichtung von [COLOR_POSITIVE_TEXT]Lagern[ENDCOLOR] auf [ICON_RES_DEER] Wild-, [ICON_RES_IVORY] Elfenbein- und [ICON_RES_FUR] Pelz-Ressourcen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_TECH_WAYFINDING_DESC">
      <Text>Die traditionelle polynesische Navigation, die auch "Orientierung" genannt wird, war ein hochentwickeltes und mündlich weitergegebenes Wissenssystem, das den Polynesiern ermöglichte, immense Entfernungen auf dem Pazifischen Ozean in offenen Booten zurückzulegen. Dieses System bestand zu Teilen aus Himmelsnavigation, der Kenntnis der Strömungen des Ozeans, Verhaltenskunde von Vögeln und Fischen, Navigation durch Berechnungen und Wetterbeobachtungen. Die Orientierung war Exklusiv- und Geheimgebiet der Navigatoren und erlaubte den Polynesiern, Zehntausende von Quadratkilometern ohne Kompass oder Uhr zu bereisen. Angehende Navigatoren lernten von ihren Meistern wichtige Fakten über die Bewegung der Gestirne, das Verhalten von Vögeln und die Besonderheiten des Wetters (wie etwa, dass Wolken über einer Insel eine sichtbare Formation am Horizont bilden) in Form von Sprechgesängen, Liedern und schematischen Karten aus einfachen Materialien.[NEWLINE][NEWLINE]Da es sich bei der Orientierung um ein mündlich überliefertes Geheimnis mit hoher lokaler Variation handelte, ist das meiste dieses Wissens heute verloren. Es gibt jedoch noch einige Schulen traditioneller polynesischer Navigation im Pazifikgebiet, zum Beispiel Taumako auf den Salomonen.[NEWLINE][NEWLINE]Aufgrund der vergleichsweise geringen Größe der polynesischen Segelschiffe und der seefahrerischen Ziele, die die Polynesier erreicht haben, werden die Effizienz der Orientierung und das Können der polynesischen Navigatoren oft hochgelobt und zuweilen romantisch erhöht. Es ist aber auch schwierig, die Zuversicht und Kompetenz der Polynesier nicht zu bewundern, die zu winzigen, weit entfernten Inseln gesegelt sind in offenen Booten, die kaum so groß waren wie ein Stadtbus.
      </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_TECH_WAYFINDING_HELP">
      <Text>Diese Technologie wurde von Eurer Zivilisation kurz vor dem Start dieses Szenarios erforscht, was die Geheimnisse des Wasserns auch über Ozean-Geländefelder freigeschaltet hat.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_TECH_WAYFINDING_QUOTE">
      <Text>[NEWLINE][TAB][TAB]"Über des dunkelblauen Meeres geglätteten Wogen sind keine Grenzen für unsre Gedanken und Seelen gezogen. So weit die Brise weht, die Wellen, sie schlagen, unser Reich zu schützen, unsere Heimat zu bewahren."[NEWLINE][TAB][TAB] - Lord Byron[NEWLINE][TAB]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_THE_ARTS_TITLE">
      <Text>Tiki-{1_PlayerName:textkey} von {2_CivName:textkey}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_TITLE">
      <Text>Paradies auf Erden</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_TP_CULTURE_CITY_COST">
      <Text>Die einzelnen Städte in Eurem Besitz beeinflussen die Kosten für Sozialpolitiken nicht. Zögert also nicht, so viele neue Städte zu erlangen, wie Ihr wünscht.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_TURNSREMAINING">
      <Text>Kein Rundenlimit</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_UNIT_HELP_TRIREME">
      <Text>Marineeinheit des Mittelalters zur Beherrschung der Meere.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLYNESIAN_SCENARIO_UNIT_TRIREME_STRATEGY">
      <Text>Die Triere ist die erste Marineeinheit, die Zivilisationen im Spiel bauen können. Sie ist eine Fernwaffen-Einheit mit einer bescheidenen Fernkampfstärke und kann keine Nahkampfangriffe ausführen. Die Triere ist nützlich, um Barbarenschiffe aus heimischen Gewässern zu vertreiben und feindliche Einheiten zu Wasser anzugreifen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_HEART_OF_POLYNESIA">
      <Text>[ICON_HAPPINESS_4] Unzufriedenheit durch Anzahl [ICON_CITIZEN] Bürger um 25% verringert.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_HEART_OF_POLYNESIA_SHORT">
      <Text>Herz Polynesiens</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_HIGH_ISLANDERS">
      <Text>Erhaltet kostenlosen Siedler durch die Entdeckung der Astronomie.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_HIGH_ISLANDERS_SHORT">
      <Text>Hotu Matuas Kolonisten</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_TIU_TONGA_EMPIRE">
      <Text>Der [ICON_INFLUENCE] Einfluss in Stadtstaaten verringert sich nur zwei Drittel so schnell und erholt sich 50% schneller als sonst.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_TIU_TONGA_EMPIRE_SHORT">
      <Text>Tongaisches Imperium</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_TUPAIAS_NAVIGATION">
      <Text>Alle Land- und Marine-Militäreinheiten (einschließlich Späher) haben +1 Sicht.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_TUPAIAS_NAVIGATION_SHORT">
      <Text>Tupaias Navigation</Text>
    </Row>
  </Language_DE_DE>
</GameData>