<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!--Generated with LocalizationBuddy.-->
<!--Copyright Firaxis Games 2010-->
<!--All Rights Reserved-->
<GameData>
  <Language_PL_PL>
    <Row Tag="TXT_KEY_BULLIED_PROTECTED_CITY_STATE_1">
      <Text>Nie możesz zastraszać {@1_MinorCivName[2]}. Zaprzestań wymuszania danin od państw-miast znajdujących się pod moją ochroną.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BULLIED_PROTECTED_CITY_STATE_2">
      <Text>Wiem, co spotkało {@1_MinorCivName[4]} z waszej strony. Nie wiedzieliście, że otaczam ich ochroną? Nie prowokujcie mnie więcej.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GENERIC_CAUGHT_YOUR_SPY_FRIENDLY_1">
      <Text>Mogę przymknąć oko na twoją niedawną kradzież jednego z moich sekretów technologicznych pod warunkiem otrzymania uroczystej obietnicy, że to się już nie powtórzy.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GENERIC_CAUGHT_YOUR_SPY_HOSTILE_1">
      <Text>W jaki sposób któryś z twoich ohydnych agentów wykradł jeden z naszych podstawowych sekretów technologicznych? To może być nasza ostatnia rozmowa w warunkach pokoju.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GENERIC_CONFRONT_YOU_KILLED_MY_SPY_1">
      <Text>Witam. Ty w sprawie tej małej afery ze szpiegami?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GENERIC_DECLARATION_PROTECT_CITY_STATE_1">
      <Text>{2_MajorCivName:textkey} {@2_MajorCivName: plural 1?ogłasza; 2?ogłaszają;} światu, że {1_MinorCivName:textkey} {@1_MinorCivName: plural 1?znajduje; 2?znajdują;} się pod ochroną. Zaatakowanie tego państwa-miasta lub zażądanie od niego daniny znacząco zaszkodzi stosunkom dyplomatycznym i może doprowadzić do wybuchu wojny.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GENERIC_EMBASSY_EXCHANGE_1">
      <Text>Powinniśmy pomyśleć o wymianie ambasadorów, aby umożliwić intensywniejsze kontakty dyplomatyczne pomiędzy naszymi ludami.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GENERIC_EMBASSY_OFFER_1">
      <Text>Chcielibyśmy założyć ambasadę w waszej stolicy. Co ty na to?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GENERIC_GREETING_WILL_ACCEPT_SURRENDER_1">
      <Text>Z niecierpliwością czekamy na twoją bezwarunkową kapitulację.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GENERIC_GREETING_WILL_ACCEPT_SURRENDER_2">
      <Text>Twoja całkowita kapitulacja to rozsądny pomysł.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GENERIC_GREETING_WILL_ACCEPT_SURRENDER_3">
      <Text>Możemy zawrzeć układ, żeby uniknąć twojej całkowitej anihilacji.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GENERIC_HOSTILE_WE_BULLIED_MINOR_BAD_1">
      <Text>Zobaczymy.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GENERIC_HOSTILE_WE_BULLIED_MINOR_GOOD_1">
      <Text>Tak, zgadza się.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GENERIC_HUMAN_BULLIED_MINOR_GOOD_1">
      <Text>Dobrze. Będę śledzić rozwój wypadków.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GENERIC_HUMAN_CAUGHT_YOUR_SPY_BAD_1">
      <Text>Twoja niedyskrecja jest mało zaskakująca.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GENERIC_HUMAN_CAUGHT_YOUR_SPY_GOOD_1">
      <Text>Cieszę się z twojej zgody na zaprzestanie tych żałosnych kradzieży.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GENERIC_HUMAN_STOP_CONVERSIONS_BAD_1">
      <Text>Twoja religijna gorliwość jest niepokojąca.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GENERIC_HUMAN_STOP_CONVERSIONS_GOOD_1">
      <Text>Cieszę się z twojej zgody na zaprzestanie nawracania.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GENERIC_KILLED_MY_SPY_1">
      <Text>Żałuję zamieszania wywołanego przez naszego zmarłego agenta. Proszę: niech jakiekolwiek wrogie uczucia spoczną razem z martwym agentem.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GENERIC_KILLED_YOUR_SPY_1">
      <Text>Zabiliśmy twojego szpiega w trakcie próby kradzieży. Z mojego doświadczenia wynika, że bezpieczniej jest nieco poczytać i spróbować się samemu czegoś nauczyć.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GENERIC_RESPONSE_HUMAN_KILLED_MY_SPY_FORGIVEN_1">
      <Text>Cieszę się, że wybaczysz mi tę niezręczną sytuację.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GENERIC_RESPONSE_HUMAN_KILLED_MY_SPY_UNFORGIVEN_1">
      <Text>Pojmuję, niektórych czynów nie da się wybaczyć.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GENERIC_RESPONSE_HUMAN_STOP_CONVERSIONS_AGREE_1">
      <Text>Jak sobie życzysz. Nasi misjonarze przestaną krzewić jedyną prawdziwą wiarę w twych miastach.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GENERIC_RESPONSE_HUMAN_STOP_CONVERSIONS_DISAGREE_1">
      <Text>Mimo sprzeciwu, jaki wyrażasz, twoi obywatele nadal będą słuchać nauk naszych misjonarzy. Jak możesz skazywać własny lud na życie w niewiedzy?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GENERIC_RESPONSE_SHARE_INTRIGUE_AMPHIBIOUS_SNEAK_ATTACK_KNOWN_CITY_1">
      <Text>Nasi szpiedzy odkryli, że armia, którą dowodzi {1_PlayerName}, została zaokrętowana i wraz z eskortą płynie zaatakować należące do ciebie miasto, {@2_CityName[4]}. Mamy nadzieję, że poinformujecie nas o wszelkich wykrytych przez waszych agentów spiskach.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GENERIC_RESPONSE_SHARE_INTRIGUE_AMPHIBIOUS_SNEAK_ATTACK_UNKNOWN_CITY_1">
      <Text>Nasi szpiedzy odkryli, że armia, którą dowodzi {1_PlayerName}, została zaokrętowana i wraz z eskortą płynie zaatakować wasze ziemie. Mamy nadzieję, że poinformujecie nas o wszelkich wykrytych przez waszych agentów spiskach.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GENERIC_RESPONSE_SHARE_INTRIGUE_ARMY_SNEAK_ATTACK_KNOWN_CITY_1">
      <Text>Nasi szpiedzy odkryli, że armia, którą dowodzi {1_PlayerName}, maszeruje, by zaatakować należące do ciebie miasto, {@2_CityName[4]}. Mamy nadzieję, że również poinformujecie nas o wszelkich wykrytych przez waszych agentów spiskach.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GENERIC_RESPONSE_SHARE_INTRIGUE_ARMY_SNEAK_ATTACK_UNKNOWN_CITY_1">
      <Text>Nasi szpiedzy odkryli, że armia, którą dowodzi {1_PlayerName}, maszeruje, by zaatakować waszą cywilizację. Mamy nadzieję, że poinformujecie nas o wszelkich wykrytych przez waszych agentów spiskach.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GENERIC_RESPONSE_SHARE_INTRIGUE_DECEPTION_1">
      <Text>Nasi szpiedzy odkryli, że {1_PlayerName} spiskuje przeciw tobie. Mamy nadzieję, że również poinformujecie nas o wszelkich wykrytych przez waszych agentów spiskach.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GENERIC_RESPONSE_STOP_SPYING_NO_1">
      <Text>Nasi agenci chronią naszą cywilizację przed różnymi zagrożeniami, między innymi przed tobą. To my wydajemy im polecenia. Nie spełnimy twojej prośby.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GENERIC_RESPONSE_STOP_SPYING_YES_1">
      <Text>Zgodnie z twoim życzeniem nasi agenci nie będą prowadzić działań na twoim terytorium.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GENERIC_RESPONSE_WARNED_ABOUT_INTRIGUE_1">
      <Text>Dziękujemy za zwrócenie nam uwagi na ten {@1_CivAdjective[5]} spisek. Dzięki temu ostrzeżeniu będziemy gotowi na ich atak. Twoja hojna pomoc nie zostanie zapomniana.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GENERIC_SAME_POLICIES_AUTOCRACY_1">
      <Text>Witaj, wielki imperatorze! Cieszy mnie wiadomość, że twój wybór również padł na autokrację. Pracujmy razem, aby upewnić się, że jedynie najsilniejsze narody przetrwają i osiągną prawdziwą wielkość!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GENERIC_SAME_POLICIES_FREEDOM_1">
      <Text>Gorące pozdrowienia dla ciebie, mądry przywódco! Cieszy mnie wiadomość, że twój wybór również padł na ścieżkę swobód. Wolny świat będzie silniejszy o jeszcze jeden naród walczący z uciskiem!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GENERIC_SAME_POLICIES_ORDER_1">
      <Text>Pozdrowienia, towarzyszu! Cieszy mnie wiadomość, że twój wybór również padł na ścieżkę ładu. Być może nadarzą się okazje, abyśmy mogli wesprzeć się nawzajem w kolejnych planach pięcioletnich naszych imperiów!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GENERIC_STOP_CONVERSIONS_1">
      <Text>Zauważyliśmy, że starasz się szerzyć swoją wiarę wewnątrz naszego imperium. Prosimy cię o natychmiastowe zaprzestanie tych działań!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GENERIC_SUSPECT_YOU_OF_SPYING_1">
      <Text>Jedno z moich miast zostało ostatnio okradzione z sekretów technologicznych. Czy potwierdzasz brak swojego udziału w tych działaniach?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GENERIC_SUSPECT_YOU_OF_SPYING_2">
      <Text>Mam pewność, że szpiegujesz moją wspaniałą cywilizację. Radzę przestać, zanim komuś stanie się krzywda.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GENERIC_TRADE_CANT_MATCH_OFFER_1">
      <Text>Nie możemy zaproponować ci za to zadowalającej ceny.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GENERIC_TRADE_CANT_MATCH_OFFER_2">
      <Text>Nie możemy zaproponować nic, co uczyniłoby dla ciebie tę transakcję opłacalną.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GENERIC_WE_BULLIED_MINOR_BAD_1">
      <Text>Stoję twardo przy opinii, że moja decyzja była najlepsza dla moich ludzi i mojego narodu.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_HOSTILE_WE_ATTACKED_YOUR_MINOR_1">
      <Text>Może zainteresuje cię, że moje wojska rozpoczęły inwazję na jedno z twoich państw satelickich. Ziemie {@1_MinorCivName[2]} będą stanowić dobry dodatek do moich włości.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_HOSTILE_WE_ATTACKED_YOUR_MINOR_2">
      <Text>Och, zdaje się, że moje wojska zaatakowały twoich małych przyjaciół, {@1_MinorCivName[4]}. Masz zamiar coś z tym zrobić?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_HOSTILE_WE_BULLIED_YOUR_MINOR_1">
      <Text>Poprosiliśmy ostatnio {@1_MinorCivName[4]} o daninę. Ugięli się. Obiecaliście im ochronę przed takimi rzeczami, ale dobrze wiemy, że to niemożliwe.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_HOSTILE_WE_BULLIED_YOUR_MINOR_2">
      <Text>Wygląda na to, że jedno z twoich małych zaprzyjaźnionych państewek zostało przeze mnie zastraszone. Wydaje mi się, że nie dysponujesz środkami, aby cokolwiek z tym zrobić.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WE_ATTACKED_YOUR_MINOR_1">
      <Text>Doszły do mnie słuchy, że moje wojska mogły zaatakować {@1_MinorCivName[4]}, chronione przez ciebie państwo-miasto. Nie chcę wchodzić w konflikt z twoim imperium, ale takie działanie było konieczne.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WE_ATTACKED_YOUR_MINOR_2">
      <Text>Poinformowano mnie, że moje imperium rozpoczęło atak na cywilizację {@1_MinorCivName[2]}. Zapewniam cię, że nie było to działanie celowe i mam nadzieję, że nas to nie poróżni.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WE_BULLIED_YOUR_MINOR_1">
      <Text>{@1_MinorCivName} {@1_MinorCivName: plural 1?{@1_MinorCivName: gender masculine?mógł; feminine?mogła; other?mogło;}; 2?{@1_MinorCivName: gender masculine?mogli; other?mogły;};} poczuć się urażone moimi działaniami, a {@1_MinorCivName: plural 1?jest; 2?są;} pod twoją opieką. Mam nadzieję, że wyżej cenisz sobie moje problemy niż ich.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WE_BULLIED_YOUR_MINOR_2">
      <Text>Poinformowano mnie, że moje wojska wzięły daninę od {@1_MinorCivName[2]}, państwa-miasta znajdującego się pod twoją kontrolą. Zapewniam, że było to niezamierzone i żywię nadzieję, że nas nie poróżni.</Text>
    </Row>
  </Language_PL_PL>
</GameData>