<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!--Generated with LocalizationBuddy.-->
<!--Copyright Firaxis Games 2010-->
<!--All Rights Reserved-->
<GameData>
  <Language_IT_IT>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_FEATURES_EL_DORADO_HELP">
      <Text>Il primo giocatore a scoprirlo ottiene 500 [ICON_GOLD]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_FEATURES_EL_DORADO_TEXT">
      <Text>Questa favolosa "città d'oro" attirò nel Nuovo Mondo parecchi conquistador spagnoli, tutti ansiosi di portar alla luce le sue inenarrabili ricchezze. Per quasi tre secoli il mito della città fatta di gemme e d'oro ha spinto verso le coste del Sudamerica orde di esploratori, che spesso si sono accontentati di saccheggiare le altre città incontrate lungo la strada. El Dorado ha colpito l'immaginazione degli esploratori attraverso i secoli: ancora nel 1804 si organizzavano spedizioni per scoprire la sua posizione. Oggi si ritiene che il mito sia stato ispirato dalla cerimonia di iniziazione di un capo dei Muisca, che secondo alcune cronache si ricoprì di una sottile pellicola di polvere d'oro prima di tuffarsi nel lago Guatavita.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_FEATURES_FOUNTAIN_YOUTH_HELP">
      <Text>Tutte le unità vicine ad essa guariscono a velocità doppia per il resto della partita.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_FEATURES_FOUNTAIN_YOUTH_TEXT">
      <Text>Uno dei primi resoconti su questa fonte leggendaria si trova nell'opera di Erodoto, che la descrive come una speciale "acqua di vita" che conferisce un'eccezionale longevità a tutti coloro che la bevono. Storie simili si ritrovano nella tradizione popolare dei Caraibi e del Sudamerica, un aspetto che contribuì a mantenere in vita la leggenda della fonte della giovinezza durante l'epoca delle grandi esplorazioni spagnole. Secondo un racconto popolare, nel 1513 il conquistador spagnolo Juan Ponce de León sentì parlare della fonte durante i suoi viaggi a Porto Rico, e subito alzò le vele in cerca della vita eterna. In questo modo scoprì la Florida, diventando uno dei primi europei a metter piede sul suolo del Nordamerica. Tuttavia, non riuscì mai a trovare la mitica sorgente. La Fonte della giovinezza ancora oggi affascina il pubblico: film, libri, fumetti e giochi l'hanno utilizzata come elemento centrale della trama.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_FEATURES_POTOSI_TEXT">
      <Text>Situata nella Bolivia meridionale, la montagna di Potosí ha fornito quasi tutto l'argento riportato in Europa dagli spagnoli in epoca imperiale.  Una volta estratto dalla montagna, il metallo era trasportato a dorso di mulo e di lama fino alla costa, dove veniva caricato sulle navi della flotta del tesoro dirette in Europa. Nel corso di due secoli furono estratte quasi 41.000 tonnellate d'argento puro, di cui 8.200 andarono direttamente alla Corona di Spagna. Dopo il 1800 le vene principali si esaurirono, ma a Potosí gli scavi continuano ancora, in cerca d'argento ma soprattutto di stagno.</Text>
    </Row>
  </Language_IT_IT>
</GameData>