<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!--Generated with LocalizationBuddy.-->
<!--Copyright Firaxis Games 2010-->
<!--All Rights Reserved-->
<GameData>
  <Language_JA_JP>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILD_TIPI">
      <Text>[LINK=IMPROVEMENT_TIPI]ティピ[\LINK]を建設する</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILD_TIPI_HELP">
      <Text>ティピを建設すると、このタイルの[ICON_FOOD]食料と[ICON_PEACE]信仰力が向上する。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILD_TIPI_REC">
      <Text>このタイルの[ICON_FOOD]食料と[ICON_PEACE]信仰力が向上する。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_IMPROVEMENTS_TIPI_HELP">
      <Text>ティピは平原タイル（地物があっても良い）に限り建設可能。他のティピと隣接させることはできない。また、ショショーニ族の領土に建設しなければならない。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_IMPROVEMENTS_TIPI_TEXT">
      <Text>ティピ（またはティーピー）とは移動可能な円錐形のテントで、なめし皮と木柱を使って作られており、もともとは北米平原インディアンが移動生活に使っていた。ティピとは、ラコタ（スー）族の言葉で「住まい」を意味する。手の込んだ彩色が施されていることが多く、ショショーニ族では単なる住まいではなく氏族の区別を示すものでもあった。[NEWLINE][NEWLINE]ティピは平原タイルにしか建設できない（地物があってもよい）。他のティピと隣接することはできない。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FEATURE_BELIZE_REEF">
      <Text>ベリーズバリアリーフ</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FEATURE_CHIMBORAZO">
      <Text>チンボラソ</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FEATURE_MT_TLALOC">
      <Text>トラロック山</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FEATURE_TSOODZIL">
      <Text>ツージル</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FEATURES_BELIZE_REEF_TEXT">
      <Text>ベリーズバリアリーフは、メソアメリカにある全長約300キロの珊瑚礁で、100種以上のサンゴと500種以上の魚類が生息している。天然の珊瑚礁としては世界第3位の大きさであり、1996年には世界自然遺産に登録された。しかし水質汚染や無秩序な観光、漁業、海運などにより、生きたサンゴが過去10年間で48％も減少しているなど、その環境は危機に瀕している。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FEATURES_CHIMBORAZO_TEXT">
      <Text>チンボラソはアンデス山脈西側にある高さ6,310mの成層火山（最後に噴火したのは紀元550年頃）である。ヒマラヤが「発見」されるまで、ヨーロッパ人たちには世界最高峰であると思われていた。初めて登頂に成功したのは、エクアドルの現地人ガイドをつけた英伊合同の登山チームだった。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FEATURES_MT_TLALOC_TEXT">
      <Text>メキシコ中央部にある高さ4145メートルのトラロック山の頂には、アステカ帝国で崇拝されていた雨の神の聖所が残っている。考古学調査の結果、この神殿と周囲の寺院との位置関係から、人々はトウモロコシの種を播くうえで重要な儀式を行うべき日を知ったのではないかと考えられている。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FEATURES_TSOODZIL_TEXT">
      <Text>ナバホ族にとって「ターコイズの山」ツージルは、基本方位を表わす4つの聖なる山々の1つ（この場合は南）であり、ニューメキシコ州のナバホ居住地境界線を示す地標でもある。標高3446mの成層火山で、英語名テイラー山は合衆国大統領ザカリー・テイラーに由来する。ナバホ族の神話では「黒神とターコイズの少年少女」の住処とされる。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_IMPROVEMENT_TIPI">
      <Text>ティピ</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_RESOURCE_BISON_TEXT">
      <Text>北米大陸のグレートプレーンズには、かつては膨大な数のバイソン（バッファロー）の群れが生息していた。多くの先住民族にとってその肉、筋、革、骨は、どれも生存に不可欠な最重要資源であった。1800年代に移住者であるアメリカ人によって狩り立てられ、絶滅に瀕したバイソンだが、近年になって連邦と各州の野生動物保護プログラムによってその数は再び増えつつある。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_RESOURCE_COCOA_TEXT">
      <Text>カカオ豆は南米原産のカカオの木の実で、先コロンブス期のメソアメリカでは文化的にも商業的にも重要であった。1700年代半ば、スペイン人によってヨーロッパにもたらされたカカオは、飲み物や食材として人気を博しただけでなく、なんと薬としても珍重された。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_IMPROVEMENT_TERRACE_FARM">
      <Text>棚田</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_RESOURCE_BISON">
      <Text>バイソン</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_RESOURCE_COCOA">
      <Text>カカオ</Text>
    </Row>
  </Language_JA_JP>
</GameData>