<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!--Generated with LocalizationBuddy.-->
<!--Copyright Firaxis Games 2010-->
<!--All Rights Reserved-->
<GameData>
  <Language_JA_JP>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_BLYTHE_INTAGLIOS_HELP">
      <Text>この都市では、新たなタイルの獲得に必要な[ICON_CULTURE]文化力と[ICON_GOLD]ゴールドが25％軽減される。[NEWLINE][NEWLINE]アメリカ人限定。全都市に寺院が建設されていることが前提条件。国内の都市数が多いほどコストも増大する。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_BLYTHE_INTAGLIOS_STRATEGY">
      <Text>アメリカ大陸において、人口の多い都市をあまり持たない帝国が自国の宗教の拡大を目指す際に重要となる建造物。これによって都市圏の成長を促進できる。ブライスの地上絵を建設するには、全都市が寺院を持っていることが前提条件となる。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_CASTLE_STRATEGY">
      <Text>城は中世の建造物であり、都市の防御力を12上昇させ、ヒットポイントを25上昇させる。城を建設するには、その都市が城壁を備えていることが前提条件となる。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_CHOCOLATE_HOUSE_HELP">
      <Text>この都市が活用中の大規模農場1つにつき[ICON_GOLD]ゴールド+1、活用中のカカオの大規模農場なら1つにつき[ICON_GOLD]ゴールド+3。[NEWLINE][NEWLINE]都市の近くに少なくとも1つの大規模農場がなくてはならない。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_CHOCOLATE_HOUSE_STRATEGY">
      <Text>チョコレートハウスを建設するには、その都市の近くに大規模農場があることが前提条件となる。チョコレートハウスは大規模農場1つにつき[ICON_GOLD]ゴールド1、活用しているカカオ資源1つにつき[ICON_GOLD]ゴールド2の増収をもたらす。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_GUNSMITH_SHOP_HELP">
      <Text>火器ユニット生産時に[ICON_PRODUCTION]生産力+15％。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_GUNSMITH_SHOP_STRATEGY">
      <Text>銃器工房は都市の火器ユニット生産速度を向上させる。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_MEETING_HOUSE_HELP">
      <Text>都市国家との間の交易路1つにつき、[ICON_PRODUCTION]生産力+5％。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_MEETING_HOUSE_STRATEGY">
      <Text>公会堂は、自文明と都市国家を結ぶ交易路1つにつき[ICON_PRODUCTION]生産力をもたらす。交易相手の都市には公会堂がなくてもよい。信仰の証「公会堂」を有する宗教を信奉している都市にのみ建設可能。[ICON_PEACE]信仰力を使い購入すると建設される。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BUILDINGS_BLYTHE_INTAGLIOS_TEXT">
      <Text>コロラド砂漠の中、ビッグ・マリア山地の東にある「ブライスの地上絵」は、数十個におよぶ巨大な図形で、少なくとも紀元前1000年にまで遡る古代の遺構である。地面の表土を取り除いて、その下の明色の岩盤層を露出させるという方法で描かれたこの沈み彫り絵は、1930年代になるまでその存在を知られていなかった。最大の図形の長さは、約52メートルに達する。ケチャン族（ユマ）・モハヴェ族が儀礼のために作ったものと考えられている。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BUILDINGS_CHOCOLATE_HOUSE_TEXT">
      <Text>1585年に新世界からスペインへ初めて持ち込まれたチョコレートは、1643年フランス宮廷を熱狂させ、そこから全ヨーロッパに流行が広まった。1657年ロンドンに最初に出現したチョコレートハウスは、ココアを飲ませ、チョコレート菓子を売る店であった。これは上流階級の目新しい社交場となり、またたく間にヨーロッパ大陸に普及した。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BUILDINGS_GUNSMITH_SHOP_TEXT">
      <Text>銃器工房とは、火器の設計、製造、改良、修理を行う熟練職人の作業場である。1790年代にイーライ・ホイットニーがミルリバー武器店を創業し、サミュエル・コルトは1800年代半ばに合衆国のハートフォードとロンドンでピストルの大量生産を始めたが、銃器工房はそれ以前から「文明的な」居住地にあっては不可欠の存在であった。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BUILDINGS_MEETING_HOUSE_TEXT">
      <Text>新世界に築かれた多くのプロテスタント植民地において、社会と文化の中心となったのが公会堂である。これは礼拝所であると同時に、入植者たちが公共の話し合いをする場でもあった。初期のクエーカー、メノー派、ユニテリアン派、ピューリタン、洗礼派などの信徒たちにとって、政治的な論議や選挙、公的な決定を行う公会堂は、事実上の市庁舎として機能していたのである。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_NEWWORLD_SCENARIO_COMANCHE_RIDERS_HELP">
      <Text>速攻と、軍事・宗教ユニットに対する防衛に特化した騎乗ユニット。アメリカ人限定の社会制度「平原の騎兵」を採用することでのみ獲得できる。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_NEWWORLD_SCENARIO_COMANCHE_RIDERS_STRATEGY">
      <Text>コマンチ騎兵はアメリカ人限定で、「平原の騎兵」の社会制度を採用している場合にのみ利用可能。レベルアップは満月の戦士（移動+1）、生存主義 I（自友国領外で1ターンにつき+5HP回復、防御+25%）。都市か都市に隣接するタイルに配置することで、伝道師が他宗教を布教することから都市を守ることができる。このユニットは戦略資源を必要としない（ヨーロッパ人から供与される銃と馬を利用するため）。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_NEWWORLD_SCENARIO_GREAT_ADMIRAL_STRATEGY">
      <Text>大提督は、自分と同じタイルとそれに近接するタイルにいる全海軍ユニットと全出航ユニットを即座に修理することが可能。また大商人には及ばないながら「通商任務」の遂行もできる。 これらの能力を使用すると大提督は消滅する。また、2タイル以内にいる自国の全海軍ユニットに15％の戦闘力ボーナスを付与する。このボーナスは大提督を消費することなく付与される。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_NEWWORLD_SCENARIO_LANCER_STRATEGY">
      <Text>槍騎兵はルネサンス時代の騎乗ユニットであり、時代的には騎士の後に登場する。騎士よりも機動力があり、攻撃力も高いため、かつての強者たちを地図上から一掃することができる。また槍騎兵は追加コストなしに、敵の特殊施設で略奪を行うことができる。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_NEWWORLD_SCENARIO_MYSTIC_WARRIOR_HELP">
      <Text>最初の戦いで力を発現する不思議な武器を持った白兵ユニット。また、戦闘前に先制の遠隔攻撃を行うこともできる。都市国家を通してのみ獲得可能。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_NEWWORLD_SCENARIO_MYSTIC_WARRIOR_STRATEGY">
      <Text>精霊戦士は白兵戦の開始前に槍を投げて攻撃し、敵と接触する前にダメージを与えたり、倒したりできるのが特長。また、精霊戦士は最初の戦闘の後にレベルアップをもう1つ獲得する。軍事都市国家と同盟する以外に、このユニットを獲得する手段はない。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_NEWWORLD_SCENARIO_NAU_HELP">
      <Text>海上探検に適した白兵戦系海軍ユニット。キャラベル船よりも[ICON_MOVES]移動ポイントが高い。中国に移動すると[ICON_GOLD]ゴールドを獲得する。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_NEWWORLD_SCENARIO_NAU_STRATEGY">
      <Text>探検に適した白兵戦系海軍ユニット。このユニットも中国に移動すると[ICON_GOLD]ゴールドを獲得するが、その後消滅する。このユニットを使い、マップを探検して他のプレイヤーの居場所を見つけ出そう。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_NEWWORLD_SCENARIO_SEABEGGAR_HELP">
      <Text>沿岸都市を攻撃してゴールドと敵船を奪うことに特化した海軍ユニット。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_NEWWORLD_SCENARIO_SEABEGGAR_STRATEGY">
      <Text>沿岸都市を攻撃してゴールドと敵船を奪うことに特化した海軍ユニット。自友国領外で回復可能。最初の2つの「沿岸襲撃」レベルアップを持った状態で生まれ、沿岸都市を攻撃してゴールドを入手できる。また、敵海軍ユニットを打ち負かすと、その船を「戦利品」として獲得できる。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_NEWWORLD_SCENARIO_SHIPOFTHELINE_HELP">
      <Text>ルネサンス時代で最も強力な海軍ユニット。制海権を奪うのに使われる。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_NEWWORLD_SCENARIO_SHIPOFTHELINE_STRATEGY">
      <Text>戦列艦の遠隔戦闘力はフリゲートよりも若干高く、基礎戦闘力もある。フリゲートよりも航行範囲が1タイル長いため、より広い範囲を制圧できる。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_NEWWORLD_SCENARIO_WONDER_CHICHEN_ITZA_HELP">
      <Text>アメリカ人限定。[ICON_GOLDEN_AGE]黄金時代が50％延長される。またジャングルタイルから[ICON_PEACE]信仰力+2。都市が征服されれば破壊される。[NEWLINE][NEWLINE]丘陵には都市を建設できない。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_NEWWORLD_SCENARIO_WONDER_MACHU_PICHU_HELP">
      <Text>アメリカ人限定。[ICON_CONNECTED]交易路から得られる[ICON_GOLD]ゴールドが25％増える。都市が征服されれば破壊される。[NEWLINE][NEWLINE]自国領内の山岳から2タイル以内にある都市にのみ建設できる。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_PACAL_FACT_1">
      <Text>パカルという名はマヤ語で、「盾」や「太陽の盾」という意味である。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_PACAL_HEADING_1">
      <Text>歴史</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_PACAL_HEADING_2">
      <Text>若年期</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_PACAL_HEADING_3">
      <Text>パレンケの再生</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_PACAL_HEADING_4">
      <Text>歴史の審判</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_PACAL_LIVED">
      <Text>紀元603年 - 683年</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_PACAL_NAME">
      <Text>パカル</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_PACAL_SUBTITLE">
      <Text>マヤの指導者</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_PACAL_TEXT_1">
      <Text>マヤ王であるキニチ・ハナーブ・パカルは、「パカル大王」として知られ、マヤの統治者の中で最も有名な指導者とされる。わずか12歳で王位を引き継ぎ、その後70年にわたって在位し続けたパカルは、国が大きな混乱に陥っていた時代に都市パレンケを引き継いだ。その統治の詳細はほとんど明らかになっていないが、パカルは度重なる侵略の果てに見る影もなくなっていたパレンケを、再び活性化させたことで知られている。パカルはまた、建物の建設に大変な力を注ぎ、巨大かつ繊細な建造物を領土全体に残した。その中で最も有名なのが、碑銘の神殿と呼ばれるパカル王の陵墓であり、そこにはマヤ文字でパカルの人生史が複雑に刻み込まれている。また、この神殿には状態の良い碑文が多く残されており、マヤの偉大な都市が秘める歴史と文化の真相を現代の考古学者たちに伝えている。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_PACAL_TEXT_2">
      <Text>パカルの母ザク・ククは、マヤの都市国家を単独で統治した数少ない女性指導者である。通例、王位は王の息子が引き継ぐことになっていた。しかし、ザク・ククのときはふさわしい男子後継者がいなかったため、元女王の孫娘であるザク・ククが王位継承権を主張し、王位を継承した。やがてパカルが成年に達したことで、ザク・ククは戴冠から3年で退位する。ほどなくしてパカルが自らの政権と血統による統治を正当化するために手を尽くすようになるのは、この伝統的な男性社会における逸脱が原因であった。[NEWLINE][NEWLINE]パカルが戴冠した615年、パレンケは混乱状態にあった。パレンケはこれまで幾度となく、隣国カラクムの侵略の的にされていた。パカルは戴冠後すぐに敵対諸国に対して声明を出し、カラクムに騎兵を送った。そしてカラクムの指導者を何人か拘束すると、侵略行為の報復として殺害した。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_PACAL_TEXT_3">
      <Text>パカルは、パレンケにかつての栄光を取り戻し、自身の政権の正当性を確立しようとした。そのため、巨大なモニュメントを都市のあちこちに建設し、自身の血統の高潔さを賞賛するレリーフをそこに刻み込んだ。暦の神殿をはじめとする素晴らしい建造物がいくつも建設され、都市の中心部には複合施設が置かれた。この複合施設は単純に、「宮殿」と呼ばれており、マヤの他の地域では見られない4階建ての塔を特徴としている。この時代には多数の大型建造物が建てられたが、碑文の神殿に勝るものはない。パカルの陵墓として建てられた碑文の神殿は、階段状のピラミッドとしてパカルの晩年から建設が始まり、その作業は後継者のチャン・バラム2世の時代まで続けられた。[NEWLINE][NEWLINE]複雑な彫刻と象形文字が特徴的なこの神殿は、何よりもパカルの装飾石棺が納められていることで有名である。1952年、メキシコ人考古学者によって神殿の階下でパカルの墓の壁が発見され、そこにはこれまでで最も長いマヤ文字が刻まれていた。その文章はいまだに完全には解読されていないものの、パカルの死と後継者の即位までが記された、パカルの人生の記録と考えられている。[NEWLINE][NEWLINE]石棺の蓋にも複雑な象形文字が綿密に刻まれており、惑星と星座を意味しているとされる。古代エジプトのピラミッドにまつわる仮説のように、マヤでは特にこの天体が原因となり、マヤ文明には地球外生命体が関与しているといった論争が巻き起こる。著名な研究者たちによれば、石棺の文字はパカルのあの世への旅について記しているとのことだが、別の情報源の解釈では宇宙船の打ち上げ準備のため制御室にいるパカルの像とされる。石棺の内部からは、考古学者の手によってパカルの遺骨が発見され、遺骨はモザイク模様の見事な翡翠製の仮面をかぶっている。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_PACAL_TEXT_4">
      <Text>パカル大王はマヤの歴史上で最も尊敬された指導者の1人であったというのが、歴史家たちの判断である。その根拠となっているのが、パレンケのいたるところに存在する見事なモニュメントや彫刻である。パカル政権ではパレンケに千近くの建造物が作られており、その石材の総量は15トン以上にも及ぶ。現在もパカルの経歴は明らかになっていないが、パカルがパレンケ王国を再建したことで、マヤによる素晴らしいモニュメントや工芸品が残されるようになったのは間違いない。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_PACAL_TITLES_1">
      <Text>王</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_WILLIAM_FACT_1">
      <Text>ウィリアム1世に付けられたあだ名「沈黙公」には、その由来として2つの説がある。1つは、カール5世に初めて仕え、国事について話し合っている時に、あまりにも口数が少なかったことからきたとする説。そしてもう1つが、その非常に落ち着いた物腰により終始口を開くことがなかったためとする説である。だが、ウィリアムの成し遂げたことを考えれば、状況判断能力に優れているためとする説も、同様に説得力がある。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_WILLIAM_FACT_2">
      <Text>ウィリアムの子孫であるウィリアム3世は、オランダのイングランド侵攻に端を発した名誉革命により、退位したイングランド王ジェームズ2世の後を継いでイングランド王となった。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_WILLIAM_HEADING_1">
      <Text>歴史</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_WILLIAM_HEADING_2">
      <Text>貴族の生まれ</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_WILLIAM_HEADING_3">
      <Text>反乱の発端</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_WILLIAM_HEADING_4">
      <Text>反乱勃発</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_WILLIAM_HEADING_5">
      <Text>開戦</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_WILLIAM_HEADING_6">
      <Text>独立の発端</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_WILLIAM_HEADING_7">
      <Text>暗殺計画</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_WILLIAM_HEADING_8">
      <Text>歴史の審判</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_WILLIAM_LIVED">
      <Text>紀元1533年 - 1584年</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_WILLIAM_NAME">
      <Text>オラニエ公ウィリアム</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_WILLIAM_SUBTITLE">
      <Text>オランダの指導者</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_WILLIAM_TEXT_1">
      <Text>オラニエ公ウィリアムは、オランダの建国者や解放者として広く知られ、「沈黙公」とも呼ばれる。ウィリアムは、6世紀中期に、低地諸国オランダの支配者スペイン・ハプスブルク朝への反乱を成功させた人物である。ウィリアムはかつてスペイン王フェリペ2世の忠臣であったが、スペインがオランダのプロテスタントを迫害し続けたことに嫌悪を募らせ、反乱軍における最も重要な指導者となった。仲間の貴族たちを再集結させ、スペイン王国から無法者と見られるようになったウィリアムは、オランダ軍を率いた戦いでスペイン王に対して幾度も勝利を飾った。しかし1584年には、暗殺者の銃弾によってその生涯を終える。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_WILLIAM_TEXT_2">
      <Text>1533年にナッサウのウィリアム伯爵家の子として生まれたウィリアムは、従兄弟の前オラニエ公ルネが跡継ぎを残さずに逝去したことで、その称号と領土を11歳のときに相続した。当時のオランダは、ハプスブルク君主国の国王であり、スペイン王でもある神聖ローマ帝国皇帝カール5世の支配下にあった。ウィリアムは貴族としてあらゆる教育を受け、やがて宮中一員として信頼を集めた。のちにスペインからオランダを解放すべく尽力するウィリアムにとって、この皇帝とスペインの玉座とのつながりが重要な意味を持つ。[NEWLINE][NEWLINE]ウィリアムは次々と昇進を重ねて20代前半には帝国軍の将軍となり、皇帝の顧問としてさまざまな外交の職も兼任するようになった。しかし、この皇帝からの信頼は、信仰を犠牲にすることによって勝ち得たものであった。ウィリアムは昇進のため、幼少期に受けたルター派の教育を捨てて、ローマカトリック教を支持していたのである。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_WILLIAM_TEXT_3">
      <Text>1555年、カールがスペインの玉座から退き、息子のフェリペ2世がスペイン王となる。フェリペはその政権時にプロテスタント信徒の徹底排除を行ったことで知られており、プロテスタントの教えにはほとんど理解を示さず、宗教改革者たちに対する異端審問を強化するなどした。新しい王に仕えることになったウィリアムは、フェリペがあらゆる手段を用いてプロテスタントの排除を試みたことで、王の本当の意図を理解することになる。ウィリアムはその教育の過程でカトリックの教義の中に身を置きながら、ルター派として育てられていた。そのため、人々には自身の信仰を持つ権利があると堅く信じていた。言い伝えでは、ウィリアムは狩猟旅行中に、フェリペとフランス王アンリ2世がやがて両国のプロテスタントを根絶やしにすると口走ったのを耳にしたとされる。ウィリアムはこれが原因で、フェリペとスペインによるオランダ支配に反対する決意を固めたと言われている。[NEWLINE][NEWLINE]フェリペは、オランダに定着していたプロテスタントの力を弱め、最低でも信徒たちを国外に追い出せるよう、「掲示」システムを考案する。この掲示は勅令としての機能を果たしており、この法に反しているとされたルター派やカルバン派の信徒は拷問されたり、死刑になったりした。迫害があまりにも酷かったことから、オランダの多くのカトリック信徒もプロテスタントに合流し、フェリペの政策に抗議を行った。[NEWLINE][NEWLINE]ウィリアムが王を公然と批判し始め、この問題への立場を明確にすると、それに勇気づけられた人たちはフェリペの弾圧的な政策に反対を示すようになった。1566年には、オランダでのプロテスタントの迫害をやめさせようと、オランダの貴族たちが集まってパルマのスペイン摂政マルゲリータに嘆願書を提出する。平和的解決を望んでいた貴族たちであったが、フェリペ2世に嘆願書の受け取りが拒否されると、それに応じる形でオランダで聖像破壊の風潮が高まりはじめる。そして、プロテスタント反乱軍によるカトリックの聖像破壊がオランダ全土へと広がっていった。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_WILLIAM_TEXT_4">
      <Text>プロテスタントの信仰の禁止が頻繁に掲示されるようになるにつれて、聖像破壊は広がりを見せていった。そのため、フェリペはこの暴動を鎮圧して反乱軍に対処しようと、「鉄の公爵」として知られるアルバ公爵フェルナンド・アルバレス・デ・トレドをオランダに派遣した。オランダに到着した公爵は、「血の審判所」と呼ばれるようになる「紛争裁判所」を建設し、反乱軍とその指導者たちに対する審問と処刑の監督を行った。ウィリアムを含め、裁判所に召喚された多くの人間が身を隠したが、1,000人以上のプロテスタントが審問後に鉄の公爵の手で処刑されたと言われている。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_WILLIAM_TEXT_5">
      <Text>故郷のナッサウの暴動に資金援助を行ったウィリアムたちは、複数の戦線でスペインに攻撃を仕掛けるため、いくつかの軍団を組織した。この反乱軍はプロテスタントの亡命者とオランダの貴族から成り、「ゴーゼン」や「乞食団」、そして最も有名な軍団は「ワーターフーゼン(海の乞食団)」と呼ばれるようになった。ウィリアムは自分の資産から海の乞食団に資金を提供して船を購入するが、この船はのちに、オランダ全土の沿岸都市を襲撃する私掠船として利用される。[NEWLINE][NEWLINE]ウィリアムの兄弟ルイ・ナッサウは傭兵軍とフランスのユグノー(フランスのプロテスタント)を率い、フェリペに忠誠を誓い続けていたオランダ人のジャン・ド・リーニュ率いるスペイン軍と戦闘を行った。1568年にオランダ北部のフローニンゲンで始まったハイリヘルレーの戦いはルイの完勝に終わり、ジャン・ド・リーニュは戦死した。しかしこのとき、ウィリアムとルイの弟に当たるアドルフも、オーストリア騎兵を率いている最中に死亡している。歴史家たちは、オランダ独立戦争として知られるようになる80年戦争が、この歴史的な戦闘から始まったと考えている。[NEWLINE][NEWLINE]その直後のイェムグムの戦いでは、フローニンゲンの都市を占領しようとしたルイの軍がスペイン軍に敗れ、撤退を余儀なくされる。自らも戦いに参加していたウィリアムは、オランダ軍を率いて何度か勝利を挙げ、オランダの都市を次々とスペインから奪い返してオランダ人に希望を与えていった。その後の10年間で北部地域の大半がオランダの支配下に置かれたが、南部ではまだスペインによる強固な支配が続いていた。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_WILLIAM_TEXT_6">
      <Text>1573年、オランダ北部の都市でユトレヒト同盟が締結される。ユトレヒト同盟はスペインに反対する北部地域から成り、その名前は同盟が結ばれた都市の名から取られた。オランダはまだ完全には独立を果たしていなかったが、この同盟は、この地域に対するスペイン政府の支配を拒否する上で重要な転換点となった。1581年、南部はまだスペインに支配されていたが、公式声明となる統治権否認令が可決され、ついに低地諸国はフェリペからの独立を果たす。しかしウィリアムは、残念ながら、オランダ全土が完全にスペインから解放される日を待つことなく逝去した。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_WILLIAM_TEXT_7">
      <Text>王フェリペにより莫大な懸賞金がかけられたことで、早速ウィリアムは命を狙われることになった。1582年にはスペイン人のフアン・デ・ハウレギに狙撃され、首に怪我を負う。ウィリアムは重傷を負いながらも何とか一命を取り留めるが、怪我の回復が思わしくなかったことから、その後の反乱への参加は限定的なものとなった。ウィリアムはそれから2年もしないうちに、今度はフランス人ローマカトリックのバルタザール・ジェラールから襲撃を受ける。バルタザールは家にいたウィリアムに3発の銃弾を放ち、致命傷となる1発を胸部に命中させた。[NEWLINE][NEWLINE]襲撃から数日後、バルタザールに死刑判決が下される。バルタザールは1週間にわたり拷問を受け、ようやく苦痛から解放されたのは首を切られた時だった。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_WILLIAM_TEXT_8">
      <Text>ウィリアムは現在、オランダの独立運動の創始者かつ現オランダ国家の創設者として尊敬を集めている。ウィリアムはオランダの人々に、スペインによる支配やプロテスタントが受けた屈辱に立ち向かう勇気を与えた。ウィリアムはその生涯を通して、あらゆる人間は自分の信仰を持つことを公平に認められるべきだという進歩的な考えを貫いた。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_WILLIAM_TITLES_1">
      <Text>オラニエ公</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_BUILD_POLDER">
      <Text>干拓地を造成する</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_BUILDING_CASTLE_STRATEGY">
      <Text>城は中世の建造物であり、都市の防御力を12上昇させ、ヒットポイントを25上昇させる。城を建設するには、その都市が城壁を備えていることが前提条件となる。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_BUILDING_GRAND_TEMPLE_HELP">
      <Text>この都市で生まれた伝道師は布教を3回行える。[NEWLINE][NEWLINE]建設できるのはヨーロッパの[ICON_CAPITAL]首都に限られ、全都市に寺院を持っていることが前提条件となる。国内の都市数が多いほどコストも増大する。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_BUILDING_GRAND_TEMPLE_STRATEGY">
      <Text>ヨーロッパにおいて、人口の多い都市をあまり持たない帝国が自国宗教の拡大を目指す際に重要となる建造物。首都限定。これがある都市に生まれた伝道師は、布教を3回行える。大寺院を建てるには、全都市に寺院があることが前提条件となる。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_BUILDING_LONGHOUSE_HELP">
      <Text>活用中の森林タイル1つにつき[ICON_PRODUCTION]生産力+1、[ICON_PEACE]信仰力+1</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_BUILDING_LONGHOUSE_STRATEGY">
      <Text>ロングハウスとはイロコイ独自の建造物で、工房に代わるものである。その都市圏内にある森林1つごとに[ICON_PRODUCTION]生産力と[ICON_PEACE]信仰力を向上させる。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_BUILDING_MAYA_PYRAMID_STRATEGY">
      <Text>マヤピラミッドは古代マヤ文明特有の建造物で、神殿に取って代わる。ピラミッドは都市の[ICON_RESEARCH]科学力および[ICON_PEACE]信仰力を増大させ、研究を促進するとともに宗教獲得を早める。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_BUILDING_MONASTERY_STRATEGY">
      <Text>修道院は都市の[ICON_CULTURE]文化力を増やし、都市の領土拡張と、社会制度獲得の速度を向上させる。修道院は都市の文化圏の成長速度を4倍にする。修道院と同じ宗教を信仰している都市にのみ築ける。修道院の建設は、[ICON_PEACE]信仰力を使って購入することによって行う。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_BUILDING_NAVIGATION_SCHOOL_HELP">
      <Text>生産した全海軍ユニットから壊血病が根絶される。航海学校がある都市でターンを開始したすべてのユニットから、「壊血病」レベルアップが除去される。文化遺産のある都市の近くに大提督が出現する。全都市に大学があることが前提条件。[NEWLINE]ヨーロッパ限定、かつ沿岸にある都市にのみ建設できる。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_BUILDING_NAVIGATION_SCHOOL_STRATEGY">
      <Text>「航海学校」国家遺産が建設され、その後に生産される海軍ユニットは「壊血病」レベルアップに苦しめられずにすむ。また、この遺産を持つ都市でターンを開始したユニットからは、「壊血病」レベルアップが除去される。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_BUILDING_NAVIGATION_SCHOOL_TEXT">
      <Text>地図製作者や造船技師、そして教養ある船長といった人物たちは、自然に誕生するものではない。こういった学者や労働者の多くは、航海学校のような機関で教育を受けることで生まれるのである。航海学校では、熟練の船長や造詣の深い学者たちにより、各自が培ってきた航海に関する知識の共有が行われていた。こうすることで、経験の浅い人物たちに知恵を授けていたのである。ここでは、新しい航路の気候パターンが図に示され、地図製作者たちは最新の道具を使って教育を受け、新しい種類の船の設計・建設が行われた。[NEWLINE][NEWLINE]航海学校を最初に開設したのは、サグレスの邸宅に学校を設置した、ポルトガルのエンリケ航海王子だと言われている。エンリケはアフリカの海岸線を観測するために、地図製作者で構成された大きなグループを所有していたが、航海士や学者に教育を施したとされる学校の存在を裏付けるような証拠は、いまだに発見されていない。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_BUILDING_STABLE_HELP">
      <Text>[ICON_RES_HORSE]馬2を供給する。帝国内に5つまで建設できる。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_BUILDING_STABLE_STRATEGY">
      <Text>厩舎1つごとに[ICON_RES_HORSE]馬2を供給する。帝国内に5つまで建設できる。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_BUILDINGS_MAYA_PYRAMID_TEXT">
      <Text>これらの堂々たるピラミッド型の建造物はマヤ人が祭儀のために造ったもので、最古のものは約3千年前にさかのぼる。マヤの職工たちはすべての石に手彫りで彫刻を施し、ピラミッドに“階段状”の外観を与えた。ピラミッドの側面にしつらえられた長い階段をのぼると、頂には小さな祠がある。これには普通、マヤの神々の1柱が祀られた。マヤのピラミッドで最大のものはエル・ミラドール遺跡にあり、高さは80メートル近くにも及ぶ。体積は約280万立方メートルで、世界でも屈指の巨大ピラミッドである。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_IMPROVEMENTS_POLDER_HELP">
      <Text>干拓地は氾濫原または湿原にしか建設することができない。干拓地を建設すると、すぐに食料生産量が増加する。また、経済学を研究すれば[ICON_PRODUCTION]生産力+1および[ICON_GOLD]ゴールド+2が得られる。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_IMPROVEMENTS_POLDER_TEXT">
      <Text>干拓地は周囲を堤防で囲んで水を抜き取った低地帯である。一般に、湖や海、または氾濫原や湿原を干拓した土地を言う。水を抜き取った土地はやがて沈下するので、すべての干拓地は、遅かれ早かれ周囲の水面より低くなる。そのため、浸潤してくる水を汲み上げるか抜き取らなければならない。堤防は通常、入手が容易な土と砂で作られる。現代ではそれをコンクリートで覆ったり、最初からすべてコンクリートで作る製法が採られることもある。干拓地はきわめて肥沃で、優れた牧草地や耕作地になる。[NEWLINE][NEWLINE]水をせき止める障壁としての堤防はローマ時代にすでに存在したが、海水や湖水を抜き取って干拓地が作られるようになったのは11世紀に入ってからである。オランダ人は湿原や沼沢地、さらには海さえも陸地に変えてきた長い歴史を持ち、全ヨーロッパの干拓地の半分を所有している。干拓地はオランダ以外のヨーロッパ諸国にも存在し、アジアや北アメリカにも似たようなものは存在するが、オランダの干拓地は約3000を数え、その総面積は国土の27%にも達する。首都アムステルダムでさえも大部分は干拓地の上に築かれており「世界は神が作ったが、オランダはオランダ人が作った」という彼らの自負も、あながち誇張とは言えない。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_MAYA_FACTOID_HEADING">
      <Text>擬似事実</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_MAYA_FACTOID_TEXT">
      <Text>マヤ社会の神官は今で言う医者や薬剤師の代わりを務めることが多く、薬草の処方から現代のサウナに似た「発汗浴」に至るまで、ありとあらゆる治療を行っていた。[NEWLINE][NEWLINE]マヤの女性たちの間には、「ウィピル」と呼ばれるブラウスやドレスを着る伝統が今も息づいている。ウィピルは鮮やかな色使いを特徴とし、出身の村ごとに異なる独特な模様が織り込まれている。[NEWLINE][NEWLINE]今のホットチョコレートの原型を生み出したのはマヤ人だと考えられている。マヤの文化圏では、「飲むチョコレート」を作っていた形跡が数多く発見されるからだ。その製法は、干したカカオ豆を挽き、その土地で採れる他の材料と混ぜ合わせて糊状にし、それを水に溶かすというものだった。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_MAYA_HEADING_1">
      <Text>歴史</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_MAYA_HEADING_10">
      <Text>マヤ暦</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_MAYA_HEADING_11">
      <Text>侵略と衰退</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_MAYA_HEADING_12">
      <Text>現在のマヤ</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_MAYA_HEADING_2">
      <Text>気候と地勢</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_MAYA_HEADING_3">
      <Text>マヤの歴史区分</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_MAYA_HEADING_4">
      <Text>マヤの大都市</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_MAYA_HEADING_5">
      <Text>崩壊</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_MAYA_HEADING_6">
      <Text>マヤの階級構造</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_MAYA_HEADING_7">
      <Text>農耕と狩猟</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_MAYA_HEADING_8">
      <Text>多神崇拝</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_MAYA_HEADING_9">
      <Text>マヤ文化</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_MAYA_TEXT_1">
      <Text>3世紀から10世紀にかけて、マヤ人は現在のメキシコ、グアテマラ、ベリーズに相当する地域に住み、文化と宗教を同じくする複数の独立王国からなるネットワークを築いていた。マヤ文明の真の起源は謎に包まれているが、初期の形成過程についてはさまざまな仮説が存在する。考古学上の資料によると、マヤ文明のものと断定できる集落が最初に築かれたのは、紀元前2千年頃のことだという。マヤの都市国家は、農耕以前の共同体から巨大な中核都市へと成長を遂げる中で、洗練された農業技術を駆使して食料需要をまかない、交易品を生産するようになっていった。マヤの集落の多くは紀元1千年紀の終盤に謎の“崩壊”を遂げるが、滅亡を免れた都市も多く、それらの都市は繁栄を続けた。しかし、それも16世紀にスペインのコンキスタドールたちがやってくるまでのことだった。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_MAYA_TEXT_10">
      <Text>マヤ人の文化には注目すべき点が数多くあるが、彼らが生み出したものの中で最も悪名高いのがマヤ暦であり、マヤ暦の真の目的をめぐって、ある特定の解釈が根強く信じられている。[NEWLINE][NEWLINE]紀元2012年に世界が終わるという予言の根拠である「長期歴」は、マヤ人が人間世界の創成以来の時間経過を記すために用いていた。この暦によると、文明は紀元前3114年の8月11日に始まり、遠からずこの世が終わるとする人々の解釈によれば、2012年12月21日に終わるという。彼ら終末論者たちは、マヤ人がその暦を通じて世界の終わりを予言したと信じている。しかしほとんどの研究者の解釈では、それはたんに1つの周期が終わり、新たな周期が始まる区切りに過ぎず、よく言われるような世界滅亡の日などではないということになる。[NEWLINE][NEWLINE]長期歴と組み合わせて使われながら、長期歴ほど知られていない暦法も存在する。1太陽年に近い365日を1年とする「ハアブ」と、260日を1周期とし、収穫や儀式の時期の判断に用いられた「ツォルキン」である。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_MAYA_TEXT_11">
      <Text>スペイン人の来航は、それまで命脈を保っていた北部のマヤ都市の滅亡に直結した。マヤ人自体はこんにちもメキシコや中南米のその他の地域に存在しているものの、彼らの文化・歴史の大半はコンキスタドールによる征服の際に失われた。スペイン人は1500年代初頭から、ユカタン半島に恒久集落を築くべく遠征を繰り返すようになる。しかし、マヤの諸都市は半独立国の性格を帯びていたため、スペインの侵略に対してそれぞれ独自の抵抗を試みた。その結果、スペイン人は半島のマヤ人をすっかり征服するのに200年近くを要した。[NEWLINE][NEWLINE]マヤ征服の際には、スペイン人の手で、民衆をローマカトリックに改宗させようというさまざまな試みがなされた。そうした試みの中で最も悪名高いのが、ユカタン司教区を任されていたスペイン人司教、ディエゴ・デ・ランダによるものである。デ・ランダはマニという小さな集落で異端審問を行った。土着の信仰を根絶やしにする目的で、マヤの偶像はもちろん、稀少な絵文書まで焼却処分したと言われている。デ・ランダの行動は暴挙と見るのが一般的であるが、その一方で、マヤの宗教と言語にじかに接した彼が自らそれらを詳細な記録にとどめたことを評価する歴史家もいる。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_MAYA_TEXT_12">
      <Text>現代のマヤ人は推定で700万人いると見られる。彼らはメキシコ、ベリーズ、グアテマラ、ホンジュラス、エルサルバドルの各地域で暮らし、その多くは今もマヤの文化遺産を受け継いでいる。明らかに異なる言語によって20を超えるグループに分かれるものの、マヤ人たちは祖先同様に共通の文化と伝統で結ばれ、古いマヤの栄光をともに守っている。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_MAYA_TEXT_2">
      <Text>マヤの集落は主に、ベリーズとグアテマラ、そしてユカタン半島を形成するメキシコ3州であるキンタナロー、カンペチェ、ユカタンで発見されてきた。マヤの文明圏は、山の多い高地、緑豊かな湿原、乾燥した低地地方から成り、鬱蒼たるジャングルから視界をさえぎるものもない平原まで、多彩な景観に富む。[NEWLINE][NEWLINE]ところどころに熱帯雨林が存在することから、マヤ文明は多種多様な植物相と動物相に恵まれ、それらによって農産物の不足を補うことができた。また、熱帯雨林があるおかげで、本来なら乏しいはずの真水も手に入った。こうした森林では年間の降水量が2500ミリを超える場所も珍しくなく、湿気の多い土壌に降った雨は「セノーテ」と呼ばれる石灰岩の陥没穴に流れ込んで貯まるため、容易に汲むことができた。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_MAYA_TEXT_3">
      <Text>マヤ人の起源についてはさまざまな仮説が存在するが、メソアメリカ文明を研究する考古学者たちがマヤ文明初期の出来事を時系列順に並べることができたのは、ここ50年ほどのことに過ぎない。書かれた記録の乏しさから、推量以上の成果を上げられずに停滞していたマヤ史の研究は、1960年代から70年代にマヤ文字の解読が飛躍的に進んだことで息を吹き返した。[NEWLINE][NEWLINE]マヤ文明は3つの時代区分に分けられ、それぞれ先古典期、古典期、後古典期と呼ばれる。最初の集落が作られたのは、先古典期の始め、紀元前2000年から紀元前1500年の間と考えられている。この頃、最初期のマヤ人は、全くの狩猟採集生活から、より共同体本位の農耕生活へと移行を始めた。こうした初期の共同体が集まってしだいに複雑な社会へと発展し、進んだ農法や交易網を導入するだけでなく、芸術や建築の大作を生み出すようにもなっていった。 [NEWLINE][NEWLINE]マヤ文明の最盛期はおよそ紀元250年から900年までの間に現出し、この時期は古典期と呼ばれる。古典期において、マヤは最もよく知られる文物のいくつかを生み出した。さらに、古典期の各集落は大きな独立国家への道を歩み出し、それぞれが神々や王に捧げたモニュメントの立ち並ぶ巨大な中核都市を備えていた。 [NEWLINE][NEWLINE]後古典期に入ると、マヤ文明圏南部の主要な中核都市が軒並み衰退する。この原因不明の“崩壊”によって、マヤ文明屈指の大都市がいくつも打ち捨てられる結果になった。一方で北部の集落は成長を維持し、新たな千年紀に入ってもなお繁栄を続けた。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_MAYA_TEXT_4">
      <Text>マヤの大都市は共通の文化で結ばれていたが、それぞれ独立志向が非常に強く、領土や交易、そして政治的意見の相違をめぐって争いが絶えなかった。もっとも、マヤの大都市は、おのおのが独自色を持ち寄ることでマヤという1つの文化を形成する役割を担っていた。[NEWLINE][NEWLINE]カミナルフユは、アメリカで発見された集落の中で最も人間の居住期間が長かった集落と考えられており、紀元前1500年頃から紀元1200年頃まで大勢のマヤ人でにぎわっていた。ここ100年で十数回もの発掘調査が行われた結果、カミナルフユは黒曜石と翡翠の一大産地だったらしいことが明らかになり、100基を超えるマウンド(土を盛って作った塚)と古い建造物が発見されている。残念ながら、19世紀から20世紀にかけて周辺地域で商業開発が進められた際、かつての偉大な都市の名残は無残に破壊されたため、今は残骸しか見ることができない。[NEWLINE][NEWLINE]紀元前600年頃から紀元100年までに栄えたエル・ミラドールも、マヤの偉大な都市の1つである。その広大な面積はもちろんのこと、エル・ミラドールは、マヤ語で「サクベ」と呼ばれる舗装道路を敷いたことでも知られる。サクベは市内の建物と建物を結ぶだけでなく、遠く離れた交易の要所同士をつなぐのにも利用され、マヤ文明における交易網の整備に欠かせない仕組みだった。サクベは現代人が足下の不安定な土地に築く「土手道」に似ており、当時広い範囲をカバーした。最も長いのは古代都市コバーとそれよりも小さな集落ヤシュナとを結んだもので、全長約96キロメートルに及ぶ。[NEWLINE][NEWLINE]古典期マヤの諸都市の中で最も知名度が高いのは、おそらくティカルだろう。ティカルは、近隣の競合国にしばしば激しい戦いを仕掛けた野心的で攻撃的な強国、ティカルの首都である。ティカルは2千年近く存続したと考えられ、最盛期には約10万の人口を抱えていたという。ティカルで発見されながらあまり知られていない革新的技術の1つに、「アグアダ」がある。アグアダとは独創的な貯水システムのことで、漆喰の壁で雨水を集め、貯えておけるように設計されていた。 [NEWLINE][NEWLINE]チチェン・イツァは最後まで命脈を保ったマヤ集落の1つであり、それゆえに保存状態の良さもまた群を抜いている。チチェン・イツァでは6.5平方キロメートルの範囲に多数の建造物が立ち並び、巨大な階段ピラミッド、いくつもの球技場、絢爛豪華な神殿など、マヤが誇る多彩な建築様式の優れた見本がほとんどそろっている。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_MAYA_TEXT_5">
      <Text>9世紀が近づくと、最南部のマヤ集落の多くが原因不明の急速な衰退期に入る。これら偉大な諸王国が解体したり打ち捨てられりした現象は「古典期マヤ文明の崩壊」と名付けられ、その原因については諸説が入り乱れている。人口過剰、環境破壊、戦争、疫病。どれも説得力のある理由になり得るが、比較的大きな都市国家では、これらの要因が絡み合った結果として都市が遺棄されたと見るのが最も妥当だろう。[NEWLINE][NEWLINE]この謎めいた“崩壊”が主にマヤ文明圏南部の諸集落を襲ったのに対し、北部の都市国家の多くは紀元2千年紀に入っても繁栄を続けた。有名なチチェン・イツァが初めて歴史の表舞台に躍り出て後古典期の幕開けを告げるのは、この“崩壊”のあとである。チチェン・イツァは以後数百年間存続するものの、1300年代に入ると、隣接するマヤパンと熾烈な抗争を繰り広げることになる。マヤパンはウシュマルやコバーと同じく、“崩壊”後も北部に残存した数少ないマヤ都市の1つである。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_MAYA_TEXT_6">
      <Text>マヤ人は単一の帝国としてまとまったことは一度もなく、古代ギリシャを思い起こさせる都市国家に分かれて暮らしていた。ただし、階級構造はどの都市国家においても似かよっていた。マヤ人は紀元前3世紀頃から世襲の統治者を戴くようになり、ふさわしい世継ぎがいない場合を除き、その慣行は守られた。王は自分の家族や身分の高い一部の市民とともに貴族階級を形成した。貴族階級の下では祈祷師が神官階級を形作り、1年を通じて頻繁に行われる祭祀儀礼を介して王に助言し、人々を導いた。こうした支配階級を除けば、マヤ人の大多数は農夫、細工師、人足といった「一般庶民」に属した。さらにその下には、主に奴隷(もともとは戦争捕虜や犯罪者)から成る下層階級が置かれた。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_MAYA_TEXT_7">
      <Text>いくら地下水を汲めるといっても、無尽蔵に真水が手に入ったわけではない。それでもマヤ人はいくつもの農業技術を駆使し、領域内の豊かな土壌から、得られるだけの恵みを得ていた。「ミルパ」と呼ばれる輪作は、さまざまなメソアメリカ社会で活用されていたことが知られているが、とりわけマヤにおいてその効果を発揮した。ミルパは焼畑農法の一種であり、複数種の野菜を間作したのち、しばらく作付けせずに休ませるという方式をとる。2、3年連続で作付けしたあと、6年ないし8年の休閑期を置くことがほとんどだった。マヤの農民が育てたのは主にトウモロコシ、カボチャ、豆で、これらはまとめて「三姉妹」と呼ばれる。 [NEWLINE][NEWLINE]マヤ人は農業だけでなく、狩りや漁にも優れていた。彼らは種々の道具と武器を頼りに、主に鹿や兎、さらには「ペッカリー」という、ジャングルに棲息する豚に似た生きものを狩っていた。マヤ人はまた、革新的な投槍器を使っており、狩猟と戦争の両方でこれを活用した。「アトラトル」と呼ばれるその投槍器は、一方の端がカップ状になっている木製の細長い器具である。カップに槍または投げ矢をはめ込み、素手で投げるのと同じ要領で投擲を行う。すると器具の分だけ余計に遠心力が加わり、素手で投げるよりもはるかに速く槍や投げ矢が飛んでいくという仕掛けだ。アトラトルを使って投げた槍は時速160キロ超のスピードが出ると言われており、マヤ人にとっては、大型で敏捷な獲物を狙う際の強い味方になった。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_MAYA_TEXT_8">
      <Text>世界中の多神教社会がそうであるように、マヤもまた多くの神々を崇拝していた。主神は創造神イツァムナーで、特に重要視されたのが空を統べる神々、特に太陽神キニチ・アハウと月の女神イシュチェルである。また、天候や作柄、さらには彼らの社会を構成するさまざまな職業の1つ1つについても、それらを司る神々が存在した。マヤ文明が発展の後期に入り、穀物が主食になると、トウモロコシの神が特に重視されるようになった。[NEWLINE][NEWLINE]1年を通して、マヤ人は主に天文学の知識と彼ら自身の考案した暦法とに基づき、神々を讃える儀式を数多く執り行った。マヤは、生け贄を捧げる風習のある文化の中で取り立てて多産な社会ではなかったが、それでもマヤ人は重要な儀式では生け贄の血を流し、その命を捧げた。人間を生け贄に捧げることは豊作をもたらすと考えられており、マヤ人は人間の生け贄を真水の貯まった陥没穴に投げ入れ、雨を降らせる神チャクを讃えたことが知られている。チチェン・イツァで見つかった有名な「聖なる泉」は、マヤ史の古典期において人間の生け贄が大勢投じられた場所である。 [NEWLINE][NEWLINE]メソアメリカ文化の多くがそうであるように、マヤにも儀式的な意味合いの濃い球技が存在した。ずっしりと重い(2.3～4.6キログラム)ゴムのボールを尻ではじき、縦に取り付けられた輪の中を通すと得点になる。この球技は娯楽や儀式的行事として行われたほか、縄張り争いを解決する手段としても用いられ、負けた側は命を失う場合もあった。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_MAYA_TEXT_9">
      <Text>マヤ文明の絶頂期、マヤ人は、石や翡翠を使った精緻な彫刻や浮き彫りを特徴とする偉大な芸術作品を数多く制作している。そうした芸術作品には、都市によって異なる独自の特徴が彫り込まれていた。マヤ人はまた、ジャングルで手に入る材料からさまざまな顔料や染料を作って利用したが、そのうち最も有名なのは「マヤ・ブルー」と呼ばれる鮮やかな青色である。この色を生み出すインディゴの染料は、マヤ社会の衰退後には、ヨーロッパから来た入植者の作品に用いられるようになった。[NEWLINE][NEWLINE]マヤ建築のなかで最も有名なのは階段ピラミッドであり、現存する10数基はマヤ文明の発展段階後期に建設された。その名の通り、階段状に積み上げられた石の層から成る建造物で、平らに作られた頂上ではしばしば宗教儀式が執り行われた。メソアメリカ文明の階段ピラミッドは既存の塚や神殿の上に建てられ、暦の周期に基づいて繰り返し建て替えられたと考えられている。[NEWLINE][NEWLINE]マヤの書記体系は、古代エジプトの書記体系との類似から、しばしば象形文字、あるいはヒエログリフと呼ばれる。マヤ文明圏全域で見つかり、過去100年を通じて徐々に解読が進んだ結果、マヤ人はこの文字を使って自分たちの文化のさまざまな側面を記録していたことが分かった。マヤの書記たちは樹皮や獣皮を使って綴じ本をつくっていたことが裏付けられているが、そうした本の大半は、16世紀のスペイン植民地主義による侵略の際に異端の書として処分されてしまっている。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_MAYA_TITLE">
      <Text>マヤ</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_NETHERLANDS_FACTOID_HEADING">
      <Text>擬似事実</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_NETHERLANDS_FACTOID_TEXT">
      <Text>オランダ最大の輸出品の1つであるチューリップは、全国各地でまとまった量が栽培されている。オランダの経済力が最盛期を迎えた17世紀、「チューリップ・バブル」と呼ばれる騒ぎが起きた。チューリップの取引で投機買いと価格操作が広がり、希少種の値段が天文学的価格にまで高騰したあげく暴落した事件である。[NEWLINE][NEWLINE]世界中で愛飲されているハイネケン・ビールは、1873年にアムステルダムで初めて作られた。緑に赤をあしらったラベルでおなじみのこのビールは、今やオランダを代表する商品となっている。[NEWLINE][NEWLINE]「オランダ」という国名は、「森の国」を意味するオランダ語「ホルトラント」に由来すると言われている。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_NETHERLANDS_HEADING_1">
      <Text>歴史</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_NETHERLANDS_HEADING_10">
      <Text>交易の支配</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_NETHERLANDS_HEADING_11">
      <Text>海上覇権をめぐる争い</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_NETHERLANDS_HEADING_12">
      <Text>王国の成立</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_NETHERLANDS_HEADING_13">
      <Text>二度の世界大戦</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_NETHERLANDS_HEADING_14">
      <Text>現在のオランダ</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_NETHERLANDS_HEADING_15">
      <Text>文化人たち</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_NETHERLANDS_HEADING_2">
      <Text>地勢と気候</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_NETHERLANDS_HEADING_3">
      <Text>先史時代</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_NETHERLANDS_HEADING_4">
      <Text>ローマによる征服</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_NETHERLANDS_HEADING_5">
      <Text>フリース人とフランク族</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_NETHERLANDS_HEADING_6">
      <Text>諸帝国の変遷</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_NETHERLANDS_HEADING_7">
      <Text>支配権の移転</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_NETHERLANDS_HEADING_8">
      <Text>宗教改革</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_NETHERLANDS_HEADING_9">
      <Text>対スペイン蜂起</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_NETHERLANDS_TEXT_1">
      <Text>オランダ王国は、たんに「オランダ」と呼ばれることが少なくない。オランダは、野心にあふれた幾多の帝国の影響下で、ヨーロッパ北部の小さな州から世界屈指の貿易大国へと成長を遂げた。ローマによる征服に始まり、フランク族の台頭を経て神聖ローマ帝国の支配に至るその歴史を通じて、オランダはしばしばヨーロッパの大国による膨張主義政策の標的にされた。もっとも、スペイン・ハプスブルク家ほどこの国に大きな足跡を残した勢力はあるまい。というのも、同家の君主フェリペ2世によるオランダ・プロテスタントの弾圧が、いわゆる80年戦争の直接の引き金になったからだ。オランダ市民は団結してスペインの支配者たちに立ち向かい、1世紀近くもの戦いの末、ついに独立を勝ち取った。その後は、自分たちのナショナル・アイデンティティー(国民意識)を確立すべく不断の努力を続けた。新しい共和国が世界屈指の経済大国に成長するにつれ、この生まれ変わった国から、偉大な文化人や科学者が綺羅星のごとく輩出された。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_NETHERLANDS_TEXT_10">
      <Text>80年戦争を経て北部にネーデルラント連邦共和国が成立すると、オランダはまもなくヨーロッパにおける交易の一大中心地に変貌する。世界初の多国籍企業であるオランダ東インド会社の主導の下、オランダの交易商人たちは新しい交易路を開拓し、世界中に植民地を築いていった。「オランダ黄金時代」と呼ばれるこの時期のオランダでは、科学が急速に進歩して軍備が刷新されるとともに、美術や音楽といった文化が花開いた。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_NETHERLANDS_TEXT_11">
      <Text>イギリスは、オランダが英仏西の植民地と交易をしていることによって自国の商業的利益が損なわれていることを懸念していた。1651年には、オランダの海運貿易にたがをはめるべく、いくつかの法案を議会で通過させた。「航海条例」と呼ばれるこれらの規制は、オランダの船舶によるイギリス支配下の港の利用を制限するものだった。制海権を握ろうとするイギリスのこうした政策は、両国の直接的な武力衝突を引き起こし、英蘭戦争と呼ばれる17世紀の一連の戦争にまで発展した。以後の100年間で、オランダはその地位を大きく失墜させ、1700年代の半ばには、国際政治でも世界貿易でもかつての威信を失ってしまう。度重なる海戦によってオランダ艦隊の規模と威力が衰えたことがその原因である。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_NETHERLANDS_TEXT_12">
      <Text>オランダはナポレオン戦争(フランス革命戦争含む)のさなか、1795年にフランスに全土を占領され、フランスの衛星国バタヴィア共和国となる。しかしこれは短命に終わった。1814年、フォンテーヌブロー条約の締結でナポレオンによるヨーロッパ征服の試みが頓挫したことが全世界に知らされると、オランダの人々はネーデルラント連合王国を樹立し、再び独立を宣言した。ほどなく、依然としてオランダの一部と見なされていたベルギーが分離し、1830年に独立国になった。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_NETHERLANDS_TEXT_13">
      <Text>オランダ人は初めて主権国家を作って以来、可能な限り厳正な中立を保つべく不断の努力を続けた。そのため、オランダは未曽有の戦争である第1次世界大戦下でも不偏不党を貫き、戦闘には一切加わらなかったが、両陣営の国々との経済的な結びつきは維持した。[NEWLINE][NEWLINE]第2次世界大戦が勃発すると、オランダは再び中立を宣言するが、今度はドイツがそれを許さなかった。オランダには大きな戦略的価値があったからだ。1940年ナチス・ドイツはオランダに侵攻する。ナチスは最初こそオランダ軍による抵抗を受けたものの、結局はオランダ全土を蹂躙し、第3帝国の名の下に占領した。オランダ政府はナチス支配下の祖国を脱し、国外に亡命する。ナチスの占領が耐えがたいものになっていくにつれ、オランダ国内の抵抗運動は高揚するが、ナチスはドイツから逃れてきていたユダヤ人を数千人も殺害していた。犠牲者の中には、のちにホロコーストの記録として広く読まれるようになる日記を書いたアンネ・フランクの名もあった。[NEWLINE][NEWLINE]1944年、連合国軍は、ライン川とマース川に架かる複数の橋を押さえてオランダからドイツに進撃するルートを確保するため、史上最大の空挺作戦、マーケット・ガーデン作戦を実施する。連合国軍は数万の落下傘兵を一帯に降下させたものの、作戦は限定的な成功を収めるにとどまった。連合国軍の首脳は悪天候と通信障害のせいで攻勢が妨げられたとしたが、作戦本来の目的が果たせなかったことは確かだ。結果として、1945年の春にドイツ軍が降伏するまで、オランダはナチスのくびきにつながれたままとなった。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_NETHERLANDS_TEXT_14">
      <Text>こんにちのオランダ王国は立憲君主国であり、選挙で選ばれた議員で構成される議会が、国家元首たるベアトリクス女王とともに統治を行う。オランダは欧州連合創設国の1つとして、ヨーロッパに平和的な国際関係と経済的安定をもたらすべく、長年EUへの貢献を続けている。国内で3番目に大きい都市であるハーグは、オランダ政府の所在地であるとともに、国連の国際司法裁判所の本拠地でもある。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_NETHERLANDS_TEXT_15">
      <Text>オランダはその歴史を通じて、世界最高クラスの芸術家、科学者、研究者、学者を生み出している。彼らの多くは、それぞれの分野が現代的アプローチの礎を築く上で欠かせない存在だった。有名な画家レンブラント・ファン・レインとヴィンセント・ヴァン・ゴッホはいずれもオランダ人であり、現在、2人の作品ほど美術界で絶賛され、高値がつけられるものはない。また、土星の環が環状であることを初めて発見したクリスティアーン・ホイヘンスや「微生物学の父」と称されるアントニ・ファン・レーウェンフックといった科学者は、後世の科学的発見に計り知れない貢献をしたと言っていいだろう。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_NETHERLANDS_TEXT_2">
      <Text>オランダ王国を構成するのは、ヨーロッパの北部沿岸に位置する本土と、カリブ海に浮かぶアルバ島、キュラソー島、セント・マーチン島である。ヨーロッパ本土の諸州はきわめて海抜が低く、国土の多くは堤防を大々的に活用して干拓された土地である。オランダは陸地面積がアメリカ・ニュージャージー州の2倍程度しかないにもかかわらず、1600万超の人口を抱えている。利用できる土地が限られているため、オランダには都市計画と都市開発の長い歴史があり、国民の多くは首都アムステルダムなどの人口の密集する都市部に暮らす。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_NETHERLANDS_TEXT_3">
      <Text>紀元前1世紀にローマ人がやってくるまで、今のオランダに相当する地域には、ゲルマン人のさまざまな部族が住んでいた。スカンジナビアを始めとする周辺地域から移住してきたこれらの部族は、ケルト人の初期の子孫でもあり、その故郷はオーストリアやドイツの近くだった。こうした諸部族の中で最強と恐れられたのは、ライン川に浮かぶ島に住むバタウィ族である。バタウィ族は交易や工芸ではそれほど成功しなかったようだが、武勇の誉れは高く、周辺諸部族の間で主導権を握っていた。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_NETHERLANDS_TEXT_4">
      <Text>オランダの最南部は、ローマ人から「ゲルマニア・インフェリオル(下ゲルマニア)」と呼ばれ、紀元1世紀にローマ軍によって占領された。ユリウス・カエサルの『ガリア戦記』によれば、バタウィ族はローマの傭兵として帝国のヨーロッパ征服に協力したという。しかし、次第にローマの締めつけが厳しくなったために反乱を起こし、結局はローマに服従させられた。ローマはこの地域を400年近く支配し、帝国が滅亡するまで、他の勢力に手出しを許さなかった。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_NETHERLANDS_TEXT_5">
      <Text>この時代の記録はほとんど残っていないが、ローマ帝国が没落すると、ローマがオランダ内に保持していた領域はたちまちフランク族とフリース人によって吸収合併された。彼らはこの地域に何世紀も前から住んでいたが、強大なローマ帝国の力が衰えないうちは、手出ししようにもできなかったのである。結局、フランク族の帝国がオランダの大半とドイツを領有するに至り、フリース人は北部沿岸地域に王国を築いた。国境を接する両者はやがて角を突き合わせるようになり、領土をめぐって幾度も戦火を交えた。734年、ボールンの戦いでフランクが勝利を収めたことでフリース人の王国は解体され、フランク王国に吸収された。その後、シャルルマーニュがイタリア遠征とフランク王国の領土拡大を行い、ヨーロッパにいくつかの王国の基礎を築く。オランダは、そうして生まれたフランスとドイツに、数世紀にわたって支配されることになる。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_NETHERLANDS_TEXT_6">
      <Text>814年にシャルルマーニュが世を去ると、巨大なフランク帝国は東・西・中の3王国に分裂する。このときオランダの大部分は、ロタール1世が治める中フランク王国の一部となった。やがて、東フランク王国(のちの神聖ローマ帝国)と西フランク王国(のちのフランス)がオランダ内の領土と勢力をめぐって争うようになる。結局オランダの大部分は15世紀に神聖ローマ帝国の支配下に入るが、フランス王家の血を引くブルゴーニュ公爵がこの地を虎視眈々と狙うようになった。 [NEWLINE][NEWLINE]ちょうどこの時期、オランダを未曽有の大洪水が襲い、数万人の犠牲者を出した上、社会基盤の大部分を破壊した。1287年に起きたこの破壊的な大洪水(聖ルチアの洪水)により、オランダでは5万人以上が死亡し、おまけに小さな湖が北海とつながって入り江に変わってしまった。ゾイデル海と呼ばれたこの海が北海から切り離されて淡水湖に戻ったのは、20世紀に入ってからである。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_NETHERLANDS_TEXT_7">
      <Text>14世紀から15世紀にかけて、オランダとその隣国ベルギーは、フランスのブルゴーニュ公爵のほぼ独占的な支配を受けた。1400年代、歴代のブルゴーニュ公は、低地帯オランダに少しずつ領土を獲得していった。その際に用いたのは、結婚や相続、時期を見計らった買収、併合といった手段だった。[NEWLINE][NEWLINE]オランダにおけるブルゴーニュ公爵領は、ブルゴーニュ女公マリーがオーストリア大公マクシミリアン1世と結婚したことにより、ハプスブルク家の所属となる。マクシミリアン1世によるブルゴーニュ公領の継承についてはフランス王から異議が唱えられたものの、結局その地はマリーの息子フィリップ1世に移譲され、ハプスブルク家による支配が確立した。[NEWLINE][NEWLINE]1521年、ハプスブルク家がスペイン系とオーストリア系に分かれると、スペイン・ハプスブルク家がオランダの支配を維持し、オーストリア・ハプスブルク家が神聖ローマ皇帝としてドイツとその周辺地域を治めることになった。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_NETHERLANDS_TEXT_8">
      <Text>ローマカトリック教会の権威が疑問視された宗教改革の時代、改革運動はオランダに確かな足場を築いた。カトリック教徒であるオランダ君主は、プロテスタントの考えが国内で広がるにつれ、懸念を募らせた。最初はカール5世、次にはその息子でスペイン王のフェリペ2世である。特にフェリペ2世によるオランダ・プロテスタントの弾圧はしだいに苛烈さを増し、それがオランダ市民の不満の高まりへとつながっていく。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_NETHERLANDS_TEXT_9">
      <Text>フェリペ2世の弾圧政策への憤りがオランダ全土に広がる中、オランダ独立戦争最大の立役者、オラニエ公ウィリアムが宗教的寛容を訴えて立ち上がった。ウィリアムはプロテスタントとして育てられながら、貴族のたしなみとしてカトリックに改宗していたため、信教の自由は万人に認められるべきだという堅い信念を持っていた。もっとも、オランダの貴族であるウィリアムは忠臣としてスペインに仕える身でもあり、王に背くことにためらいを覚えなかったわけではない。しかし、フェリペ2世がオランダ人の懸念をいっこうに和らげようとしないため、ウィリアムはやむなく行動に打って出る。1567年、小規模な反乱がすでにいくつも起きていた中、フェリペ2世に背くことを承知で彼らに資金を提供したウィリアムは、スペインから反逆者の烙印を押された。[NEWLINE][NEWLINE]スペインに対する公然たる戦争で、ウィリアム率いる軍がいくつかの勝利を収めた後、1581年、解放された北部諸州において七州連合共和国が樹立された。もっとも、この勝利は80年戦争と呼ばれる長い戦いの幕開けに過ぎず、オランダ南部には依然としてスペイン王の支配が及び続けた。1584年、オラニエ公ウィリアムは、フェリペ2世に忠誠を誓うカトリック教徒の凶弾に倒れる。戦争はなおも続き、1648年にネーデルラント連邦共和国がスペインの支配を完全に脱したことで、ようやく終わりを告げた。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_NETHERLANDS_TITLE">
      <Text>オランダ</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_POLICY_CITIZENSHIP_HEADING">
      <Text>市民権</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_PRIVATEER_HELP">
      <Text>ルネサンス時代の海軍ユニットで、ヨーロッパ諸国に攻撃を仕掛けて、富を奪うことができる。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_PRIVATEER_STRATEGY">
      <Text>私掠船は、海賊行為のテクノロジーを開発することで使用可能になる。ヨーロッパ諸国が宣戦布告を行うには、このテクノロジーの研究が必要になる。私掠船は敵の輸送船に攻撃を仕掛け、財宝運搬ユニットを奪うことが可能。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_PRIVATEER_TEXT">
      <Text>私掠船は、その国の王から私掠免許を交付された船で、戦争時に、海上を漂いながら次の獲物を虎視眈々と狙う、政府公認の海賊である。私掠船の主な目的は、敵国の交易路を断ち、その国の経済に打撃を与えたり、陸海軍の装備品の調達を妨げたりすることにある。私掠船の活動は通常、船や船員を所有し、海や交易路にも詳しい民間の商人によって行われていた。私掠船は単独で行動するのが当たり前だったが、より大きな標的を襲うために、まれに大きな船団を作ることもあった。[NEWLINE][NEWLINE]私掠船の目的は敵の船を沈めることではなく、敵船を拿捕し、その積み荷を奪うことにあった。略奪品は通常オークションで売りさばかれ、儲けは、私掠船や融資をした投資家、そして国王の間で分けられた。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_POLICY_CITIZENSHIP">
      <Text>市民権</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_PROMOTION_WITHDRAW_BEFORE_MELEE_HELP">
      <Text>近接攻撃を受けそうになったユニットが、その攻撃を回避する。相手が機動力の高いユニットである場合や、退却可能なタイルが背後に十分にない場合には、攻撃の回避率が下がる。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_UNITS_MYSTIC_WARRIOR_TEXT">
      <Text>多様な北米先住民諸部族の勇士たちは、戦におもむく前に勇気、力、技、生命力を増すための複雑で神秘的な儀式を授けられ、聖別された。このような「精霊戦士」の記述が最初に記録に現れるのは、イギリス人入植者との間に起こったピクォート戦争（1634年～1638年）の時であるが、アメリカの北東部・平原インディアンの歴史を通じて、類似例は数多く存在している。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_HELP_NEWWORLD_SCENARIO_SHOSHONE_PATHFINDER">
      <Text>斥候に代わるショショーニ固有のユニットで、高い探索能力と勇猛な戦いぶりが特徴。自然遺産を発見すると[ICON_PEACE]信仰力を獲得するレベルアップを有する。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_NEWWORLD_SCENARIO_HELP_INQUISITOR">
      <Text>都市から他の宗教を排除することができる。[ICON_PEACE]信仰力でのみ購入可能なユニット。[COLOR_POSITIVE_TEXT]維持費がかからない。[ENDCOLOR]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_NEWWORLD_SCENARIO_SHOSHONE_PATHFINDER_STRATEGY">
      <Text>先導者は斥候に代わるユニットで、ショショーニにしか生産できない。斥候に匹敵する探索能力と、戦士に近い戦闘能力を備えている。自然遺産を発見すると[ICON_PEACE]信仰力ボーナスが得られる。コストは斥候より高い。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_MOOREHEAD_CIRCLE_DESC">
      <Text>2005年にオハイオ州南西部で発見されたムーアヘッド・サークル、別名「ウッドヘンジ」は、約2000年前の紀元前130年～紀元130年頃、ホープウェル文化期の先住民族によって築かれた建造物である。ムーアヘッド・サークルは、高さ推定3～4メートルの木の柱が三重の同心円状に配されており、200本前後の木柱からなる外円の直径は約57メートルである。儀式のために作られたものと思われるが、詳しいことはわかっていない。最近になって中心部に約12メートル×15メートルの長方形に赤土が敷きつめられた祭壇が発見された。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_MOOREHEAD_CIRCLE_HELP">
      <Text>アメリカ人限定。追加の交易路スロットが1つ得られ、都市に隊商が1つ出現する。都市が征服されれば破壊される。[NEWLINE][NEWLINE]草原上か草原に隣接する都市にしか建設できない。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_MOOREHEAD_CIRCLE_QUOTE">
      <Text>[NEWLINE][TAB][TAB]「この“輪”はおそらく先住民族にとって宗教生活の中心だったのだろう……ここを訪れるため、遠くからやって来た人々もいたに違いない」[NEWLINE][TAB][TAB] - ロバート・リオーダン[NEWLINE][TAB]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_TEXCOTZINGO_DESC">
      <Text>アステカ帝国の古典期以降、首都テスココに隣接するテクスクツィンゴは王家の夏の庭園であった。雨の神トラロックを奉るこの庭園を造ったのは、15世紀の王ネサウアルコヨトルである。巧みに張り巡らされた高度な灌漑網は、テクスクツィンゴ山地を高貴な人々にとっての安らぎの園にしていた。また、ここは帝国中のすべての植物が集められた薬草園を備える聖地でもあった。広さ122ヘクタールに及ぶこの庭園は、世界初の植物園であったと考えられており、スペイン人征服者たちにとっても驚きの源であった。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_TEXCOTZINGO_HELP">
      <Text>アメリカ人限定。建設すると市内に無償の庭園が得られる。都市が征服されれば破壊される。[NEWLINE][NEWLINE]川か湖に隣接する都市にしか建設できない。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_TEXCOTZINGO_QUOTE">
      <Text>[NEWLINE][TAB][TAB]「花々、鳥類、そして宝石の美しさに対する優れた感受性、そして宗教な感情……ここを築いた古代メキシコ人たちは、まごうことなき文明人であったのだ」 - ジャック・スーステル[NEWLINE][TAB]</Text>
    </Row>
  </Language_JA_JP>
</GameData>