<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!--Generated with LocalizationBuddy.-->
<!--Copyright Firaxis Games 2010-->
<!--All Rights Reserved-->
<GameData>
  <Language_JA_JP>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_BUILD_TERRACE_FARM">
      <Text>[LINK=IMPROVEMENT_TERRACE_FARM]棚田[\LINK]を作る</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_IMPROVEMENTS_TERRACE_FARM_HELP">
      <Text>棚田は丘陵にしか作ることができないが、淡水を必要としない。山岳の隣に作ると食料を多く産出する。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_IMPROVEMENTS_TERRACE_FARM_TEXT">
      <Text>棚田は山岳地域に作られたが、同時期のバリやフィリピン、中国、そしてペルーでも作られている。ひしめき合うように段を形成する棚田は、丘陵や山を切り崩して作られたもので、灌漑用水が逃げないような加工をすることで、それまで使用できなかった場所を耕作可能な土地にしたものである。とりわけインカ人は、棚田のみならず、それを守るための石垣の建築の名人でもあった。インカでは段を作った後に、水を絶やさぬよう用水路と水菅の工事を実施し、田の生産力を向上させていた。この時代に用いられたインカの棚田技術が非常に優秀であったことから、現在でもペルーの農民たちは、この技術を用いて耕作を行っている。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_INCA_FACTOID_HEADING">
      <Text>インカの擬似事実</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_INCA_FACTOID_TEXT">
      <Text>インカでは紐を染めて結び目を付けることで数の記述を行っていた。[NEWLINE][NEWLINE]インカではコカの木は神聖でありながら魔力も宿していると信じられていたため、多くの宗教儀式にその葉が使用された。[NEWLINE][NEWLINE]記録に残っている中で最も高い場所に定住していたインカ人は、海抜約5,300メートルの場所に住んでいたとされている。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_INCA_HEADING_1">
      <Text>歴史</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_INCA_HEADING_2">
      <Text>地勢と気候</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_INCA_HEADING_3">
      <Text>歴史初期: クスコ王国</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_INCA_HEADING_4">
      <Text>継続的な領土拡張</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_INCA_HEADING_5">
      <Text>白人の到来</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_INCA_HEADING_6">
      <Text>帝国の凋落</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_INCA_SLINGER_HEADING">
      <Text>投石兵</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_INCA_SLINGER_HELP">
      <Text>ゲーム内で最初に使用可能になる遠隔攻撃ユニットの1つ。インカの固有ユニットで、他の文明では弓兵に当たる。 戦闘力は弓兵と変わらず、白兵攻撃に対しては弓兵よりも弱い。ただし、レベルアップにより、白兵攻撃を受ける前に後方へ撤退する能力を持つようになる。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_INCA_SLINGER_STRATEGY">
      <Text>投石兵は太古から使用できる歩兵ユニットで、遠距離からの攻撃を得意としている。インカの固有ユニットである投石兵は、ほとんどの白兵攻撃を回避できるため、これを利用し敵を悩ませることができる。しかし、障害物に追い詰められたり、機動力のあるユニットに追われたりすると、簡単に倒されてしまうこともある。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_INCA_SLINGER_TEXT">
      <Text>インカの戦士たちは投石の名人だった。投石物には丸い石が使われた。投石具には弓矢のような飛距離はなく、敵の前進を止めるような威力もなかったが、その小ささと軽さのために、歩兵たちは重量の負担を強いられることなく簡単に持ち運ぶことができた。また旧約聖書に記されているように、熟練の投石兵となれば、どんな大きな敵も石1つで倒せるようになるのである…</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_INCA_STATBOX">
      <Text>[NEWLINE] 指導者: パチャクティ[NEWLINE] 固有ユニット: 投石兵[NEWLINE] 固有建造物: 棚田[NEWLINE][NEWLINE]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_INCA_TEXT_1">
      <Text>プレ・コロンビア期のアメリカ最大の帝国であったインカは、アンデス山脈に沿うようにペルーからチリに広がっていた。この偉大な帝国はごく小さな王国を起源としており、最大期には「文明化」されていた南アメリカ地域を全て支配するまでになった。帝国の栄華はわずか1世紀という短いものであったが、山脈に暮らす様々な部族の人と文化の統合に、非常に大きな役割を果たすことになった。インカの人々はほぼ死に絶えてしまったが、多くの工芸品やマチュ・ピチュといった有名な建造物が現在も残されており、インカの王がかつて力を振るっていた証となっている。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_INCA_TEXT_2">
      <Text>インカ帝国はアンデス山脈に沿うように広がっており、その範囲は現在のアルゼンチンやエクアドル、ペルー、チリ、ボリビア、そしてコロンビアにまで及んでいた。地形や風土についは山岳地域らしいものであったが、早い時期に棚田の技術を完成させたことで、山の背にあっても容易に暮らすことができた。また山間部には肥沃な低地が広がっていたため、命と成長を育むための土地は十分にあった。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_INCA_TEXT_3">
      <Text>強大な帝国へと成長を遂げる以前、インカはペルー西部にあるクスコの小さな王国として誕生した。第9代皇帝パチャクティの指揮により、クスコは1つの旗のもとに周辺地域の制圧に乗り出す。その後、軍事的侵略と平和的融合の両方を使い分けながら、パチャクティとその息子トゥパックはタワンティン・スウユ帝国の基礎を築く。この呼び名はインカ帝国の正式名称で、帝国が4つの分かれた地域、北西のチンチャイ・スウユ、北東のアンティ・スウユ、南西のクンティ・スウユ、南東のコリャ・スウユで構成されていることを意味していた。[NEWLINE][NEWLINE]パチャクティは新しい政治体制を敷いたが、これは獲得した土地の秩序を維持するためのものだった。指導者階級の子供たちはクスコ(首都)へと転居させられた後に国から直接教育を受け、インカの文化と習慣を教え込まれた。そして子供たちが大きくなると、インカの文化を広めるために、帝国が支配する彼らの故郷へと戻された。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_INCA_TEXT_4">
      <Text>1471年にパチャクティが死去すると、息子のトゥパック・インカ・ユパンキが北方への領土拡大を開始する。この時にはすでに、西海岸沿いでインカに敵対する大きな部族はチムー族のみになっていた。トゥパックは直ぐに彼らを打ち倒すと、成長を続けるインカ帝国の一部にその土地を組み入れた。[NEWLINE][NEWLINE]その後トゥパックの息子ワイナ・カパックが、現在のエクアドルの一部に当たる土地の占領に成功するが、マウレの戦いによって南方への領土拡大は足止めを食らうことになる。インカの南方遠征を止めたのは、その土地に住むマプチェ族たちだった。しかしこの地域の領土が不毛な荒れ地ばかりだったことと、多くの民がまだアンデス山脈に残っていたことから、この敗戦でインカは全てを失うまでには至らなかった。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_INCA_TEXT_5">
      <Text>1526年、インカ帝国の領土が急激に縮小し始める。スペインの征服者フランシスコ・ピサロは、南にあるパナマの探索中にインカ領を発見すると、すぐにスペイン王にこの領土への征服許可を取り付ける。この時ピサロは、インカには巨大な富があるはずだと確信していた。[NEWLINE][NEWLINE]1532年、インカ帝国を手中に収めるために、フランシスコ・ピサロは小規模な部隊を引き連れて再び南米へ上陸する。この当時ワイナ・カパックの2人の息子、ワスカルとアタワルパが土地の支配権をめぐって内戦を起こしており、また天然痘の拡大もあったことから、帝国は大きな混乱状態にあった。ピサロの軍(歩兵168人、カノン1門、馬27頭)は人数こそインカには遠く及ばなかったものの、インカのはるか先を行くテクノロジーと戦術を保有していたことで、最後にはスペインが勝利を上げることになった。[NEWLINE][NEWLINE]最初の交戦は、現在のエクアドル・グアヤキル付近のプナで起こり、あっと言う間にピサロ側が勝利を上げた。ピサロがこの地域に新たな都市ピウラを建設している間、ピサロの兵の1人エルナンド・デ・ソトが、内地の探索のために派遣される。その道程でアタワルパに出会ったデ・ソトは、招待状を手にピサロの元へと戻った。スペイン人たちはインカに対して、スペイン王カルロス1世をインカの皇帝に据えること、そしてすぐにキリスト教に改宗することを要求した。おそらく言葉の壁かコミュニケーション能力不足が原因と思われるが、とにかくアタワルパはその会談の内容をよく理解できなかったため、さらなる説明を求めて再び特使たちをピサロの元に派遣した。これにイライラしたスペイン人たちは、有能な通訳を探す代わりに、アタワルパのキャンプに攻撃を仕掛け、インカの指導者を生け捕りにした。[NEWLINE][NEWLINE]インカの王がピサロに対し、釈放の代価として大量の金と銀を約束すると、ピサロはこれをすぐに受け入れた。しかしピサロ側はこの取り決めを履行せず、アタワルパをインカの民に返すことを拒否する。そしてピサロは、この時にワスカルが暗殺されたことを利用する方法を思いつく。この暗殺の背後にはアタワルパがいると声を上げたのである。ずさんな裁判がスペイン人たちによって行われ、1533年8月、アタワルパは処刑により逝去する。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_INCA_TEXT_6">
      <Text>アタワルパとワスカルが後継者争いから離脱したため、スペインは彼らの一番下の弟マンコ・インカ・ユパンキを王に据える。マンコ・インカ・ユパンキはその後しばらくの間、律儀にスペインと協力体制をとり続ける。マンコ・インカ・ユパンキは自身の権力の礎を築くと、1536年、クスコの占領と共にインカ帝国の奪還を試みるが、占領国スペインの力には遠く及ばず敗れ去ってしまう。臣下と一緒にペルーの山へと逃れたマンコ・インカ・ユパンキは、その後36年間その地域を統治し続けた。しかし1572年にインカの最後の砦が落とされると、当時の王であるマンコ・インカ・ユパンキの息子、トゥパック・アマルの処刑が実行される。[NEWLINE][NEWLINE]インカの王族が全て死に絶えるとスペインの新たな指導者がインカの民を虐げ始め、彼らの文化、宗教、伝統を奪おうとする。これによりインカ人たちは、家庭ごとに家族を1人、スペイン人の金銀鉱山へ働きに出さねばならなくなる。働いている人間が死亡するとすぐに新たな労働者が補充されたが、労働環境が悪かったことから人員の入れ替えは、1、2年ごとに行わていた。この当時も天然痘の勢いは衰えていなかったため、帝国全土の人口のおよそ60%から90%が天然痘で死亡したと言われている。また残りの住人たちも、チフス、インフルエンザ、ジフテリア、はしかなどによって亡くなっており、1618年以降、インカ帝国について語られることはほとんどなくなった。かつて存在したインカの偉大な帝国は、散り散りになった少数の部族と、はるか昔の遺物である石の山だけを現代に残している。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_INCA_TITLE">
      <Text>インカ</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_PACHACUTI_FACTOID_HEADING">
      <Text>パチャクティの擬似事実</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_PACHACUTI_FACTOID_TEXT">
      <Text>2000年に行われたペルーの大統領選挙では、候補者のアレハンドロ・トレドがパチャクティの愛称で呼ばれていた。[NEWLINE][NEWLINE]パチャクティはアンデスのナポレオンと称されることもあり、彼の勇名は今日も語り継がれている。[NEWLINE][NEWLINE]パチャクティは詩人でもあり、シテュアにおける神に捧げる歌の作者でもあった。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_PACHACUTI_HEADING_1">
      <Text>歴史</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_PACHACUTI_HEADING_2">
      <Text>王位継承</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_PACHACUTI_HEADING_3">
      <Text>帝国の建設</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_PACHACUTI_HEADING_4">
      <Text>歴史の審判</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_PACHACUTI_LIVED">
      <Text>紀元1410年頃 - 1471年</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_PACHACUTI_NAME">
      <Text>パチャクティ</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_PACHACUTI_SUBTITLE">
      <Text>インカの指導者</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_PACHACUTI_TEXT_1">
      <Text>クスコ国の第9代指導者であるパチャクティは、小さな王国を巨大な帝国タワンティンスウユへと成長させた。パチャクティ時代のインカ帝国は、現代のペルーの大部分、ボリビア、北部アルゼンチンを含む、チリからエクアドルに跨る帝国で、後により大きな領土を持つことになる巨大なインカの基礎となった。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_PACHACUTI_TEXT_2">
      <Text>パチャクティはインカ・ウィラコチャの息子で、兄ウルコに次ぐ皇位第継承権を持つ次男として生まれた。この時のクスコ王国はどちらかといえば小国で、常に近隣のチャンカ族の脅威にさらされていた。パチャクティの幼年時代についてはあまり知られておらず、チャンカ族の侵攻時に父に感銘を与えたことで、初めて歴史に登場することになる。この時、父と兄は戦場から退却したが、パチャクティは残存兵たちを鼓舞し、その日のうちに勝利をあげた。またこの時に、あまりにも徹底的にチャンカ族を叩き潰したため、大地までもがせり上がりパチャクティの味方をした、との伝説すら生まれた。パチャクティ（大地を震わす者、の意）はこの後、皇太子の位に就き、クスコの共同指導者となった。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_PACHACUTI_TEXT_3">
      <Text>1438年、父が逝去したことでクスコの唯一の指導者となったパチャクティは、すぐに近隣諸国への侵攻を開始し、成功させる。パチャクティの新帝国はエクアドルからチリにまで拡大し、南アメリカの強国の1つとなった。[NEWLINE][NEWLINE]パチャクティは武力により多くの王国を獲得していったが、新たな地域を手に入れる際には、ひと癖ある方法を使うこともあった。まず目的の地域へスパイを送り込み、資産や軍事力などの情報を得る。そして情報の内容が良いものであった場合には、その地域の指導者たちを招待し、インカの法に従えばいかに生活が豊かになるかを熱心に説明し、平和裏にインカに従うよう説得した。多くの王国は(チャンカ族の二の舞になることを怖れ)この提案に応じ、インカの法の下で教育を施すために、自分の子供たちをクスコへと移住させた。インカの習わしを教え込まれた子供たちはインカの貴族たちと結婚し、その後出身地へと戻り、故郷を治めた。こうして帝国の拡大と平和は維持され続けた。[NEWLINE][NEWLINE]パチャクティは、新たに獲得した土地の秩序を維持するために国を4つの州に分け、各州に首長を置いて通常任務に当たらせた。また聖職部門と軍事部門を監視する独立機関を設置し、最古期の抑制と均衡のシステムを作り上げた。さらに帝国の首都としてクスコを再建し、各州からの移民を出身地に対応する地区に住まわせた。パチャクティはこの頃、有名なマチュ・ピチュを建設しているが、これは現在では、私的な山の別荘として建てられたものだと言われている。[NEWLINE][NEWLINE]1471年にパチャクティが逝去すると、戦士としての資質に欠けていた息子アマルの即位は見送られ、その弟のトゥパックがインカ帝国の新たな皇帝となった。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_PACHACUTI_TEXT_4">
      <Text>パチャクティはペルーの国民的英雄である。またパチャクティが帝国内に建てたモニュメントの多くは、今でも当時のままの姿で見ることができる。政治や軍事に長けていたとして知られているパチャクティだが、その慈悲深さについては疑問符が付く。パチャクティは帝国を維持するために数十万の人々を追放し、帝国周辺の適当な場所に移住させていた。しかし、確かに問題はあったとはいえ、インカ最大の征服の時代を開始し、インカがやがて南アメリカの文明国のほぼ全てを取り込むほどに領土を拡大する礎を築いたのは、このパチャクティなのである。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_PACHACUTI_TITLES_1">
      <Text>サパ・インカ(皇帝)</Text>
    </Row>
  </Language_JA_JP>
</GameData>