<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!--Generated with LocalizationBuddy.-->
<!--Copyright Firaxis Games 2010-->
<!--All Rights Reserved-->
<GameData>
  <Language_FR_FR>
    <Row Tag="TXT_KEY_ACTION_AUTOMATE_TRADE">
      <Text>Échanger (auto)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BELIEF_CATHEDRALS">
      <Text>Utilisez votre [ICON_PEACE] foi pour acquérir des cathédrales ([ICON_PEACE] Foi +1, [ICON_CULTURE] Culture +3, [ICON_HAPPINESS_1] Bonheur +1, 1 emplacement pour chef-d'oeuvre artistique).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BELIEF_MESSENGER_GODS">
      <Text>[ICON_RESEARCH] Science +2 dans les villes disposant d'une [ICON_CONNECTED] connexion urbaine.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BELIEF_RELIGIOUS_TEXTS">
      <Text>La religion se propage 25% plus vite (50% plus vite si l'imprimerie a été découverte).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BROADWAY_THEMING_BONUS_HELP">
      <Text>Pour optimiser votre bonus, faites en sorte que les emplacements pour chefs-d'oeuvre contiennent des oeuvres musicales de la même époque et civilisation.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_AIRPORT_HELP">
      <Text>Permet le transport aérien depuis ou à destination de la ville. [COLOR_POSITIVE_TEXT]Fait passer la capacité d'unités aériennes de la ville de 6 à 10.[ENDCOLOR] 50% de la [ICON_CULTURE] culture issue des merveilles mondiales, des merveilles naturelles et des aménagements (monuments, moaï, castels) est ajoutée à la production de [ICON_TOURISM] tourisme de la ville. La production de [ICON_TOURISM] tourisme augmente de 50% grâce aux chefs-d'oeuvre.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_ARTISTS_GUILD_HELP">
      <Text>Fournit 2 points de [ICON_GREAT_PEOPLE] personnage illustre (PPI) pour faire progresser l'acquisition d'un artiste illustre. Ajoutez jusqu'à deux spécialistes à ce bâtiment pour gagner de la [ICON_CULTURE] culture et augmenter la vitesse d'acquisition d'artistes illustres (3 [ICON_CULTURE] Culture et 3 [ICON_GREAT_PEOPLE] PPI par spécialiste).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_BAZAAR_HELP">
      <Text>Fournit 1 exemplaire supplémentaire de chaque ressource de luxe aménagée près de la ville. Chaque source de [ICON_RES_OIL] pétrole et chaque oasis fournissent +2 [ICON_GOLD] Or. Les routes commerciales construites par les autres joueurs pour relier une ville possédant un bazar génèrent 1 [ICON_GOLD] Or supplémentaire pour le propriétaire de la ville et 1 [ICON_GOLD] Or supplémentaire pour le propriétaire de la route commerciale.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_CANDI_HELP">
      <Text>Bâtiment exclusif aux Indonésiens remplaçant le jardin. Génération de [ICON_GREAT_PEOPLE] personnages illustres +25% dans cette ville, et [ICON_PEACE] foi +2 pour chaque religion mondiale ayant au moins 1 adepte dans la ville. [NEWLINE][NEWLINE]Contrairement au jardin, le candi n'a pas besoin d'être situé près d'une rivière ou d'un lac.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_CARAVANSARY_HELP">
      <Text>Les routes commerciales provenant de cette ville bénéficient d'une portée augmentée de 50% et produisent 2 [ICON_GOLD] Or supplémentaires si elles sont reliées à une autre civilisation.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_DUCAL_STABLE_HELP">
      <Text>Bâtiment exclusif aux Polonais remplaçant l'écurie. +15% de [ICON_PRODUCTION] production et +15 EXP pour les unités montées.[NEWLINE][NEWLINE]Chaque pâturage exploité par cette ville produit +1 [ICON_PRODUCTION] Production et +1 [ICON_GOLD] Or.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_GRANARY_HELP">
      <Text>Chaque source de [ICON_RES_WHEAT] blé, de [ICON_RES_BANANA] bananes et de [ICON_RES_DEER] cervidés exploitée par cette ville produit +1 [ICON_FOOD] Nourriture.[NEWLINE][NEWLINE]Permet d'expédier de la [ICON_FOOD] nourriture vers votre civilisation à partir de cette ville en utilisant des routes commerciales.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_HANSE_HELP">
      <Text>Bâtiment exclusif aux Allemands et qui remplace la banque. [ICON_PRODUCTION]Production +5% pour chaque route commerciale reliant votre civilisation à une cité-état. Les routes commerciales construites par les autres joueurs pour relier une ville possédant une hanse génèrent 1 [ICON_GOLD] Or supplémentaire pour le propriétaire de la ville et 1 [ICON_GOLD] Or supplémentaire pour le propriétaire de la route commerciale.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_HARBOR_HELP">
      <Text>Forme une [ICON_CONNECTED] connexion maritime entre la ville où il est construit et la [ICON_CAPITAL] capitale (si elle n'est pas déjà [ICON_CONNECTED] reliée par la terre). Les routes commerciales maritimes provenant de cette ville disposent d'une portée augmentée de 50% et produisent 1 [ICON_GOLD] Or supplémentaire si elles sont reliées à une autre civilisation.[NEWLINE][NEWLINE]La ville doit se trouver sur la côte.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_HOTEL_HELP">
      <Text>50% de la [ICON_CULTURE] culture des merveilles mondiales, des merveilles naturelles et des aménagements (monuments, moaï, castels) est ajoutée à la production de [ICON_TOURISM] tourisme de la ville. La production de [ICON_TOURISM] tourisme augmente de 50% grâce aux chefs-d'oeuvre.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_IKANDA_HELP">
      <Text>Bâtiment exclusif aux Zoulous remplaçant la caserne. Fournit des promotions uniques aux unités de combat rapproché (avant la découverte de la poudre à canon).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_LIGHTHOUSE_HELP">
      <Text>Cases côtières et d'océan : [ICON_FOOD] nourriture +1. Ressources marines exploitées par la ville : [ICON_PRODUCTION] production +1.[NEWLINE][NEWLINE]Chaque source de [ICON_RES_FISH] poisson exploitée par la ville fournit +1 [ICON_FOOD] Nourriture.[NEWLINE][NEWLINE]La ville doit se trouver sur la côte.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_MUSICIANS_GUILD_HELP">
      <Text>Fournit 3 points de [ICON_GREAT_PEOPLE] personnage illustre (PPI) pour faire progresser l'acquisition d'un musicien illustre. Ajoutez jusqu'à deux spécialistes à ce bâtiment pour gagner de la [ICON_CULTURE] culture et augmenter la vitesse d'acquisition de musiciens illustres (3 [ICON_CULTURE] Culture et 3 [ICON_GREAT_PEOPLE] PPI par spécialiste).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_NATIONAL_TREASURY_HELP">
      <Text>Nécessite un marché dans chacune de vos villes. Plus votre empire possède de villes, plus le coût augmente. Les routes commerciales construites par les autres joueurs pour relier une ville possédant une Compagnie des Indes orientales génèrent 4 [ICON_GOLD] Or supplémentaires pour le propriétaire de la ville et 2 [ICON_GOLD] Or pour le propriétaire de la route commerciale.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_ROYAL_LIBRARY_HELP">
      <Text>Bâtiment exclusif aux Assyriens remplaçant la bibliothèque. [ICON_RESEARCH] Science +1 tous les 2 [ICON_CITIZEN] citoyens dans la ville. Possède également un emplacement pour chef-d'oeuvre littéraire qui, une fois rempli, fournit de l'expérience supplémentaire aux unités formées.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_SATRAPS_COURT_HELP">
      <Text>La ville doit posséder un marché. Les routes commerciales construites par les autres joueurs pour relier une ville possédant une cour de Satrape génèrent 1 [ICON_GOLD] Or supplémentaire pour le propriétaire de la ville et 1 [ICON_GOLD] Or supplémentaire pour le propriétaire de la route commerciale.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_STADIUM_HELP">
      <Text>Ne peut pas fournir plus de points de [ICON_HAPPINESS_1] bonheur que de [ICON_CITIZEN] citoyens dans une ville. La ville doit posséder un zoo.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_TOURIST_CENTER_HELP">
      <Text>Nécessite un hôtel dans chacune de vos villes. Plus votre empire possède de villes, plus le coût augmente. 100% de la [ICON_CULTURE] culture issue des merveilles mondiales, des merveilles naturelles et des aménagements (monuments, moaï, castels) est ajoutée à la production de [ICON_TOURISM] tourisme de la ville. La production de [ICON_TOURISM] tourisme augmente de +100% grâce aux chefs-d'oeuvre.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_UNIVERSITY_HELP">
      <Text>[ICON_RESEARCH] Science +2 pour les cases de jungle exploitées par la ville. Permet la construction d'archéologues dans cette ville.[NEWLINE][NEWLINE]La ville doit posséder une bibliothèque.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_WORKSHOP_HELP">
      <Text>Permet de déplacer la [ICON_PRODUCTION] production de cette ville vers votre civilisation en utilisant des routes commerciales.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_WRITERS_GUILD_HELP">
      <Text>Fournit 1 point de [ICON_GREAT_PEOPLE] personnage illustre (PPI) pour faire progresser l'acquisition d'un écrivain illustre. Ajoutez jusqu'à deux spécialistes à ce bâtiment pour gagner de la [ICON_CULTURE] culture et augmenter la vitesse d'acquisition d'écrivains illustres (3 [ICON_CULTURE] Culture et 3 [ICON_GREAT_PEOPLE] PPI par spécialiste).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_FEATURES_KILIMANJARO_HELP">
      <Text>Les unités situées sur une case adjacente au Kilimandjaro se déplacent deux fois plus vite sur les collines et reçoivent un bonus de combat lorsqu'elles sont postées sur une case de colline, et ce pour le reste de la partie.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_IMPROVEMENTS_BRAZILWOOD_CAMP_HELP">
      <Text>Produisant de l'[ICON_GOLD] or, le campement de bois-brésil ne peut être construit que sur une case de jungle. Une fois l'acoustique découverte, il générera également de la [ICON_CULTURE] culture.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_IMPROVEMENTS_CHATEAU_HELP">
      <Text>Un castel doit être construit sur une case adjacente à une ressource de luxe, et deux castels ne peuvent pas se trouver côte à côte. Il fournit le même bonus de défense de +50% que le fort. Le castel ne peut être construit qu'en territoire français. Une fois l'aviation découverte, sa production de [ICON_CULTURE] culture augmente de 1 et celle d'[ICON_GOLD] or de 2.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_IMPROVEMENTS_FEITORIA_HELP">
      <Text>La feitoria ne peut être construite que sur le territoire d'une cité-état, sur une case côtière sans ressource. Elle vous fait profiter d'un exemplaire de chaque type de ressource de luxe connecté à cette cité-état, quelle que soit votre relation avec elle, mais cet exemplaire ne peut pas être échangé. Elle octroie également le même bonus défensif de 50% que le fort. Cet aménagement est exclusif aux Portugais.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_IMPROVEMENTS_KASBAH_HELP">
      <Text>La kasbah ne peut être construite que sur une case de désert en territoire marocain. Elle offre une unité supplémentaire de [ICON_FOOD] nourriture, de [ICON_PRODUCTION] production et d'[ICON_GOLD] or. Elle octroie également le même bonus défensif de 50% que le fort.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GLOBE_THEATER_THEMING_BONUS_HELP">
      <Text>Pour optimiser votre bonus, faites en sorte que les emplacements pour chefs-d'oeuvre contiennent des oeuvres littéraires de la même époque et civilisation.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GOODY_CHOOSE_BARBARIANS">
      <Text>Dites à ces gens qu'ils sont des barbares. Encore et encore.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GOODY_CHOOSE_CULTURE">
      <Text>Améliorez votre [ICON_CULTURE] culture grâce au contact avec la tribu oubliée.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GOODY_CHOOSE_EXPERIENCE">
      <Text>Étudiez avec la tribu oubliée pour que votre unité gagne de l'expérience.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GOODY_CHOOSE_FAITH">
      <Text>Étudiez la religion de la tribu oubliée.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GOODY_CHOOSE_GOLD">
      <Text>Faites affaire avec la tribu oubliée pour gagner de l'[ICON_GOLD] or.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GOODY_CHOOSE_HEALING">
      <Text>Buvez les potions des indigènes pour soigner votre unité.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GOODY_CHOOSE_MAP">
      <Text>Jetez un coup d'oeil à leurs cartes.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GOODY_CHOOSE_POPULATION">
      <Text>Persuadez la population restante de rejoindre l'une de vos villes.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GOODY_CHOOSE_PROPHET_FAITH">
      <Text>Découvrez un prophète illustre !</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GOODY_CHOOSE_REVEAL_NEARBY_BARBS">
      <Text>Utilisez les informations fournies par la tribu pour trouver des campements barbares à proximité.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GOODY_CHOOSE_REVEAL_RESOURCE">
      <Text>Demandez qu'on vous donne l'emplacement d'une ressource à proximité.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GOODY_CHOOSE_SCOUT">
      <Text>Persuadez la tribu oubliée de devenir un éclaireur de votre civilisation.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GOODY_CHOOSE_SETTLER">
      <Text>Persuadez la tribu oubliée de devenir un colon de votre civilisation.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GOODY_CHOOSE_TECH">
      <Text>Étudiez leurs outils pour découvrir une nouvelle technologie.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GOODY_CHOOSE_UPGRADE_UNIT">
      <Text>Utilisez l'équipement près de la tribu pour améliorer votre unité.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GOODY_CHOOSE_WARRIOR">
      <Text>Recrutez un guerrier dans la tribu oubliée.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GOODY_CHOOSE_WORKER">
      <Text>Persuadez la tribu oubliée de devenir un ouvrier de votre civilisation.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GP_MUSICIAN_DETAILS">
      <Text>[ICON_PLUS] Musiciens illustres</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GP_MUSICIAN_DETAILS_COLLAPSE">
      <Text>[ICON_MINUS] Musiciens illustres</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GP_WRITER_DETAILS">
      <Text>[ICON_PLUS] Écrivains illustres</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GP_WRITER_DETAILS_COLLAPSE">
      <Text>[ICON_MINUS] Écrivains illustres</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_LIBRARY_THEMING_BONUS_HELP">
      <Text>Pour optimiser votre bonus, faites en sorte que les emplacements pour chefs-d'oeuvre contiennent des oeuvres littéraires de différentes époques et civilisations.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_HERMITAGE_THEMING_BONUS_HELP">
      <Text>Pour optimiser votre bonus, faites en sorte que les emplacements pour chefs-d'oeuvre contiennent des oeuvres artistiques de différentes époques et civilisations.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_LEGAL_BODY">
      <Text>© 1991-2013 Take-Two Interactive Software et ses filiales. Développé par Firaxis Games. Sid Meier's Civilization V, Civ, Civilization, 2K Games, Firaxis Games, Take-Two Interactive Software et leurs logos respectifs sont des marques commerciales de Take-Two interactive Software, Inc. Fork Copyright © 2010 Fork Particle, Inc. Rapid XML Copyright © 2006-2010 Marcin Kalicinski. Lua Copyright © 1994-2010 Lua.org, PUC-Rio. Utilise Granny Animation. Copyright © 1999-2010 par RAD Game Tools, Inc. Utilise Miles Sound System. Copyright © 1991-2010 par RAD Game Tools, Inc. L'icône de classification est une marque commerciale de l'Entertainment Software Association. Toutes les autres marques et marques commerciales sont la propriété de leurs détenteurs respectifs. Tous droits réservés. Le contenu de ce jeu vidéo est fictionnel et ne cherche en rien à représenter ou illustrer des événements, personnes ou entités réels dans le contexte historique du jeu.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_LOUVRE_THEMING_BONUS_HELP">
      <Text>Pour optimiser votre bonus, faites en sorte que vos emplacements pour chefs-d'oeuvre contiennent 2 chefs-d'oeuvre artistiques et 2 artefacts provenant tous d'ères et de civilisations différentes.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MISSION_BUY_CITY_STATE">
      <Text>Acheter cité-état</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MISSION_BUY_CITY_STATE_DISABLED_HELP">
      <Text>L'unité doit se trouver sur le territoire d'une cité-état contre laquelle vous n'êtes pas en guerre.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MISSION_BUY_CITY_STATE_HELP">
      <Text>Le marchand de Venise utilisera sa fortune considérable pour acheter une cité-état et en faire une ville fantoche contrôlée par Venise. Vous gagnez le contrôle de toutes les unités existantes des civilisations mineures.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MISSION_CHANGE_ADMIRAL_PORT">
      <Text>Se déplacer vers un nouveau port</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MISSION_CHANGE_ADMIRAL_PORT_HELP">
      <Text>Déplacez cet amiral vers une autre ville portuaire sous votre contrôle. Il pourra être déplacé vers l'autre port au tour suivant.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MISSION_CHANGE_TRADE_UNIT_HOME_CITY">
      <Text>Modifier ville d'origine</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MISSION_CHANGE_TRADE_UNIT_HOME_CITY_HELP">
      <Text>Modifiez la ville d'origine de cette unité commerciale. Elle arrivera dans cette nouvelle ville au tour suivant, et pourra y établir de nouvelles routes commerciales.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MISSION_CREATE_GREAT_WORK">
      <Text>Créer un chef-d'œuvre</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MISSION_ESTABLISH_TRADE_ROUTE">
      <Text>Établir route commerciale</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MISSION_ESTABLISH_TRADE_ROUTE_HELP">
      <Text>Utilisez cette unité pour établir une route commerciale entre cette ville et une autre.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MISSION_GIVE_POLICIES">
      <Text>Rédiger traité politique</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MISSION_ONE_SHOT_TOURISM">
      <Text>Donner série de concerts</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MISSION_PLUNDER_TRADE_ROUTE">
      <Text>Piller route commerciale</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MISSION_SELL_EXOTIC_GOODS">
      <Text>Vendre marchandises exotiques</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MUSEUM_THEMING_BONUS_HELP">
      <Text>Pour optimiser votre bonus, faites en sorte que les deux chefs-d'oeuvre soient du même type (deux chefs-d'oeuvre artistiques ou deux artefacts), de la même ère, et originaires soit de la civilisation de la ville, soit de civilisations différentes de celle du propriétaire de la ville.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NOTIFICATION_ADD_REFORMATION_BELIEF">
      <Text>Vous avez adopté la doctrine de la réforme ; vous avez la possibilité d'ajouter une croyance à votre religion.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NOTIFICATION_CULTURE_VICTORY_NO_LONGER_INFLUENTIAL">
      <Text>Influence perdue</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NOTIFICATION_CULTURE_VICTORY_NO_LONGER_INFLUENTIAL_TT">
      <Text>Votre culture n'influence plus une ou plusieurs civilisations.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NOTIFICATION_CULTURE_VICTORY_SOMEONE_INFLUENTIAL">
      <Text>Première culture influente</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NOTIFICATION_CULTURE_VICTORY_SOMEONE_INFLUENTIAL_ACTIVE_PLAYER_TT">
      <Text>Vous êtes la première civilisation dont la culture parvient à influencer un autre joueur.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NOTIFICATION_CULTURE_VICTORY_SOMEONE_INFLUENTIAL_TT">
      <Text>{@1: plural 1?{@1: gender *:no_article?; *:vowel?L'; m?Le ; f?La ;}; 2?Les ;}{1_CivName} {@1: plural 1?est; 2?sont;} la première civilisation dont la culture parvient à influencer un autre joueur.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NOTIFICATION_CULTURE_VICTORY_UNMET_INFLUENTIAL_TT">
      <Text>Une civilisation inconnue est la première dont la culture parvient à influencer un autre joueur.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NOTIFICATION_CULTURE_VICTORY_WITHIN_ONE">
      <Text>Menace de victoire culturelle</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NOTIFICATION_CULTURE_VICTORY_WITHIN_ONE_ACTIVE_PLAYER">
      <Text>Victoire culturelle imminente</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NOTIFICATION_CULTURE_VICTORY_WITHIN_ONE_ACTIVE_PLAYER_TT">
      <Text>Influencez culturellement encore une civilisation, et vous remporterez une victoire culturelle !</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NOTIFICATION_CULTURE_VICTORY_WITHIN_ONE_TT">
      <Text>{@1: plural 1?{@1: gender *:no_article?; *:vowel?L'; m?Le ; f?La ;}; 2?Les ;}{1_CivName} ne {@1: plural 1?doit; 2?doivent;} plus influencer qu'une autre civilisation pour remporter une victoire culturelle !</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NOTIFICATION_CULTURE_VICTORY_WITHIN_ONE_UNMET_TT">
      <Text>Une civilisation inconnue ne doit plus influencer qu'une autre civilisation pour remporter une victoire culturelle !</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NOTIFICATION_CULTURE_VICTORY_WITHIN_TWO">
      <Text>En lice pour une victoire culturelle</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NOTIFICATION_CULTURE_VICTORY_WITHIN_TWO_ACTIVE_PLAYER">
      <Text>Victoire culturelle à portée</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NOTIFICATION_CULTURE_VICTORY_WITHIN_TWO_ACTIVE_PLAYER_TT">
      <Text>Influencez culturellement encore deux civilisations, et vous remporterez une victoire culturelle !</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NOTIFICATION_CULTURE_VICTORY_WITHIN_TWO_TT">
      <Text>{@1: plural 1?{@1: gender *:no_article?; *:vowel?L'; m?Le ; f?La ;}; 2?Les ;}{1_CivName} ne {@1: plural 1?doit; 2?doivent;} plus influencer que deux autres civilisations pour remporter une victoire culturelle !</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NOTIFICATION_CULTURE_VICTORY_WITHIN_TWO_UNMET_TT">
      <Text>Une civilisation inconnue ne doit plus influencer que deux autres civilisations pour remporter une victoire culturelle !</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NOTIFICATION_SUMMARY_ADD_REFORMATION_BELIEF">
      <Text>CROYANCE DE RÉFORME</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NOTIFICATION_TRADE_UNIT_PLUNDERED_TRADEE_BARBARIANS">
      <Text>Des barbares ont pillé la route commerciale établie par {1_PlayerName} entre {2_CityName} et {3_CityName}.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NOTIFICATION_TRADE_UNIT_PLUNDERED_TRADEE_KNOWN">
      <Text>{1_PlayerName} a pillé la route commerciale établie par {2_PlayerName} entre {3_CityName} et {4_CityName}.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NOTIFICATION_TRADE_UNIT_PLUNDERED_TRADEE_SUMMARY">
      <Text>Route commerciale alliée pillée</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NOTIFICATION_TRADE_UNIT_PLUNDERED_TRADEE_UNKNOWN">
      <Text>Un joueur inconnu a pillé la route commerciale établie par {1_PlayerName} entre {2_CityName} et {3_CityName}.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NOTIFICATION_TRADE_UNIT_PLUNDERED_TRADER_BARBARIAN">
      <Text>De vils barbares ont pillé la route commerciale que vous aviez établie entre {1_CityName} et {2_CityName}.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NOTIFICATION_TRADE_UNIT_PLUNDERED_TRADER_KNOWN">
      <Text>{1_PlayerName} a pillé la route commerciale que vous aviez établie entre {2_CityName} et {3_CityName}.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NOTIFICATION_TRADE_UNIT_PLUNDERED_TRADER_SUMMARY">
      <Text>Route commerciale pillée</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NOTIFICATION_TRADE_UNIT_PLUNDERED_TRADER_UNKNOWN">
      <Text>Un joueur inconnu a pillé la route commerciale que vous aviez établie entre {1_CityName} et {2_CityName}.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NOTIFICATION_YOU_REGAINED_CAPITAL">
      <Text>Vous avez repris votre [ICON_CAPITAL] capitale originale !</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_OXFORD_UNIVERSITY_THEMING_BONUS_HELP">
      <Text>Pour optimiser votre bonus, faites en sorte que les emplacements pour chefs-d'oeuvre contiennent des oeuvres littéraires de différentes époques et de civilisations autres que celle du propriétaire de la ville.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POPUP_ARE_YOU_SURE_IMPROVEMENT_REBUILD_WARN_TRADE_ROUTE">
      <Text>Voulez-vous vraiment {@1_ActionName} ?[NEWLINE]L'aménagement actuel sera remplacé et une connexion urbaine sera interrompue.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POPUP_DOES_THIS_MEAN_WAR_PLUS_PILLAGE_UPSET">
      <Text>Alors comme ça, vous voulez la guerre ?! (contre {1_Team})[NEWLINE]Vous vous mettrez également l'équipe {2_Team} à dos en pillant une route commerciale lui étant connectée.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POPUP_PLUNDER_WARNING">
      <Text>Si vous pillez cette route commerciale reliée à sa ville, vous vous mettrez à dos l'équipe {1_Team}. Voulez-vous vraiment piller cette route commerciale ?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PRODMOD_YIELD_HANSE">
      <Text>[NEWLINE][ICON_BULLET]Modificateur pour la hanse : {1_Num}%</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_ALTITUDE_TRAINING">
      <Text>Entraînement en altitude</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_ALTITUDE_TRAINING_HELP">
      <Text>Déplacement x2 sur les collines. [ICON_STRENGTH] Puissance de combat +10% en cas de combat sur une [COLOR_POSITIVE_TEXT]colline[ENDCOLOR]. Unité doit être proche du mont Kilimanjaro.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_AMBITION">
      <Text>Ambition</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_AMBITION_HELP">
      <Text>Bonus de combat +50% lorsque vous attaquez. Pénalité de -20% lorsque vous défendez.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_ANTI_GUNPOWDER">
      <Text>Lancer de lance</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_ANTI_GUNPOWDER_HELP">
      <Text>Cette unité profite d'une attaque supplémentaire avant de se lancer en combat rapproché.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_ARMOR_PLATING_1">
      <Text>Blindage I</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_ARMOR_PLATING_1_HELP">
      <Text>Bonus de combat +25% en défense.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_ARMOR_PLATING_2">
      <Text>Blindage II</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_ARMOR_PLATING_2_HELP">
      <Text>Bonus de combat +25% en défense.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_ARMOR_PLATING_3">
      <Text>Blindage III</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_ARMOR_PLATING_3_HELP">
      <Text>Bonus de combat +25% en défense.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_BUFFALO_CHEST">
      <Text>Poitrail de buffle</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_BUFFALO_CHEST_HELP">
      <Text>[ICON_STRENGTH] Puissance de combat +10% sur terrain [COLOR_POSITIVE_TEXT]DÉGAGÉ[ENDCOLOR] (sauf collines, forêts et jungle). Le bonus en cas d'attaque par le côté augmente de 25%. [COLOR_POSITIVE_TEXT]Défense[ENDCOLOR] +10% contre toutes les [COLOR_POSITIVE_TEXT]unités à distance[ENDCOLOR].</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_BUFFALO_HORNS">
      <Text>Tête de buffle</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_BUFFALO_HORNS_HELP">
      <Text>Déplacement +1. Le bonus en cas d'attaque par le côté augmente de 25%. [COLOR_POSITIVE_TEXT]Défense[ENDCOLOR] +10% contre toutes les [COLOR_POSITIVE_TEXT]unités à distance[ENDCOLOR].</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_BUFFALO_LOINS">
      <Text>Entrailles de buffle</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_BUFFALO_LOINS_HELP">
      <Text>[ICON_STRENGTH] Puissance de combat +10%. Le bonus en cas d'attaque par le côté augmente de 25%. [COLOR_POSITIVE_TEXT]Défense[ENDCOLOR] +10% contre toutes les [COLOR_POSITIVE_TEXT]unités à distance[ENDCOLOR].</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_CITY_SIEGE_II">
      <Text>Bonus contre les villes (250)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_CITY_SIEGE_II_HELP">
      <Text>Bonus contre les villes +250%.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_DESERT_WARRIOR">
      <Text>Guerrier du désert</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_DESERT_WARRIOR_HELP">
      <Text>[ICON_STRENGTH] Puissance de combat +50% sur les cases de [COLOR_POSITIVE_TEXT]désert[ENDCOLOR].</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_DOUBLE_PLUNDER">
      <Text>Pillage de ville</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_DOUBLE_PLUNDER_HELP">
      <Text>Vole une quantité d'[ICON_GOLD] or égale à 100% des dégâts infligés à la ville.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_ENEMY_BLADE">
      <Text>Lame ennemie</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_ENEMY_BLADE_HELP">
      <Text>Perd 20 PV en cas de fin de tour en territoire ennemi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_EVIL_SPIRITS">
      <Text>Esprits ennemis</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_EVIL_SPIRITS_HELP">
      <Text>Pénalité de -10% lorsque vous attaquez. Pénalité de -30% lorsque vous défendez.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_EXTENDED_PARADROP">
      <Text>Mercure</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_EXTENDED_PARADROP_HELP">
      <Text>Le rayon de parachutage augmente (40 cases).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_FAST_GENERAL_HELP">
      <Text>[ICON_MOVES] Déplacement +3.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_FLIGHT_DECK_1">
      <Text>Pont d'envol I</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_FLIGHT_DECK_1_HELP">
      <Text>Peut transporter 1 unité aérienne supplémentaire.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_FLIGHT_DECK_2">
      <Text>Pont d'envol II</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_FLIGHT_DECK_2_HELP">
      <Text>Peut transporter 1 unité aérienne supplémentaire.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_FLIGHT_DECK_3">
      <Text>Pont d'envol III</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_FLIGHT_DECK_3_HELP">
      <Text>Peut transporter 1 unité aérienne supplémentaire.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_GOLDEN_AGE_POINTS">
      <Text>Âge d'or (victoires)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_GOLDEN_AGE_POINTS_HELP">
      <Text>Vous marquez des points vous faisant progresser vers un âge d'or pour chaque ennemi tué.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_GOODY_HUT_PICKER">
      <Text>Langue maternelle</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_GOODY_HUT_PICKER_HELP">
      <Text>Peut choisir son bonus en découvrant des ruines antiques.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_HEAVY_CHARGE">
      <Text>Charge lourde</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_HEAVY_CHARGE_HELP">
      <Text>Oblige les unités défensives à battre en retraite si les dégâts infligés sont plus importants que ceux reçus. Si une unité n'est pas en mesure de battre en retraite, elle reçoit des dégâts supplémentaires.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_HEROISM">
      <Text>Héroïsme</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_HEROISM_HELP">
      <Text>L'unité se comporte en général illustre et octroie un bonus de combat aux unités à proximité.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_HOMELAND_GUARDIAN">
      <Text>Gardien patriotique</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_HOMELAND_GUARDIAN_BOOGALOO">
      <Text>Fierté ancestrale</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_HOMELAND_GUARDIAN_BOOGALOO_HELP">
      <Text>Bonus de combat +15% sur votre territoire.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_HOMELAND_GUARDIAN_HELP">
      <Text>Bonus de combat +25% sur votre territoire.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_INVULNERABIILITY">
      <Text>Invulnérabilité</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_INVULNERABIILITY_HELP">
      <Text>Bonus de combat +30% lorsque vous défendez. PV +20 lorsque vous soignez.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_LIGHTNING_WARFARE">
      <Text>Guerre éclair</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_LIGHTNING_WARFARE_HELP">
      <Text>Bonus de combat +15% lorsque vous attaquez. [ICON_MOVES] Déplacement +1. Insensible aux zones de contrôle ennemies.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_MEDIC_GENERAL_HELP">
      <Text>Cette unité et celles postées sur des cases adjacentes [COLOR_POSITIVE_TEXT]soignent 15 PV supplémentaires[ENDCOLOR] par tour.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_MOON_STRIKER">
      <Text>Frappe sur la lune</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_MOON_STRIKER_HELP">
      <Text>Déplacement +1.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_MYSTIC_BLADE">
      <Text>Lame mystique</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_MYSTIC_BLADE_HELP">
      <Text>La promotion est remplacée par une nouvelle promotion aléatoire lorsque l'unité termine son premier combat.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_NATIONALISM">
      <Text>Guerre patriotique</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_NAVAL_TRADITION">
      <Text>Exploration</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_RECRUITMENT">
      <Text>Recrutement</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_RECRUITMENT_HELP">
      <Text>Unité non barbare tuée : guérison totale</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_RESTLESSNESS">
      <Text>Impatience</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_RESTLESSNESS_HELP">
      <Text>Peut attaquer deux fois. Déplacement +1.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_SAPPER">
      <Text>Sapeur</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_SAPPER_HELP">
      <Text>Lorsque l'unité se trouve sur une case adjacente à une ville ennemie, les autres unités dans un rayon de 2 cases profitent d'un bonus de +50% lorsqu'elles attaquent cette ville.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_SELL_EXOTIC_GOODS">
      <Text>Cargaison exotique</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_SELL_EXOTIC_GOODS_HELP">
      <Text>Peut vendre des marchandises exotiques quand elle est située à côté d'une case étrangère et ainsi gagner de [ICON_GOLD] l'or et de l'expérience selon son éloignement de la capitale. Cette action ne peut être effectuée qu'une seule fois.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_SNEAK_ATTACK">
      <Text>Attaque furtive</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_SNEAK_ATTACK_HELP">
      <Text>Le bonus en cas d'attaque par le côté augmente de 50%.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_TRADE_MISSION_BONUS">
      <Text>Bonus mission commerciale</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_TRADE_MISSION_BONUS_HELP">
      <Text>[ICON_GOLD] Or +100% et influence auprès des cités-états +100% par rapport à une mission commerciale normale.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_WOLFPACK_1">
      <Text>Meute de loups I</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_WOLFPACK_1_HELP">
      <Text>Bonus de combat +25% en attaque.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_WOLFPACK_2">
      <Text>Meute de loups II</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_WOLFPACK_2_HELP">
      <Text>Bonus de combat +25% en attaque.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_WOLFPACK_3">
      <Text>Meute de loups III</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_WOLFPACK_3_HELP">
      <Text>Bonus de combat +25% en attaque.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_RELIGION_TOOLTIP_LINE_WITH_TRADE">
      <Text>{1_ReligionIcon} {2_NumFollowers} adeptes {3_PressureString} ({4_Num} routes commerciales)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SISTINE_CHAPEL_THEMING_BONUS_HELP">
      <Text>Pour optimiser votre bonus, faites en sorte que les emplacements pour chefs-d'oeuvre contiennent des oeuvres artistiques de la même époque et civilisation.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SYDNEY_OPERA_HOUSE_THEMING_BONUS_HELP">
      <Text>Pour optimiser votre bonus, faites en sorte que les emplacements pour chefs-d'oeuvre contiennent des oeuvres musicales de différentes époques et mais de la même civilisation.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_COMPASS_HELP">
      <Text>Permet la construction de [COLOR_POSITIVE_TEXT]galéasses[ENDCOLOR], premières unités navales d'attaque à distance du jeu. Permet aussi la construction du [COLOR_POSITIVE_TEXT]port[ENDCOLOR], grâce auquel on peut établir des connexions urbaines maritimes entre les villes et la capitale, ce qui produit de l'[ICON_GOLD] or. Améliore aussi la production d'[ICON_GOLD] or des bateaux de pêche.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_INTERNET_HELP">
      <Text>Internet multiplie automatiquement par deux la production de [ICON_TOURISM] tourisme de toutes vos villes, vous offrant ainsi plus de chances de remporter une [COLOR_POSITIVE_TEXT]victoire culturelle[ENDCOLOR].</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_NUCLEAR_FISSION_HELP">
      <Text>Vous permet de construire le [COLOR_POSITIVE_TEXT]bazooka[ENDCOLOR], la plus puissante des unités d'attaque à distance, et la [COLOR_POSITIVE_TEXT]bombe atomique[ENDCOLOR], la première arme nucléaire du jeu (à condition d'avoir mené à bien le Projet Manhattan et d'avoir de l'[ICON_RES_URANIUM] uranium à disposition). Vous permet également de construire la [COLOR_POSITIVE_TEXT]centrale nucléaire[ENDCOLOR], un bâtiment nécessitant de l'[ICON_RES_URANIUM] uranium et qui augmente la quantité de [ICON_PRODUCTION] production générée par une ville.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_PRINTING_PRESS_HELP">
      <Text>Permet la construction du [COLOR_POSITIVE_TEXT]zoo[ENDCOLOR]. Ce bâtiment améliore le [ICON_HAPPINESS_1] bonheur de tout votre empire, ce qui rend votre civilisation plus susceptible d'entrer dans un [ICON_GOLDEN_AGE] âge d'or. Débloque également la possibilité de fonder le Congrès mondial.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_THEMING_BONUS_BROADWAY">
      <Text>Conservatoire {2_CivAdjective} pour la musique - {1_Era}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_THEMING_BONUS_GLOBE_THEATER">
      <Text>Théâtre {2_CivAdjective} de littérature - {1_Era}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_THEMING_BONUS_GREAT_LIBRARY">
      <Text>Grande bibliothèque</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_THEMING_BONUS_HERMITAGE">
      <Text>Musée des arts internationaux</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_THEMING_BONUS_LOUVRE">
      <Text>Musée le plus fréquenté du monde</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_THEMING_BONUS_MUSEUM_1">
      <Text>Musée d'art {2_CivAdjective} {1_EraAdjective}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_THEMING_BONUS_MUSEUM_2">
      <Text>Musée {1_EraAdjective} {2_CivAdjective} de la guerre</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_THEMING_BONUS_MUSEUM_3">
      <Text>Musée d'art {1_EraAdjective}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_THEMING_BONUS_MUSEUM_4">
      <Text>Musée {1_EraAdjective} de la guerre</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_THEMING_BONUS_MUSEUM_5">
      <Text>Musée {1_CivAdjective} de l'âge {2_EraAdjective}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_THEMING_BONUS_MUSEUM_6">
      <Text>Musée mondial de l'âge {2_EraAdjective}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_THEMING_BONUS_MUSEUM_7">
      <Text>Musée d'art {1_CivAdjective}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_THEMING_BONUS_MUSEUM_8">
      <Text>Musée {1_CivAdjective} de la guerre</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_THEMING_BONUS_OXFORD_UNIVERSITY">
      <Text>Bibliothèque de la littérature mondiale</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_THEMING_BONUS_SISTINE_CHAPEL">
      <Text>Chapelle d'art {2_CivAdjective} {1_EraAdjective}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_THEMING_BONUS_SYDNEY_OPERA_HOUSE">
      <Text>Centre {2_CivAdjective} des arts musicaux</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_THEMING_BONUS_UFFIZI">
      <Text>Musée de l'art {2_CivAdjective} - {1_Era}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UFFIZI_THEMING_BONUS_HELP">
      <Text>Pour optimiser votre bonus, faites en sorte que les emplacements pour chefs-d'oeuvre contiennent des oeuvres artistiques de la même époque et civilisation.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_HELP_ARCHAEOLOGIST">
      <Text>L'archéologue est une sous-catégorie spéciale d'ouvrier. Il fouille les sites antiques dans le but d'y créer un monument ou d'en extraire un artefact qui pourra ensuite être exposé dans un emplacement pour chef-d'oeuvre artistique dans certains musées, palais, ermitages et merveilles. L'archéologue peut travailler sur les territoires de tous les joueurs, et une fois ses fouilles terminées, il disparaît. Il ne peut pas être acheté contre de l'[ICON_GOLD] or et ne peut être formé que dans une ville possédant une université.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_HELP_ASSYRIAN_SIEGE_TOWER">
      <Text>Exclusive aux Assyriens, cette puissante unité de siège de combat rapproché rapporte un bonus d'attaque de villes aux unités à proximité lorsqu'elle se trouve sur une case adjacente à une ville ennemie.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_HELP_AXMAN">
      <Text>Remplace l'archer sur char chez les barbares.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_HELP_BAZOOKA">
      <Text>Unité de combat à distance de l'ère atomique devant être placée sur une case adjacente à un ennemi pour frapper.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_HELP_BERBER_CAVALRY">
      <Text>Exclusive au Maroc, cette unité montée est spécialisée dans les combats dans le désert et destinée à protéger les terres marocaines. Elle reçoit des bonus de combat lorsqu'elle se bat sur des cases de désert et en territoire marocain.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_HELP_BRAZILIAN_PRACINHA">
      <Text>Exclusive au Brésil, cette unité d'infanterie de l'ère moderne rapporte des points permettant de déclencher un [ICON_GOLDEN_AGE] âge d'or lorsqu'elle élimine un adversaire.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_HELP_CARAVAN">
      <Text>Cette unité établit entre deux civilisations des routes commerciales terrestres qui produisent de l'[ICON_GOLD] or. En construisant un grenier ou un atelier, elle peut également être utilisée pour faire transiter de la [ICON_FOOD] nourriture ou de la [ICON_PRODUCTION] production à l'intérieur de vos frontières.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_HELP_CARGO_SHIP">
      <Text>Cette unité établit entre deux civilisations des routes commerciales maritimes qui produisent de l'[ICON_GOLD] or. En construisant un grenier ou un atelier, elle peut également être utilisée pour faire transiter de la [ICON_FOOD] nourriture ou de la [ICON_PRODUCTION] production à l'intérieur de vos frontières.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_HELP_FOREIGN_LEGION">
      <Text>Unité d'infanterie spéciale de l'ère moderne ne pouvant être obtenue qu'en adoptant le principe de l'armée de volontaires sous l'idéologie de la liberté. Cette unité profite d'un bonus lorsqu'elle combat en dehors de tout territoire allié, mais reste sinon très semblable à la grande infanterie de guerre.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_HELP_INDONESIAN_KRIS_SWORDSMAN">
      <Text>Exclusive à l'Indonésie, cette unité de combat rapproché de l'ère classique est équipée d'une arme mystique dont les compétences sont découvertes lors de sa première fois utilisation en combat.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_HELP_LANDSKNECHT">
      <Text>Cette unité est bien moins chère que le piquier, et peut piller sans dépenser de points de mouvement. Vous volez de l'[ICON_GOLD] or en attaquant une ville. Disponibles via la doctrine Armée de mercenaires, ces unités ne peuvent pas être produites et doivent être achetées avec de l'or. Elles peuvent se déplacer immédiatement après avoir été recrutées.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_HELP_PARATROOPER">
      <Text>Puissante unité d'infanterie capable de se parachuter jusqu'à 9 cases derrière les lignes ennemies. Les parachutistes peuvent se déplacer après leur largage, mais ne peuvent pas attaquer avant le tour suivant.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_HELP_PORTUGUESE_NAU">
      <Text>Exclusive au Portugal, cette unité navale de combat rapproché excelle dans l'exploration maritime. Elle dispose de plus de [ICON_MOVES] points de mouvement que la caravelle, qu'elle remplace. Elle peut également utiliser une compétence à usage unique près des terres étrangères pour gagner de l'[ICON_GOLD] or et de l'EXP.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_HELP_SAMURAI">
      <Text>Puissante unité d'infanterie médiévale. Le samouraï est exclusif aux Japonais. Il est plus efficace au combat et plus rapide à faire apparaître des généraux illustres que le spadassin à épée longue, qu'il remplace. Des samouraïs embarqués peuvent construire des bateaux de pêche en un tour, sans disparaître (ce qui les rend utiles même en temps de paix).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_HELP_SHOSHONE_COMANCHE_RIDERS">
      <Text>Exclusive aux Shoshones, cette unité montée est spécialisée dans les attaques rapides.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_HELP_SHOSHONE_PATHFINDER">
      <Text>Exclusive aux Shoshones, cette unité remplace l'éclaireur et excelle dans l'exploration et au combat. Elle bénéficie également d'une promotion qui permet au joueur de choisir le bonus désiré à la découverte de ruines antiques.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_HELP_VENETIAN_GALLEASS">
      <Text>Exclusive à Venise, cette unité navale médiévale est particulièrement puissante, et ses attaques à distance lui permettent de contrôler les mers. Bien plus efficace en attaque et en défense que la galéasse standard, qu'elle remplace, elle est également plus chère.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_HELP_VENETIAN_MERCHANT">
      <Text>Ce personnage illustre vénitien unique remplace le marchand illustre. Hormis sa capacité à mener des missions commerciales, le marchand de Venise peut acheter des cités-états, faisant de celles-ci des villes fantoches sous contrôle vénitien.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_HELP_WINGED_HUSSAR">
      <Text>Exclusive à la Pologne, cette unité lourde montée est spécialisée dans l'élimination des unités montées ennemies. Elle est plus rapide et plus puissante que le lancier, qu'elle remplace. Comme elle inflige plus de dégâts qu'elle n'en subit, elle force ses adversaires à battre en retraite</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_HELP_XCOM_SQUAD">
      <Text>Unité d'infanterie futuriste capable d'atterrir en plein champ de bataille depuis l'autre bout du monde. L'escouade peut se déplacer et piller après son atterrissage, mais ne peut pas s'engager au combat avant le tour suivant. [NEWLINE][NEWLINE][COLOR_CYAN]Bonne chance, commandant ![ENDCOLOR]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_HELP_ZERO">
      <Text>Unité aérienne exclusive aux Japonais et conçue pour contrôler les cieux et intercepter tout aéronef ennemi en approche. Cette unité profite d'un bonus contre les autres chasseurs et ne nécessite pas de pétrole.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_HELP_ZULU_IMPI">
      <Text>Exclusive aux Zoulous, cette unité est spécialisée dans l'élimination des chevaliers et d'autres unités montées, et porte une première attaque à distance avant le début du combat.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_PARATROOPER_STRATEGY">
      <Text>Le parachutiste est une unité d'infanterie de fin de partie. Il est plus faible que les unités d'infanterie mécanisée, mais peut se parachuter à 9 cases de distance (si son point de départ se situe en territoire allié). Cette capacité lui permet de survoler les positions ennemies, puis de détruire le réseau routier, ou de piller les ressources vitales de votre adversaire, désorganisant totalement votre rival. Le parachutiste est cependant en grand danger durant ce genre de mission, assurez-vous donc que le jeu en vaut la chandelle !</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_BOROBUDUR_HELP">
      <Text>Doit être construit dans une ville sainte. Trois missionnaires gratuits apparaissent.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_COLOSSUS_HELP">
      <Text>+1 emplac. pour route commerciale additionnelle. +1 navire marchand. +2 [ICON_GOLD] Or (propriétaire de la ville) par route commerciale avec villes d'autres joueurs possédant le Colosse. +1 [ICON_GOLD] Or (propriétaire de la route). Exclusif aux villes côtières.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_KREMLIN_HELP">
      <Text>Nécessite l'idéologie Ordre. La [ICON_PRODUCTION] production augmente de 50% lorsque vous créez des unités blindées et vous recevez une doctrine sociale gratuite.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_PARTHENON_HELP">
      <Text>Un chef-d'oeuvre artistique est déjà présent dans l'un des emplacements pour chef-d'oeuvre.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_PETRA_HELP">
      <Text>+1 [ICON_FOOD] nourriture, +1 [ICON_PRODUCTION] production  pour toutes cases de désert exploitées par la ville (sauf plaines inondables). +1 emplac. pour route commerciale sup. +1 caravane dans la ville. +6 [ICON_CULTURE] culture  une fois l'archéologie découverte. Condition : ville adjacente ou bâtie sur une case de désert.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_PRORA_RESORT_HELP">
      <Text>Nécessite l'idéologie Autocratie. En plus de procurer 2 unités de [ICON_HAPPINESS_1] bonheur supplémentaires, la station balnéaire Prora octroie également 1 unité de [ICON_HAPPINESS_1] bonheur supplémentaire toutes les 2 doctrines adoptées, ainsi qu'une doctrine sociale gratuite. Doit être construit dans une ville côtière.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_RED_FORT_HELP">
      <Text>Efficacité des bâtiments de défense de toutes les villes +25%.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_STATUE_OF_LIBERTY_HELP">
      <Text>Nécessite l'idéologie Égalité. [ICON_PRODUCTION] Production +1 pour les spécialistes de toutes les villes. Octroie une doctrine sociale gratuite.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_TERRA_COTTA_ARMY_HELP">
      <Text>Crée une copie de chaque type d'unité terrestre militaire que vous contrôlez et place l'unité près de la ville où l'armée de terre cuite est construite.</Text>
    </Row>
  </Language_FR_FR>
</GameData>