<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!--Generated with LocalizationBuddy.-->
<!--Copyright Firaxis Games 2010-->
<!--All Rights Reserved-->
<GameData>
  <Language_FR_FR>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_BUFFALO_HORNS">
      <Text>Le coût de maintenance des unités de combat rapproché diminue de 50%. Toutes les unités peuvent acquérir la promotion suivante avec 25% d'expérience en moins.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_BUFFALO_HORNS_SHORT">
      <Text>Sagaie</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_CARNIVAL">
      <Text>Pendant les âges d'or, la production de [ICON_TOURISM] tourisme augmente de 100% et vous générez des artistes, musiciens et écrivains illustres 50% plus vite.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_CARNIVAL_SHORT">
      <Text>Carnaval</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_CONVERTS_LAND_BARBARIANS">
      <Text>Lorsque vous éliminez une unité barbare à l'intérieur d'un campement, vous avez 67% de chances de gagner 25 [ICON_GOLD] Or et de la voir rejoindre vos rangs. Le coût d'entretien d'une unité terrestre diminue de 25%.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_ENHANCED_CULTURE">
      <Text>Les bonus thématiques des musées et des merveilles mondiales sont doublés dans la capitale.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_ENHANCED_CULTURE_SHORT">
      <Text>Ville lumière</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_EXTRA_TRADE">
      <Text>La diversité des ressources octroie deux fois plus d'[ICON_GOLD] or au Portugal sur les routes commerciales.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_EXTRA_TRADE_SHORT">
      <Text>Mare Clausum</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_FIGHT_WELL_DAMAGED">
      <Text>Les unités combattent à pleine puissance même si elles sont blessées. [ICON_CULTURE] Culture +1 pour chaque bateau de pêche et [ICON_CULTURE] Culture +2 pour chaque atoll.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_GATEWAY_AFRICA">
      <Text>+3 unités d'[ICON_GOLD] or et +1 unité de [ICON_CULTURE] culture par route commerciale avec une cité-état ou une autre civilisation. +2 unités d'[ICON_GOLD] or par route commerciale avec le Maroc pour le propriétaire.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_GATEWAY_AFRICA_SHORT">
      <Text>Passage vers l'Afrique</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_GREAT_EXPANSE">
      <Text>Les villes fondées commencent avec un plus grand territoire. Les unités reçoivent un bonus de combat lorsqu'elles se battent sur leur propre territoire.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_GREAT_EXPANSE_SHORT">
      <Text>Territoire étendu</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_LAND_TRADE_GOLD2">
      <Text>La portée des caravanes augmente de 50%. Vos routes commerciales propagent la religion de leur ville d'origine deux fois plus efficacement. Les ressources de [ICON_RES_OIL] pétrole sont multipliées par deux.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_LAND_TRADE_GOLD2_SHORT">
      <Text>Navires du désert</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_SLAYER_OF_TIAMAT">
      <Text>Hors accord commercial, prendre le contrôle d'une ville permet de recevoir une technologie gratuite déjà découverte par le propriétaire de celle-ci. Bonus valable une seule fois par ville ennemie.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_SLAYER_OF_TIAMAT_SHORT">
      <Text>Trésors de Ninive</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_SOLIDARITY">
      <Text>Vous recevez une doctrine sociale gratuite lorsque vous changez d'ère.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_SOLIDARITY_SHORT">
      <Text>Solidarité</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_SPICE">
      <Text>Les 3 premières villes fondées sur des continents autres que le continent de départ de l'Indonésie produisent chacune 2 ressources de luxe uniques et ne peuvent pas être rasées.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_SPICE_SHORT">
      <Text>Épices insulaires</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_SUPER_CITY_STATE">
      <Text>Vous ne pouvez ni former de colons, ni annexer des villes. Le nombre de routes commerciales disponibles est doublé. Un marchand de Venise apparaît une fois l'optique découverte. Vous pouvez acheter dans vos villes fantoches.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_SUPER_CITY_STATE_SHORT">
      <Text>Sérénissime</Text>
    </Row>
  </Language_FR_FR>
</GameData>