<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!--Generated with LocalizationBuddy.-->
<!--Copyright Firaxis Games 2010-->
<!--All Rights Reserved-->
<GameData>
  <Language_FR_FR>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_A_CHRISTMAS_CAROL">
      <Text>"Vous pourriez bien n'être au bout du compte qu'une tranche de boeuf mal digérée, une demi-cuillerée de moutarde, un morceau de fromage, un fragment de pomme de terre mal cuite. Qui que vous soyez, pour un mort, vous sentez plus la bière que la bière."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_A_LA_RECHERCHE">
      <Text>"Il n'y a pas d'homme si sage qu'il soit, me dit-il, qui n'ait à telle époque de sa jeunesse prononcé des paroles, ou même mené une vie, dont le souvenir lui soit désagréable et qu'il souhaiterait être aboli. Mais il ne doit pas absolument le regretter, parce qu'il ne peut être assuré d'être devenu un sage."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_ABHIJNANASAKUTALAM">
      <Text>"Hier n'est qu'un rêve. [NEWLINE]Demain n'est qu'une vision. [NEWLINE]Mais Aujourd'hui, pour peu qu'on s'en serve bien, [NEWLINE]transforme tous les Hier en rêve de bonheur, [NEWLINE]et tous les Demain en vision d'espoir."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_ADVENTURES_OF_HUCKLEBERRY">
      <Text>"Mais je pense que je vais me barrer pour la zone le plus vite possible, parce que Tante Sally elle veut m'adopter et me civiliser, et ça je le supporterai pas. J'ai déjà donné."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_AENEID">
      <Text>"Il est aisé de descendre aux Enfers. [NEWLINE]Jour et nuit les portes de la Mort obscure restent grand ouvertes. [NEWLINE]Mais quitter ce séjour funeste, regagner les régions hautes autrefois foulées, [NEWLINE]c'est là une quête impossible."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_ALICES_ADVANTURES">
      <Text>"Mais je ne veux pas fréquenter des fous, fit observer Alice. [NEWLINE]- Vous ne pouvez pas vous en défendre, répondit le Chat, tout le monde est fou ici. Je suis fou, vous êtes folle. [NEWLINE]- Comment savez-vous que je suis folle, dit Alice. [NEWLINE]- Vous devez l'être, dit le Chat, sans cela vous ne seriez pas venue ici."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_AZUL">
      <Text>"Cornemuse d'Espagne, toi qui peux chanter [NEWLINE]ce qui est le plus cher à nos coeurs au Printemps ! [NEWLINE]Tu chantes d'abord la joie, puis chantes la peine, [NEWLINE]aussi profonde et amère que l'océan houleux."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_BAKHSHALI">
      <Text>"Cinq marchands achètent un bijou ensemble. Son prix est égal à la moitié de l'argent possédé par le premier plus l'argent possédé par les autres, ou à un tiers de l'argent possédé par le second plus l'argent possédé par les autres..."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_BARRACK_ROOM_BALLADS">
      <Text>"Et le premier jet que le monde vit [NEWLINE]fut une vraie joie pure. [NEWLINE]Puis le diable murmura, caché derrière les feuilles, [NEWLINE]'c'est joli, mais est-ce de l'art ?'"</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_CANDIDE_OU_LOPTIMISME">
      <Text>"Les sots admirent tout dans un auteur estimé. Je ne lis que pour moi ; je n'aime que ce qui est à mon usage."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_CANTERBURY_TALES">
      <Text>"Retenez la morale, bonnes gens, [NEWLINE]car Saint-Paul dit que tout ce qui est écrit [NEWLINE]est écrit pour notre instruction. [NEWLINE]Prenez le grain et laissez la paille."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_CHAYKA">
      <Text>"Pourquoi ai-je senti une note de tristesse me serrer le coeur dans cet appel d'une âme pure ? Si jamais tu as besoin de ma vie, viens, elle est à toi."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_CHU_CI">
      <Text>"Deux monarques de grand renom [NEWLINE]ont suivi la voie royale et ont atteint leur but. [NEWLINE]Deux princes fiers qui ont régné par la soif de pouvoir, [NEWLINE]ont choisi le chemin de la facilité et se sont perdus en route."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_CODEX_BORGIA">
      <Text>"Tezcatlipoca : c'est grâce à lui que nous vivons. Seigneur du proche et du lointain."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_CODEX_PEREZ">
      <Text>"La prophétie de Chilam Balam, le chanteur de Cabal-chen, Mani. Au katun 13 Ahau viendra la fin d'Itzá, la fin de Tancah."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_DEAD_SEA">
      <Text>"Dis-leur cela, 'Ces dieux, qui n'ont façonné ni les cieux ni la terre, périront de la terre et de sous les cieux.'"</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_DIE_RAUBER">
      <Text>"Non pas que je doute que la justice ne m'atteigne dès que le pouvoir suprême le voudra ; mais elle pourrait me surprendre dans mon sommeil, ou me saisir dans la fuite, ou s'emparer de moi par la force et par l'épée, et alors je serais privé du seul mérite que je puisse avoir, du mérite de mourir volontairement pour elle."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_DIVINA_COMMEDIA">
      <Text>"Les régions les plus brûlantes des Enfers sont réservées à ceux qui, en temps de grande crise morale, conservent leur neutralité."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_EL_INGENIOSO">
      <Text>"Écoutez-moi, seigneur, dit Sancho, ce que vous voyez là-bas, ce ne sont pas des géants, mais des moulins, et ce que vous prenez pour des bras ne sont que des tentures, qui permettent aux ailes du moulin de tourner."[NEWLINE]"De toute évidence, répondit Don Quichotte, tu ne t'y connais pas en matière d'aventures."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_FABLES">
      <Text>"À petits pas laborieux, la tortue avançait. Lorsque le lièvre s'éveilla de sa sieste, il vit la tortue à proximité de la ligne d'arrivée. Mais malgré sa rapidité, il ne put la rattraper et remporter la course. Alors la tortue affirma : "Rien ne sert de courir ; il faut partir à point."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_FAUST">
      <Text>"Lorsque les savants étudient une chose, ils cherchent avant tout à la tuer, si cette chose est vivante. Puis ils examinent les parties et perdent le tout, car le lien qui unissait les parties, l'âme vivante, a disparu."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_FRANKENSTEIN">
      <Text>"Apprenez de moi, sinon par mes préceptes, du moins par mon exemple, combien il est dangereux d'acquérir la science, et combien plus heureux est l'homme qui prend sa ville natale pour l'univers, que celui qui aspire à une grandeur supérieure à ce que lui permet sa nature."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_GENJI_MONOGATARI">
      <Text>"On ne doit jamais être ingrat envers une femme au prétexte qu'elle est commune, pas plus qu'on ne doit prendre des libertés avec elle au prétexte qu'elle est belle."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_GILGAMESH">
      <Text>"J'écrirai mon nom là où les noms des hommes célèbres sont écrits, et là où aucun nom n'est écrit, je construirai un monument à la gloire des dieux."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_GIRART_DE_VIENNE">
      <Text>"À Dieu ne plaise ! [NEWLINE]Un Roi de France ne sera pas blessé par ma main ! [NEWLINE]S'il me pardonne, je serai son vassal, [NEWLINE]et pour lui tiendrai mes terres en fief."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_HAMMURABI">
      <Text>"196. Si un homme arrache l'œil d'un autre homme, son propre œil lui sera arraché."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_HONG_LOU_MENG">
      <Text>"Les rusés gâchent leur peine. [NEWLINE]Les sages contrarient leur cerveau. [NEWLINE]Mais le simplet, lui qui ne cherche pas le gain personnel, [NEWLINE]déambule en toute liberté, la panse pleine, [NEWLINE]comme un bateau à la dérive."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_IL_CANZONIERE">
      <Text>"Comment le sais-tu, pauvre fou ? Peut-être que quelque part, quelqu'un se languit de ton absence. Et avec cette pensée, mon âme se mit à respirer."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_JIN_PING_MEI">
      <Text>"Les passions que suscitent les nuages et la pluie, [NEWLINE]joignant leurs têtes et emmêlant leurs cous, [NEWLINE]dans les rideaux de lit. En vérité, [NEWLINE]lorsque les sentiments affluent, l'on est poussé à oublier [NEWLINE]ce qu'il advient d'une ceinture de brocart."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_JUSHICHIJO_KEMPO">
      <Text>"L'harmonie doit être valorisée, et l'absence de luxure doit être honorée... Tout deviendra alors possible."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_KEDUKAN_BUKRIT">
      <Text>"En l'an 605 du calendrier Saka, le 11e jour de pleine lune de Waisaka, Sa Majesté prit un bateau pour faire un bénéfice."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_KELLS">
      <Text>"Au commencement était le Verbe... Et le Verbe s'est fait chair, et il a habité parmi nous."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_KOKIN_WAKASHU">
      <Text>"Des perles d'argent, [NEWLINE]mes larmes semblaient [NEWLINE]et pourtant les années passant, [NEWLINE]elles sont devenues [NEWLINE]pourpre de Chine"</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_LA_VIE_DE_GARGANTUA">
      <Text>"Voyant le deuil qui vous mine et consomme : [NEWLINE]mieux est de ris que de larmes écrire, [NEWLINE]pour ce que rire est le propre de l'homme."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_LADY_CHATTERLEYS_LOVER">
      <Text>"Une femme doit vivre sa vie, ou vivre dans le regret de ne l'avoir pas vécue."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_LE_MORTE_DARTHUR">
      <Text>"Certains pensent en plusieurs régions d'Angleterre que le Roi Arthur n'est pas mort, mais qu'il fut conduit ailleurs par la volonté de notre Seigneur Jésus, et qu'il reviendra un jour."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_LEAVES_OF_GRASS">
      <Text>"Ô Capitaine ! mon Capitaine ! fini notre effrayant voyage, [NEWLINE]le bateau a tous écueils franchis, le prix que nous quêtions est gagné."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_LES_MISERABLES">
      <Text>"Le suprême bonheur de la vie, c'est la conviction qu'on est aimé ; aimé pour soi-même, disons mieux, aimé malgré soi-même. Aimer une autre personne, c'est voir le visage de Dieu."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_LES_TROIS_MOUSQUETAIRES">
      <Text>"Tous pour un, un pour tous ; c'est notre devise."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_LINEAR_B">
      <Text>"Voici ce que constata Phugebris lorsque le roi institua Aukewas comme Damokoros... femmes esclaves, trente-deux... jeunes filles, cinq... très jeunes filles, quinze... très jeunes garçons, quatre"</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_LYSISTRATA">
      <Text>"Vous les hommes êtes particulièrement sots de vouloir faire la guerre aux femmes, alors qu'avec votre allié fidèle, vous pourriez nous reconquérir facilement."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_MACBETH">
      <Text>"La vie est un conte, [NEWLINE]débité par un idiot, plein de bruit et de fureur, [NEWLINE]ne signifiant rien."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_MAHABHARATA">
      <Text>"Pour sauver une famille, sacrifie un homme. [NEWLINE]Pour sauver un village, sacrifie une famille. [NEWLINE]Pour sauver un pays, sacrifie un village. [NEWLINE]Pour sauver une âme, sacrifie la terre."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_MARIA">
      <Text>"Je me suis endormie le coeur gros, avec la prémonition d'ennuis à venir. Cette mèche de cheveux prise sur la tête d'un garçon, cette précaution de l'amour face à la mort, même dans la présence du foisonnement de la vie, a agité mes pensées toute la nuit ; j'ai revu les heures de ma vie les plus heureuses, même si je ne le savais pas alors. "</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_MARTIN_FIERRO">
      <Text>"Je suis un gaucho et voici [NEWLINE]ce que ma langue peut te dire : [NEWLINE]pour moi la terre est petite, [NEWLINE]et pourrait être plus grande."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_MASNAVI">
      <Text>"Frappe et il ouvrira la porte. [NEWLINE]Disparais, et il te fera briller comme le soleil. [NEWLINE]Si tu tombes, il te relèvera jusqu'aux cieux. [NEWLINE]Deviens néant et il te transformera en tout."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_MAWANGDUI">
      <Text>"Hémorroïde sanglante. Faites bouillir un rat mâle dans de l'urine. Appliquez avec la vapeur."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_METAMORPHOSES">
      <Text>"Heureux l'homme qui a brisé les chaînes entravant l'esprit [NEWLINE]et qui a cessé de s'inquiéter une fois pour toutes. [NEWLINE]Sois patient et fort ; un jour prochain, cette douleur te sera utile."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_MOBY_DICK">
      <Text>"Appelez-moi Ismaël. Il y a quelques années - peu importe combien - la bourse vide ou presque, rien ne me retenant à terre, je songeai à naviguer un peu et à voir l'étendue liquide du globe."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_NA_DNE">
      <Text>"Le bonheur semble toujours petit lorsque vous le tenez dans vos mains. Mais laissez-le filer et vous comprenez immédiatement à quel point il est énorme et précieux."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_NAG_HAMMADI">
      <Text>"Or ceux qu'il a oints sont les parfaits. Car ce sont les vases pleins qui sont enduits. Or lorsque l'enduit de l'un vient à disparaître, il se vide."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_ODYSSEY">
      <Text>"Les hommes sont si prompts à blâmer les dieux de tous leurs maux : ils disent [NEWLINE]que nous imaginons leurs souffrances. Mais ce sont [NEWLINE]eux qui ont conçu dans leur perversion des malheurs [NEWLINE]plus grands encore que ceux que le destin octroie."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_OEDIPUS">
      <Text>"Oedipe connaissait la réponse aux fameuses énigmes. C'était un roi puissant, tous l'enviaient. Et à présent un flot effrayant de misères a raison de lui. Tant que vous vivez, n'ayez de cesse de penser au jour de votre mort. Et quand vous aurez quitté ce monde sans avoir connu le chagrin, alors vous pourrez dire que vous avez vécu heureux."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_ORLANDO_FURIOSO">
      <Text>"Jamais il n'y eut plus de beauté en un homme. La nature le conçut, puis brisa le moule."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_PAPYRUS_ANI">
      <Text>"Ô vous qui donnez gâteaux et bière aux âmes parfaites dans la demeure d'Osiris, donnez gâteaux et bières deux fois par jour à l'âme d'Osiris Ani, dont les paroles sont justes devant les dieux, les maîtres d'Abydos."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_POEMS">
      <Text>"Comme je ne pouvais m'arrêter pour la mort, [NEWLINE]aimablement elle s'arrêta pour moi ; [NEWLINE]la voiture ne contenait que nous deux - [NEWLINE]Et l'Immortalité."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_PRESTIPLENIYE">
      <Text>"La souffrance et la douleur sont toujours inévitables pour une intelligence pénétrante et un coeur d'or. Les grands hommes, ce me semble, doivent être les plus malheureux de tous."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_PRIDE_AND_PREJUDICE">
      <Text>"Je ne puis fixer ni le jour, ni le lieu, ni le regard ni les paroles qui ont tout déterminé. J'étais déjà sur la route avant de m'apercevoir que je m'étais mis en marche."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_RAMAYAMA">
      <Text>"Valmiki le poète portait le monde mouvant à l'intérieur d'une goutte d'eau dans sa main.
[NEWLINE]Les dieux et les saints du Paradis regardèrent, [NEWLINE]et Valmiki regarda les dieux dans la jeunesse du temps."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_RED_BADGE_OF_COURAGE">
      <Text>"Un vague désir le poussait à tourner encore et encore autour du cadavre pour voir : désir inconscient de l'homme qui essaie de lire dans les yeux morts la réponse à la grande question."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_REVIZOR">
      <Text>"Inutile de blâmer le miroir si votre visage est de guingois."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_ROSETTA">
      <Text>"...ceux qui y demeurent et tous ceux qui les respectent, regardez maintenant, il est comme un dieu..."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_RUBAIYAT">
      <Text>"Le doigt en mouvement écrit. Et après avoir écrit, [NEWLINE]il continue. Ni votre piété ni votre sagesse [NEWLINE]ne pourront le persuader de rayer une demi-ligne, [NEWLINE]ni toutes vos larmes d'effacer un seul mot."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_RUNESTONE">
      <Text>"Je dis ceci au second qui, il y a neuf générations, perdit la vie par les Hreidgoths, et mourut avec eux pour sa culpabilité."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_SAUL">
      <Text>"Et ils devront se souvenir que David [NEWLINE]se rendit au féroce Saül. [NEWLINE]Avance, Ô Israël, sors de tes tentes paisibles. [NEWLINE]Avance, Ô mon roi."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_SHINJUTEN_NO_AMIJIMA">
      <Text>"Aux oreilles de celui qui est possédé par le dieu de la Mort, les raisonnements et les protestations sont des complaintes vaines."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_SHUIHU_ZHUAN">
      <Text>"Aujourd'hui notre plus jeune frère, Chen Da, n'a pas suivi notre conseil. Il a offensé Son Excellence et a été enfermé dans Son honorable manoir. Comme nous ne pouvons le sauver, nous sommes venus mourir à ses côtés."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_THE_FAERIE_QUEENE">
      <Text>"Car rien de ce qui est perdu ne peut être trouvé sans avoir cherché."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_THE_GREAT_GATSBY">
      <Text>"Gatsby croyait en la lumière verte, l'extatique avenir qui d'année en année recule devant nous. Il nous a échappé ? Qu'importe ! Demain nous courrons plus vite, nos bras s'étendront plus loin... Et un beau matin..."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_THE_LAST_OF_THE_MOHICANS">
      <Text>"Chingachgook saisit la main que, dans l'excès de son émotion, Oeil-de-Faucon lui avait tendue au-dessus de la terre fraîchement remuée, et ces deux fiers et intrépides chasseurs inclinèrent en même temps la tête sur la tombe, tandis que de grosses larmes s'échappant de leurs yeux arrosaient la terre où reposaient les restes d'Uncas."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_THE_RAVEN">
      <Text>"Je poussai alors le volet, et, d'un tumultueux battement d'ailes, [NEWLINE]entra un majestueux corbeau digne des anciens jours. [NEWLINE]Il ne fit pas la moindre révérence, il ne s'arrêta pas, il n'hésita pas une minute ; [NEWLINE]mais, avec la mine d'un lord ou d'une lady, il se percha au-dessus de la porte de ma chambre."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_THE_SIGN_OF_THE_FOUR">
      <Text>"Une fois éliminées toutes les impossibilités, l'hypothèse restante, aussi improbable soit-elle, doit être la bonne."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_THE_SKETCH_BOOK">
      <Text>"Et il aurait en somme passé une vie assez agréable, en dépit du diable et de toute sa séquelle, si son chemin n'avait pas été traversé par un être qui cause aux hommes mortels plus de soucis que les fantômes, les lutins et toute la race des sorcières mis ensemble, et cet être était - une femme."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_THE_TIME_MACHINE">
      <Text>"Je crois qu'alors, aucun de nous ne croyait vraiment à la machine. Le fait est que notre ami était un de ces hommes qui sont trop intelligents pour qu'on les croie ; on avait avec lui l'impression qu'on ne le voyait jamais en entier ; on suspectait toujours quelque subtile réserve, quelque ingénuité en embuscade, derrière sa lucide franchise."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_TRUE_STORY">
      <Text>"J'ai résolu de me rabattre sur un mensonge beaucoup plus raisonnable que ceux des autres. Car n'y aurait-il dans mon livre, pour toute vérité, que l'aveu de mon mensonge, il me semble que j'échapperais à tout reproche." </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_TSUREZUREGUSA">
      <Text>"La chose la plus précieuse dans l'existence est l'incertitude. Laisser une chose incomplète la rend intéressante et laisse de la place au développement à venir."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_TWICE_TOLD_TALE">
      <Text>"Au milieu du chaos de notre monde mystérieux, des individus sont si bien adaptés au système et les systèmes aux autres systèmes en tant que tout, que si un homme décidait de s'en extraire quelques instants, il risquerait de perdre sa place à tout jamais."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_UGETSU_MONOGATARI">
      <Text>"La lune brille sur la rivière. [NEWLINE]Le vent agite le sapin. [NEWLINE]Une longue nuit, une soirée claire. [NEWLINE]À qui sont-elles ?"</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_UNCLE_TOMS_CABIN">
      <Text>"Tom entr'ouvrit les yeux et regarda son maître : 'Pauvre misérable créature, dit-il, il n'y a plus rien que vous puissiez faire. Je vous pardonne de toute mon âme', et il s'évanouit."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_URUBHANGA">
      <Text>"La maladie du soupçon m'est inconnue. [NEWLINE]Car je suis un roi qui sait respecter l'amitié [NEWLINE]qui fleurit entre un homme et une femme."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_VIGNT_MILLE_LIEUES">
      <Text>"Le capitaine Nemo me montra de la main cet amoncellement prodigieux de pintadines, et je compris que cette mine était véritablement inépuisable, car la force créatrice de la nature l'emporte sur l'instinct destructif de l'homme."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_VOYNA_I_MIR">
      <Text>"On peut aimer une personne chère d'un amour humain ; mais on ne peut aimer un ennemi que d'un amour divin."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_WAGAHAI_WA_NEKO">
      <Text>"Vivant au milieu des êtres humains, plus je les observe, plus je suis enclin à conclure à leur égoïsme."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_WALDEN">
      <Text>"Je gagnai les bois parce que je voulais vivre suivant mûre réflexion, n'affronter que les actes essentiels de la vie, et voir si je ne pourrais apprendre ce qu'elle avait à enseigner, plutôt que de découvrir que je n'avais pas vécu en venant à mourir."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GREAT_WORK_QUOTE_WONDERFUL_WIZARD_OF_OZ">
      <Text>"'Oh - vous êtes un homme très méchant !'[NEWLINE]'Oh non, ma chère. Je suis un homme très bon. C'est juste que je suis un très mauvais magicien.'"</Text>
    </Row>
  </Language_FR_FR>
</GameData>