<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!--Generated with LocalizationBuddy.-->
<!--Copyright Firaxis Games 2010-->
<!--All Rights Reserved-->
<GameData>
  <Language_IT_IT>
    <Row Tag="TXT_KEY_BULLIED_PROTECTED_CITY_STATE_1">
      <Text>Il tuo trattamento di {@1_MinorCivName} è intollerabile. Esigo che tu la smetta di estorcere tributi alle città-stato che si trovano sotto la mia protezione.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BULLIED_PROTECTED_CITY_STATE_2">
      <Text>Ho sentito quello che hai fatto alla città di {@1_MinorCivName}. Non sapevi che si trova sotto la mia protezione? Farai meglio a smetterla di provocarmi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GENERIC_CAUGHT_YOUR_SPY_FRIENDLY_1">
      <Text>Posso dimenticare il tuo recente furto di uno dei miei segreti tecnologici in cambio della solenne promessa che non succederà mai più.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GENERIC_CAUGHT_YOUR_SPY_HOSTILE_1">
      <Text>Com'è possibile che i tuoi sordidi agenti siano riusciti a rubare uno dei nostri segreti tecnologici più importanti? Queste potrebbero essere le ultime parole che scambiamo in pace.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GENERIC_CONFRONT_YOU_KILLED_MY_SPY_1">
      <Text>Ehilà. Sei qui per quel piccolo episodio di spionaggio?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GENERIC_DECLARATION_PROTECT_CITY_STATE_1">
      <Text>{2_MajorCivName:textkey} annuncia al mondo che d'ora in poi proteggerà {1_MinorCivName:textkey}. Attaccare o chiedere un tributo a quella città-stato danneggerà seriamente i rapporti con quella civiltà, anche fino alla guerra.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GENERIC_EMBASSY_EXCHANGE_1">
      <Text>Dovremmo considerare l'ipotesi diplomatica: avere delle ambasciate nei rispettivi territori potrebbe risultare in un salto di qualità nei rapporti tra i nostri due popoli.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GENERIC_EMBASSY_OFFER_1">
      <Text>Ci piacerebbe istituire un'ambasciata nella tua capitale. Che ne pensi?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GENERIC_GREETING_WILL_ACCEPT_SURRENDER_1">
      <Text>Attendiamo con ansia la tua resa incondizionata.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GENERIC_GREETING_WILL_ACCEPT_SURRENDER_2">
      <Text>La tua completa capitolazione sembra ragionevole.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GENERIC_GREETING_WILL_ACCEPT_SURRENDER_3">
      <Text>Possiamo trovare un accordo adesso per prevenire il tuo completo annientamento.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GENERIC_HOSTILE_WE_BULLIED_MINOR_BAD_1">
      <Text>Ci penseremo.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GENERIC_HOSTILE_WE_BULLIED_MINOR_GOOD_1">
      <Text>Sì, è così.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GENERIC_HUMAN_BULLIED_MINOR_GOOD_1">
      <Text>Molto bene. Terrò sotto controllo la situazione.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GENERIC_HUMAN_CAUGHT_YOUR_SPY_BAD_1">
      <Text>La tua indiscrezione non ci sorprende.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GENERIC_HUMAN_CAUGHT_YOUR_SPY_GOOD_1">
      <Text>Sono felice che tu abbia acconsentito a smettere di rubacchiare.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GENERIC_HUMAN_STOP_CONVERSIONS_BAD_1">
      <Text>Il tuo fervore religioso è inquietante.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GENERIC_HUMAN_STOP_CONVERSIONS_GOOD_1">
      <Text>Sono felice che tu abbia acconsentito ad abbandonare il tuo proselitismo.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GENERIC_KILLED_MY_SPY_1">
      <Text>Sono spiacente per l'inconveniente causato dall'attività della nostra spia defunta. Spero che ogni rancore sia scomparso insieme alla vita dell'agente deceduto.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GENERIC_KILLED_YOUR_SPY_1">
      <Text>Abbiamo ucciso la tua spia che stava cercando di rubare ciò che è nostro. Nella mia esperienza, è molto meno rischioso aprire un libro e cercare di imparare le cose da soli.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GENERIC_RESPONSE_HUMAN_KILLED_MY_SPY_FORGIVEN_1">
      <Text>Mi rallegra che tu possa chiudere un occhio su questo episodio increscioso.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GENERIC_RESPONSE_HUMAN_KILLED_MY_SPY_UNFORGIVEN_1">
      <Text>Capisco bene che certe azioni non possono essere perdonate.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GENERIC_RESPONSE_HUMAN_STOP_CONVERSIONS_AGREE_1">
      <Text>Come desideri, i nostri missionari non spargeranno più il messaggio dell'unica vera fede nelle tue città.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GENERIC_RESPONSE_HUMAN_STOP_CONVERSIONS_DISAGREE_1">
      <Text>Nonostante le tue proteste, i tuoi cittadini continueranno a essere illuminati dai nostri missionari, anche se tu vorresti condannare il tuo stesso popolo a vivere nell'ignoranza.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GENERIC_RESPONSE_SHARE_INTRIGUE_AMPHIBIOUS_SNEAK_ATTACK_KNOWN_CITY_1">
      <Text>Le nostre spie hanno scoperto che {@1_PlayerName[4]} {1: plural 1?ha;other?hanno;} imbarcato un esercito scortato da navi per lanciare un attacco a sorpresa contro la tua città di {2_CityName}. Speriamo che anche tu voglia condividere con noi tutte le informazioni scoperte dalle tue spie.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GENERIC_RESPONSE_SHARE_INTRIGUE_AMPHIBIOUS_SNEAK_ATTACK_UNKNOWN_CITY_1">
      <Text>Le nostre spie hanno scoperto che {@1_PlayerName[4]} {1: plural 1?ha;other?hanno;} imbarcato un esercito scortato da navi per lanciare un attacco a sorpresa contro la tua civiltà. Speriamo che anche tu voglia condividere con noi tutte le informazioni scoperte dalle tue spie.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GENERIC_RESPONSE_SHARE_INTRIGUE_ARMY_SNEAK_ATTACK_KNOWN_CITY_1">
      <Text>Le nostre spie hanno scoperto che {@1_PlayerName[4]} {1: plural 1?ha;other?hanno;} messo in marcia un esercito per lanciare un attacco a sorpresa contro la tua città di {2_CityName}. Speriamo che anche tu voglia condividere con noi tutte le informazioni scoperte dalle tue spie.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GENERIC_RESPONSE_SHARE_INTRIGUE_ARMY_SNEAK_ATTACK_UNKNOWN_CITY_1">
      <Text>Le nostre spie hanno scoperto che {@1_PlayerName[4]} {1: plural 1?ha;other?hanno;} messo in marcia un esercito per lanciare un attacco a sorpresa contro di te. Speriamo che anche tu voglia condividere con noi tutte le informazioni scoperte dalle tue spie.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GENERIC_RESPONSE_SHARE_INTRIGUE_DECEPTION_1">
      <Text>Le nostre spie hanno scoperto che {@1_PlayerName[4]} {1: plural 1?sta;other?stanno;} complottando contro di te. Speriamo che anche tu voglia condividere con noi tutte le informazioni scoperte dalle tue spie.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GENERIC_RESPONSE_STOP_SPYING_NO_1">
      <Text>I nostri agenti lavorano per proteggere la nostra civiltà da tutte le minacce, inclusa la tua. Le loro azioni dipendono dalle necessità del momento, non dai tuoi desideri.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GENERIC_RESPONSE_STOP_SPYING_YES_1">
      <Text>Come vuoi, i nostri agenti non condurranno più operazioni nel tuo territorio.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GENERIC_RESPONSE_WARNED_ABOUT_INTRIGUE_1">
      <Text>Ti ringraziamo per aver portato alla nostra attenzione questo complotto {@1_CivAdjective[1]}. Grazie al tuo avvertimento saremo in grado di prepararci al meglio. Il tuo generoso aiuto non sarà dimenticato.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GENERIC_SAME_POLICIES_AUTOCRACY_1">
      <Text>Benvenuto, grande imperatore! Siamo lieti di constatare che hai scelto di seguire il cammino dell'Autocrazia. Spero che potremo collaborare per far sì che solo le nazioni più potenti sopravvivano per raggiungere la vera grandezza!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GENERIC_SAME_POLICIES_FREEDOM_1">
      <Text>Salute a te, saggio leader! Siamo lieti di constatare che hai scelto di seguire il cammino dell'Uguaglianza. Il mondo libero sarà più forte con un'altra nazione a combattere contro l'oppressione!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GENERIC_SAME_POLICIES_ORDER_1">
      <Text>Salve, compagno! Siamo lieti di constatare che hai scelto di seguire il cammino dell'Ordine. Forse avremo l'occasione di aiutarci a vicenda durante i prossimi piani quinquennali dei nostri imperi!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GENERIC_STOP_CONVERSIONS_1">
      <Text>Abbiamo notato che stai attivamente incoraggiando la conversione religiosa all'interno del nostro impero. Ti chiediamo di cessare immediatamente quest'attività!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GENERIC_SUSPECT_YOU_OF_SPYING_1">
      <Text>In una delle mie città è stato di recente compiuto un furto di segreti tecnologici. Posso dare per scontato che tu non ne sappia nulla?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GENERIC_SUSPECT_YOU_OF_SPYING_2">
      <Text>Ho raggiunto la convinzione che tu stia spiando la mia grande civiltà. Dovresti smettere, prima che qualcuno si faccia male.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GENERIC_TRADE_CANT_MATCH_OFFER_1">
      <Text>Non intendiamo proporre un'offerta sufficiente a rendere equo questo scambio.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GENERIC_TRADE_CANT_MATCH_OFFER_2">
      <Text>Le offerte che ti possiamo proporre rappresenterebbero uno scambio poco conveniente per te.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GENERIC_WE_BULLIED_MINOR_BAD_1">
      <Text>Resto dell'idea che la mia decisione sia stata la più saggia per il mio popolo e la mia nazione.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_HOSTILE_WE_ATTACKED_YOUR_MINOR_1">
      <Text>Ho pensato che poteva interessarti sapere che ho lanciato un assalto contro uno dei tuoi staterelli amici. Le terre di {@1_MinorCivName} ci torneranno molto utili.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_HOSTILE_WE_ATTACKED_YOUR_MINOR_2">
      <Text>Oops, sembra che io abbia attaccato una tua piccola amica, {@1_MinorCivName}. Forse vuoi fare qualcosa al riguardo?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_HOSTILE_WE_BULLIED_YOUR_MINOR_1">
      <Text>Di recente abbiamo chiesto un tributo a {@1_MinorCivName} e loro hanno ceduto. Avevi promesso di proteggerli da eventi simili, ma sappiamo entrambi che non hai la forza di rispettare la tua parola.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_HOSTILE_WE_BULLIED_YOUR_MINOR_2">
      <Text>La tua piccola amica, {@1_MinorCivName}, è così facile da tiranneggiare. Hanno ceduto alle nostre richieste di tributo, e non credo proprio che tu sia nella posizione di opporti.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WE_ATTACKED_YOUR_MINOR_1">
      <Text>Mi hanno fatto notare che forse ho attaccato {@1_MinorCivName}, una città-stato sotto la tua protezione. Non avevo la minima intenzione di entrare in contrasto con il tuo impero, ma al momento mi è sembrata la cosa giusta da fare.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WE_ATTACKED_YOUR_MINOR_2">
      <Text>Sono stato informato che il mio impero ha dato il via a un attacco contro {@1_MinorCivName}. Ti assicuro che non l'ho fatto apposta, e spero che questo non crei una divergenza tra di noi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WE_BULLIED_YOUR_MINOR_1">
      <Text>Mi è stato fatto notare che forse ho tiranneggiato un po' {@1_MinorCivName}, una città-stato sotto la tua protezione. In ogni caso, spero che tu non metta le loro necessità davanti alle mie.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WE_BULLIED_YOUR_MINOR_2">
      <Text>Sono stato informato che i miei eserciti hanno preteso un tributo da {@1_MinorCivName}, una città-stato sotto la tua protezione. Ti assicuro che la cosa non è stata intenzionale, e spero che questo non raffreddi i rapporti tra le nostre nazioni.</Text>
    </Row>
  </Language_IT_IT>
</GameData>