<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!--Generated with LocalizationBuddy.-->
<!--Copyright Firaxis Games 2010-->
<!--All Rights Reserved-->
<GameData>
  <Language_IT_IT>
    <Row Tag="TXT_KEY_LEADER_MARIA_AGREE_SHORT_1">
      <Text>Va bene.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_LEADER_MARIA_AGREE_SHORT_2">
      <Text>Molto bene.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_LEADER_MARIA_AGREE_SHORT_3">
      <Text>Certamente.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_LEADER_MARIA_AGREE_SHORT_4">
      <Text>Suppongo di non avere scelta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_LEADER_MARIA_ATTACKED_1">
      <Text>La tua è follia! Il mio esercito conta più di 100.000 uomini, tutti ben addestrati ed equipaggiati. La tua fine sarà rapida e brutale.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_LEADER_MARIA_ATTACKED_2">
      <Text>Tu mi sottovaluti, e questa sarà la tua fine. Io sono la Sacra Romana Imperatrice, nelle mie vene scorrono secoli di prodezze e di imprese coraggiose.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_LEADER_MARIA_ATTACKED_3">
      <Text>Quale folle cammino hai scelto di percorrere? Io non sono una semplice regina consorte, contenta di passare le giornate dipingendo e sognando. Sono una sovrana sotto tutti gli aspetti, come imparerai ben presto sulla tua pelle.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_LEADER_MARIA_DECLAREWAR_1">
      <Text>L'Austria non può più tollerare insulti simili! Imbraccia le armi, raccogli tutto il tuo coraggio e preparati a essere spazzato via.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_LEADER_MARIA_DECLAREWAR_2">
      <Text>È un peccato che vada a finire così, ma non mi lasci altra scelta. La prossima volta ti consiglio di scegliere le parole con più cautela.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_LEADER_MARIA_DECLAREWAR_3">
      <Text>Che c'è, ti sorprende? Come pensi che abbia ottenuto il mio titolo e le mie terre? Grazie a mio marito? Non importa, ben presto potrai riflettere sui tuoi errori.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_LEADER_MARIA_DEFEATED_1">
      <Text>Che mondo disgraziato è mai questo, che non dà alcun valore alla bellezza e alla saggezza. Sono quasi felice di abbandonarlo.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_LEADER_MARIA_DEFEATED_2">
      <Text>Oh, pena e dolore su di te, bestia folle e crudele. Il sipario è calato, il palcoscenico si fa buio. Come si può avanzare quando la luce è affievolita?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_LEADER_MARIA_DEFEATED_3">
      <Text>La casa degli Asburgo perisce oggi, una dinastia orgogliosa e nobile, troncata per sempre. Solo chi è senza cuore può dormire con la consapevolezza di essere causa di una simile disgrazia.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_LEADER_MARIA_DEMANDTRIBUTE_ANGRY">
      <Text>L'Austria rivolgerà altrove il suo sguardo... se le darai una buona ragione per farlo. Hai sentito le ultime notizie da Kolin?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_LEADER_MARIA_DEMANDTRIBUTE_HAPPY">
      <Text>Coraggio, aiuta una povera vedova nel momento dell'angoscia e del bisogno.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_LEADER_MARIA_DEMANDTRIBUTE_NEUTRAL">
      <Text>Avanti, vienimi incontro. Il regio teatro ha bisogno di un tetto nuovo e l'ospedale è a corto di inoculazioni. Quanto hai detto che potevi donare?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_LEADER_MARIA_DISAGREE_SHORT_1">
      <Text>Devo rifiutare.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_LEADER_MARIA_DISAGREE_SHORT_2">
      <Text>No.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_LEADER_MARIA_DISAGREE_SHORT_3">
      <Text>Certamente no.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_LEADER_MARIA_DISAGREE_SHORT_4">
      <Text>Ci rifiutiamo.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_LEADER_MARIA_DISAGREE_SHORT_5">
      <Text>Naturalmente no.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_LEADER_MARIA_DISAGREE_SHORT_6">
      <Text>Questo è inaccettabile.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_LEADER_MARIA_DISAGREE_SHORT_7">
      <Text>Non puoi dire sul serio!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_LEADER_MARIA_FIRSTGREETING_1">
      <Text>L'imperatrice consorte dei romani, regina d'Ungheria e arciduchessa d'Austria, ti saluta. Dimmi, ti piace... il teatro?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_LEADER_MARIA_FIRSTGREETING_2">
      <Text>Ah, ecco chi stava bighellonando da un po' nella mia corte. Suppongo che dovrei darti il benvenuto in Austria, ma non credo che ti fermerai tanto a lungo.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_LEADER_MARIA_FIRSTGREETING_3">
      <Text>La Signora della Pomerania dà il benvenuto a sua eminenza... oh, facciamola finita. Ho un pranzo alle 4.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_LEADER_MARIA_GOODBYE_1">
      <Text>Al nostro prossimo incontro.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_LEADER_MARIA_GOODBYE_2">
      <Text>Arrivederci.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_LEADER_MARIA_GOODBYE_3">
      <Text>Addio.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_LEADER_MARIA_GOODBYE_4">
      <Text>Arrivederci.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_LEADER_MARIA_GOODBYE_5">
      <Text>Questo è tutto.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_LEADER_MARIA_GOODBYE_6">
      <Text>Ora vattene.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_LEADER_MARIA_GREETING_1">
      <Text>Buongiorno a te.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_LEADER_MARIA_GREETING_2">
      <Text>Salve.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_LEADER_MARIA_GREETING_3">
      <Text>Benvenuto.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_LEADER_MARIA_GREETING_4">
      <Text>È stato un piacere, come sempre.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_LEADER_MARIA_GREETING_5">
      <Text>Beh?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_LEADER_MARIA_GREETING_6">
      <Text>Cosa vuoi?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_LEADER_MARIA_LETSHEARIT_1">
      <Text>Sentiamo.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_LEADER_MARIA_LETSHEARIT_2">
      <Text>Avanti, parla.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_LEADER_MARIA_LETSHEARIT_3">
      <Text>Parla pure.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_LEADER_MARIA_LETSHEARIT_4">
      <Text>Sto ascoltando.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_LEADER_MARIA_LETSHEARIT_5">
      <Text>Stavi dicendo?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_LEADER_MARIA_LOSEWAR_1">
      <Text>Tu, con la tua... brutalità! Sei incivile, proprio come quei rivoltanti prussiani!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_LEADER_MARIA_LOSEWAR_2">
      <Text>Una piccola sconfitta, niente di cui preoccuparsi. Ne ho subite di peggiori e sono sopravvissuta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_LEADER_MARIA_QUOTE_1">
      <Text>Voglio essere ben sveglia quando incontrerò Dio.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_LEADER_MARIA_TRADE_NEEDMORE_ANGRY_1">
      <Text>Sono stata una sovrana più a lungo di quanto tu abbia respirato, infante. Non mi farò coinvolgere in queste ridicolaggini.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_LEADER_MARIA_TRADE_NEEDMORE_ANGRY_2">
      <Text>Non è abbastanza.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_LEADER_MARIA_TRADE_NEEDMORE_ANGRY_3">
      <Text>Devi offrire di meglio.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_LEADER_MARIA_TRADE_NEEDMORE_ANGRY_4">
      <Text>Quasi...</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_LEADER_MARIA_TRADE_NEEDMORE_HAPPY_1">
      <Text>No, così non va, punto. Il mio operato è costantemente criticato a causa del mio sesso, e quest'offerta non mi aiuterà certo a fugare le diffidenze.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_LEADER_MARIA_TRADE_NEEDMORE_HAPPY_2">
      <Text>Questo è il meglio che puoi fare?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_LEADER_MARIA_TRADE_NEEDMORE_HAPPY_3">
      <Text>Ci siamo quasi...</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_LEADER_MARIA_TRADE_NEEDMORE_NEUTRAL_1">
      <Text>Forse ci siamo, ma devo pensarci su ancora un po'. A meno che tu non voglia rendere l'offerta un po' più dolce per me?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_LEADER_MARIA_TRADE_NEEDMORE_NEUTRAL_2">
      <Text>Non puoi fare ancora un piccolo sforzo?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_LEADER_MARIA_TRADE_NEEDMORE_NEUTRAL_3">
      <Text>Non ci siamo, non è abbastanza.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_LEADER_MARIA_TRADE_NEEDMORE_NEUTRAL_4">
      <Text>Quasi...</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_LEADER_MARIA_TRADE_NO_ANGRY">
      <Text>Che sordida buffonata è questa? Tu sprechi il mio tempo e metti a dura prova la mia pazienza.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_LEADER_MARIA_TRADE_NO_HAPPY">
      <Text>Grazie, ma no.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_LEADER_MARIA_TRADE_NO_NEUTRAL">
      <Text>Non sono interessato.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_LEADER_MARIA_TRADE_YES_ANGRY">
      <Text>D'accordo.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_LEADER_MARIA_TRADE_YES_HAPPY">
      <Text>D'accordo.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_LEADER_MARIA_TRADE_YES_NEUTRAL">
      <Text>Molto bene.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_LEADER_MARIA_TRADEREQUEST_ANGRY">
      <Text>I miei consiglieri insistono affinché ti proponga quest'affare. Dimmi, corrompere i miei ufficiali di corte è una tua abitudine?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_LEADER_MARIA_TRADEREQUEST_HAPPY">
      <Text>So che non vedi l'ora di importare questi articoli di ultima moda nella tua nazione arretrata!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_LEADER_MARIA_TRADEREQUEST_NEUTRAL">
      <Text>Vedo che hai messo l'occhio sulle mie nuove stoffe damascate. Che non si dica che sono una donna irragionevole: parliamo d'affari.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_LEADER_MARIA_TRIBUTE_NO_ANGRY">
      <Text>Che piacere mi dà, dirti di no proprio in faccia. Attento a non sbattere contro la porta quando te ne vai.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_LEADER_MARIA_TRIBUTE_NO_HAPPY">
      <Text>Ho ricevuto quella sciocca letterina che mi hai scritto. Devi averla indirizzata a me per errore, dal momento che so bene che non mi chiederesti mai nulla di simile.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_LEADER_MARIA_TRIBUTE_NO_NEUTRAL">
      <Text>Mio caro, devi parlare un po' più forte: il mio udito non è più quello di una volta. Sono sicura di aver capito male.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_LEADER_MARIA_TRIBUTE_YES_ANGRY">
      <Text>A tempo debito la pagherai cara, ladro dal cuore meschino.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_LEADER_MARIA_TRIBUTE_YES_HAPPY">
      <Text>Oh, suppongo di poter fare un regalino al mio piccolo cortigiano preferito. Ora vattene, però.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_LEADER_MARIA_TRIBUTE_YES_NEUTRAL">
      <Text>Una bella presunzione, la tua, ma devo dire che mi sono incapricciata di te... per il momento. Ecco, ma non chiedermelo più.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_LEADER_MARIA_WARBLUFF_1">
      <Text>Assurdo. Semplicemente assurdo.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_LEADER_MARIA_WARBLUFF_2">
      <Text>È così che ti comporti di fronte a un'imperatrice?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_LEADER_MARIA_WARBLUFF_3">
      <Text>Che sciocchezza.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_LEADER_MARIA_WINWAR_1">
      <Text>Una gran bella vittoria, se posso dirlo. Penso che farò scrivere un'opera che descriva nei dettagli la tua umiliazione.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_LEADER_MARIA_WINWAR_2">
      <Text>Spero di averti dato soddisfazione. Ti davi tutte quelle sciocche arie, ma a quanto pare non c'era molta sostanza, dietro.</Text>
    </Row>
  </Language_IT_IT>
</GameData>