<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!--Generated with LocalizationBuddy.-->
<!--Copyright Firaxis Games 2010-->
<!--All Rights Reserved-->
<GameData>
  <Language_FR_FR>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_BLYTHE_INTAGLIOS_HELP">
      <Text>Le coût en [ICON_CULTURE] culture et en [ICON_GOLD] or pour l'acquisition de nouvelles cases diminue de 25% pour cette ville. [NEWLINE][NEWLINE]Nécessite un temple dans chacune de vos villes et la civilisation doit être américaine. Plus votre empire possède de villes, plus le coût augmente.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_BLYTHE_INTAGLIOS_STRATEGY">
      <Text>Une construction importante pour une civilisation américaine tentant de propager sa religion au monde entier depuis un empire doté de villes peu nombreuses, mais très peuplées. Elle augmente également l'expansion des frontières de la ville. La civilisation doit avoir bâti un temple dans toutes ses villes pour pouvoir construire les Blythe Intaglios.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_CASTLE_STRATEGY">
      <Text>Le château est un bâtiment du Moyen Âge qui augmente la puissance défensive (+12) et les PV de la ville (+25). Votre ville doit déjà posséder des remparts pour pouvoir accueillir un château.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_CHOCOLATE_HOUSE_HELP">
      <Text>Chaque plantation exploitée par la ville produit +1 [ICON_GOLD] Or, à l'exception des plantations de cacao, qui produisent +3 [ICON_GOLD] Or. [NEWLINE][NEWLINE]La ville doit être située à proximité d'au moins une plantation.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_CHOCOLATE_HOUSE_STRATEGY">
      <Text>La chocolaterie ne peut être construite que dans une ville située à proximité d'une plantation. Elle augmente de 1 la production d'[ICON_GOLD] or de chaque plantation, et de 3 celle de chaque ressource de cacao aménagée.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_GUNSMITH_SHOP_HELP">
      <Text>[ICON_PRODUCTION] Production +15% lors de la formation d'unités utilisant la poudre à canon.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_GUNSMITH_SHOP_STRATEGY">
      <Text>L'armurerie augmente la vitesse de formation des unités utilisant la poudre à canon dans la ville où elle est construite.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_MEETING_HOUSE_HELP">
      <Text>Production +5% pour chaque route commerciale reliant votre civilisation à une cité-état.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_MEETING_HOUSE_STRATEGY">
      <Text>La maison de rencontre accroît la [ICON_PRODUCTION] production pour chaque route commerciale reliant votre civilisation à une cité-état. Les routes commerciales peuvent relier n'importe quelle combinaison de villes, y compris des villes ne possédant pas de maison de rencontre. Ne peut être construite que dans les villes converties à une religion croyant au caractère sacré des maisons de rencontre. Ce bâtiment doit être acheté avec de la [ICON_PEACE] foi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BUILDINGS_BLYTHE_INTAGLIOS_TEXT">
      <Text>Remontant à au moins 1000 ans av. J.-C., les Blythe Intaglios sont un groupe de plusieurs dizaines de formes gigantesques gravées à même le sol du désert du Colorado, à l'est des Big Maria Mountains. Créés en grattant les couches supérieures du sol afin de mettre au jour des roches plus claires, ces "intaglios" ou "géoglyphes" ne furent reconnus comme tels que dans les années 30, et la plus grande de ces formes est longue de 52 m. On estime que ces géoglyphes furent créés pour accompagner les rituels des Quechans et des Mojaves.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BUILDINGS_CHOCOLATE_HOUSE_TEXT">
      <Text>En 1643, la cour française accueillit le chocolat à bras ouverts : d'abord importé en Espagne depuis le Nouveau Monde en 1585, le chocolat se transforma en véritable mode qui balaya toute l'Europe au cours de la décennie qui suivit. La toute première chocolaterie ouvrit ses portes à Londres en 1657, proposant boissons et sucreries, et les endroits du genre devinrent vite des lieux à la mode pour les élites de tout le continent.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BUILDINGS_GUNSMITH_SHOP_TEXT">
      <Text>Les armuriers sont des artisans talentueux passionnés par la conception, la modification, la fabrication et la réparation des armes à feu. Avant l'avènement de l'usine d'Eli Whitney sur la Mill River, à la toute fin du XVIIIe siècle, et la production en masse de pistolets dans les usines de Samuel Colt à Hartford (États-Unis) et Londres (Angleterre) au milieu du XIXe siècle, l'armurerie était l'un des points vitaux de toute colonie "civilisée".</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BUILDINGS_MEETING_HOUSE_TEXT">
      <Text>Au Nouveau Monde, le centre culturel et social de la plupart des colonies congréganistes protestantes était la maison de rencontre, que l'on réservait aussi bien au culte qu'aux discussions publiques entre colons. Pour la majorité des premières colonies de Quakers, de Mennonites, d'Unitariens, de Puritains, de Baptistes, et autres, la maison de rencontre servait également de mairie, où se déroulaient les débats politiques, les votes et les prises de décisions.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_NEWWORLD_SCENARIO_COMANCHE_RIDERS_HELP">
      <Text>Cette unité montée est spécialisée dans les attaques et les défenses rapides contre les unités militaires et religieuses. Ne peut être obtenue qu'en adoptant la doctrine "Cavaliers des plaines" avec les Américains.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_NEWWORLD_SCENARIO_COMANCHE_RIDERS_STRATEGY">
      <Text>Le cavalier comanche est une unité exclusive aux Américains, obtenue en choisissant la doctrine "Cavaliers des plaines". Elle profite des promotions Frappe sur la lune (déplacement +1) et Survie I (5 PV supplémentaires soignés par tour hors d'un territoire allié et défense +25%). Il peut être placé à l'intérieur d'une ville ou sur une case lui étant adjacente pour la protéger des missionnaires cherchant à la convertir. Le cavalier comanche ne requiert pas de ressource stratégique. (Représente les armes et les chevaux offerts par les Européens aux Américains.)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_NEWWORLD_SCENARIO_GREAT_ADMIRAL_STRATEGY">
      <Text>L'amiral illustre peut réparer instantanément n'importe quelle unité navale ou unité embarquée située sur la même case, ainsi que sur les cases adjacentes. Il peut également effectuer une version simplifiée de la mission commerciale propre au marchand illustre. L'amiral illustre est détruit lorsqu'il effectue l'une de ces actions. L'amiral illustre offre par ailleurs un bonus de combat de +15% à toutes les unités navales du joueur dans un rayon de 2 cases. Il n'est PAS détruit après avoir déclenché ce bonus.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_NEWWORLD_SCENARIO_LANCER_STRATEGY">
      <Text>Unité de cavalerie de la Renaissance, le lancier succède au chevalier. Il est plus puissant et rapide que ce dernier, et peut rayer ces unités autrefois omnipotentes de la carte du monde. Le lancier peut piller les aménagements ennemis sans coût additionnel.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_NEWWORLD_SCENARIO_MYSTIC_WARRIOR_HELP">
      <Text>Cette unité de combat rapproché possède une arme mystique. Vous en découvrirez les compétences lors de sa première utilisation. Elle profite également d'une première attaque à distance avant le début d'un combat. Vous ne pouvez l'obtenir que par le biais d'une cité-état.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_NEWWORLD_SCENARIO_MYSTIC_WARRIOR_STRATEGY">
      <Text>Avant de s'engager dans un combat rapproché, le guerrier mystique attaque avec sa lance et peut blesser, voire tuer, l'unité ennemie avant tout contact. Après un combat, le guerrier mystique reçoit une autre promotion. Vous ne pouvez obtenir cette unité qu'en vous alliant à une cité-état militariste.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_NEWWORLD_SCENARIO_NAU_HELP">
      <Text>Cette unité navale de combat rapproché excelle dans l'exploration maritime. Elle dispose de plus de [ICON_MOVES] points de mouvement que la caravelle et rapporte de l'[ICON_GOLD] or en atteignant la Chine.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_NEWWORLD_SCENARIO_NAU_STRATEGY">
      <Text>Cette unité navale de combat rapproché est douée pour l'exploration. Elle rapporte également de l'[ICON_GOLD] or en atteignant la Chine, mais disparaît par la suite. Utilisez-la pour explorer la carte et découvrir l'emplacement des autres joueurs.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_NEWWORLD_SCENARIO_SEABEGGAR_HELP">
      <Text>Unité navale spécialisée dans l'attaque des villes côtières. Permet de gagner de l'or et de capturer des navires ennemis.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_NEWWORLD_SCENARIO_SEABEGGAR_STRATEGY">
      <Text>Unité navale spécialisée dans l'attaque des cités côtières, le pillage d'or et la capture de vaisseaux ennemis. Guérit en dehors du territoire allié. Démarre avec les deux premières promotions Pillage des côtes, permettant de gagner de l'or en saccageant les villes côtières. Peut conserver les unités navales ennemies vaincues.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_NEWWORLD_SCENARIO_SHIPOFTHELINE_HELP">
      <Text>La plus puissante des unités navales de la Renaissance utilisée pour contrôler les mers.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_NEWWORLD_SCENARIO_SHIPOFTHELINE_STRATEGY">
      <Text>Le navire de ligne dispose d'une puissance de base et une puissance de combat à distance légèrement plus importantes que celle de la frégate. Il peut également tirer une case plus loin que la frégate, ce qui lui permet de dominer une zone plus large.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_NEWWORLD_SCENARIO_WONDER_CHICHEN_ITZA_HELP">
      <Text>Exclusif aux Américains. La durée des [ICON_GOLDEN_AGE] âges d'or augmente de 50%. [ICON_PEACE] Foi +2 pour les cases de jungle. Détruit en cas de conquête. [NEWLINE][NEWLINE]La ville ne doit pas se trouver sur une colline.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_NEWWORLD_SCENARIO_WONDER_MACHU_PICHU_HELP">
      <Text>Exclusif aux Américains. [ICON_CONNECTED] Routes commerciales : [ICON_GOLD] or +25%. Détruit en cas de conquête. [NEWLINE][NEWLINE]La ville doit être bâtie à moins de deux cases d'une montagne se trouvant sur votre territoire.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_PACAL_FACT_1">
      <Text>Le nom Pacal signifie "bouclier", ou "grand soleil" en maya.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_PACAL_HEADING_1">
      <Text>Histoire</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_PACAL_HEADING_2">
      <Text>Jeunesse</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_PACAL_HEADING_3">
      <Text>Renouvellement de Palenque</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_PACAL_HEADING_4">
      <Text>Ce que l'Histoire en retient</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_PACAL_LIVED">
      <Text>603 - 683</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_PACAL_NAME">
      <Text>Pacal</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_PACAL_SUBTITLE">
      <Text>Dirigeant des Mayas</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_PACAL_TEXT_1">
      <Text>Plus connu sous le nom de "Pacal le Grand", le roi K'inich Janaab' Pakal est sans doute le plus célèbre souverain de l'histoire des Mayas. Monté sur le trône dès l'âge de 12 ans, Pacal régna pendant près de 70 ans sur la cité-état de Palenque alors que celle-ci traversait une période des plus instables. Bien que les détails historiques concernant son règne manquent parfois de clarté, Pacal s'illustra en remettant sur pied la cité en ruine, saccagée à plusieurs reprises sous le règne de ses prédécesseurs. À la tête d'une gigantesque campagne de reconstruction, Pacal supervisa sur son territoire la création d'immenses édifices aux nombreux détails. Son célèbre tombeau, le Temple des inscriptions, renferme ainsi de remarquables glyphes mayas gravés, retraçant minutieusement la vie du souverain. Avec son nombre impressionnant d'inscriptions fort bien conservées, le temple a permis aux archéologues contemporains de découvrir de précieux détails sur une culture autrefois disparue, celle d'une grande cité maya.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_PACAL_TEXT_2">
      <Text>La mère de Pacal, Dame Sak K'uk', fut l'une des rares femmes à diriger indépendamment une cité-état des Mayas. La couronne se transmettait traditionnellement de père en fils, mais faute d'un héritier mâle, ce fut Dame Sak K'uk', en qualité de petite-fille de reine, qui revendiqua son accès au trône. Faisant ainsi une entorse aux traditions de cette société patriarcale, elle régna durant trois ans sur la cité jusqu'à ce que son fils soit en âge de lui succéder. Pacal dut ensuite redoubler d'efforts pour légitimer sa place sur le trône et prouver la valeur de sa lignée.[NEWLINE][NEWLINE]Quand Pacal prit le pouvoir en 615, la cité de Palenque se trouvait dans une situation précaire, régulièrement assaillie par le royaume voisin de Calakmul au cours des années précédentes. Afin d'adresser un message fort aux ennemis de Palenque dès le début de son règne, Pacal envoya ses propres troupes de pillards à Calakmul, qui firent prisonniers plusieurs dirigeants et les sacrifièrent en guise de vengeance.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_PACAL_TEXT_3">
      <Text>Avec la ferme intention de rendre à Palenque sa gloire d'antan et d'établir la légitimité de son règne, Pacal ordonna la construction de grands monuments partout dans la ville, sur lesquels des gravures vantaient le prestige de sa lignée. Le Temple du Comte fait partie du nombre impressionnant d'édifices construits à cette époque, ainsi que l'énorme ensemble architectural central connu sous le nom de Palais, doté d'une tour de quatre étages sans aucun équivalent dans le royaume maya. Pourtant, parmi les nombreux monuments érigés sous le règne de Pacal, aucun n'égale le Temple des inscriptions. C'est au cours des dernières années de son règne que le souverain lança la construction de son propre tombeau au sommet d'une pyramide, construction qui ne fut achevée que sous son successeur, K'inich Kan Balam II.[NEWLINE][NEWLINE]Orné de sculptures et textes hiéroglyphiques détaillés, ce temple fut la demeure du sublime sarcophage de Pacal. Sur les murs du niveau inférieur, découverts par des archéologues mexicains en 1952, figure le plus long texte en glyphes mayas jamais observé à ce jour. Bien que les interprétations varient, ces glyphes relatent la vie de Pacal, son décès et l'ascension de son héritier.[NEWLINE][NEWLINE]Sur le sarcophage se trouve une pierre dont les bas-reliefs détaillés représentent des planètes et diverses constellations. Ces éléments célestes sont à l'origine de théories controversées sur l'implication d'extraterrestres dans la culture maya, à l'instar des anciennes pyramides d'Égypte. Tandis que les chercheurs les plus renommés soutiennent que le sarcophage représente le périple de Pacal dans l'au-delà, d'autres sources voient en ces imageries Pacal aux commandes d'un vaisseau spatial se préparant à décoller. À l'intérieur du sarcophage, des archéologues ont découvert la dépouille de Pacal, portant un masque en mosaïque de jade finement élaborée.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_PACAL_TEXT_4">
      <Text>Selon les historiens, Pacal le Grand fut l'un des dirigeants mayas les plus respectés de l'histoire, si l'on en croit les magnifiques monuments et édifices sculptés de Palenque. Au cours de son règne, près de 1000 structures furent ainsi assemblées dans la ville, certaines composées de pierres pesant jusqu'à 15 tonnes. Bien que l'on continue encore à découvrir le passé du souverain, il est indéniable que ses efforts pour restaurer le royaume de Palenque engendrèrent certaines des plus magnifiques œuvres architecturales jamais créées par les Mayas.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_PACAL_TITLES_1">
      <Text>Roi</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_WILLIAM_FACT_1">
      <Text>Deux théories prédominent autour du surnom de Guillaume Ier d'Orange-Nassau, dit "le Taciturne". La première avance que ce qualificatif est dû à son immense discrétion lorsqu'il s'agissait de discuter des affaires de l'État, alors qu'il était au service de Charles Quint ; la deuxième, que son tempérament posé fit de lui un dirigeant silencieux mais éclairé.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_WILLIAM_FACT_2">
      <Text>Guillaume III, prince d'Orange et descendant de Guillaume Ier, devint roi d'Angleterre au cours de la Glorieuse Révolution, durant laquelle l'envahisseur néerlandais renversa le roi anglais Jacques II.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_WILLIAM_HEADING_1">
      <Text>Histoire</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_WILLIAM_HEADING_2">
      <Text>Origines nobles</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_WILLIAM_HEADING_3">
      <Text>Graines de la révolte</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_WILLIAM_HEADING_4">
      <Text>Début du soulèvement</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_WILLIAM_HEADING_5">
      <Text>La guerre éclate</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_WILLIAM_HEADING_6">
      <Text>Racines de l'indépendance</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_WILLIAM_HEADING_7">
      <Text>Tentatives d'assassinat</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_WILLIAM_HEADING_8">
      <Text>Ce que l'Histoire en retient</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_WILLIAM_LIVED">
      <Text>1533 - 1584</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_WILLIAM_NAME">
      <Text>Guillaume Ier d'Orange-Nassau</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_WILLIAM_SUBTITLE">
      <Text>Dirigeant des Pays-Bas</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_WILLIAM_TEXT_1">
      <Text>Considéré par beaucoup comme le libérateur et fondateur de la civilisation néerlandaise, Guillaume Ier, prince d'Orange, dit Guillaume le Taciturne, mena avec succès une rébellion au cours du XVIe siècle contre la dynastie espagnole des Habsbourg qui régnait alors sur les Pays-Bas. Autrefois loyal serviteur du roi d'Espagne Philippe II, Guillaume devint l'un des dirigeants majeurs de la révolte, à mesure que grandissait son indignation face aux persécutions que les protestants néerlandais subissaient de la part des Espagnols. Ralliant les nobles à sa cause, Guillaume Ier devint hors-la-loi au regard de la monarchie espagnole et mena les forces néerlandaises vers la victoire lors de différentes batailles contre le roi, avant de mourir assassiné, en 1584.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_WILLIAM_TEXT_2">
      <Text>Né comte de Nassau en 1533, Guillaume hérita du titre de prince d'Orange à l'âge de 11 ans, après le décès de son cousin René de Chalon qui n'avait alors aucun héritier. Durant cette période, les Pays-Bas étaient sous le contrôle du Saint Empire romain dirigé par Charles Quint, roi d'Espagne également à la tête de la monarchie des Habsbourg. Après avoir reçu une éducation et une formation propres à tout noble qui se respecte, Guillaume devint l'un des favoris à la cour de l'empereur. Les relations de l'empereur avec la couronne espagnole joueront d'ailleurs un rôle primordial dans le futur combat de Guillaume pour reprendre les Pays-Bas des mains de l'Espagne.[NEWLINE][NEWLINE]Promu dans les rangs de l'armée après son vingtième anniversaire, Guillaume s'illustra vite comme commandant de l'armée impériale, tout en occupant plusieurs postes diplomatiques en tant que conseiller de l'empereur. Cependant, pour entrer dans les bonnes grâces de l'empereur et faciliter son accès au pouvoir, Guillaume dut sacrifier sa foi et son éducation luthériennes en faveur du catholicisme romain.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_WILLIAM_TEXT_3">
      <Text>En 1555, Charles Quint légua la couronne d'Espagne à son fils, Philippe II. Ce dernier afficha un furieux mépris à l'égard des protestants durant son règne, exprimant peu de compréhension vis-à-vis de leurs croyances et donnant toujours plus de pouvoir à l'inquisition pour s'opposer à la réforme. Au service de son nouveau roi, Guillaume réalisa les véritables intentions de Philippe II, prêt à user de tous les moyens nécessaires pour éradiquer le protestantisme. Bien qu'ayant adopté le catholicisme, Guillaume avait été élevé en tant que luthérien et, par ailleurs, pensait fermement que chacun était libre de suivre ses propres croyances. D'après ce que l'on raconte, Guillaume surprit lors d'une partie de chasse une conversation entre Philippe II et le roi français Henri II à propos des projets d'extermination des protestants dans leurs royaumes respectifs. C'est cet événement précis qui aurait poussé Guillaume à se dresser contre Philippe II et le contrôle espagnol des Pays-Bas.[NEWLINE][NEWLINE]Dans l'idée de soumettre les protestants établis aux Pays-Bas et de les contraindre à l'exil, voire pire, Philippe II mit au point un système de "placards". Ces affiches faisaient office d'édits déclarant illégales les pratiques luthériennes et calvinistes, passibles de torture et de la peine de mort. L'atmosphère de persécution fut si intense que de nombreux catholiques des Pays-Bas s'allièrent aux protestants contre la politique de Philippe II.[NEWLINE][NEWLINE]Guillaume se mit à critiquer ouvertement le roi, prit publiquement position et encouragea ses contemporains à se révolter contre le règne oppressif du roi d'Espagne. En 1566, le Compromis des Nobles, réunissant des aristocrates d'origine néerlandaise, alla remettre à la gouvernante espagnole Marguerite de Parme une pétition contre la persécution des protestants. En dépit de leurs efforts pour une résolution pacifique du conflit, Philippe II rejeta la pétition et provoqua une vague d'iconoclasme sur le territoire néerlandais, menant à la destruction d'icônes catholiques par les rebelles protestants dans tout le pays.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_WILLIAM_TEXT_4">
      <Text>Alors que l'iconoclasme se répandait et que les protestants multipliaient les provocations en s'adonnant à leur culte en public, Philippe II envoya aux Pays-Bas le duc d'Albe, Ferdinand Alvare de Tolède dit le "duc de fer", pour réprimer la révolte et arrêter les rebelles. Dès son arrivée, le duc établit le Conseil des troubles, que les protestants surnommèrent plus tard "Conseil de sang", tribunal servant à condamner les rebelles et leurs dirigeants. De nombreux citoyens convoqués par le conseil, dont Guillaume en personne, jugèrent plus prudent de se mettre à l'abri. Néanmoins, ce sont vraisemblablement plus d'un millier de protestants qui auraient été jugés et exécutés sur les ordres du duc de fer.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_WILLIAM_TEXT_5">
      <Text>Tout en préparant le soulèvement depuis sa demeure à Nassau, Guillaume, aidé par les rebelles, mit sur pied plusieurs armées afin d'attaquer l'Espagne sur de multiples fronts. Le groupe d'exilés protestants et de nobles néerlandais résistant à la domination espagnole fut bientôt surnommé "Geuzen", ou "Gueux" ; sa section la plus importante fut celle des "Watergeuzen", les Gueux de la Mer. Les désignant comme corsaires, Guillaume mit sa fortune à leur service et fit équiper leurs vaisseaux afin de les envoyer piller les villes côtières bordant les Pays-Bas.[NEWLINE][NEWLINE]Louis de Nassau, frère de Guillaume, mena une armée de mercenaires et de huguenots (protestants français) contre un détachement espagnol sous le commandement de Jean de Ligne, noble néerlandais resté fidèle à Philippe II. Les deux forces s'affrontèrent en 1568 lors de la bataille de Heiligerlee, dans la province de Groningue, où Louis mit en déroute l'armée espagnole et où Jean de Ligne fut tué. Malheureusement, Adolphe de Nassau, frère de Louis et Guillaume, trouva lui aussi la mort à la tête de la cavalerie néerlandaise. Les spécialistes considèrent cette bataille historique comme grand élément déclencheur de la guerre de Quatre-Vingts Ans, conflit axé sur la lutte pour l'indépendance néerlandaise.[NEWLINE][NEWLINE]Peu de temps après, lors de la bataille de Jemmingen, l'armée de Louis dut battre en retraite devant les forces espagnoles alors qu'elle tentait de capturer la ville de Groningue. Guillaume remporta lui-même plusieurs victoires à la tête des forces néerlandaises, unifiant son peuple à mesure que les villes du pays entier se retrouvaient libérées du joug espagnol. Les Néerlandais poursuivirent leurs efforts et parvinrent à conquérir en grande partie le nord du territoire, tandis que l'Espagne maintenait son emprise sur le sud.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_WILLIAM_TEXT_6">
      <Text>En 1573, l'Union d'Utrecht fut signée dans la ville du même nom au nord des Pays-Bas, fédérant les provinces du nord contre l'Espagne. Sans pour autant déclarer leur indépendance, le traité marqua une date décisive dans le mouvement d'opposition au gouvernement espagnol sur le territoire. Alors que l'Espagne régnait toujours sur les terres du sud, l'Abjuration de la Haye, acte signé en 1581, vint proclamer officiellement l'indépendance néerlandaise du règne de Philippe II. Guillaume Ier ne vécut malheureusement pas assez longtemps pour voir sa nation entièrement libérée de l'emprise espagnole.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_WILLIAM_TEXT_7">
      <Text>Après que le roi Philippe II proposa une prime juteuse pour la mort de Guillaume Ier, ce dernier fut victime d'une tentative d'assassinat : en 1582, l'Espagnol Juan de Jáuregui tira un coup de feu sur le souverain, le blessant au cou. Bien que le roi fût gravement touché, il survécut à l'attentat, mais sa longue convalescence limita son implication auprès de la rébellion. Moins de deux ans plus tard, Guillaume Ier fut à nouveau attaqué, cette fois-ci dans sa propre demeure, par le catholique français Balthazar Gérard. L'assassin tira trois coups de feu sur le monarque, qui fut mortellement touché à la poitrine.[NEWLINE][NEWLINE]Dans les jours qui suivirent, Balthazar fut jugé et condamné à la peine capitale. Son châtiment, la torture, dura une semaine entière. Balthazar ne connut son ultime répit qu'au moment d'être décapité.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_WILLIAM_TEXT_8">
      <Text>Guillaume Ier est reconnu comme instigateur du mouvement d'indépendance néerlandais et fondateur de l'actuelle nation souveraine. Il a su rassembler le peuple néerlandais et l'inciter à se révolter contre la domination espagnole et la persécution des protestants. Guillaume Ier a consacré sa vie à défendre ceux qui, comme lui, considéraient que chacun naît libre de suivre ses propres croyances.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_WILLIAM_TITLES_1">
      <Text>Prince d'Orange</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_BUILD_POLDER">
      <Text>Construire un polder</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_BUILDING_CASTLE_STRATEGY">
      <Text>Le château est un bâtiment du Moyen Âge qui augmente la puissance défensive (+12) et les PV de la ville (+25). Votre ville doit déjà posséder des remparts pour pouvoir accueillir un château.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_BUILDING_GRAND_TEMPLE_HELP">
      <Text>Tous les missionnaires formés dans cette ville peuvent propager leur religion trois fois. [NEWLINE][NEWLINE]Doit être construit dans la [ICON_CAPITAL] capitale. Nécessite un temple dans chacune de vos villes et la civilisation doit être européenne. Plus votre empire possède de villes, plus le coût augmente.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_BUILDING_GRAND_TEMPLE_STRATEGY">
      <Text>Un bâtiment important pour les civilisations tentant de propager leur religion au monde entier depuis un empire doté de peu de villes, mais très peuplées. Doit être construit dans la capitale. Les missionnaires formés dans cette ville peuvent propager leur religion trois fois. La civilisation doit avoir bâti un temple dans toutes ses villes pour pouvoir construire le Grand temple.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_BUILDING_LONGHOUSE_HELP">
      <Text>[ICON_PRODUCTION] Production +1 et [ICON_PEACE] foi +1 pour chaque case de forêt exploitée.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_BUILDING_LONGHOUSE_STRATEGY">
      <Text>Bâtiment exclusif aux Iroquois, la longère remplace l'atelier et augmente la [ICON_PRODUCTION] production et la [ICON_PEACE] foi de la ville pour chaque forêt présente dans son rayon d'exploitation.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_BUILDING_MAYA_PYRAMID_STRATEGY">
      <Text>La pyramide est un bâtiment de l'Antiquité exclusif aux Mayas, qui remplace l'autel. Elle augmente la [ICON_RESEARCH] science et la [ICON_PEACE] foi d'une cité, accélérant la recherche et le développement des religions dans la civilisation.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_BUILDING_MONASTERY_STRATEGY">
      <Text>Le monastère augmente la [ICON_CULTURE] culture d'une ville, en accélérant la croissance de son territoire et l'acquisition par la civilisation de nouvelles doctrines sociales. Le monastère multiplie par quatre la vitesse d'expansion des frontières culturelles de la ville. Ne peut être construit que dans les villes converties à une religion croyant au caractère sacré des monastères. Ce bâtiment doit être acheté avec de la [ICON_PEACE] foi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_BUILDING_NAVIGATION_SCHOOL_HELP">
      <Text>Guérit le scorbut chez toutes les unités navales produites par l'empire. Les unités commençant leur tour dans une ville possédant une École de Navigation guérissent de la maladie. Un amiral illustre apparaît près de la ville de construction de la merveille. Toutes vos villes doivent posséder une université. [NEWLINE]Bâtiment exclusif aux Européens. La ville doit se trouver sur la côte.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_BUILDING_NAVIGATION_SCHOOL_STRATEGY">
      <Text>En construisant l'École de Navigation, une merveille nationale, toutes vos unités navales à venir seront insensibles à la promotion "Scorbut" et les unités commençant leur tour dans la ville de construction de cette merveille s'en verront guéries.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_BUILDING_NAVIGATION_SCHOOL_TEXT">
      <Text>Les cartographes, constructeurs navals, et autres capitaines de frégate n'apparaissent pas comme par enchantement ; la plupart de ces érudits et nobles travailleurs ont reçu une formation au sein d'instituts comme les Écoles de Navigation. Des marins expérimentés et des professeurs émérites y partageaient leurs connaissances, et faisaient ainsi profiter des navigateurs en herbe de leur expérience. On dressait le tableau du climat attendu sur les nouvelles routes, on enseignait aux cartographes le maniement d'instruments dernier cri, et on concevait et construisait de nouveaux types de navires. [NEWLINE][NEWLINE]On raconte souvent qu'Henri le Navigateur, un prince du Portugal, a ouvert les portes de la première École de Navigation dans sa villa, à Sagres. Même s'il est vrai qu'il y avait réuni un groupe de cartographes pour étudier certaines côtes africaines, personne n'a jamais pu prouver l'existence d'une école centralisée pour les navigateurs et les érudits.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_BUILDING_STABLE_HELP">
      <Text>Fournit 2 [ICON_RES_HORSE] chevaux. Vous ne pouvez posséder que 5 bâtiments de ce type dans tout votre empire.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_BUILDING_STABLE_STRATEGY">
      <Text>Chaque écurie fournit 2 [ICON_RES_HORSE] chevaux. Vous ne pouvez posséder que 5 bâtiments de ce type dans tout votre empire.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_BUILDINGS_MAYA_PYRAMID_TEXT">
      <Text>Ces impressionnantes pyramides sont l'oeuvre des Mayas, qui les utilisaient pour leurs cérémonies voilà près de 3000 ans. Les artisans mayas taillaient chaque pierre à la main, ce qui donnait au bâtiment une structure en escalier. Un grand escalier grimpait d'un côté de la pyramide pour mener à un petit autel à son sommet, le plus souvent consacré à l'un des dieux des Mayas. La plus grande pyramide maya se trouve à El Mirador et mesure près de 80 mètres. Son volume, approchant les 2 800 000 mètres cubes, en fait l'une des plus grandes pyramides au monde.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_IMPROVEMENTS_POLDER_HELP">
      <Text>Le polder ne peut être placé que sur les plaines inondables et les marais. Il augmente immédiatement la production de nourriture. Il fournit également +1 [ICON_PRODUCTION] Production et +2 [ICON_GOLD] Or une fois les Sciences économiques découvertes.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_IMPROVEMENTS_POLDER_TEXT">
      <Text>Un polder est une étendue basse entourée de digues dont l'eau a été drainée. Le plus souvent, le polder est une portion de terre asséchée sur un lac ou sur la mer, sur des plaines inondables, ou sur un marais. Avec le temps, les terres asséchées s'affaissent, de sorte que le polder se retrouve en-dessous du niveau de l'eau qui l'entoure. Pour cette raison, l'eau filtre à l'intérieur de la zone et doit être à son tour pompée ou asséchée. Le plus souvent, les digues sont fabriquées à l'aide de matériaux à disposition et facilement accessibles, comme la terre ou le sable. De nos jours, ces barrières peuvent être faites ou recouvertes de béton. Le terrain asséché est extrêmement fertile et forme un pâturage ou une terre cultivable de grande qualité. [NEWLINE][NEWLINE]Les premiers polders de terre asséchée furent construits au XIe siècle, bien que la construction de digues pour retenir l'eau remonte aux Romains. Les Néerlandais ont depuis longtemps l'habitude d'assécher les marais, et même la mer par endroit ; ils possèdent ainsi la moitié des polders d'Europe. Bien qu'on trouve des polders dans d'autres pays du continent, mais aussi en Asie et en Amérique du Nord, les Pays-Bas regroupent près de 3000 polders, qui représentent 27% du territoire total du pays. La ville d'Amsterdam, par exemple, est en grande partie bâtie sur un polder. Comme les habitants du pays aiment à le dire, "c'est Dieu qui a créé la Terre, mais les Néerlandais qui ont bâti les Pays-Bas".</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_MAYA_FACTOID_HEADING">
      <Text>Le saviez-vous ?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_MAYA_FACTOID_TEXT">
      <Text>Les prêtres de la société maya étaient souvent chargés de procurer divers traitements médicinaux à la population, à laquelle ils prescrivaient des choses aussi variées que des herbes curatives ou des bains de sudation, comme dans un sauna moderne.[NEWLINE][NEWLINE]De nos jours, les femmes mayas portent traditionnellement le "huipil", sorte de blouse ou de robe aux couleurs vives et décorée de motifs distinctifs uniques permettant de connaître leur village d'origine.[NEWLINE][NEWLINE]Les Mayas auraient inventé l'ancêtre du chocolat chaud. Présentes principalement sur le territoire maya, les fèves de cacao étaient séchées, puis moulues avant d'être mélangées à d'autres ingrédients locaux pour former une pâte, qui était ajoutée à de l'eau pour créer une boisson chocolatée.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_MAYA_HEADING_1">
      <Text>Histoire</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_MAYA_HEADING_10">
      <Text>Le Calendrier maya</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_MAYA_HEADING_11">
      <Text>Invasion coloniale et déclin</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_MAYA_HEADING_12">
      <Text>Mayas contemporains</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_MAYA_HEADING_2">
      <Text>Terrain et climat</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_MAYA_HEADING_3">
      <Text>Périodes de l'histoire maya</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_MAYA_HEADING_4">
      <Text>Grandes cités mayas</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_MAYA_HEADING_5">
      <Text>L'Effondrement</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_MAYA_HEADING_6">
      <Text>Structure de castes mayas</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_MAYA_HEADING_7">
      <Text>Agriculture et chasse</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_MAYA_HEADING_8">
      <Text>Culte des dieux</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_MAYA_HEADING_9">
      <Text>Culture maya</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_MAYA_TEXT_1">
      <Text>Présents principalement dans les régions actuellement occupées par le Mexique, le Guatemala et le Belize du IIIe au Xe siècle de notre ère, les Mayas vivaient dans un réseau de royaumes indépendants, qui partageaient la même culture et la même religion. Même si les origines des Mayas restent entourées de mystère, il existe de nombreuses théories sur le développement de leur civilisation. D'après les découvertes archéologiques, les premiers camps indiscutablement mayas furent établis aux alentours de 2000 av. J.­C. Les communautés pré-agraires devinrent peu à peu de vastes centres urbains et les cités-États mayas durent adopter des techniques agricoles sophistiquées pour subvenir à leurs besoins et commercer. Même si la plupart de leurs villes connurent un effondrement inexpliqué vers la fin du premier millénaire de notre ère, beaucoup continuèrent à prospérer jusqu'à l'arrivée des conquistadors espagnols au XVIe siècle.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_MAYA_TEXT_10">
      <Text>Si la culture maya est remarquable à bien des égards, c'est son système calendaire qui est devenu le plus connu de ses progrès, en raison des théories persistantes qui le concernent. Système impressionnant de complexité, le compte long était l'un des trois calendriers utilisés par les Mayas, les deux autres étant l'haab et le tzolkin.[NEWLINE][NEWLINE]À l'origine des scénarios apocalyptiques prévoyant la fin du monde en 2012, le calendrier à compte long permettait aux Mayas de dater les événements historiques depuis la création du monde humain. D'après ce calendrier, la civilisation est apparue le 11 août de l'an 3114 av. J.­C. et disparaîtra, si l'on se fie à ceux qui croient en notre fin imminente, le 21 décembre 2012. Ces prophètes de l'apocalypse croient que les Mayas ont prédit la fin du monde à l'aide de leur calendrier, mais pour la plupart des chercheurs cette date marque simplement la fin d'un cycle et le début d'un autre, et non pas la fin cataclysmique du monde que nous connaissons.[NEWLINE][NEWLINE]Utilisé conjointement au compte long, le calendrier haab, moins connu, comptait 365 jours (environ une année solaire), tandis que le calendrier tzolkin, utilisé à des fins agricole et religieuse, respectait un cycle de 260 jours.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_MAYA_TEXT_11">
      <Text>L'arrivée des Espagnols entraîna rapidement la chute des dernières cités mayas du nord et, même si le peuple maya survit encore aujourd'hui au Mexique et dans d'autres régions d'Amérique centrale et d'Amérique du Sud, une part importante de son histoire et de sa culture disparut lors de la conquête des conquistadors. Au début du XVIe siècle, les Espagnols envoyèrent des expéditions vers la péninsule du Yucatan dans l'espoir d'y établir une colonie permanente. Toutefois, les cités-États mayas fonctionnant de manière décentralisée, elles purent résister de manière indépendante aux invasions espagnoles et il fallut près de 200 ans aux Espagnols pour assujettir complètement les Mayas de la région.[NEWLINE][NEWLINE]Tout en soumettant les Mayas, les Espagnols tentèrent à plusieurs reprises de les convertir au catholicisme. Les efforts les plus notables en ce sens furent entrepris par l'évêque espagnol Diego de Landa, alors au service de l'archidiocèse catholique du Yucatan. De Landa aurait mené une inquisition dans le village de Mani, où il brûla des idoles mayas, ainsi que des manuscrits rares, pour tenter d'éradiquer la religion des autochtones. Même si ses actes sont largement critiqués, Diego de Landa reste une référence pour certains historiens, car il décrivit avec précision la religion et la langue des Mayas parmi lesquels il évolua à cette époque.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_MAYA_TEXT_12">
      <Text>On estime qu'environ sept millions de Mayas vivent de nos jours au Mexique, au Belize, au Guatemala, au Honduras et au Salvador, dont une grande partie entretiendrait certaines facettes de leur héritage culturel. Certes, plus de vingt langues différentes séparent les Mayas, mais leur culture et leurs traditions communes les rapprochent comme leurs ancêtres, et ils continuent ensemble à célébrer l'héritage des anciens Mayas.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_MAYA_TEXT_2">
      <Text>Les villages mayas se trouvaient principalement au Belize et au Guatemala, ainsi que dans les États mexicains actuels de Quintana Roo, de Campeche et du Yucatan, qui correspondent à la région de la péninsule du Yucatan. Composé de hauts plateaux montagneux, de terres marécageuses luxuriantes et de plaines arides, le territoire maya offrait des paysages d'une grande richesse, pouvant passer d'une jungle dense à une plaine déserte.[NEWLINE][NEWLINE]Les forêts tropicales sur une partie de ce territoire procuraient aux Mayas une faune et une flore variées pour compléter leur production agricole, tout en leur donnant accès à de l'eau douce, autrement rare dans la région. À l'intérieur des forêts, il n'était pas rare d'avoir des précipitations annuelles de plus de 250 cm et le sol détrempé permettait à la pluie de s'accumuler dans des dolines calcaires appelées "cénotes", d'où l'eau pouvait être facilement puisée.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_MAYA_TEXT_3">
      <Text>Différentes théories cohabitent concernant les origines du peuple maya, et ce n'est qu'au cours des cinquante dernières années que les archéologues étudiant la Méso-Amérique ont réussi à établir une chronologie des débuts de leur civilisation. Les progrès accomplis dans le déchiffrage de l'écriture maya au cours des années 1960 et 1970 ont relancé les études de l'histoire maya, qui se perdait jusque-là en conjectures en raison du manque de témoignages écrits.[NEWLINE][NEWLINE]La civilisation maya a connu différents cycles distincts : les périodes préclassique, classique et postclassique. Durant la période préclassique, les premiers villages se seraient établis entre 2000 et 1500 av. J.­C., lorsque les premiers Mayas commencèrent à passer d'un mode de vie de chasseurs-cueilleurs à un mode de vie plus communautaire, reposant sur l'agriculture. Au fil du temps, ces premières communautés évoluèrent pour devenir des sociétés de plus en plus complexes, adoptant des techniques agricoles sophistiquées et développant des réseaux commerciaux, en plus de créer des grandes œuvres d'art et d'architecture.[NEWLINE][NEWLINE]La civilisation maya connut son apogée entre 250 et 900 de notre ère, durant une période dite classique. Au cours de cette période, les Mayas se regroupèrent dans de grandes cités-États indépendantes, disposant chacune de vastes centres urbains, foisonnants de monuments dédiés aux dieux et aux rois, qui font leur renommée actuelle.[NEWLINE][NEWLINE]La période postclassique débuta avec le déclin de centres urbains majeurs dans le sud du territoire maya, un effondrement inexpliqué qui entraîna l'abandon complet de certaines des plus grandes cités. Toutefois, la plupart des villes du nord continuèrent à se développer et à prospérer bien après le Xe siècle.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_MAYA_TEXT_4">
      <Text>Même si les immenses cités mayas étaient unies par une culture commune, elles étaient aussi farouchement indépendantes et se faisaient constamment la guerre pour des raisons territoriales, commerciales ou politiques. Malgré cette indépendance, toutes les grandes cités mayas influençaient l'ensemble de leur culture, car chacune d'elles lui apportait les caractéristiques uniques la définissant individuellement.[NEWLINE][NEWLINE]Peut-être le site le plus longtemps occupé d'Amérique, Kaminaljuyú accueillit une population maya importante de 1500 av. J.­C. jusqu'en 1200 apr. J.­C. Les dizaines de fouilles archéologiques sur le site au cours du siècle dernier ont révélé que la cité pourrait avoir été le principal producteur d'obsidienne et de jade de la région, et on y a découvert les vestiges de plus d'une centaine de tertres et de structures anciennes. Malheureusement, le développement et la construction commerciale dans la zone environnante durant les XIXe et XXe siècles ont eu raison des derniers vestiges de cette cité autrefois grandiose, n'en laissant que des fragments.[NEWLINE][NEWLINE]Prospère d'environ 600 av. J.­C. jusqu'en 100 apr. J.­C., Mirador était l'une des autres grandes cités mayas. Site d'une taille significative, Mirador est réputée pour ses nombreuses routes surélevées, que les Mayas appellent "sacbeob". Utilisées pour relier des structures d'une cité, ainsi que des centres commerciaux distants, les sacbeob furent un outil essentiel pour établir le réseau commercial maya. Semblables aux chaussées modernes construites sur des sols instables, les sacbeob couvraient de longues distances ; la plus longue d'entre elles reliait l'ancienne cité de Cobá à Yaxuná, un village de moindre importance situé à environ 96 km.[NEWLINE][NEWLINE]Peut-être la plus connue des cités mayas classiques, Tikal était la capitale du puissant État de Tikal, un État ambitieux et agressif qui engageait souvent de farouches batailles avec ses voisins. Tikal aurait été occupée pendant environ 2000 ans et accueillait 100 000 personnes à son apogée. Parmi les innovations les moins connues présentes à Tikal, on trouve l'aguada, un ingénieux système de réservoirs d'eau, conçu pour collecter l'eau de pluie acheminée par les murs de la cité.[NEWLINE][NEWLINE]Chichén Itzá fut l'une des dernières cités mayas à résister, et elle est par conséquent l'une des mieux préservées. Avec ses nombreuses constructions couvrant plus de 6,5 km², Chichén Itzá fournit des exemples marquants de presque toutes les formes d'architecture maya, et notamment de gigantesques pyramides à degrés, plusieurs terrains de jeu de balle et des temples richement décorés.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_MAYA_TEXT_5">
      <Text>Vers la fin du VIIIe siècle, la plupart des sites mayas situés le plus au sud connurent un rapide déclin, appelé effondrement de la civilisation maya classique, dont on ignore toujours les causes. La dissolution et l'abandon de ces grands royaumes suscitent donc la controverse. La surpopulation, une catastrophe environnementale, la guerre et la maladie sont autant de théories plausibles, mais il est fort probable que l'abandon des plus grandes cités-États soit dû à la concomitance de plusieurs de ces facteurs.[NEWLINE][NEWLINE]Si l'effondrement mystérieux affecta surtout les sites se trouvant au sud du territoire maya, beaucoup de cités-États du nord continuèrent à prospérer bien au-delà du Xe siècle de notre ère. Après cet événement commence la période postclassique, qui fut marquée par l'ascension et la prédominance de la célèbre cité de Chichén Itzá. Celle-ci survécut pendant plusieurs centaines d'années avant de s'effondrer suite à une guerre civile dévastatrice avec ses voisins de Mayapán au XIVe siècle. Mayapán fut avec Uxmal et Cobá l'une des dernières cités mayas du nord après l'effondrement.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_MAYA_TEXT_6">
      <Text>Vivant dans des cités-États comme les anciens Grecs, les Mayas ne formèrent jamais un seul empire uni, mais tous leurs États indépendants respectaient la même structure de castes. À partir du IIIe siècle av. J.­C., les Mayas furent dirigés par des dynasties, qui n'étaient remplacées qu'en cas d'absence de digne héritier. Le roi et sa famille, ainsi que d'autres citoyens de haut rang, formaient la classe supérieure noble. Ensuite venait la classe religieuse des chamans, qui guidaient les rois mayas et accompagnaient le peuple lors des nombreux rituels et rites cérémoniaux organisés tout au long de l'année. En dessous de ces castes dominantes se trouvait la majeure partie des Mayas, les gens du commun, c'est-à-dire les fermiers, les artisans et les ouvriers. Et tout en bas de l'échelle sociale se trouvait la caste inférieure, composée principalement d'esclaves (prisonniers de guerre et criminels).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_MAYA_TEXT_7">
      <Text>L'eau douce étant rare, les Mayas utilisaient différentes techniques agricoles leur permettant de tirer le meilleur parti de la richesse du sol de leur territoire. Le système "milpa" de rotation des cultures, qui fut utilisé par diverses sociétés méso-américaines, fut particulièrement efficace pour les Mayas. Se rapprochant de la culture sur brûlis, le système milpa consistait à cultiver ensemble plusieurs espèces végétales, puis à laisser les terres en jachère. Généralement, ce type de rotation autorisait deux ou trois années de culture, suivies de six à huit années d'inoccupation des sols. Les fermiers mayas cultivaient principalement du maïs, des courges et des haricots : les "trois sœurs".[NEWLINE][NEWLINE]Fermiers compétents, les Mayas étaient aussi des chasseurs et des pêcheurs émérites. Grâce à leurs armes et leurs outils, ils chassaient principalement le cerf, le lapin et le pécari (sorte de sanglier vivant dans les forêts tropicales). Les Mayas employaient aussi un propulseur novateur, l'atlatl, qui leur servait aussi bien pour la chasse que pour la guerre. Il se composait d'une tige en bois avec une extrémité creusée, le long de laquelle était disposée la lance ou la fléchette. Par un mouvement naturel, le lanceur pouvait propulser le projectile à une vitesse bien supérieure grâce à l'amplitude supplémentaire fournie par le dispositif. Une lance propulsée avec un atlatl pourrait atteindre une vitesse de plus de 160 km/h, ce qui devait accroître la confiance des Mayas lors de la traque de gibiers importants et rapides.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_MAYA_TEXT_8">
      <Text>Comme d'autres sociétés polythéistes du monde, les Mayas vénéraient un vaste panthéon de dieux, dominé par le dieu créateur Itzamna. Une place particulière était accordée aux dieux du ciel, et notamment à K'inich Ajaw, dieu du soleil, et à Ixchel, déesse de la lune. Les Mayas avaient également des dieux pour le temps, leurs cultures et les différentes professions de leur société. Le dieu du maïs prit une importance particulière lorsque la survie des Mayas dépendit de la culture de cette plante vers la fin de leur développement.[NEWLINE][NEWLINE]Tout au long de l'année, les Mayas organisaient différents rituels pour honorer les dieux, basés principalement sur leur connaissance astronomique et leur calendrier. S'ils étaient loin d'être les plus actifs dans ce domaine, les Mayas organisaient toutefois des sacrifices humains et des offrandes de sang pour leurs rituels les plus importants. Les sacrifices humains étaient réputés pour favoriser la fertilité et les Mayas sacrifiaient des gens en les jetant dans des dolines remplies d'eau en l'honneur du dieu de la pluie, Chac. La célèbre cénote sacrée de Chichén Itzá fut le lieu de nombreux sacrifices humains durant la période classique de l'histoire maya.[NEWLINE][NEWLINE]Comme beaucoup d'autres cultures méso-américaines, les Mayas jouaient à un jeu de balle rituel consistant à envoyer une balle de caoutchouc dure de 2 à 5 kg à travers un anneau fixé verticalement en ne se servant que de leurs hanches. Ce jeu se pratiquait pour le plaisir, mais aussi lors de cérémonies. Il servait également à trancher lors de conflits territoriaux et la rencontre se soldait alors parfois par la mort de l'équipe perdante.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_MAYA_TEXT_9">
      <Text>À l'apogée de leur civilisation, les Mayas créèrent un grand nombre d'œuvres d'art présentant des ciselures complexes et des reliefs de pierre et de jade, car les artisans de chaque cité agrémentaient leurs créations d'éléments régionaux uniques. Les Mayas créèrent aussi une gamme de pigments et de teintures à partir des ressources disponibles dans la jungle, et notamment le "bleu maya", une couleur bleu vif créée à partir d'indigo, qui fut plus tard adoptée par les colons européens dans leurs œuvres, après le déclin de la société maya.[NEWLINE][NEWLINE]Dans l'architecture maya, l'élément le plus remarquable est la pyramide à degrés. Des dizaines d'édifices de ce type furent construits durant les dernières périodes de la civilisation maya. Comme son nom l'indique, la pyramide à degrés se compose de différents étages de pierre superposés et se termine par un sommet plat où avaient souvent lieu des cérémonies religieuses. On suppose que les pyramides à degrés de Méso-Amérique furent bâties sur des tumulus ou des temples existants, et qu'elles pourraient avoir été reconstruites au fil du temps en fonction des cycles calendaires. La plus importante pyramide à degrés maya se trouve sur le site de Chichén Itzá, sur la péninsule du Yucatan. L'édifice, bien conservé, est sous la tutelle du gouvernement mexicain.[NEWLINE][NEWLINE]Le système d'écriture maya est composé de symboles souvent appelés glyphes ou hiéroglyphes en raison de leur ressemblance avec le système d'écriture de l'Égypte antique. Les Mayas utilisaient ces symboles, gravés aux quatre coins de leur territoire et déchiffrés progressivement au cours du siècle dernier, pour immortaliser de nombreux aspects de leur culture. Même si l'on sait que les scribes mayas créèrent des volumes reliés en écorce ou en peau d'animaux, la plupart de ces ouvrages furent détruits lors des expéditions coloniales des Espagnols au XVIe siècle, car ils étaient considérés comme hérétiques.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_MAYA_TITLE">
      <Text>Les Mayas</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_NETHERLANDS_FACTOID_HEADING">
      <Text>Le saviez-vous ?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_NETHERLANDS_FACTOID_TEXT">
      <Text>Figurant parmi les principales exportations néerlandaises, les tulipes sont énormément cultivées dans tous les Pays­Bas. À l'apogée de la puissance économique néerlandaise au XVIIe siècle, un évènement appelé "tulipomanie" provoqua une spéculation généralisée sur le marché de la tulipe, qui fit grimper le prix des bulbes de tulipes rares à des niveaux astronomiques, jusqu'à ce que cette bulle spéculative éclate.[NEWLINE][NEWLINE]Consommée dans le monde entier, la bière Heineken, produite pour la première fois à Amsterdam en 1873, est aujourd'hui un produit emblématique des Pays­Bas avec son étiquette rouge et verte caractéristique.[NEWLINE][NEWLINE]Le nom "Hollande" serait dérivé du terme néerlandais "holtland", signifiant "terre boisée".</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_NETHERLANDS_HEADING_1">
      <Text>Histoire</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_NETHERLANDS_HEADING_10">
      <Text>Domination commerciale</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_NETHERLANDS_HEADING_11">
      <Text>Luttes pour la domination navale</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_NETHERLANDS_HEADING_12">
      <Text>Fondation du royaume</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_NETHERLANDS_HEADING_13">
      <Text>Les Guerres mondiales</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_NETHERLANDS_HEADING_14">
      <Text>Les Pays­Bas modernes</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_NETHERLANDS_HEADING_15">
      <Text>Icônes culturelles</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_NETHERLANDS_HEADING_2">
      <Text>Géographie et climat</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_NETHERLANDS_HEADING_3">
      <Text>Préhistoire</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_NETHERLANDS_HEADING_4">
      <Text>Occupation romaine</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_NETHERLANDS_HEADING_5">
      <Text>Frisons et Francs</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_NETHERLANDS_HEADING_6">
      <Text>Des empires en mutation</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_NETHERLANDS_HEADING_7">
      <Text>Transition des pouvoirs</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_NETHERLANDS_HEADING_8">
      <Text>La Réforme protestante</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_NETHERLANDS_HEADING_9">
      <Text>Révolte contre l'Espagne</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_NETHERLANDS_TEXT_1">
      <Text>Souvent simplement appelé "Hollande", le royaume des Pays­Bas passa, sous l'influence de beaucoup d'empires ambitieux, du statut de province mineure du nord de l'Europe à celui de puissance économique majeure dans le monde. D'abord conquis par les Romains, puis par les Francs et ensuite le Saint Empire romain germanique, les Pays­Bas furent une cible fréquente des royaumes européens menant une politique d'expansion. Toutefois, nul n'y laissa une marque plus importante que les Habsbourg d'Espagne, dont les persécutions contre les protestants hollandais sous le règne du roi Philippe II contribuèrent directement au déclenchement de la guerre de Quatre-Vingts Ans, qui opposa le peuple hollandais à leurs maîtres espagnols pendant une guerre d'indépendance de près d'un siècle. Une fois libéré de l'autorité espagnole, le peuple des Pays­Bas s'efforça de se forger sa propre identité nationale. Tandis que la nouvelle république devenait une puissance économique majeure, beaucoup de personnages de la communauté scientifique ou culturelle s'y distinguèrent.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_NETHERLANDS_TEXT_10">
      <Text>Après la guerre de Quatre-Vingts Ans et la création des Provinces-Unies dans le nord, les Pays­Bas devinrent rapidement la principale plaque tournante du commerce en Europe. Sous l'impulsion de la Compagnie hollandaise des Indes orientales, la première multinationale au monde, les marchands hollandais établirent de nouvelles routes commerciales et fondèrent des colonies à travers le monde. Cette période, considérée comme l'âge d'or des Pays­Bas, fut aussi marquée par des progrès scientifiques, une innovation militaire et un développement artistique et musical dans le pays.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_NETHERLANDS_TEXT_11">
      <Text>En 1651, l'Angleterre fit voter par son parlement une série de lois visant à contrôler les exportations hollandaises, l'augmentation des échanges entre les Pays­Bas et les colonies anglaises, françaises et espagnoles étant vue comme une menace pour les efforts commerciaux et la profitabilité des entreprises britanniques. Baptisées Actes de navigation, ces lois visaient à restreindre l'accès des navires néerlandais aux ports anglais. Ces tentatives anglaises pour contrôler le trafic maritime conduisirent directement à une série de conflits appelés guerres anglo-néerlandaises au XVIIe siècle. Au cours des cent années suivantes et jusqu'au milieu du XVIIIe siècle, la puissance politique et commerciale des Pays­Bas fut nettement réduite en raison des nombreuses batailles navales qui réduisirent la taille et la puissance de la flotte néerlandaise.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_NETHERLANDS_TEXT_12">
      <Text>En 1795, durant les guerres napoléoniennes, les Français s'emparèrent de l'ensemble des Pays­Bas et fondèrent l'éphémère République batave, nation satellite de la République française. À la signature du traité de Fontainebleau en 1814, qui mit fin officiellement aux conquêtes de Napoléon en Europe, le peuple hollandais retrouva son indépendance et forma le royaume des Pays­Bas. Peu après, en 1830, la Belgique, qui avait toujours été considérée comme une partie du pays, fit sécession pour former une nation indépendante.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_NETHERLANDS_TEXT_13">
      <Text>Depuis qu'ils sont devenus une nation souveraine, les Pays­Bas n'ont eu de cesse de maintenir autant que possible une politique de stricte neutralité. Ainsi, ils restèrent neutres durant toute la Première Guerre mondiale, choisissant de ne pas prendre part aux combats tout en continuant d'entretenir des relations économiques avec les belligérants des deux camps.[NEWLINE][NEWLINE]Durant la Seconde Guerre mondiale, les Néerlandais se déclarèrent à nouveau neutres au début des hostilités. Mais l'Allemagne en décida autrement, et en 1940, les nazis envahirent le précieux territoire hollandais. Ils durent alors faire face à la résistance de l'armée néerlandaise, mais le IIIe Reich finit par vaincre et occuper les Pays­Bas. Durant l'occupation allemande, le gouvernement hollandais s'exila, laissant le pays sous le contrôle des forces nazies. Même si un mouvement de résistance s'organisa aux Pays­Bas pour lutter contre l'oppresseur, les nazis parvinrent à éliminer des milliers de juifs néerlandais, ainsi que des juifs exilés d'Allemagne, et notamment Anne Frank, dont le journal est aujourd'hui une œuvre phare sur l'Holocauste.[NEWLINE][NEWLINE]En 1944, pour tenter de s'emparer des ponts enjambant le Rhin et la Meuse et reliant les Pays­Bas à l'Allemagne, les Alliés lancèrent l'une des plus grandes missions aéroportées de l'histoire, l'opération Market Garden. Les Alliés larguèrent des milliers de parachutistes au-dessus de la région, mais leur offensive ne connut pas le succès escompté à cause, selon le commandement allié, des mauvaises conditions météorologiques et de problèmes de communication. En conséquence, les Pays­Bas demeurèrent sous le contrôle du régime nazi jusqu'à la reddition finale des forces allemandes au printemps 1945.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_NETHERLANDS_TEXT_14">
      <Text>Le royaume moderne des Pays­Bas est une monarchie constitutionnelle avec un parlement élu, qui dirige le pays aux côtés de la reine Béatrice. En tant que l'un de ses membres fondateurs, le royaume contribue depuis longtemps aux efforts de l'Union européenne pour établir des relations apaisées et une stabilité économique dans la région. À La Haye, la troisième plus grande ville des Pays­Bas, sont installés le gouvernement hollandais ainsi que la Cour internationale de justice des Nations unies.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_NETHERLANDS_TEXT_15">
      <Text>Au cours de leur histoire, les Pays­Bas ont vu naître des artistes, des scientifiques, des chercheurs et des érudits parmi les plus réputés au monde, qui ont joué un rôle essentiel dans leurs domaines respectifs en permettant la mise en place des pratiques modernes. Les célèbres peintres Rembrandt et Vincent Van Gogh étaient tous les deux hollandais, et leurs œuvres font partie aujourd'hui des plus admirées et des plus chères au monde. Les scientifiques Christiaan Huygens, qui a découvert les anneaux de Saturne, et Antoine van Leeuwenhoek, le père de la microbiologie, ont légué des découvertes majeures aux générations futures de scientifiques.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_NETHERLANDS_TEXT_2">
      <Text>Le royaume des Pays­Bas est situé le long de la côte nord de l'Europe, mais gouverne aussi les territoires d'Aruba, de Curaçao et de Saint­Martin dans la mer des Caraïbes. Les provinces des Pays­Bas en Europe sont situées à un niveau très bas, et une grande partie de leurs territoires a été conquise sur la mer à l'aide de digues. Malgré leur superficie réduite (inférieure à celle de la région Rhône­Alpes), les Pays­Bas abritent une population de plus de 16 millions d'habitants. En raison du peu de terres disponibles, les Pays­Bas ont rationalisé depuis longtemps le développement urbain. La majeure partie de la population hollandaise vit dans des centres urbains denses, comme la capitale Amsterdam.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_NETHERLANDS_TEXT_3">
      <Text>Avant l'arrivée des Romains au Ier siècle av. J.­C., la région des Pays­Bas était habitée par un grand nombre de tribus germaniques ayant migré des environs, et notamment de Scandinavie. Ces tribus étaient aussi les descendantes des premiers Celtes, originaires des actuelles régions d'Allemagne et d'Autriche. Parmi ces tribus, les Bataves, qui vivaient sur une île le long du Rhin, étaient particulièrement craints et puissants. Même s'ils n'étaient pas connus pour leurs qualités d'artisans ou de commerçants, leur réputation de guerriers suffisait à leur assurer une place importante parmi les tribus voisines.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_NETHERLANDS_TEXT_4">
      <Text>La région située tout au sud des Pays­Bas, appelée Germanie inférieure par les Romains, était occupée au Ier siècle par l'armée romaine. D'après le récit de la guerre des Gaules laissé par Jules César, les Bataves auraient combattu comme mercenaires aux côtés des Romains durant leurs campagnes en Europe. Les Bataves finirent par se révolter contre l'autorité oppressive romaine, mais furent alors soumis. Les forces romaines contrôlèrent la région sans partage pendant près de 400 ans, jusqu'à l'effondrement de tout l'Empire.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_NETHERLANDS_TEXT_5">
      <Text>Même s'il existe peu de documents écrits relatant cette période, après le déclin de l'Empire romain, les Francs et les Frisons s'emparèrent rapidement du territoire anciennement occupé par les Romains. Ces groupes tribaux vivaient dans la région depuis des siècles, mais le retrait soudain des Romains jusque-là si puissants leur donna plus de liberté pour étendre leur territoire. L'empire des Francs finit par englober l'ensemble des Pays-Bas et de l'Allemagne, à l'exception du royaume frison, situé le long de la côte nord. En raison de leur proximité, les Francs et les Frisons finirent par devenir de farouches adversaires et réglèrent leurs désaccords territoriaux au cours d'une série de guerres. En 734, la victoire des Francs à la bataille de la Boarn entraîna la dissolution du royaume des Frisons et leur absorption dans l'empire des Francs. Par la suite, la conquête de l'Italie et l'expansion des Francs sous le règne de Charlemagne provoqua la fondation de plusieurs royaumes, dont ceux de France et de Germanie, qui dominèrent les Pays-Bas au cours des siècles suivants.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_NETHERLANDS_TEXT_6">
      <Text>Après la mort de Charlemagne en 814, l'empire des Francs fut divisé en trois parties : la Francie occidentale, la Francie médiane et la Francie orientale. La majeure partie des Pays-Bas se retrouva comprise dans la Francie médiane, gouvernée par Lothaire Ier. La division du vaste empire entraîna également la création des royaumes de France et de Germanie (qui deviendra le Saint Empire romain germanique), qui s'affrontèrent pour contrôler les Pays-Bas. Si une grande partie de la région passa sous l'autorité du Saint Empire romain germanique au XVe siècle, les ducs de Bourgogne, apparentés à la famille royale de France, commencèrent à envisager l'acquisition des Pays-Bas.[NEWLINE][NEWLINE]Durant cette période, les Pays-Bas connurent aussi une première inondation terrible, qui fit des milliers de morts et détruisit une grande partie de l'infrastructure du pays. En 1287, les Pays-Bas furent en effet frappés par l'inondation de la Sainte-Lucie, qui fit plus de 50 000 victimes et transforma un petit lac en un golfe de la mer du Nord, appelé Zuiderzee. Ce n'est qu'au cours du XXe siècle que le Zuiderzee fut fermé pour restaurer le lac d'eau douce.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_NETHERLANDS_TEXT_7">
      <Text>Au cours des XIVe et XVe siècles, les Pays-Bas et la Belgique voisine tombèrent sous la domination presque complète des ducs de Bourgogne. Au XVe siècle, les ducs français acquirent de plus en plus de territoires des Pays-Bas grâce à des mariages, des héritages, des achats opportuns ou des annexions.[NEWLINE][NEWLINE]Les Habsbourg héritèrent des propriétés bourguignonnes aux Pays-Bas grâce au mariage de Marie de Bourgogne avec le duc d'Autriche, Maximilien Ier. Même si le roi de France lui en contesta l'héritage, les terres bourguignonnes furent ensuite transmises au fils de Marie, Philippe Ier, ce qui garantit le transfert de pouvoir aux Habsbourg.[NEWLINE][NEWLINE]En 1521, la maison des Habsbourg se scinda en deux lignées : les Habsbourg d'Espagne et les Habsbourg d'Autriche. Les Espagnols gardèrent le contrôle des Pays-Bas, tandis que les Autrichiens gardèrent celui de la Germanie et de la région environnante en tant qu'empereurs germaniques.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_NETHERLANDS_TEXT_8">
      <Text>Durant la Réforme protestante en Europe, qui remit en question l'autorité traditionnelle de l'Église catholique, le mouvement protestant s'implanta fermement aux Pays­Bas. La progression des croyances protestantes au sein du pays inquiéta fortement ses souverains catholiques, à commencer par Charles Quint, puis son fils Philippe II d'Espagne. La persécution cruelle que ce dernier exerça contre les protestants hollandais provoqua d'ailleurs une hausse du mécontentement au sein de la population au fil des ans.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_NETHERLANDS_TEXT_9">
      <Text>Alors que la politique de Philippe II faisait enfler le mécontentement aux Pays­Bas, le personnage le plus important de la révolte hollandaise, Guillaume le Taciturne, se posa comme un partisan de la tolérance religieuse. Guillaume avait été élevé dans le protestantisme, mais s'était converti au catholicisme pour parfaire son éducation noble. Malgré ses opinions religieuses, il croyait fermement que chacun avait le droit de suivre ses propres croyances. Comme Guillaume était un noble hollandais et un loyal sujet de l'Espagne, il hésita tout d'abord à défier le roi. Toutefois, celui-ci lui força la main en refusant de prendre des mesures pour apaiser les inquiétudes des Hollandais. En 1567 éclataient déjà de petites révoltes, aussi Guillaume choisit-il de tourner le dos à Philippe en soutenant financièrement le soulèvement. L'Espagne le déclara alors hors-la-loi.[NEWLINE][NEWLINE]En 1581, après plusieurs victoires de l'armée menée par Guillaume face à l'Espagne, furent créées les Provinces-Unies dans les territoires libérés au nord. Toutefois, ces premiers succès ne firent que marquer le début de la guerre de Quatre-Vingts Ans, un conflit durant lequel le roi d'Espagne garda le contrôle des territoires hollandais du sud. Guillaume le Taciturne fut assassiné en 1584 par un catholique loyal au roi Philippe II, et la guerre continua à faire rage jusqu'en 1648, lorsque la République hollandaise fut enfin entièrement libérée de la domination espagnole.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_NETHERLANDS_TITLE">
      <Text>Pays-Bas</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_POLICY_CITIZENSHIP_HEADING">
      <Text>Citoyenneté</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_PRIVATEER_HELP">
      <Text>Unité navale de la Renaissance utilisée pour attaquer les puissances européennes et s'emparer de leurs trésors.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_PRIVATEER_STRATEGY">
      <Text>Le corsaire est l'unité disponible avec la piraterie, une technologie qui doit être découverte pour que les puissances européennes puissent se déclarer la guerre. Utilisez des corsaires pour attaquer des navires ennemis et voler les trésors d'autres civilisations !</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_PRIVATEER_TEXT">
      <Text>Voguant sur les flots à la recherche de sa prochaine victime, le corsaire est un pirate "légal", à qui un souverain remet des lettres de marque en lui demandant d'attaquer des navires ennemis en temps de guerre. L'objectif principal du corsaire était d'interrompre les routes commerciales de l'ennemi, affaiblissant ainsi son économie ou sa capacité à équiper une marine marchande et une armée. Le plus souvent, le corsaire était un marchand au flair aiguisé qui possédait déjà son propre navire et un équipage, et connaissait les mers et les routes commerciales. Le corsaire travaillait le plus souvent seul, mais on pouvait parfois croiser des flottes de corsaires, unis pour s'attaquer à des cibles plus importantes.[NEWLINE][NEWLINE]Le corsaire ne cherchait pas à couler le navire ennemi, mais simplement à le capturer et à s'emparer de son chargement. Le butin était en règle générale vendu aux enchères, et l'argent ainsi obtenu était partagé entre le corsaire, son ou ses investisseur(s), et la couronne.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_POLICY_CITIZENSHIP">
      <Text>Citoyenneté</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_PROMOTION_WITHDRAW_BEFORE_MELEE_HELP">
      <Text>L'unité se retire face à une attaque de combat rapproché. Les chances de réussite sont réduites face aux unités rapides ou si le nombre de cases ouvertes derrière l'unité est limité.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_UNITS_MYSTIC_WARRIOR_TEXT">
      <Text>En temps de conflit, les plus grands combattants des tribus d'Amérique du Nord se voyaient consacrés au cours de cérémonies mystiques complexes censées développer leur courage, leur force, leur talent et/ou leur instinct de survie. Les premiers témoignages relatifs à ces "guerriers mystiques" remontent à la guerre qui opposa les Pequots aux colons britanniques, entre 1634 et 1638, mais on trouve également de nombreuses histoires du même type parmi les Indiens du nord-est et les Indiens des plaines.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_HELP_NEWWORLD_SCENARIO_SHOSHONE_PATHFINDER">
      <Text>Exclusive aux Shoshones, cette unité remplace l'éclaireur et excelle dans l'exploration et au combat. Elle bénéficie également d'une promotion qui lui fait gagner de la [ICON_PEACE] lorsqu'elle découvre des merveilles naturelles.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_NEWWORLD_SCENARIO_HELP_INQUISITOR">
      <Text>Permet de faire disparaître les autres religions des villes. Pour l'obtenir, vous devrez l'acheter avec de la [ICON_PEACE] foi. [COLOR_POSITIVE_TEXT]Ne nécessite pas d'entretien.[ENDCOLOR]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_NEWWORLD_SCENARIO_SHOSHONE_PATHFINDER_STRATEGY">
      <Text>Exclusif aux Shoshones, le défricheur coûte plus cher que l'éclaireur, qu'il remplace. Ses talents d'explorateur sont du même tonneau que ceux de l'éclaireur et il peut se battre presque aussi efficacement qu'un guerrier. Il vous fait profiter d'un bonus de [ICON_PEACE] foi à la découverte de merveilles naturelles.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_MOOREHEAD_CIRCLE_DESC">
      <Text>Découvert en 2005 dans le sud-ouest de l'Ohio, Moorehead Circle est un "Stonehenge" en bois qui fut bâti il y a environ 2000 ans, entre 40 av. J.-C. et 130, probablement par l'une des tribus de la culture Hopewell. Composé de trois cercles concentriques en poteaux de bois, chacun d'une hauteur estimée de 4,5 m, et au nombre d'environ 200 pour l'anneau extérieur, d'un diamètre de plus de 60 m, Moorehead Circle était certainement utilisé à des fins cérémonielles, bien que les détails restent inconnus à ce jour. Plus récemment, c'est un autel central empli de terre rouge accolé à une structure rectangulaire de 12 à 15 m qui a été découvert.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_MOOREHEAD_CIRCLE_HELP">
      <Text>Exclusif aux Américains. Vous débloquez un emplacement pour route commerciale supplémentaire et une caravane apparaît dans la ville. Détruit en cas de conquête. [NEWLINE]La ville doit être construite sur une case de prairie ou adjacente à elle.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_MOOREHEAD_CIRCLE_QUOTE">
      <Text>[NEWLINE][TAB][TAB]"Ce cercle était certainement le centre de leur vie cérémonielle... et c'est sans doute lui, en partie, qui attirait les gens à des kilomètres à la ronde."[NEWLINE][TAB][TAB] - Robert Riordan[NEWLINE][TAB]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_TEXCOTZINGO_DESC">
      <Text>Remontant à l'ère postclassique de l'empire aztèque et accolé à la capitale Texcoco, Texcotzingo tenait lieu de jardins impériaux d'été. Consacré à Tlaloc, le dieu de la pluie, ils furent construits par le roi Nezahualcoyotl au XVe siècle. C'est grâce à un système d'irrigation élaboré et révolutionnaire pour son temps que Texcotzingo put devenir un véritable petit paradis pour les nobles, une présentation de la flore de l'empire, un jardin médicinal, ainsi qu'un lieu sacré. Recouvrant 122 hectares, il est considéré comme le tout premier jardin botanique au monde et provoqua l'émerveillement chez les conquistadors espagnols.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_TEXCOTZINGO_HELP">
      <Text>Exclusif aux Américains. Octroie un jardin gratuit dans la ville de sa construction. Détruit en cas de conquête. [NEWLINE][NEWLINE]La ville doit être adjacente à une rivière ou un lac.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_TEXCOTZINGO_QUOTE">
      <Text>[NEWLINE][TAB][TAB]"Sensibles à la beauté des fleurs, des oiseaux et des pierres précieuses, dotés d'un puissant sentiment religieux... Ces Mexicains d'antan étaient un peuple civilisé."[NEWLINE][TAB][TAB] - Jacques Soustelle[NEWLINE][TAB]</Text>
    </Row>
  </Language_FR_FR>
</GameData>