<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!--Generated with LocalizationBuddy.-->
<!--Copyright Firaxis Games 2010-->
<!--All Rights Reserved-->
<GameData>
  <Language_FR_FR>
    <Row Tag="TXT_KEY_BARBARIAN_NAVALUNITS_HEADING3_BODY">
      <Text>Les camps barbares installés sur les côtes peuvent produire des unités navales identiques à celles de la civilisation disposant des technologies les plus avancées. Ces unités menaceront vos côtes, détruiront vos aménagements navals et attaqueront les unités s'approchant trop près du rivage. Il est essentiel d'entretenir une flotte pour les repousser, mais le meilleur moyen de mettre fin à ces attaques est de détruire les camps barbares côtiers à proximité de vos villes.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_CATHEDRAL_STRATEGY">
      <Text>Ne peut être construite que dans les villes converties à une religion croyant au caractère sacré des cathédrales. Ce bâtiment doit être acheté avec de la [ICON_PEACE] foi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_GRAND_TEMPLE_TEXT">
      <Text>Un Grand temple est un site saint considéré comme sacré par les adeptes d'une même religion. Ces temples proposent souvent une architecture grandiose et des inscriptions richement ornées, résistant au passage du temps pour prouver la foi des fidèles de cette religion. Bien qu'on ne puisse pas prouver avec certitude lequel des nombreux temples disséminés dans le monde est le plus ancien, beaucoup pensent que Göbekli Tepe, dans la Turquie actuelle et assemblé voilà plus de 12 000 ans, est la plus ancienne structure religieuse bâtie par l'homme jamais découverte.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_HYDRO_PLANT_STRATEGY">
      <Text>La centrale hydroélectrique est un bâtiment de milieu de partie ne pouvant être construit que dans les villes adjacentes à une case de rivière. Elle améliore la [ICON_PRODUCTION] production de toutes les cases exploitées de la ville qui jouxtent le cours d'eau. La construction d'une centrale hydroélectrique consomme 1 [ICON_RES_ALUMINUM] Aluminium. </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_INTELLIGENCE_AGENCY_TEXT">
      <Text>L'Agence nationale du renseignement fournit des ressources gouvernementales pour l'acquisition d'informations et de renseignements essentiels à la sécurité et la défense nationale. Toutes les opérations, de l'espionnage à l'infiltration en passant par l'évaluation des dangers pour la sécurité nationale et les réponses à ces risques, sont contrôlées par cette agence. La Central Intelligence Agency des États-Unis est la plus (parfois tristement) célèbre des agences de renseignements dans le monde, car son programme influence la politique mondiale de diverses manières depuis des décennies.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_MOSQUE_STRATEGY">
      <Text>Ne peut être construite que dans les villes converties à une religion croyant au caractère sacré des mosquées. Ce bâtiment doit être acheté avec de la [ICON_PEACE] foi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_MUGHAL_FORT_STRATEGY">
      <Text>Le fort moghol est un bâtiment du Moyen Âge qui augmente la puissance défensive (+7) et les PV de la ville (+25), et fournit un peu de [ICON_CULTURE] culture à chaque tour. Ce bâtiment est exclusif aux Indiens et remplace le château. Après la découverte de l'aviation, il octroie en plus à la ville +2 de [ICON_TOURISM] tourisme. La ville doit déjà posséder des remparts pour pouvoir accueillir un fort moghol.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_PAGODA_STRATEGY">
      <Text>Ne peut être construite que dans les villes converties à une religion croyant au caractère sacré des pagodes. Ce bâtiment doit être acheté avec de la [ICON_PEACE] foi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CITIES_ATTACKINGRANGEDUNITS_HEADING3_BODY">
      <Text>
        Bien que vos unités de combat à distance puissent attaquer une ville et réduire ses défenses à néant, elles sont tout à fait incapables de s'en emparer. Pour prendre une ville, vous devez y faire entrer une unité de combat rapproché. De la même façon, les unités navales de combat à distance et les unités aériennes sont incapables de prendre une ville, mais peuvent malmener ses défenses.
      </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CITYSTATE_ALLIES_HEADING4_BODY">
      <Text>Lorsque votre civilisation s'allie à une cité-état, elle reçoit des avantages plus conséquents que lorsqu'elles sont amies. De plus, la cité-état vous fait bénéficier de toutes ses ressources stratégiques et de luxe. Une cité-état ne peut pas avoir plus d'une civilisation alliée à la fois. Si plusieurs empires se disputent cette position, la cité-état choisit celle dont le score d'influence auprès d'elle est le plus élevé. [NEWLINE] [NEWLINE]L'alliance avec une cité-état permet en outre de la payer pour qu'elle aménage une ressource, dont vous pouvez alors bénéficier. Pour ce faire, ouvrez l'écran de la cité-état et cliquez sur "Faire un don", puis sur "200 [ICON_GOLD] Or - Aménager une ressource". Choisissez ensuite une case afin qu'elle soit immédiatement aménagée.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CITYSTATE_FRIENDS_HEADING4_BODY">
      <Text>
        Si vous vous liez d'amitié avec des cités-états, ces dernières vous offriront régulièrement des cadeaux. Ainsi, une cité-état culturelle vous offre de la culture ; une cité-état maritime vous offre de la nourriture ; une cité-état militariste vous offre des unités militaires ; une cité-état mercantile vous offre du bonheur, et une cité-état religieuse vous offre de la foi.
      </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CITYSTATE_INFLUENCELEVELS_HEADING3_BODY">
      <Text>Il existe 4 niveaux d'influence auprès des cités-états : guerre, neutralité, amitié et alliance.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_ANTWERP_TEXT">
      <Text>Anvers est une ville d'Europe centrale située en Belgique. Établie par les Francs au IVe siècle, Anvers fut vraisemblablement fondée sur les vestiges d'un camp romain datant du siècle précédent. À mesure que les royaumes se succédèrent, Anvers s'agrandit progressivement pour devenir au XVIe siècle la ville la plus riche d'Europe, véritable centre économique pour les marchands du monde entier.[NEWLINE][NEWLINE]À l'apogée d'Anvers en tant que carrefour financier, négociants, marchands et banquiers de tous pays se retrouvaient en masse dans la ville en pleine expansion, apportant avec eux leurs arts et cultures d'origine. Bien que la ville connût une période de calme et de prospérité, elle vit ses richesses et sa population rapidement décliner au cours du XVIIIe siècle en raison de l'agitation provoquée par la Réforme protestante, ainsi que de l'influence grandissante d'Amsterdam à proximité.[NEWLINE][NEWLINE]Au XXe siècle, Anvers fut occupée par les Allemands durant la Deuxième Guerre mondiale, puis libérée par les Alliés au terme de plusieurs années de conflit. Malheureusement pour les Anversois, l'Allemagne avait ravagé la ville à grands renforts de missiles V2 afin d'empêcher le ravitaillement par le port. La majeure partie de la ville fut anéantie, et il fallut attendre plusieurs décennies pour qu'Anvers retrouve une place de prestige au sein de l'Europe.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BUILDINGS_AMPHITHEATER_TEXT">
      <Text>Un amphithéâtre est une arène extérieure conçue pour les représentations théâtrales en plein air, ainsi que pour accueillir des rencontres sportives et des concerts. C'est plus particulièrement dans la Rome antique que des centaines d'amphithéâtres ont vu le jour, permettant ainsi l'organisation de combats de gladiateurs, d'expositions et d'exécutions publiques.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BUILDINGS_BOMB_SHELTER_TEXT">
      <Text>Comme son nom l'indique, un abri antiaérien est une structure conçue pour résister aux dégâts causés par les bombes et d'autres armes explosives. Si certains abris avaient pour but de protéger la population contre les bombardements aériens, d'autres furent construits sous terre dans l'espoir de survivre à une attaque nucléaire. Selon la fonction première de l'abri, différents matériaux pouvaient être utilisés, le plus courant étant le béton armé.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BUILDINGS_CATHEDRAL_TEXT">
      <Text>La cathédrale est une forme d'église chrétienne dans laquelle se trouve le trône de l'évêque. Le terme latin "cathedra" signifie "siège", en référence au trône lui-même, la cathédrale étant donc le lieu dans lequel ce trône est enfermé. La plupart des cathédrales sont dotées d'un style architectural unique lorsqu'on les compare aux bâtiments à proximité, et sont bien souvent de véritables monuments dans leur région. Bien qu'elles fassent principalement office de lieux de culte, les cathédrales peuvent aussi héberger différentes réceptions mondaines au sein de la communauté.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BUILDINGS_CONSTABLE_TEXT">
      <Text>L'une des premières descriptions connues du rôle d'un constable nous vient de Bracton, un juriste anglais qui écrivit, entre 1220 et 1250 : "Quelles que soient les circonstances et l'heure de la journée, il est du devoir du constable d'inscrire les événements à mesure de leur déroulement, car il doit enregistrer tout ce qu'il voit ; mais il ne peut point juger, car il n'y a pas de jugement à la Tour, le troisième élément de toute procédure judiciaire étant absent, c'est-à-dire un juge et une juridiction. Il est chargé d'enregistrer les faits, pas des questions de jugement et de loi."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BUILDINGS_MOSQUE_TEXT">
      <Text>La mosquée est le lieu de culte traditionnel des adeptes de l'Islam. La plus grande mosquée au monde, Masjid al-Haram, fut construite dans la ville de La Mecque, en Arabie saoudite, aux alentours de l'an 638. Aussi appelée la Grande Mosquée, Masjid al-Haram englobe le lieu saint de la Kaaba, le plus sacré de tous les sites de la religion islamique.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BUILDINGS_PAGODA_TEXT">
      <Text>Assez répandue en Asie, la pagode est un type de bâtiment composé d'une tour à plusieurs étages, et le plus souvent de rives de toit très larges et d'un fleuron saillant à son sommet. La plupart des pagodes sont associées à la religion bouddhiste, puisqu'elles étaient souvent construites à proximité des temples de cette religion afin d'héberger leurs reliques sacrées.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BUILDINGS_POLICE_STATION_TEXT">
      <Text>Un commissariat est le centre des opérations de la police et des inspecteurs locaux. On y trouve le plus souvent des bureaux, ainsi que quelques cellules, des salles d'interrogatoire et un espace de stockage pour les preuves. Dans certaines régions, un bureau central de plus grande taille peut regrouper la plupart de ces lieux, tandis que de petites annexes font office de postes principaux pour les départements de police locaux.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BUILDINGS_RECYCLING_CENTER_TEXT">
      <Text>Un centre de recyclage est un point de collecte pour les matériaux recyclables courants domestiques et commerciaux. Dans nombre de communautés, ces matériaux recyclables sont ramassés avec les déchets et déposés au centre de recyclage pour y être triés. Dans la plupart des cas, les matériaux sont démontés ou déchiquetés, avant d'être mis en balles et expédiés vers d'autres sites, où ils seront à nouveau traités pour participer à la fabrication de différents nouveaux produits.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BUILDINGS_SHRINE_TEXT">
      <Text>Les autels sont des monuments sacrés le plus souvent conçus pour rendre hommage à des icônes culturelles ou des personnages religieux vénérés. Présents dans presque toutes les religions du monde, les autels jouent un rôle importants dans les cérémonies religieuses, que le culte soit privé ou public.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BUILDINGS_STELE_TEXT">
      <Text>Une stèle est une large dalle dressée, en pierre ou en bois, servant de monument à la mémoire des grands leaders ou des victoires au combat, ou plus occasionnellement de frontière territoriale. Présentes en Éthiopie et dans les régions avoisinantes, les stèles portaient souvent de riches gravures donnant plus d'informations sur la personne ou l'événement concerné. L'une de ces stèles, l'obélisque d'Aksoum, fut construite au milieu du IVe siècle dans la ville éthiopienne d'Aksoum, avant d'être démembré et envoyé en Italie lors de l'occupation du pays par les armées de Mussolini. Mesurant plus de 22 mètres pour un poids de 150 tonnes, cette stèle immense fut rendue à l'Éthiopie et réassemblée en 2008, dans le cadre d'une opération de l'UNESCO.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_CAHOKIA_TEXT">
      <Text>Située dans le sud de l'État américain de l'Illinois, Cahokia fut autrefois une cité où l'on dénombrait plus de cent tumulus, créés aux environs de l'an 700 par la civilisation mississippienne. Couvrant près de 900 hectares, Cahokia est la plus grande cité amérindienne au nord du Mexique. Au début de son histoire, elle fit office de grand carrefour économique le long du Mississippi, permettant aux villages éloignés d'échanger des biens et des services.[NEWLINE][NEWLINE]Parmi les 70 à 80 tertres encore visibles de nos jours, le plus grand est appelé "tumulus des Moines" et couvre une surface comparable à celle de la pyramide de Gizeh. Bien que l'on estime ce site abandonné depuis environ 600 ans, des colons européens peuplèrent la région au début du XIXe siècle, parmi lesquels un groupe de moines français (d'où le nom du fameux tumulus).[NEWLINE][NEWLINE]Aujourd'hui, Cahokia est classée au patrimoine mondial de l'UNESCO. Chaque année, le site attire plusieurs centaines de milliers de touristes venus du monde entier, tandis que les archéologues de la région poursuivent leurs recherches et accumulent les découvertes.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_COLOMBO_TEXT">
      <Text>Plus grande ville de l'île du Sri Lanka, Colombo est depuis longtemps un remarquable centre d'activité économique en raison de son emplacement stratégique sur les routes commerciales qui relient l'Asie, l'Afrique et le Moyen-Orient. Dès l'Antiquité, les navigateurs venus de Grèce, de Rome et de Chine faisaient escale au port naturel de Colombo avant de mettre le cap sur des ports plus lointains.[NEWLINE][NEWLINE]Aux environs du VIIIe siècle, des colons et commerçants arabes élurent domicile dans la région de Colombo, espérant y faire fortune grâce à l'activité du port. Il fallut cependant attendre encore 600 ans, avec l'arrivée des explorateurs portugais, pour que l'influence économique de Colombo se développe véritablement. À partir du début du XVIe siècle, de nombreux empires virent en Colombo un indéniable atout stratégique et économique. Ainsi, la ville changea plusieurs fois de mains au cours de son histoire : des Portugais, elle passa aux Néerlandais avant de revenir aux Anglais.[NEWLINE][NEWLINE]Aujourd'hui, Colombo et son port jouent un rôle capital dans l'économie du Sri Lanka, la plupart des biens importés et exportés au niveau national transitant par cette ville.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_COMPOSITE_BOWMAN_TEXT">
      <Text>Souvent considéré comme le modèle d'arc le plus sophistiqué qui soit, l'arc composite se démarque de ses équivalents traditionnels par son mode d'assemblage combinant des couches d'os, de corne ou d'autres matériaux collés ensemble afin d'obtenir une arme surpuissante. L'arc composite provient vraisemblablement de tribus nomades d'Asie ayant vécu aux environs du Ier, voire du IIe millénaire av. J.-C.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_DAWN_ETHIOPIA_TEXT">
      <Text>
        Soyez béni, juste et honorable empereur d'Éthiopie, Hailé Sélassié. Votre gloire en tant que l'un des plus grands chefs éthiopiens et en tant que guide spirituel du mouvement rastafari est encore renforcée par l'influence que vous avez eue sur la coopération politique et diplomatique dans le monde. En instaurant la première constitution écrite de l'Éthiopie, vous avez planté la graine de la démocratie qui s'est mise en place par la suite et votre compréhension des affaires mondiales a permis l'admission de l'Éthiopie au sein des Nations unies. Ne ménageant pas vos efforts pour réformer et moderniser le pays durant votre règne, vous avez modifié à jamais le cours de l'histoire de l'Éthiopie.[NEWLINE][NEWLINE]Vénéré roi, par votre calme vous avez protégé le peuple des nombreux conflits qui ravagent les nations des hommes et le royaume s'en remet de nouveau à vous pour assurer la paix. Guiderez-vous le peuple avec courage et autorité pour le faire entrer dans une nouvelle ère ? Bâtirez-vous une civilisation capable de résister au passage du temps ?
      </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_ETHIOPIA_FACTOID_HEADING">
      <Text>Le saviez-vous ?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_ETHIOPIA_FACTOID_TEXT">
      <Text>Le calendrier utilisé en Éthiopie, le guèze, est basé sur le calendrier copte élaboré dans l'Égypte antique. Il est le seul au monde à comporter un treizième mois.[NEWLINE][NEWLINE]Selon la légende, les effets stimulants du café furent découverts en Éthiopie par un chevrier appelé Kaldi, qui vit ses chèvres s'agiter frénétiquement après avoir mangé des graines de caféier.[NEWLINE][NEWLINE]La capitale éthiopienne, Addis­Abeba, est située à près de 2 400 mètres au-dessus du niveau de la mer, ce qui en fait l'une des plus hautes au monde.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_ETHIOPIA_HEADING_1">
      <Text>Histoire</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_ETHIOPIA_HEADING_10">
      <Text>Occupation italienne</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_ETHIOPIA_HEADING_11">
      <Text>Le Derg</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_ETHIOPIA_HEADING_12">
      <Text>L'Éthiopie moderne</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_ETHIOPIA_HEADING_2">
      <Text>Géographie et climat</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_ETHIOPIA_HEADING_3">
      <Text>Berceau de l'humanité</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_ETHIOPIA_HEADING_4">
      <Text>Préhistoire</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_ETHIOPIA_HEADING_5">
      <Text>Premiers royaumes</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_ETHIOPIA_HEADING_6">
      <Text>Retour de la dynastie salomonide</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_ETHIOPIA_HEADING_7">
      <Text>Invasion musulmane</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_ETHIOPIA_HEADING_8">
      <Text>L'Ère des princes</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_ETHIOPIA_HEADING_9">
      <Text>Hailé Sélassié</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_ETHIOPIA_TEXT_1">
      <Text>Berceau d'anciens empires remontant aux derniers siècles du premier millénaire avant Jésus­Christ, l'Éthiopie a une histoire marquée par le règne de grands rois et empereurs. Comptant parmi les rares nations africaines épargnées par les ambitions coloniales de l'Europe, l'Éthiopie conserva sa souveraineté jusqu'au XXe siècle, restant indépendante jusqu'à l'invasion des forces italiennes de Mussolini en 1935. Après cette agression, le célèbre empereur Hailé Sélassié mena l'Éthiopie sur le devant de la scène internationale, alors que son pays subissait les affrontements de la Seconde Guerre mondiale, puis il s'efforça de mettre l'Éthiopie sur la voie de la modernité en engageant des réformes progressistes.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_ETHIOPIA_TEXT_10">
      <Text>En 1935, le régime fasciste italien dirigé par Benito Mussolini envahit l'Éthiopie avec l'intention d'en faire une province italienne. Confrontée à une armée bien trop forte, l'Éthiopie fut incapable de repousser les envahisseurs et, en 1936, Mussolini déclara la fondation d'un Empire italien comprenant le territoire éthiopien occupé. Alors contraint à l'exil, Hailé Sélassié se réfugia en Grande­Bretagne. Il plaida sa cause devant la Société des Nations, appelant à une intervention pour défendre l'Éthiopie, et critiqua vivement l'utilisation du gaz moutarde contre la population et les soldats éthiopiens par les forces italiennes. Malgré son plaidoyer, aucune aide internationale ne fut envoyée et des années passèrent avant que la campagne d'Afrique de l'Est des Britanniques lors de la Seconde Guerre mondiale ne mette fin à l'occupation italienne. Après cette défaite de l'Italie, Hailé Sélassié retrouva son trône d'empereur d'Éthiopie et gouverna pendant près de 40 ans avant l'arrivée d'une nouvelle menace.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_ETHIOPIA_TEXT_11">
      <Text>En 1974, Hailé Sélassié fut écarté du pouvoir et emprisonné au palais royal après un coup d'État militaire orchestré par les communistes. Le groupe qui le déposa, le Derg, forma le gouvernement militaire provisoire de l'Éthiopie socialiste et commença à gouverner avec une poigne de fer. Sélassié mourut mystérieusement durant son emprisonnement, ce qui suscita une controverse encore vive aujourd'hui. Le Derg et ses idéaux communistes n'étant pas soutenus par l'ensemble de la population, le coup d'État militaire provoqua également une guerre civile dans le pays. Les affrontements qui découlèrent de ce conflit, qui se prolongea pendant plus de 15 ans, coûtèrent la vie à plusieurs centaines de milliers d'innocents. En 1991, le Front démocratique révolutionnaire du peuple éthiopien parvint enfin à renverser le gouvernement, permettant la création d'une nouvelle constitution et la mise en place d'un gouvernement élu démocratiquement.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_ETHIOPIA_TEXT_12">
      <Text>Aujourd'hui officiellement appelée République fédérale démocratique d'Éthiopie, la nation est confrontée à de graves problèmes socio-économiques, sa population étant la deuxième plus importante d'Afrique. L'isolement géographique de certains groupes du pays complique énormément leur accès à l'éducation, aux soins et bien souvent aux produits de première nécessité. Même si l'Éthiopie organise aujourd'hui des élections pluripartites, la corruption du gouvernement reste un problème constant et les assassinats de manifestants et de membres des partis d'opposition au cours des dernières années ont dû être fermement condamnés par la communauté internationale.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_ETHIOPIA_TEXT_2">
      <Text>Dixième plus grande nation d'Afrique, l'Éthiopie occupe la plus grande partie de la Corne de l'Afrique, située sur la côte nord-est du continent. Traversé par la vallée du grand rift, le territoire éthiopien est dominé par de hauts plateaux et des chaînes montagneuses distantes. Située sur la plaque tectonique africaine, qui se sépare depuis des millions d'années, l'Éthiopie a souvent subi des séismes au cours de son histoire. On trouve sur son sol plusieurs dizaines de volcans actifs ou endormis, dont l'Erta Ale, un des rares volcans au monde à avoir un lac de lave en fusion permanent à son sommet. Le climat de l'Éthiopie est très varié, même si tout le pays se trouve dans la zone tropicale, caractérisée par de fortes précipitations durant la saison de la mousson, suivie d'un hiver sec et tempéré.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_ETHIOPIA_TEXT_3">
      <Text>La vallée du grand rift, qui traverse le centre de l'Éthiopie, est considérée depuis longtemps comme le berceau de l'humanité. On y a découvert de nombreux fossiles, et notamment le célèbre squelette de "Lucy", dont l'âge est estimé à environ trois millions d'années. En évoluant, ces anciens hominidés donnèrent naissance aux homo sapiens, qui vécurent en Éthiopie en petits groupes il y a plus de 100 000 ans.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_ETHIOPIA_TEXT_4">
      <Text>Dès le dixième millénaire avant Jésus­Christ, l'Éthiopie fut habitée par des peuples tribaux, subsistant grâce à des formes primitives d'agriculture et d'élevage. Plus tard, à l'apogée de la civilisation de l'Égypte antique, des marchands des deux nations établirent des voies d'échange d'or, d'obsidienne, d'ivoire et d'autres matériaux précieux. Ces habitants d'Éthiopie, qui vivaient dans le mystérieux pays de Pount, mirent au point la plupart des pratiques agricoles anciennes, qui font encore partie de la culture éthiopienne moderne.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_ETHIOPIA_TEXT_5">
      <Text>Le puissant royaume d'Aksoum, le plus avancé des anciens royaumes d'Éthiopie, a été abondamment décrit au long de l'histoire, mais est aussi entouré de légendes. Fondée vers le IVe siècle av. J.­C., Aksoum devint en se développant une importante plaque tournante du commerce au cours des cinq siècles suivants. L'encens et la myrrhe, deux produits précieux extraits d'arbres poussant principalement en Éthiopie, firent la richesse de la ville d'Aksoum et de ses habitants. Grâce à l'exportation de ces produits et au commerce lucratif de l'ivoire et de divers métaux précieux, Aksoum devint un lieu de passage obligé des routes commerciales reliant l'Égypte, Rome et l'Inde, au point de favoriser la frappe de monnaie à Aksoum pour soutenir l'économie locale florissante.[NEWLINE][NEWLINE]Toutefois, les légendes disent qu'après des siècles de prospérité, une reine rebelle appelée Judith provoqua la chute de l'empire en pleine expansion. D'après l'histoire, Aksoum était depuis longtemps un bastion de la chrétienté et la reine juive Judith chercha à conquérir le trône en dévastant le pays avant d'assassiner la famille royale d'Aksoum. Même si la vie et le bref règne de Judith restent mystérieux et controversés, on peut dire avec certitude que le déclin d'Aksoum coïncida avec son arrivée supposée au Xe siècle.[NEWLINE][NEWLINE]La dynastie Zagoué, fondée au début du XIIe siècle après la chute d'Aksoum, fut la première dynastie de l'Empire éthiopien, qui contrôla la nation jusqu'au XXe siècle. Même si la dynastie Zagoué ne garda le pouvoir qu'un peu plus d'un siècle, elle contribua grandement au développement de la chrétienté en Éthiopie, ce qui jouera un rôle majeur dans l'avenir du pays.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_ETHIOPIA_TEXT_6">
      <Text>En 1270, une monarchie qui allait contrôler l'Éthiopie pendant plusieurs siècles se mit en place sous la férule de l'empereur Yekouno Amlak, fondateur de la dynastie salomonide. Les souverains de cette dynastie se prétendaient descendants de Salomon, le grand roi biblique, et de sa reine, Makeda. D'après la légende, au Xe siècle av. J.­C., la reine Makeda se rendit de son royaume de Saba (qui aurait formé une partie de l'Éthiopie moderne) jusqu'en Israël pour que le roi Salomon lui transmette sa sagesse. Même si les récits divergent quant à sa relation avec Salomon, Makeda donna plus tard naissance à un fils, Ménélik. Élevé à la cour de Salomon avant de regagner l'Éthiopie, Ménélik emporta avec lui la légendaire Arche d'alliance, cadeau de Salomon. Prenant le pouvoir vers 950 av. J.­C., Ménélik Ier fut à l'origine de la lignée biblique dont se revendiqueront les futurs empereurs d'Éthiopie.[NEWLINE][NEWLINE]Près de 2000 ans après le règne de Ménélik Ier, Yekouno Amlak prétendit avoir reconstitué sa lignée et établi un lien indiscutable entre le roi légendaire et ses parents. Cette nouvelle dynastie salomonide se maintint à la tête de l'Éthiopie pendant plus de cinq siècles, jusqu'au règne d'Hailé Sélassié dans les années 1970. Bénéficiant de tout l'appui de l'influente église orthodoxe éthiopienne (qui prétend aujourd'hui encore détenir la légendaire Arche d'alliance), les empereurs salomonides profitèrent d'une relative stabilité sous leur règne, malgré plusieurs tentatives d'invasions étrangères.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_ETHIOPIA_TEXT_7">
      <Text>Au milieu du XVIe siècle, l'Éthiopie avait une frontière commune avec le puissant sultanat musulman d'Adal, dirigé par l'imam Ahmed Gragne, surnommé "le Conquérant". En lançant une guerre sainte contre les chrétiens d'Éthiopie en 1529, l'imam Ahmed déclencha un conflit majeur qui prendra le nom de guerre d'Adal et d'Éthiopie. Au cours de ce conflit de presque 15 ans, Ahmed parvint à subjuguer presque tout le royaume, s'emparant de vastes étendues du territoire éthiopien.[NEWLINE][NEWLINE]Ayant subi de lourdes pertes, l'Empire éthiopien fut contraint de faire appel aux Portugais pour l'aider à repousser les armées musulmanes. Des explorateurs et des missionnaires portugais, arrivés en Éthiopie au cours des décennies précédentes pour convertir la population au catholicisme, livraient leur propre guerre contre les Ottomans musulmans. Après des affrontements prolongés qui poussèrent finalement les Ottomans à venir en aide à Adal, la guerre prit fin en 1543 après la mort de l'imam Ahmed et du général portugais Christophe de Gama. L'Éthiopie n'avait plus qu'à se remettre de cette guerre, mais le développement rapide du catholicisme dans les régions voisines entraîna des conflits internes, l'église orthodoxe éthiopienne s'efforçant de conserver son emprise sur la nation.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_ETHIOPIA_TEXT_8">
      <Text>Au XVIIIe siècle, l'ère des princes, aussi appelée Zemene Mesafent, fut marquée par des troubles presque permanents en Éthiopie. Le développement de factions religieuses opposantes, ainsi que les conflits régionaux constants, sapèrent le contrôle exercé par le gouvernement central. Tandis que des batailles éclataient entre les princes, les seigneurs de guerre et les nobles, chacun tentant de diviser la région pour accroître son propre pouvoir, le peuple éthiopien fut forcé de subir les ravages de ces conflits futiles.[NEWLINE][NEWLINE]L'empereur qui finit par mettre fin à l'ère des princes, Kassa Haïlou, s'était tout d'abord forgé une réputation de hors-la-loi et de bandit. Après avoir rassemblé une armée et amassé de grandes richesses grâce à ses opérations de contrebande, il gagna le soutien de la population en distribuant ses richesses aux pauvres. Après avoir uni plusieurs des provinces décentralisées et rallié bon nombre de partisans, Kassa Haïlou fut couronné empereur en 1855 sous le nom de Théodoros II. Après ce couronnement, l'Éthiopie retrouva sa stabilité, et beaucoup considèrent que le règne de Kassa Haïlou marqua le début de l'Éthiopie moderne.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_ETHIOPIA_TEXT_9">
      <Text>Peut-être le plus connu des grands empereurs éthiopiens, Hailé Sélassié accéda au trône en 1930 et permit rapidement à l'Éthiopie et à son peuple d'acquérir une reconnaissance internationale. Sous son règne, il s'efforça de concrétiser l'espoir que ses nombreux prédécesseurs n'avaient fait que formuler et abolit ainsi l'esclavage. L'empereur Sélassié eut aussi à cœur de moderniser son pays en mettant fin aux pratiques féodales qui avaient toujours cours en Éthiopie.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_ETHIOPIA_TITLE">
      <Text>Éthiopie</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_FEATURES_MT_KAILASH_TEXT">
      <Text>Sommet sacré situé dans la région de l'Himalaya au Tibet, le mont Kailash est vénéré par plusieurs religions, notamment l'hindouisme. Il est considéré comme la demeure de Shiva, qui y vit dans un état d'éternelle béatitude. Toutes religions confondues, le mont Kailash est considéré comme l'un des lieux de culte les plus difficiles à atteindre : les conditions climatiques très dures dissuadent bon nombre de pèlerins, et aucun moyen de transport moderne ne permet d'accéder à la montagne.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_FEATURES_MT_SINAI_TEXT">
      <Text>Situé sur la presqu'île du Sinaï en Égypte, le mont Sinaï est un lieu de culte parmi les plus incontournables pour les adeptes du judaïsme, du christianisme et de l'islam. C'est sur le mont Sinaï que Moïse aurait reçu les Dix Commandements, alors que les israélites fuyaient l'Égypte. Aujourd'hui, les pèlerins viennent des quatre coins du globe se recueillir en ce lieu saint.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_FEATURES_SRI_PADA_TEXT">
      <Text>S'élevant au-dessus du Sri Lanka, l'immense pic d'Adam, célèbre pour sa forme conique, est considéré comme un lieu sacré par de nombreuses religions pour la fameuse "empreinte de pas" que l'on peut admirer au sommet. D'aucuns voient dans cette cavité rocheuse l'œuvre de Bouddha, de Shiva, ou encore du personnage biblique d'Adam, faisant de ce pic un lieu sacré pour le bouddhisme, l'hindouisme et l'islam. Chaque année, des milliers de pèlerins gravissent la montagne pour se recueillir au sommet de ce lieu saint.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_FEATURES_ULURU_TEXT">
      <Text>Impressionnant relief rocheux de couleur rouge situé au cœur de l'Australie, Ayers Rock est devenu au fil des siècles l'un des plus célèbres symboles de l'île. Bien avant que des explorateurs anglais ne découvrent cette formation, à la fin du XIXe siècle, elle était connue sous le nom d'"Uluru" auprès des tribus indigènes de la région. Les récits aborigènes varient concernant ses origines et sa signification. Depuis son entrée au patrimoine mondial de l'UNESCO, en 1987, le site accueille plusieurs centaines de milliers de touristes chaque année.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_GALLEASS_TEXT">
      <Text>La galéasse est un navire de guerre dont la popularité a culminé au cours du XVIe siècle, quand un modèle de galère fut modifié afin d'y inclure un arsenal conséquent. En général, il s'agissait d'un vaisseau marchand doté de rames auquel on adjoignait ensuite des mâts et des voilures. Grâce à ces deux formes de propulsion combinées, les galéasses parvenaient à atteindre la vitesse légendaire des galères traditionnelles, tout en disposant d'impressionnantes pièces d'artillerie, aptes à couler n'importe quel assaillant.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_GATLINGGUN_TEXT">
      <Text>La mitrailleuse Gatling, ancêtre de la mitrailleuse moderne, fut inventée en 1861 par le docteur américain Richard Gatling dans l'espoir de réduire la taille des armées et démontrer à quel point la guerre était futile. La mitrailleuse Gatling était équipée de plusieurs canons rotatifs et d'une manivelle faisant fonctionner le mécanisme. Lors de la rotation de chaque canon, la munition était éjectée, une nouvelle était chargée et le canon refroidissait. Une cadence de tir rapide pouvait ainsi être maintenue sans risque de surchauffe. Le manque de précision de la mitrailleuse Gatling était compensé par une efficacité mortelle. [NEWLINE] [NEWLINE]Elle ne fut adoptée officiellement par l'armée américaine qu'en 1866 et utilisée pour la première fois par les forces de l'Union pendant la guerre de Sécession. Elle servit ensuite lors de la "guerre du salpêtre" qui opposa le Pérou au Chili (1879-1883). Les armées européennes furent alors convaincues de son utilité contre des ennemis en masse. En moins de dix ans, la mitrailleuse Gatling fut adoptée par la plupart des grandes puissances. Elle leur permit d'étendre leurs empires coloniaux en combattant les Ndébélés, les Zoulous, les Bédouins, les Turkmènes, les Boxers et autres peuplades indigènes. Au début des années 1900, la Gatling fut détrônée par les nouvelles mitrailleuses à emprunt de gaz. L'armée américaine réforma tous les modèles de Gatling en 1911, suivie rapidement des armées européennes.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_GREAT_ADMIRAL_TEXT">
      <Text>Les amiraux illustres ont la responsabilité de mener en pleine mer leurs puissantes flottes jusqu'à la victoire. Ils planifient, élaborent et exécutent des manœuvres complexes afin d'asseoir leur supériorité navale et de veiller à la sécurité des côtes, indispensable à toute civilisation.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_GREAT_WAR_INFANTRY_TEXT">
      <Text>Le début du XXe siècle fut assombri par les deux guerres les plus meurtrières et destructrices de tous les temps. Les techniques pour tuer connurent une avancée considérable, mettant le soldat d'infanterie de la Première Guerre mondiale face aux innombrables et terrifiantes inventions imaginées par les scientifiques et ingénieurs du monde entier. Généralement équipés de simples carabines et d'uniformes de base, ces courageux soldats affrontaient toute l'horreur de la guerre des tranchées pour défendre leur patrie et leurs familles.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_HONG_KONG_TEXT">
      <Text>Parfait exemple d'une cité-état, Hong Kong est une ville immense bordant la côte sud de la Chine. Comptant aujourd'hui plus de sept millions d'habitants, l'île de Hong Kong et ses territoires environnants accueillaient autrefois de nombreux petits villages, certains établis par des explorateurs étrangers. Au XIXe siècle, sous le règne de la dynastie chinoise Qing, l'importation d'opium indien vers la Chine vint troubler ses relations commerciales avec l'Angleterre. Espérant compenser ses importations de thé chinois de plus en plus onéreuses, la Grande-Bretagne se mit à augmenter ses exportations d'opium en provenance des colonies indiennes vers la Chine. L'Empire Qing décida qu'il en serait autrement et tenta de s'emparer des cargaisons d'opium, provoquant ainsi la première guerre de l'opium en 1839.[NEWLINE][NEWLINE]Alors qu'elle était l'une des plus grandes puissances navales de l'époque, la Grande-Bretagne domina les forces chinoises sans grande difficulté et prit possession de l'île de Hong Kong. Après presque 3 années de conflit, la signature du traité de Nankin, en 1842, conféra de nombreux avantages aux Britanniques, dont le contrôle de Hong Kong. Colonie anglaise prospère pendant plus de 150 ans, Hong Kong fut finalement rétrocédée à la Chine en 1997, date à laquelle un transfert pacifique de souveraineté donna naissance à la Région administrative spéciale de Hong Kong. Cette ville se distingue aujourd'hui par son paysage urbain extrêmement dense, caractérisé par ses dizaines de gratte-ciel et ses innombrables néons. Malgré le système communiste au pouvoir dans la République populaire de Chine, la ville de Hong Kong dispose d'un gouvernement autonome à la philosophie ouvertement libérale. Elle est à présent considérée comme l'un des plus grands centres d'activité financière au monde.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_IMPROVEMENTS_CAMP_TEXT">
      <Text>Pour extraire des ressources du monde qui les entouraient, les premiers hommes chassaient des animaux sauvages. Un camp de chasse vous donne accès aux ressources issues du cerf, à la fourrure, aux truffes et à l'ivoire.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_IMPROVEMENTS_CITADEL_TEXT">
      <Text>Une citadelle est une place forte qui ne peut être construite que par un général illustre, généralement près d'une ville ou sur un morceau de terrain propice à la défense. L'Acropole d'Athènes, en Grèce, est un exemple de citadelle imposante. De telles structures étaient presque impossibles à attaquer de front, et pouvaient résister à des sièges extrêmement longs avant de céder. Vous pouvez construire une citadelle sur toute case située à l'intérieur ou juste à côté de votre territoire. Une fois la citadelle construite, vos frontières culturelles s'étendent d'une case, tout autour de la citadelle. Si la nouvelle frontière culturelle englobe des cases appartenant à une autre civilisation, vous recevrez une pénalité diplomatique. La puissance défensive de toute unité présente sur cette case augmentera alors de 100%. De plus, toute unité ennemie qui termine son tour sur une case adjacente à la citadelle perdra 30 PV (ces dégâts ne s'empilent pas avec d'autres citadelles). </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_IMPROVEMENTS_FISHINGBOATS_TEXT">
      <Text>Les bateaux de pêche permettent à une civilisation d'obtenir des crabes, du poisson, des perles et des ressources liées aux baleines. Pour construire un bateau de pêche, vous devez d'abord bâtir un bateau-atelier dans une ville côtière (une fois que votre civilisation a appris la technologie requise). Le bateau-atelier disparaît une fois le bateau de pêche construit.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_IMPROVEMENTS_HOLY_SITE_TEXT">
      <Text>Les lieux saints sont des emplacements sacrés dédiés aux dieux, prophètes et traditions d'une religion. Donnant souvent lieu à des pèlerinages religieux, ces sites accueillent de nombreux croyants venus s'y recueillir ou approfondir leur relation avec Dieu.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_INQUISITOR_TEXT">
      <Text>On a beaucoup fait appel aux inquisiteurs à travers l'Europe dans le but d'éliminer les ennemis de l'Église catholique. Ceux que l'Inquisition désignait comme hérétiques étaient, la plupart du temps, torturés et exécutés pour les crimes qui leur étaient reprochés. Les accusations des inquisiteurs laissaient peu de place à la défense.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_JERUSALEM_TEXT">
      <Text>Jérusalem, ville sainte pour les religions musulmane, juive et chrétienne, est l'objet de débats souvent houleux depuis son établissement en tant que capitale d'Israël. Certaines parties de la ville datent de plus de 6 000 ans, ce qui fait de Jérusalem l'une des plus anciennes villes connues au monde. Tout au long de son histoire tumultueuse, Jérusalem fut assiégée à de nombreuses reprises, alors qu'empires lointains et royaumes voisins se la disputaient.[NEWLINE][NEWLINE]Lieu le plus ancien de Jérusalem, la Cité de David aurait été fondée par le légendaire roi David, au cours du Ier millénaire av. J.-C. Pendant les siècles qui suivirent, des immigrants et des réfugiés travaillèrent dur, sous bon nombre de rois et d'empereurs, pour agrandir la ville. Quand le califat musulman prit le pouvoir, au cours du VIe siècle, Jérusalem était déjà passée entre les mains des Macédoniens, des Romains et de l'Empire byzantin.[NEWLINE][NEWLINE]Ce dernier siècle a sans doute été le plus contesté de toute l'histoire de Jérusalem, suite à la proclamation de l'État d'Israël et l'annexion de la ville, au terme de la guerre des Six Jours. Depuis, le contrôle israélien de Jérusalem constitue l'un des plus grands obstacles empêchant la résolution du conflit de longue date israélo-palestinien.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_LA_VENTA_TEXT">
      <Text>Selon les archéologues, le site olmèque de La Venta, situé au centre du Mexique, était autrefois un important centre culturel, ayant également contribué au développement du commerce dans la région. Comme la zone environnante est dépourvue de pierres, les monuments olmèques que l'on trouve à La Venta ont la particularité d'être constitués uniquement d'argile et de terre. Bien que d'importantes portions du site aient disparu, les fouilles effectuées indiquent que La Venta était un lieu de cérémonie pour les Olmèques. Le site regorge de monuments et de sculptures, parmi lesquels des tombeaux et des autels. La Venta abrite quatre des plus célèbres "têtes colossales", sculptures emblématiques de la tradition olmèque. Les archéologues ne peuvent qu'élaborer des théories concernant l'origine de la pierre que les Olmèques ont utilisée pour façonner ces gigantesques décorations, pesant chacune plusieurs tonnes. Malheureusement, en raison des projets de construction en cours dans la région, il est peu probable que de nouvelles fouilles aient lieu à La Venta dans un avenir proche.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_MACHINE_GUN_TEXT">
      <Text>Les équipages de mitrailleuse mettent à profit leur puissante artillerie automatique capable d'effectuer de redoutables tirs de suppression à une cadence moyenne de plusieurs centaines de munitions par minute. La mitrailleuse Gatling, qui a donné naissance à de nombreux modèles contemporains, fut développée aux États-Unis au cours du XIXe siècle. Ce concept a ensuite évolué pour devenir la Maxim gun, première d'une grande série de mitrailleuses autoalimentées.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_MANILA_TEXT">
      <Text>Bien que l'on manque d'éléments précis sur les origines de Manille, les premiers campements indiquant la future capitale des Philippines dateraient des environs du Xe siècle. Il fallut pourtant attendre jusqu'en 1571, date d'arrivée du conquistador espagnol Miguel López de Legazpi, pour voir ces premières habitations détruites et de nouveaux bâtiments se dresser et former la ville de Manille. Au cours des trois siècles qui suivirent, Manille et les îles des Philippines restèrent sous la domination espagnole. En 1898, l'Espagne céda les territoires philippins aux États-Unis après la guerre hispano-américaine.[NEWLINE][NEWLINE]Le port de Manille, puisqu'il est nommé ainsi, fait partie des ports les plus fréquentés au monde, principal point de transit pour les importations et les exportations philippines. Avec sa grande variété de produits exportés, allant de la nourriture et des marchandises locales aux produits chimiques et industriels, l'archipel des Philippines compte avant tout sur le port de Manille pour servir son économie florissante. Le tourisme joue également un rôle majeur dans les revenus de Manille : des visiteurs viennent du monde entier pour voir Intramuros, son quartier le plus ancien entouré de fortifications.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_MARINE_TEXT">
      <Text>Imaginés à l'origine comme une classe d'infanterie spécialisée dans les assauts amphibies, les valeureux fusiliers marins jouent maintenant plusieurs rôles fondamentaux au sein de l'armée. Depuis plusieurs décennies, ces combattants pleins de ressources collaborent étroitement avec la marine nationale pour régler des conflits dans le monde entier.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_MEHAL_SEFARI_TEXT">
      <Text>Les Mehal Sefari étaient une unité d'élite de gardes impériaux chargée de protéger les empereurs éthiopiens aux XIXe et XXe siècles. Tout d'abord gardes du corps personnels des empereurs, les Mehal Sefari finirent par former une redoutable brigade au sein de l'armée éthiopienne. Constitués d'unités spécialisées d'infanterie, de cavaliers, d'artilleurs et de tireurs d'élite, les Mehal Sefari, véritable force d'élite de l'Éthiopie, suivent un entraînement rigoureux et peuvent compter sur l'équipement élaboré qui leur est fourni.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_MILAN_TEXT">
      <Text>Fondée au IVe siècle av. J.-C. par les Insubres celtes, la ville de Milan, dans le nord de l'Italie, s'est développée jusqu'à devenir l'un des plus grands centres culturels de la Renaissance italienne.[NEWLINE][NEWLINE]Conquise par les Romains vers 222 av. J.-C., Milan devint ensuite l'une des trois capitales de l'Empire romain pendant la Tétrarchie de l'empereur Dioclétien. Alors que l'Empire romain déclinait et que bon nombre de rois et empereurs se succédaient à la tête de Milan, la ville continua de prospérer pour devenir un important bastion de l'Italie du nord.[NEWLINE][NEWLINE]Des nombreux aspects notables de l'histoire de Milan, ce sont ses contributions culturelles qui marquèrent le monde le plus durablement. Partie intégrante de la Renaissance italienne, Milan accueillit beaucoup de grands artistes ayant produit des œuvres parmi les plus remarquables de l'époque. Le plus célèbre résident de Milan fut sans doute le peintre Léonard de Vinci, qui passa une grande partie de sa vie à travailler et à étudier dans la ville.[NEWLINE][NEWLINE]De nos jours, Milan est toujours reconnue comme l'un des principaux centres d'activité culturelle au monde, surtout en matière de mode et de design. Milan est également l'un des principaux centres financiers en Italie, la plupart des infrastructures de transport traversant la ville. De nombreuses multinationales possèdent des bureaux à Milan, dans des industries allant des télécommunications à la manufacture.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_MISSIONARY_TEXT">
      <Text>Les missionnaires sont les membres d'un groupe ou d'une secte chargés de diffuser le message de leur religion. Bien que leur principal objectif soit de partager leur vision religieuse et d'attirer de nouveaux croyants, les missionnaires rendent généralement d'autres services aux régions dans lesquelles ils exercent. En fondant des cliniques, des écoles et d'autres structures visant à améliorer la qualité de vie locale, les missionnaires aident les populations dans le besoin tout en jouant leur rôle d'évangélistes.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_MOMBASA_TEXT">
      <Text>Bien qu'il soit difficile de remonter précisément aux origines de Mombasa en raison d'archives contradictoires, il est probable que la deuxième plus grande ville du Kenya fût fondée autour du Xe siècle. Au Moyen Âge, Mombasa était déjà une ville prospère, dont l'économie était avant tout basée sur l'exportation d'ivoire. Mombasa était également connue pour ses vastes plantations produisant des noix de coco, des noix de cajou et du millet, alors expédiés sur les routes commerciales traversant l'océan Indien. Kilindini, le port de Mombasa, est le seul port maritime international du Kenya, ce qui permit à la ville de devenir un centre majeur pour le commerce et les affaires du pays. Aujourd'hui, les principales exportations de Mombasa proviennent toujours de l'agriculture, où l'on produit majoritairement du café, du thé et des céréales.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_PRAGUE_TEXT">
      <Text>Amplement reconnue pour ses contributions culturelles dans l'Europe au cours du dernier millénaire, Prague, capitale de la République tchèque, est passée du petit village qu'elle était au VIIIe siècle à l'importante métropole que l'on connaît aujourd'hui, hébergeant plus d'un million d'habitants.[NEWLINE][NEWLINE]La ville connut son apogée au cours du XIVe siècle avec l'empereur romain germanique Charles IV. Les plus célèbres monuments de la ville furent pour la plupart construits sous son règne, dont la cathédrale gothique Saint-Guy. Prague se développa également en tant que centre économique durant cette période, accueillant des marchands et des financiers venus des quatre coins de l'Europe, alors que la population augmentait fortement.[NEWLINE][NEWLINE]Réputée pour ses prestigieux musées, théâtres et autres attractions culturelles, Prague est aujourd'hui une destination touristique extrêmement populaire. On estime actuellement que trois millions de visiteurs par an se rendent à Prague pour y admirer ses somptueux monuments historiques.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_PRIVATEER_TEXT">
      <Text>N'oubliant jamais leurs lettres de marque, les capitaines corsaires arpentaient fièrement les mers en temps de guerre et attaquaient librement les vaisseaux commerçants étrangers. Les grandes puissances coloniales, Grande-Bretagne et Espagne en tête, eurent recours aux corsaires principalement du XVIe au XIXe siècle. Comme les capitaines corsaires et leurs équipages n'étaient pas payés par le gouvernement autorisant leurs missions, ils avaient droit à leur part du butin dérobé à l'ennemi, ce qui contribua parfois à brouiller la distinction entre les corsaires et leurs équivalents hors-la-loi, les pirates.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_RESOURCE_CITRUS_TEXT">
      <Text>L'Homme consomme des agrumes (principalement l'orange, le citron et le pamplemousse) depuis la nuit des temps. Tout d'abord cultivées dans des régions voisines de l'Asie du Sud-Est, les plantations du genre Citrus ont fini par se répandre dans les pays du monde entier. Dès le XVe siècle, et pendant l'âge des Grandes découvertes, une affection due au manque de vitamine C, le scorbut, fit des ravages parmi les navigateurs. Ce n'est qu'au XVIIIe siècle, que l'on trouva comment vaincre le scorbut en mangeant des aliments riches en vitamine C, comme la choucroute, et en buvant régulièrement du jus de citron. La plupart des marins pensaient que c'était l'acide contenu dans les agrumes, plutôt que la vitamine C, qui protégeait de la maladie. Quoi qu'il en soit, les conditions de vie des équipages en furent grandement améliorées.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_RESOURCE_COPPER_TEXT">
      <Text>Le cuivre, métal souple de couleur rougeâtre, est employé depuis des milliers d'années pour toutes sortes d'usages : armes, monnaie, jusqu'aux circuits électroniques et raccordements électriques actuels. Le cuivre possède de nombreux avantages spécifiques, l'un des plus notables étant ses propriétés antimicrobiennes. Le cuivre est naturellement résistant à de nombreuses formes de bactéries, et c'est pour cela qu'il est utilisé dans les plomberies et objets du quotidien fréquemment en contact avec l'Homme, comme les poignées de porte. Le cuivre est également très utile pour créer des alliages avec d'autres métaux. Combiné avec de l'étain, le cuivre forme un alliage connu sous le nom de bronze. Avec du zinc, on obtient du laiton, ou cuivre jaune.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_RESOURCE_CRAB_TEXT">
      <Text>Habitant des fonds marins, le crabe est un crustacé omnivore doté de pinces qui se nourrit généralement de tout ce qu'il trouve. Avec plus de 800 espèces recensées dans le monde, le crabe est un aliment fondamental dans certaines contrées et constitue aujourd'hui l'une des principales marchandises en provenance de la mer. La baie de Chesapeake, dans l'État du Maryland aux États-Unis, est célèbre pour sa production de crabes bleus, l'une des espèces les plus populaires : on en consomme plus de 45 000 tonnes par an.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_RESOURCE_JEWELRY_TEXT">
      <Text>La joaillerie désigne les bijoux en or, argent, pierres précieuses et autres matériaux rares portés dans le seul souci de l'embellissement personnel. Les premières formes de bijoux découverts en Afrique indiquent que des parures de perles, de coquillages et d'ossements étaient portées il y a plus de 50 000 ans. Au cours des cinq derniers millénaires, l'or a été le métal le plus utilisé en joaillerie, de par sa nature malléable qui permet de réaliser des bijoux complexes témoignant de la richesse de leurs propriétaires.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_RESOURCE_PORCELAIN_TEXT">
      <Text>Apparue en Chine il y a environ 3 000 ans, la porcelaine est une céramique obtenue en chauffant de l'argile pour fabriquer des récipients semi-translucides de tailles et de formes diverses. Les artistes et artisans ont passé des siècles à améliorer les techniques permettant d'obtenir des objets en porcelaine aussi solides qu'esthétiques. Lorsqu'elle devint très populaire en Europe, la vaisselle en porcelaine était simplement appelée "China" par les anglo-saxons, en référence à son pays d'origine.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_RESOURCE_SALT_TEXT">
      <Text>Nécessaire à toute vie humaine, le sel se trouve partout dans le monde, autant à l'état naturel que dans des environnements créés artificiellement. Utilisé des milliers d'années durant pour conserver la viande, le sel était un élément indispensable pour stocker la nourriture avant l'invention de la réfrigération artificielle. Dans les marais salants, de grands bassins conçus pour l'exploitation du sel, l'évaporation naturelle fait peu à peu disparaître l'élément liquide, révélant le résidu salé prêt à être récolté.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_RESOURCE_TRUFFLES_TEXT">
      <Text>Les truffes sont un mets rare et onéreux, issues d'une famille de champignons qui poussent sous terre. Dotées d'un arôme âcre et d'un goût prononcé, les truffes sont avant tout utilisées pour parfumer les plats dans bon nombre de cuisines internationales. L'un des aspects les plus surprenants de la truffe réside dans son moyen de récolte, via des "cochons truffiers". Ces derniers, dressés spécialement pour détecter les truffes sous la terre, disposent d'un grand avantage naturel. Dotés d'un flair hors du commun, les cochons truffiers sont vraisemblablement utilisés depuis l'ère romaine.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_SEA_BEGGAR_TEXT">
      <Text>Les Watergeuzen, ou Gueux de la mer, étaient un groupe de corsaires opposés au contrôle espagnol des Pays-Bas qui officia durant la guerre de Quatre-Vingts Ans. Leur nom provient d'un groupe de nobles néerlandais qui se rendirent au palais de la duchesse de Parme pour faire entendre leurs revendications. Les conseillers de la duchesse qualifièrent cet attroupement de "gueux", nom qui resta par la suite.[NEWLINE][NEWLINE]En 1569, les Gueux se virent remettre officiellement des lettres d'opération de la main de Guillaume d'Orange, et 84 vaisseaux au total furent équipés pour combattre. Les Gueux de la mer se limitèrent d'abord à de simples pillages, puis, contre toute attente, parvinrent à conquérir par la force un village espagnol qui faisait également office de garnison. Encouragés par cette victoire, ils adoptèrent alors un profil plus offensif et envahirent plusieurs villes côtières. Le succès des Gueux de la mer mettant du cœur au ventre au reste de la nation, ce fut bientôt tous les Pays-Bas qui se soulevèrent. La prise de la garnison espagnole de Brielle par les Gueux de la Mer est aujourd'hui considérée comme l'élément déclencheur de la guerre pour l'indépendance des Pays-Bas.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_SPECIALTERRAIN_HILLS_TEXT">
      <Text>Les collines améliorent la productivité des villes à proximité. Elles fournissent également d'importants bonus de combat pour les unités qui y sont placées.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_SPECIALTERRAIN_MOUNTAINS_TEXT">
      <Text>Seules les unités aériennes et carthaginoises peuvent franchir les montagnes (après avoir obtenu un général illustre). Elles ne fournissent rien aux villes.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_TERRAIN_DESERT_TEXT">
      <Text>La plupart du temps, les cases de désert sont d'une inutilité totale. Elles n'apportent aucun bénéfice aux villes (à moins, bien sûr, que le désert ne contienne une oasis, des ressources ou qu'il n'ait accès à de l'eau fraîche).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_TERRAIN_GRASSLAND_TEXT">
      <Text>Généralement, la prairie est le type de terrain produisant le plus de nourriture. Une ville bâtie à proximité d'une prairie tendra à évoluer plus rapidement que les autres.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_TRIPLANE_TEXT">
      <Text>Héritant son nom des trois paires d'ailes qui lui donnent son aspect si unique, le triplan fut utilisé lors de la Première Guerre mondiale avec différents degrés de réussite. Le Fokker Dr.I, triplan le plus emblématique de cette période, servit beaucoup à l'armée de l'air allemande. Le légendaire Baron Rouge, qui le choisit comme son appareil de prédilection, participa grandement à cet élan de notoriété. Les ingénieurs eurent beau mettre au point plusieurs variations du modèle original, les avancées dans le domaine du biplan traditionnel rendirent obsolète le triplan en moins d'une décennie d'existence.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_VALLETTA_TEXT">
      <Text>Capitale de la République de Malte, située au sud de la Sicile dans la mer Méditerranée, La Valette fut fondée par Jean Parisot de La Valette, grand maître de l'ordre de Malte. En 1530, le roi espagnol Charles V céda l'île de Malte à l'ordre chrétien militaire des chevaliers hospitaliers, alors que l'empire islamique ottoman était à son apogée. Cet événement mena au célèbre Grand Siège de Malte en 1565, lorsque les Ottomans tentèrent d'envahir l'île et de terrasser les chevaliers. Après avoir repoussé l'invasion, l'ordre de Malte décida de bâtir une nouvelle ville fortifiée afin de se protéger de futures attaques. La Valette fut fondée le long des côtes maltaises, emplacement idéal laissant un accès facile à deux ports majeurs. C'est par le Grand Harbour, port le plus important de Malte, que transitent aujourd'hui la plupart des importations et exportations de la république.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_VATICAN_CITY_TEXT">
      <Text>L'État de la Cité du Vatican, territoire fortifié établi en 1929, constitue aujourd'hui l'épicentre de l'Église catholique et de ses millions de croyants à travers le monde. Signés afin de résoudre les conflits entre le pape et le royaume d'Italie autour de la possession et du contrôle de Rome, les accords du Latran jetèrent les fondations d'une ville-état indépendante, enclavée dans la ville de Rome. Dernier représentant de la monarchie absolue en Europe, le pape, à la tête de la Cité du Vatican, détient l'autorité suprême dans le gouvernement de l'enclave. La cité en elle-même est bien connue pour les innombrables œuvres d'art disséminées dans ses musées et cathédrales. La basilique Saint-Pierre et la chapelle Sixtine sont sans doute les deux sites les plus connus du Vatican ; on peut y admirer des œuvres de Michel-Ange, Raphaël et Botticelli.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_WITTENBERG_TEXT">
      <Text>
        La ville de Wittenberg, petite bourgade du centre de l'Allemagne, jouit d'un statut particulier dans l'histoire. C'est en effet la ville natale de la Réforme protestante engagée par Martin Luther au XVIe siècle. La ville, bien établie dans le Saint Empire romain germanique en tant que siège du pouvoir de l'Électorat de Saxe, doit surtout sa renommée à la révolte de Martin Luther. [NEWLINE] [NEWLINE]Alors qu'il enseignait la théologie à l'université de Wittenberg, Martin Luther exprima sa désapprobation concernant les indulgences, qui consistaient à payer l'église catholique pour le pardon des péchés. En 1517, Martin Luther placarda ses désormais célèbres "Quatre-vingt-quinze Thèses" sur la porte de la chapelle du château de Wittenberg, déclenchant ainsi la Réforme protestante dans toute l'Europe. Il fallut plus d'un siècle pour que cessent les guerres de religion entraînées par cette Réforme, mais Wittenberg restera à jamais le berceau de la révolte de Martin Luther. [NEWLINE] [NEWLINE]Wittenberg fut plus tard ravagée par la Seconde Guerre mondiale, mais la plupart de ses quartiers historiques ont été épargnés par les bombardements massifs des Alliés. Après la fin de la guerre, la ville fut occupée par les Soviétiques avant d'être intégrée à l'Allemagne de l'Est en 1949, jusqu'à la réunification de l'Allemagne en 1990.
      </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_WWI_BOMBER_TEXT">
      <Text>Lorsque la Première Guerre mondiale éclata, plusieurs nations, dont la Grande-Bretagne, la France et l'Allemagne, eurent l'occasion d'expérimenter le concept de bombardement explosif effectué par avion. Dans un premier temps, les bombes étaient larguées depuis tous types d'appareils, des chasseurs aux avions de reconnaissance. Le Voisin III, premier véritable bombardier de l'histoire, fut conçu par le fabricant d'appareils aériens Gabriel Voisin. Modèle basé sur un biplan standard renforcé d'un châssis en acier, le Voisin III pouvait transporter une charge utile dépassant les 135 kg.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_WWI_TANK_TEXT">
      <Text>Imaginé par les ingénieurs britanniques au cours de la Première Guerre mondiale en réponse aux guerres de tranchées qui s'enlisaient irrémédiablement, le char d'assaut devint bientôt un élément indispensable à la guerre terrestre. Les premiers modèles de chars d'assaut avaient beau être encombrants, les alliés et leurs adversaires ne cessèrent d'expérimenter différents prototypes tout au long de la guerre. La fiabilité, le poids et la maniabilité des appareils furent des aspects cruciaux à améliorer, souvent par tâtonnement.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_YEREVAN_TEXT">
      <Text>L'histoire d'Erevan, capitale actuelle de l'Arménie figurant parmi les plus anciennes villes au monde, remonte jusqu'en 782 av. J.-C., date à laquelle la forteresse d'Erebouni fut construite par le roi Argishti Ier. Depuis, de nombreux et puissants empires ont régné tour à tour sur Erevan, conquise lors des invasions arabes au VIIe siècle. C'est au cours de cette période qu'Erevan devint une étape importante pour les caravanes cheminant entre l'Europe et l'Asie. De nos jours, Erevan est connue pour ses nombreuses industries qui représentent plus de 50% de la production arménienne. Produisant de la machinerie lourde, des produits chimiques, des matières premières et des textiles, elles ont toutes contribué à l'économie croissante de la ville. Erevan possède également plusieurs distilleries et joue de ce fait un grand rôle dans la bonne réputation que l'Arménie a acquise en produisant un alcool d'excellente qualité.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_ZANZIBAR_TEXT">
      <Text>Archipel situé à l'est de l'Afrique au large des côtes tanzaniennes, et autrefois surnommé "îles aux épices", Zanzibar fait rêver depuis longtemps les marchands qui sillonnent les mers du monde entier. Autrefois, Zanzibar était le premier producteur mondial de clous de girofle, en plus d'autres épices comme la noix de muscade et la cannelle. De nos jours, l'économie de Zanzibar repose essentiellement sur l'industrie lucrative du tourisme, ainsi que sur l'agriculture.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_ZURICH_TEXT">
      <Text>L'histoire de Zurich, plus grande ville de la Suisse contemporaine, remonte à l'époque des Romains, qui auraient fondé une petite cité fortifiée il y a de cela deux mille ans. Le développement de Zurich en grand centre international du commerce et des finances date quant à lui du XVIIIe siècle, époque où d'importants aménagements furent effectués et où la ville s'agrandit en conséquence.[NEWLINE][NEWLINE]Zurich est aujourd'hui un carrefour économique incontournable pour la Suisse et pour l'Europe ; de nombreuses banques et institutions financières parmi les plus prestigieuses au monde ont choisi d'y implanter leur siège. La place boursière suisse, qui existe depuis plus de 150 ans, est également basée à Zurich.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_SELASSIE_FACT_1">
      <Text>Hailé Sélassié Ier fut la toute première personne d'origine africaine à paraître en couverture de l'hebdomadaire américain Time Magazine, peu de temps après son couronnement en 1930. Cette même publication le nomma homme de l'année en 1935.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_SELASSIE_FACT_2">
      <Text>Parmi les nombreuses rumeurs qui entourent la mort de Sélassié, l'une des plus récurrentes laisse entendre que ses ossements auraient été découverts enfouis sous des toilettes du palais impérial.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_SELASSIE_HEADING_1">
      <Text>Histoire</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_SELASSIE_HEADING_2">
      <Text>Jeunesse et politique</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_SELASSIE_HEADING_3">
      <Text>D'empereur à exilé</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_SELASSIE_HEADING_4">
      <Text>Retour au pouvoir</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_SELASSIE_HEADING_5">
      <Text>Des décennies de règne</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_SELASSIE_HEADING_6">
      <Text>Détention et mort</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_SELASSIE_HEADING_7">
      <Text>Dieu rastafari</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_SELASSIE_HEADING_8">
      <Text>Ce que l'Histoire en retient</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_SELASSIE_LIVED">
      <Text>1892 - 1975</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_SELASSIE_NAME">
      <Text>Hailé Sélassié</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_SELASSIE_SUBTITLE">
      <Text>Dirigeant d'Éthiopie</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_SELASSIE_TEXT_1">
      <Text>Connu sous les titres "Lion conquérant de la Tribu de Juda", "Seigneur des Seigneurs" et "Élu de Dieu", Hailé Sélassié fut empereur de l'Éthiopie durant près de 40 ans, au cours du XXe siècle. Né Täfäri Mäkonnen en 1892, celui qui devint célèbre sous le nom de Hailé Sélassié voua son existence à défendre les intérêts de l'Éthiopie, guidant sa nation au premier plan de la politique africaine. Bien connu pour avoir réformé les anciennes pratiques féodales de l'Éthiopie dans le but de moderniser son pays, Hailé Sélassié œuvra sans relâche pour le faire briller sur la scène internationale. Il a non seulement laissé son empreinte dans le monde géopolitique, mais s'est avant tout illustré comme le Messie de la religion rastafari, dont les croyants voient en lui le dieu qui guida les rastafariens vers l'Éthiopie, leur terre d'origine.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_SELASSIE_TEXT_2">
      <Text>Fils d'un grand gouverneur, Hailé Sélassié fut éduqué pendant plusieurs années par un groupe de mentors triés sur le volet par son père, parmi lesquels un moine influent nommé Abba Samuel. De plus en plus instruit, Sélassié fut bientôt considéré assez mûr pour gouverner sur de petites provinces, et dès l'âge de 17 ans, il s'établit comme une étoile montante de la politique. En tant que gouverneur, Sélassié se fit connaître pour ses idées en avance sur son époque et chercha à réduire, à travers sa politique, la puissance féodale des nobles afin de céder plus d'autorité au gouvernement central.[NEWLINE][NEWLINE]Nommé régent plénipotentiaire sous l'impératrice Zewditou Ire en 1916, Hailé Sélassié devint par la même occasion successeur au trône. Fort du soutien des conservateurs autant que des progressistes, il fut un régent exemplaire. Cependant, sa popularité auprès des progressistes ne cessa d'augmenter à mesure que l'Éthiopie se développait, au grand désarroi de l'impératrice aux visions traditionnalistes. Tandis que l'impératrice Zewditou Ire tenait le rôle officiel de dirigeante d'Éthiopie, le régent Sélassié avait sous sa propre responsabilité une majeure partie de l'administration gouvernementale. Durant cette période, Sélassié fit entrer l'Éthiopie dans la Société des Nations, en guise de reconnaissance pour ses efforts concernant l'abolition de l'esclavage dans son pays.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_SELASSIE_TEXT_3">
      <Text>Alors que l'influence et la notoriété de Hailé Sélassié ne cessaient d'augmenter, l'impératrice chercha à éliminer cette menace potentielle. En 1928, l'impératrice Zewditou chercha à destituer Sélassié en l'accusant de trahison, mais elle eut des difficultés à trouver du soutien. Elle disposait en effet de peu de moyens pour se faire entendre, alors que Sélassié jouissait d'une grande popularité, en particulier dans les rangs militaires. Au terme de cette confrontation, Zewditou n'eut d'autre choix que de nommer Sélassié roi d'Éthiopie, titre inférieur au sien mais attestant néanmoins de son autorité grandissante au sein de la nation. Moins de deux ans plus tard, l'impératrice décéda dans des circonstances inconnues, cédant ainsi le trône éthiopien à Hailé Sélassié Ier. C'est suite à son couronnement en 1930 qu'apparut pour la première fois le nom d'Hailé Sélassié, signifiant "pouvoir de la Trinité" en araméen, langue parlée en Éthiopie. Peu de temps après être monté sur le trône, Sélassié se concentra sur la création de la première constitution écrite d'Éthiopie, projet qui lui tenait déjà à cœur en tant que régent, comme il le mentionna plus tard dans son autobiographie.[NEWLINE][NEWLINE]En 1935, le régime italien emmené par Benito Mussolini déclara la guerre à l'empire d'Éthiopie et envoya ses forces d'invasion. Ce conflit fut baptisé seconde guerre italo-éthiopienne, la première ayant eu lieu à la fin du XIXe siècle. Après de brefs affrontements entre les deux forces militaires, dont plusieurs batailles menées par Sélassié en personne, l'occupant italien finit par s'imposer et annexa la nation africaine.[NEWLINE][NEWLINE]L'Italie ayant remporté sa campagne contre l'Éthiopie, Hailé Sélassié fut forcé à l'exil. Entretemps, il défendit tout de même la cause éthiopienne devant la Société des Nations. Malgré un discours galvanisant contre le mouvement fasciste en Italie, le plaidoyer de Sélassié ne trouva aucun écho et l'ancien dirigeant dut prendre son mal en patience. Il resta cinq ans en Angleterre, où il continua inlassablement à dénoncer l'occupation italienne, cherchant à rallier le soutien de la communauté internationale afin de reconquérir son pays.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_SELASSIE_TEXT_4">
      <Text>Quand la Deuxième Guerre mondiale éclata en 1939, libérer l'Éthiopie du régime italien fut enfin à l'ordre du jour, lors de la Campagne d'Afrique de l'Est emmenée par la Grande-Bretagne. L'armée de libération, comptant dans ses rangs des unités de l'armée éthiopienne, fut baptisée Force Gédéon. Elle joua un rôle primordial dans la reconquête du sol éthiopien. Les Italiens abdiquèrent en 1942 et furent forcés de reconnaître la souveraineté renouvelée de l'Éthiopie, permettant ainsi à Hailé Sélassié de regagner la capitale d'Addis-Abeba. Ayant trouvé peu de soutien au sein de la Société des Nations, Sélassié devint un grand partisan des Nations Unies, qui disposait de meilleures ressources pour garantir la sécurité internationale. Il réussit à y intégrer l'Éthiopie en tant que l'un des membres fondateurs en 1948.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_SELASSIE_TEXT_5">
      <Text>Au cours des années qui suivirent, Sélassié poursuivit sa quête de modernisation de l'Éthiopie à travers diverses réformes et mit l'accent sur les affaires étrangères afin de gagner en reconnaissance internationale. Dans les années 60, Sélassié dirigea l'Organisation de l'unité africaine, qui posa les bases de l'actuelle Union africaine. Avec l'objectif de créer un mouvement de solidarité entre les États indépendants du continent africain, Sélassié était convaincu que le peuple africain deviendrait plus fort une fois porté par une voix unifiée. Bien que Sélassié vît en cette organisation plus qu'une simple entité idéologique, celle-ci ne possédait ni autorité ni pouvoir véritable sans le soutien d'une force militaire.[NEWLINE][NEWLINE]En parallèle de son travail avec la communauté internationale, Sélassié chercha également à améliorer le bien-être de son peuple. Ses efforts pour ôter la plupart des territoires des mains de la noblesse eurent un succès limité, mais son initiative lança un mouvement qui perdura au-delà de son règne. Il fit en outre passer des réformes pour faciliter l'accès à l'enseignement, tandis que ses nouveaux programmes économiques mirent en place un système d'impôts équitable. Malgré toute la bienveillance de sa politique intérieure, la volonté de Sélassié de renforcer son autorité en modifiant la constitution finit par générer un mouvement dissident de plus en plus influent.[NEWLINE][NEWLINE]À la fin des années 60, l'idéologie marxiste s'enracina en Éthiopie. Tandis que la population souffrait de la famine et de la sécheresse au début des années 70, la notoriété de Sélassié se mit à décliner. Par-dessus le marché, une crise économique frappa le pays, provoquant une terrible inflation. Sélassié s'accrocha au pouvoir jusqu'en 1974, année où il fut renversé et capturé par un groupe militaire marxiste connu sous le nom de Derg.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_SELASSIE_TEXT_6">
      <Text>Assigné à résidence, Hailé Sélassié Ier mourut en 1975 dans des circonstances mystérieuses, des informations contradictoires circulant quant aux causes de sa mort. Bien que les archives militaires officielles stipulent qu'il succomba à la maladie, beaucoup pensent que l'ancien souverain fut assassiné par ses ravisseurs. Ce n'est qu'au bout de 25 ans, en novembre 2000, que Hailé Sélassié eut droit à des funérailles dignes de son statut.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_SELASSIE_TEXT_7">
      <Text>Le mouvement rastafari prit forme à travers les paroles de l'activiste jamaïcain Marcus Garvey, dont les pensées philosophiques posèrent les fondations de cette religion telle qu'on la connaît aujourd'hui. Ses paroles : "Regardez vers l'Afrique, où un roi noir sera couronné, qui mènera le peuple noir à sa délivrance" furent considérées comme une prophétie réalisée par la montée sur le trône de Hailé Sélassié en 1930. Bien que Sélassié fût lui-même chrétien orthodoxe, il ne vint jamais confirmer ou infirmer son statut de Messie rastafarien. Quand il se rendit en Jamaïque en 1966, des dizaines de milliers de croyants rastafariens vinrent à sa rencontre.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_SELASSIE_TEXT_8">
      <Text>Hailé Sélassié Ier laisse derrière lui l'image d'un homme d'État éloquent et d'un dirigeant passionné qui fit face à de nombreuses difficultés durant son règne, mais qui se battit sans relâche pour améliorer le bien-être de son peuple et la stabilité de sa nation. Les opinions de Sélassié concernant la diplomatie et l'entraide mondiale eurent un impact non seulement sur l'avenir de l'Éthiopie, mais aussi sur la communauté internationale.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_SELASSIE_TITLES_1">
      <Text>Empereur d'Éthiopie</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_COMBAT_ENTERTERRITORY_HEADING3_BODY">
      <Text>Entrer sur le territoire d'une autre civilisation (à moins de le faire avec un missionnaire ou un prophète illustre) sans avoir au préalable signé avec elle un traité de libre passage est considéré comme un acte de guerre, c'est pourquoi une infobulle apparaîtra pour vous demander de confirmer ou non votre déplacement. Notez que traverser les frontières d'une cité-état n'étant pas considéré comme un acte de guerre, aucune infobulle n'apparaîtra.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_COMBAT_GREATGENERALS_HEADING2_BODY">
      <Text>Un général illustre est un personnage illustre qui excelle dans l'art de la guerre. Il octroie des bonus de combat offensifs et défensifs à toute unité terrestre alliée dans un rayon de deux cases. Le général illustre est une unité non combattante. De ce fait, il peut être associé à une unité militaire chargée de sa protection. Si une unité ennemie pénètre sur la même case qu'un général illustre, ce dernier est détruit. [NEWLINE][NEWLINE]Le général illustre accorde un bonus de combat de 15% à toutes les unités situées sur sa case, ainsi qu'à toutes les unités terrestres alliées dans un rayon de 2 cases. [NEWLINE][NEWLINE]Les généraux illustres peuvent apparaître après que vos unités ont combattu ou à l'acquisition de la doctrine Code du guerrier. Pour plus d'informations, veuillez consulter la section consacrée aux personnages illustres.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_COMBAT_MULTIPLECOMBAT_HEADING3_BODY">
      <Text>Les unités reçoivent un bonus d'attaque de "contournement" de 10% pour chaque unité adjacente à l'unité ciblée. Certaines promotions et doctrines octroient des bonus supplémentaires aux unités attaquantes, en plus du bonus de contournement. L'efficacité de ces bonus peut être considérable lorsque suffisamment d'unités sont impliquées dans l'assaut. En règle générale, plus vous mobilisez d'unités contre votre cible, plus vous avez de chances de l'emporter !</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_COMBAT_NAVAL_HEADING2_BODY">
      <Text>Comme c'est le cas pour les unités terrestres, les unités navales peuvent être militaires, non combattantes, d'attaque à distance ou de combat rapproché. Les bateaux-ateliers sont détruits lorsqu'ils sont capturés par des barbares, une autre civilisation ou une cité-état, et les unités terrestres embarquées sont faibles, bien qu'elles puissent supporter une ou deux attaques. [NEWLINE][NEWLINE]Toutes les unités navales militaires d'attaque à distance peuvent attaquer d'autres unités navales, ainsi que les unités terrestres situées à la fois dans leur champ de vision et à portée. [NEWLINE][NEWLINE]Les unités navales militaires de combat rapproché peuvent attaquer directement d'autres unités navales, ainsi que les villes côtières. Notez cependant que certaines unités de fin de partie (à savoir le porte-avions, le croiseur lance-missiles et les sous-marins) ont un fonctionnement particulier. Pour plus de détails sur ces unités, cliquez sur l'onglet "Unités" de la Civilopédia.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_COMBAT_SPECIALCITYCAPTURE_HEADING4_BODY">
      <Text>Les unités d'attaque à distance, qu'elles soient navales, terrestres ou des missiles, ne peuvent pas s'emparer des villes. Cependant, elles peuvent en diminuer considérablement les défenses, préparant ainsi le terrain pour les unités de combat rapproché.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_DIPLOMACY_RESEARCHAGREE_HEADING3_BODY">
      <Text>Une fois que vous avez découvert l'éduction, vous pouvez signer un accord de recherche avec une autre civilisation, à condition que vous possédiez toutes deux une ambassade et que vous ayez signé une Déclaration d'Amitié. Cet accord coûte de l'or aux deux parties, et si vous ne disposez pas de la somme demandée, vous ne pourrez pas le signer. [NEWLINE][NEWLINE]L'accord de recherche dure 30 tours, dans une partie en vitesse standard. Passé ce délai, vous recevrez des points de recherche en fonction de la quantité totale de recherche que vous et votre partenaire avez produite au cours de cet accord. Vous ne pouvez toutefois pas obtenir plus de points de recherche de la part de votre partenaire que ce que vous avez vous-même produit.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_ERA_FUTURE">
      <Text>Ère de l'info.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_ERA_FUTURE_STRATEGY">
      <Text>L'Ère de l'information</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_RELIGION_CHRISTIANITY_PEDIA">
      <Text>Le catholicisme romain désigne la théologie et la doctrine de l'Église catholique sous les auspices du Saint-Siège et de la papauté basée à Rome. Selon les érudits ecclésiastiques, le catholicisme se distingue des autres branches du christianisme par son attachement aux traditions de l'église, aux sacrements et à ses prêtres qui interprètent la Bible. [NEWLINE] [NEWLINE]La plus ancienne mention de l'Église catholique remonte à Ignace d'Antioche, vers l'an 107. La première église était dirigée par les trois patriarches de Rome, d'Alexandrie et d'Antioche, auxquels s'ajoutèrent ensuite ceux de Constantinople et de Jérusalem. Le patriarche de Rome jouissait d'une plus grande autorité due aux liens de la cité avec saint Pierre. Pendant 1 000 ans, le catholicisme romain a dominé l'Europe, jusqu'au Grand Schisme d'Orient en 1054, qui vit l'avènement de l'orthodoxie d'Orient. Cinq siècles plus tard, le christianisme connut un autre schisme majeur lors de la Réforme protestante, de nombreux fidèles en Europe rejetant les enseignements et les pratiques du catholicisme pour leur préférer une expression plus personnelle de la foi. [NEWLINE] [NEWLINE]De nos jours, l'Église catholique considère que les fidèles n'étant pas en communion avec le Vatican sont des "non-catholiques", mais accepte une interprétation différente de la Bible. Le catholicisme romain reste la plus grande église chrétienne, avec plus d'un milliard de fidèles dans le monde entier.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PEDIA_A_OR_B">
      <Text>{@1_a} ou {@2_b}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PEDIA_BELIEFS_CATEGORY_1">
      <Text>Religions</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PEDIA_BELIEFS_CATEGORY_2">
      <Text>Croyances de panthéon</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PEDIA_BELIEFS_CATEGORY_3">
      <Text>Croyances du fondateur</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PEDIA_BELIEFS_CATEGORY_4">
      <Text>Croyances d'adeptes</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PEDIA_BELIEFS_CATEGORY_5">
      <Text>Croyances de développement</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PEDIA_BELIEFS_HOMEPAGE_BLURB">
      <Text>"La foi est nécessaire à l'homme. Celui qui ne croit en rien doit être bien malheureux." [NEWLINE] - Victor Hugo</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PEDIA_BELIEFS_HOMEPAGE_LABEL1">
      <Text>Religion</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PEDIA_BELIEFS_HOMEPAGE_TEXT1">
      <Text>La religion, telle qu'incarnée dans les grandes fois du monde, est l'un des plus importants facteurs de développement culturel et historique de l'homme. La religion est la base même des oeuvres d'art, des merveilles et de l'unité, mais est aussi parfois la source de guerres et d'intolérance. Dans Civilization V, la religion apporte à votre peuple des avantages, sous forme de "croyances" qui aident à distinguer votre civilisation des autres. [NEWLINE][NEWLINE]Depuis le simple choix d'un dogme pour votre "panthéon", au "développement" d'une religion complexe, vous devrez faire des choix judicieux pour la foi de votre civilisation si vous voulez la voir s'épanouir. Obtenus par le biais de points de "foi", les prophètes illustres, les missionnaires, les inquisiteurs, les lieux saints et les bâtiments religieux de vos villes auront un impact décisif sur vos chances de victoire.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PEDIA_BELIEFS_PAGE_LABEL">
      <Text>Page d'accueil - Religion</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PEDIA_CATEGORY_15_LABEL">
      <Text>Religion</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PEDIA_DEFENSE_HITPOINTS">
      <Text>+{1_DefenseHP} PV</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PEDIA_PROMOTION_ANTI_AIR">
      <Text>Bonus contre les aéronefs/hélicoptères (150)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PEDIA_PROMOTION_ANTI_FIGHTER">
      <Text>Bonus contre les avions de chasse (33)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PEDIA_PROMOTION_ANTI_HELICOPTER">
      <Text>Bonus contre les hélicoptères (150)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PEDIA_PROMOTION_ANTI_SUBMARINE_I">
      <Text>Bonus contre les sous-marins (33)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PEDIA_PROMOTION_ANTI_TANK">
      <Text>Bonus contre les chars (100)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PEDIA_PROMOTION_CITY_ASSUALT">
      <Text>Bonus contre les villes (300)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PEDIA_PROMOTION_CITY_PENALTY">
      <Text>Pénalité lors d'attaques de villes (33)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PEDIA_PROMOTION_CITY_SIEGE">
      <Text>Bonus contre les villes (200)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PEDIA_PROMOTION_DEFENSE_PENALTY">
      <Text>Pénalité en défense (33)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PEDIA_PROMOTION_HEAL_IF_DESTROY_ENEMY">
      <Text>Unité ennemie tuée : +50 PV</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PEDIA_PROMOTION_JAGUAR">
      <Text>Bonus de combat en forêt/jungle (33)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PEDIA_PROMOTION_MOHAWK">
      <Text>Bonus de combat en forêt/jungle (33)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PEDIA_PROMOTION_MOUNTED_PENALTY">
      <Text>Pénalité contre unités montées (33)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PEDIA_PROMOTION_PARTIAL_HEAL_IF_DESTROY_ENEMY">
      <Text>Unité ennemie tuée : +25 PV</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PEDIA_RELIGIOUS">
      <Text>Religion</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POP_CSTATE_GIFT_GOLD">
      <Text>Faire un don</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_RELIGION_BUDDHISM_PEDIA">
      <Text>Aujourd'hui pratiqué par plus de 350 millions de personnes dans le monde, le bouddhisme s'inspire des enseignements du vénéré chef spirituel Siddhartha Gautama, aussi appelé le "Bouddha suprême" ("l'Éveillé"). En tant que figure centrale du bouddhisme, le Bouddha n'était pas considéré comme un dieu et ne prétendait pas être en lien direct avec ce dernier. Le Bouddha montrait à ses adeptes un chemin vers la lumière, basé sur sa propre expérience de la vie, ce qui distingue le bouddhisme de la plupart des autres religions principales dans le monde. [NEWLINE][NEWLINE]Les dogmes principaux du bouddhisme, les quatre nobles vérités et le noble chemin octuple, expliquent comment atteindre le nirvana, la paix face à une souffrance sans fin. Dans leur forme la plus simple, les quatre nobles vérités nous expliquent que la vie est une souffrance, une souffrance née de notre attachement aux désirs, qui prend fin si cet attachement disparaît, et que l'homme peut se libérer de la souffrance en suivant le noble chemin octuple. Comme son nom l'indique, le chemin octuple a huit facettes, décrivant chacune la pratique nécessaire à la compréhension absolue des quatre nobles vérités. [NEWLINE][NEWLINE]De nos jours, il existe trois grandes écoles bouddhistes. Les plus importantes, le theravada et le mahayana, qu'on appelle des sutra, avancent que la principale façon d'atteindre la lumière est d'étudier avec attention les enseignements du Bouddha. La troisième, le vajrayana, est une forme tantrique de bouddhisme : ses adeptes pensent pouvoir atteindre plus vite la lumière en pratiquant le yoga, des mantras et d'autres rituels.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_RELIGION_CHRISTIANITY_PEDIA">
      <Text>Religion la plus importante au monde, le christianisme est aujourd'hui pratiqué par plus de deux milliards de personnes sur la planète. Bien qu'il soit principalement répandu en Europe et en Amérique du nord et du sud, le christianisme compte des adeptes presque partout dans le monde. Son système de croyance est basé sur les enseignements de Jésus-Christ, né vers -6 av. J.-C. et mort aux alentours de l'an 30. [NEWLINE][NEWLINE]Pour les disciples du christianisme, Jésus était le fils de Dieu, envoyé sur terre pour montrer à l'homme le chemin du salut. L'accouchement de la Vierge Marie et la naissance de Jésus à Bethléem sont racontés dans le Nouveau Testament de la bible, où l'on trouve également des détails sur sa jeunesse, tandis qu'il vivait et enseignait dans ce qui allait devenir Israël et la Palestine. Alors qu'il faisait connaître la parole de Dieu, on raconte que Jésus aurait accompli des miracles en expliquant à ses disciples comment se purifier de leurs péchés ; ainsi, il aurait rendu la vue à des aveugles, guéri des malades et transformé l'eau en vin. Sa trahison par Judas et sa crucifixion aux mains des Romains ne firent qu'amplifier sa renommée, et ses disciples racontèrent l'avoir vu apparaître devant eux trois jours après sa mort avant de monter au ciel. [NEWLINE][NEWLINE]Les plus importantes écoles du christianisme sont l'église catholique romaine, l'église orthodoxe et le protestantisme. Bien que ces dénominations diffèrent dans leur interprétation de la bible et des enseignements de Jésus, elles sont liées par une même croyance en la doctrine chrétienne.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_RELIGION_CONFUCIANISM_PEDIA">
      <Text>Le confucianisme est une religion basée sur les enseignements du philosophe chinois Confucius, né en 551 av. J.-C. D'abord présentée comme une philosophie sociale et éthique, le confucianisme s'est développé pour être aujourd'hui pratiqué par plusieurs millions de personnes, principalement en Asie orientale. Au cours de sa vie, Confucius a cherché à inculquer une forte croyance en l'éthique personnelle, en la responsabilité sociale et la fidélité familiale ; en effet, selon lui, chaque personne a un rôle à jouer dans la société. En tant que philosophie humaniste, le confucianisme met en avant la capacité de chacun à apprendre, grandir et s'améliorer par le biais d'un comportement moral et de la considération des autres. [NEWLINE][NEWLINE]Suite à la mort de Confucius, aux alentours de 479 av. J.-C., ses enseignements se sont largement répandus pendant près de 200 ans, jusqu'à ce que la dynastie Qin se mette en tête d'éradiquer cette philosophie. Les empereurs de cette dynastie considéraient le confucianisme comme une menace directe à leur autorité, c'est pourquoi ils firent brûler la plupart des livres traitant de ce sujet, et notamment de nombreux écrits originaux de Confucius. Des temples furent également détruits dans tout le pays, laissant de petits sanctuaires aux adeptes du confucianisme. Malgré ces tentatives d'éradication du système de croyance, un fonds caché de manuscrits fut découvert dans les murs de la maison d'un érudit, et la religion trouva un souffle nouveau après la chute de la dynastie Qin, en 206 av. J.-C. [NEWLINE][NEWLINE]Aujourd'hui, les oeuvres de Confucius sont étudiées par les érudits du monde entier. Bien qu'ils envisagent plus le confucianisme comme une philosophie qu'une religion traditionnelle, la distinction entre ces deux interprétations reste floue.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_RELIGION_HINDUISM_PEDIA">
      <Text>Largement considérée comme la plus ancienne religion encore pratiquée à ce jour, l'hindouisme est basé sur une série de manuscrits anciens, appelés le Véda. Cette collection de textes en sanskrit, regroupant quatre textes sacrés principaux, aurait été écrite voilà plus de 3500 ans. Avec aujourd'hui plus d'un milliard d'adeptes dans le monde (essentiellement en Inde), l'hindouisme compte également bien plus de disciples que la plupart des autres grandes religions. [NEWLINE][NEWLINE]Bien qu'on ne puisse pas attribuer à l'hindouisme un seul fondateur, la religion s'est développée autour des écrits de la Véda, qui mettent en avant une force unique et fédératrice régissant tous les aspects de notre existence. Même si on dénote plusieurs dieux bien connus dans l'hindouisme, comme Shiva, Vishnou ou Brahma, ces déités ne représentent qu'une infime partie d'un dieu supérieur. Le Dharma ("réalité ultime") est la puissance ou la loi universelle qui lie entre elles toutes les choses qui existent. Assujettis à des cycles infinis de mort et de renaissance, les Hindous pensent que le seul remède contre la réincarnation sans fin est la méditation et la réalisation que Dieu est dans toutes les choses. Les Hindous croient également au karma : nos actions, qu'elles soient bonnes ou mauvaises, ont toutes une relation de causalité avec la progression de notre vie. [NEWLINE][NEWLINE]Bien que plusieurs groupes soient en compétition au sein de l'hindouisme et que les différentes écoles aient chacune leur interprétation des manuscrits anciens, il n'est nullement question de rivalité et tous partagent librement leurs idées et opinions.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_RELIGION_ISLAM_PEDIA">
      <Text>Deuxième religion la plus importante au monde, l'islam est basé sur la croyance qu'il n'existe qu'un seul véritable dieu, Allah, qui a fait savoir sa volonté au peuple de la Terre par le biais de quelques prophètes. Le plus grand de ces prophètes, Mahomet, a transcrit les paroles de Dieu dans le livre saint des musulmans, le Coran. [NEWLINE][NEWLINE]Né à La Mecque (aujourd'hui en Arabie saoudite) en 570, Mahomet fut d'abord marchand, puis travailla comme berger. C'est à 40 ans qu'il vécut ses premières visions de Dieu et qu'il nota les paroles de ce dernier dans le Coran. Mahomet se mit alors à prêcher la parole divine et à enseigner à ses disciples que pour obtenir le salut, ils devaient se dévouer à Dieu corps et âme par la prière quotidienne et le respect sans faille des lois divines. Les cinq piliers de l'islam, cadre nécessaire à l'obtention du salut, expliquent dans leur forme la plus simple qu'il n'existe pas d'autre dieu que Dieu lui-même et que Mahomet est son prophète, qu'il est nécessaire de prier Dieu cinq fois par jour aux horaires établis, qu'il faut donner aux miséreux pour leur venir en aide, qu'il faut jeûner entre le lever et le coucher du soleil pendant le mois de ramadan et qu'il faut se rendre en pèlerinage à La Mecque, au moins une fois dans sa vie, au cours du mois saint du dhou al hijja. [NEWLINE][NEWLINE]Comme nombre de religions à leur fondation, Mahomet et ses disciples rencontrèrent une forte résistance de la part des autres croyances. Pourtant, le message de Mahomet se propagea à travers tout le Moyen-Orient suite à sa mort en 632. Depuis cette époque, l'islam s'est scindé en plusieurs branches concurrentes, les plus importantes étant le sunnisme et le chiisme. Bien que liés par leurs croyances globales, ces groupes sont en désaccord lorsqu'il s'agit de savoir qui doit prendre la tête des disciples de l'islam depuis la mort de Mahomet.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_RELIGION_JUDAISM_PEDIA">
      <Text>Le judaïsme est la religion des juifs, qui étaient à l'origine un peuple tribal du Moyen-Orient, dans la région de Jérusalem. Il s'agit de l'une des plus anciennes religions encore pratiquées aujourd'hui. On pense que le judaïsme est apparu voilà près de 3500 ans, ce qui en fait l'une des premières religions monothéistes. Malgré des différences inhérentes, de nombreux aspects du judaïsme ont des liens étroits avec le christianisme et l'islam, puisqu'ils sont tous trois considérés comme des religions "abrahamiques" (qui descendent d'Abraham). [NEWLINE][NEWLINE]Au coeur du judaïsme, on trouve la Torah, le nom donné par les juifs aux cinq premiers livres de la bible. Transmise à Moïse, d'après la légende, sur le mont Sinaï, la Torah explique par quels moyens les juifs peuvent vivre selon la volonté de Dieu. Bien que les doctrines centrales au judaïsme aient été discutées par les érudits pendant des siècles, les juifs se considèrent comme le peuple élu, choisi par Dieu pour être son allié, et pensent que Dieu enverra un messie pour conduire le peuple élu en Israël. [NEWLINE][NEWLINE]Bien que les juifs aient été persécutés tout au long de l'histoire et se soient dispersés partout dans le monde, le judaïsme est toujours là, et la foi en Dieu inébranlable des juifs a su rester intacte malgré les atrocités dont ils ont pu être victimes.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_RELIGION_PANTHEON_PEDIA">
      <Text>Placeholder</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_RELIGION_SHINTO_PEDIA">
      <Text>Dépourvu de personnage fondateur et de doctrine centrale, le shintoïsme est une croyance spirituelle japonaise basée sur la connexion d'un individu au monde, et au Japon lui-même. L'une des caractéristiques principales du shintoïsme est le culte des esprits, appelés les kamis, et dont l'existence est reconnue en rendant visite à des autels. Bien que les kamis ne soient pas considérés comme des dieux, ce sont des esprits ou des entités possédant des liens étroits avec les humains, et ils peuvent avoir un impact positif sur leur vie. Attention cependant, le shintoïsme n'est pas centré sur la croyance des kamis, mais sur le rituel de dévotion qui l'accompagne. En rendant hommage aux kamis à un autel, vous leur montrez votre intérêt, et les kamis pourront en retour avoir un effet bénéfique sur votre existence. Bien que le shintoïsme fasse partie intrinsèque du Japon depuis des siècles, avec aujourd'hui plus de 100 millions d'adeptes dans le pays, il ne s'agit pas d'une religion dans le sens traditionnel du terme, mais d'une foi enracinée dans la culture japonaise.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_RELIGION_SIKHISM_PEDIA">
      <Text>Fondé au XVe siècle par le gurû Nanak Dev, le sikhisme s'est développé grâce aux efforts successifs de plusieurs gurûs ayant adopté les vertus de la paix, de l'égalité et de l'altruisme. Le sikhisme compte aujourd'hui plus de 20 millions de disciples, principalement dans le Pendjab, une région d'Inde. Les sikhs croient en un dieu unique, sans forme physique, avec lequel chaque sikh a la capacité de communiquer et aux yeux duquel ils sont tous égaux. [NEWLINE][NEWLINE]Les sikhs sont connus pour leur générosité, puisque l'un des principaux piliers de leur foi est l'idée que tous les Hommes naissent égaux, quels que soient leurs croyance, couleur ou sexe. Se distinguant ainsi des autres grandes religions, le sikhisme affirme que les actes généreux au service des autres sont plus importants que toute forme de rituel. Les sikhs ont aussi le devoir de combattre les injustices et de soutenir les opprimés, car la paix et la vérité doivent prévaloir. Pour les sikhs, le salut ne s'obtient que par la pratique disciplinée de la méditation, le respect personnel et la focalisation sur Dieu. [NEWLINE][NEWLINE]Un certain nombre de restrictions sont imposées aux disciples du sikhisme, notamment l'interdiction de se couper les cheveux, de consommer des substances toxiques, et surtout, de se livrer à toute forme de rituel, de superstition ou de pèlerinage.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_RELIGION_TAOISM_PEDIA">
      <Text>Le taoïsme est une religion unique, basée sur les anciennes croyances et philosophies des royaumes chinois du IIe siècle. Bien qu'on ne puisse l'attribuer à un seul fondateur, le taoïsme s'est développé autour de la pensée du philosophe Lao Tseu et de son "Tao Tö King", rédigé au IVe siècle av. J.-C. Zhang Daoling, premier "Maître céleste", fonda la première école de Tao, bâtie autour des écrits de Lao Tseu. [NEWLINE][NEWLINE]Gagnant rapidement des disciples par le prêche des philosophies de Lao Tseu, Zhang Daoling propagea la doctrine de Tao. L'un des aspects les plus connus de la religion, le yin et le yang, représente le monde rempli de forces complémentaires harmonieuses et équilibrées, telles que l'ombre et la lumière. Les adeptes du taoïsme sont encouragés à faire preuve d'humilité, de gentillesse et de compassion dans leur vie quotidienne pour maintenir cet équilibre. [NEWLINE][NEWLINE]Tout au long de son histoire, de nombreux groupes se sont détachés de l'école originale du taoïsme, à mesure que des éléments de la tradition chinoise se mêlèrent à la philosophie. La magie, l'alchimie et d'autres forces mystiques ont toutes été incluses sous une forme ou une autre de la pensée taoïste depuis son émergence. Bien que le nombre de disciples du taoïsme soit impossible à déterminer avec précision, on pense qu'il s'élève aujourd'hui à plusieurs millions en Chine et dans les régions avoisinantes.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_RELIGION_TENGRIISM_PEDIA">
      <Text>La religion ancienne du tengrisme est essentiellement liée aux peuples tribaux de l'Asie centrale, notamment les Huns et les Mongols. Principalement basé sur la croyance en Tengri, le dieu du ciel, et en Eje, la Terre Mère, la pratique du tengrisme était libre, sans prêtres ni ecclésiastiques, ni tentatives de conversion. Décidés à maintenir l'harmonie avec leur environnement, les disciples de Tengri considéraient les ressources de la Terre comme sacrées, et particulièrement l'eau, une denrée rare dans les steppes d'Asie centrale où cette religion était essentiellement pratiquée. Bien qu'il est probable que le tengrisme soit toujours d'actualité dans certaines régions de l'Asie, on ne connaît pas à ce jour le nombre d'adeptes.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_RELIGION_ZOROASTRIANISM_PEDIA">
      <Text>Le zoroastrisme, une religion ancienne basée sur les enseignements du prophète Zoroastre, aurait été fondé voilà 3500 ans dans les environs de l'Iran actuel. Si le zoroastrisme fut un temps l'une des plus grandes religions au monde, elle n'est plus aujourd'hui pratiquée que par quelques 200 000 adeptes, principalement en Inde, au Pakistan et en Iran. Le zoroastrisme est considéré par certains comme la plus ancienne religion monothéiste au monde, bien que les spécialistes ne soient pas tous d'accord à ce sujet. Les croyances zoroastriennes sont centrées autour du dieu créateur Ahura Mazdâ, le noyau de la tradition et du culte de la religion. Selon la légende, Ahura Mazdâ aurait transmis sa sagesse à Zoroastre, qui ensuite propagea ses enseignements dans toute la région. Les textes sacrés du zoroastrisme, appelés l'Avesta, contiennent des hymnes qui auraient été écrits par Zoroastre en personne. [NEWLINE][NEWLINE]Comme de nombreuses religions, le zoroastrisme explique comment vivre en harmonie avec le monde, ici par le biais de pensées positives et de bonnes actions. On pense souvent, à tort, que les zoroastriens vénèrent le feu, notamment à cause de l'omniprésence du feu en tant que symbole dans les rituels de cette religion. Dans le zoroastrisme, le feu représente la lumière d'Ahura Mazdâ, et les croyants prient toujours en direction de la lumière, mais ne vouent pas de culte particulier au feu en lui-même.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_RESOURCE_JEWELRY_HELP">
      <Text>La joaillerie n'est disponible que dans les cités-états mercantiles.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_RESOURCE_PORCELAIN_HELP">
      <Text>La porcelaine n'est disponible que dans les cités-états mercantiles.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SOCIALPOLICY_FREEDOM_HEADING3_BODY">
      <Text>L'idéologie de l'égalité confère un bonus de culture et de tourisme, tout en améliorant, notamment, la production des spécialistes. L'égalité est disponible à l'ère moderne ou après avoir bâti trois usines, et ne peut être active en même temps que l'autocratie ou l'ordre.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SPECIALISTSANDGP_GENERATING_HEADING3_BODY">
      <Text>
        Les artistes, ingénieurs, marchands et savants illustres apparaissent dans les villes qui possèdent des spécialistes et des merveilles générant des "points de personnages illustres" (PPI). Une ville peut : ne générer aucun PPI, ne générer que des PPI d'un seul type, ou générer différents types de PPI. Chaque type de PPI est décompté séparément (par exemple, si Kyoto génère 1 PPI (artiste) et 2 PPI (ingénieur), après 3 tours de jeu, la ville aurait accumulé 3 PPI (artiste) et 6 PPI (ingénieur), sachant que ces deux types de points ne se cumuleront jamais).[NEWLINE][NEWLINE]Lorsqu'une ville dispose de suffisamment de PPI d'un même type, elle les utilise pour faire apparaître un personnage illustre de ce type. Une fois ce dernier généré, le nombre de PPI nécessaires à l'obtention d'un nouveau personnage illustre augmente dans toutes les villes du joueur.[NEWLINE][NEWLINE]Imaginons qu'un joueur doive accumuler 10 PPI pour obtenir un personnage illustre. Si nous reprenons l'exemple précédant, en 5 tours, Kyoto aura suffisamment de PPI (ingénieur) pour générer un ingénieur illustre. Suite à la création de ce dernier, Kyoto se retrouvera avec 0 PPI (ingénieur) et 5 PPI (artiste), et le montant de PPI nécessaires à l'obtention d'un nouveau personnage illustre passera à, disons, 15. Après 8 tours, Kyoto aura accumulé 13 PPI (artiste) et 16 PPI (ingénieur), et génèrera un nouvel ingénieur illustre.[NEWLINE][NEWLINE]Notez que le jardin accélère la génération de personnages illustres, et que la doctrine du code du guerrier fait immédiatement apparaître un général illustre. [NEWLINE][NEWLINE]En progressant au cours de l'ère industrielle, vous pourrez dépenser la foi non utilisée pour acheter des personnages illustres, en fonction des catégories de doctrines que vous avez débloquées.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SPECIALISTSANDGP_GREATPEOPLE_HEADING2_BODY">
      <Text>Vous rencontrerez 9 types de personnages illustres : les artistes illustres, les musiciens illustres, les écrivains illustres, les ingénieurs illustres, les marchands illustres, les savants illustres, les généraux illustres, les amiraux illustres et les prophètes illustres. Si les six premiers fonctionnent sensiblement de la même manière, étant tous dotés de compétences en lien avec leur domaine de connaissances, les généraux illustres, les amiraux illustres et les prophètes illustres sont générés différemment et n'ont pas le même genre d'effet sur la partie. Les généraux illustres et les amiraux illustres offrent des bonus relatifs au combat terrestre et naval, tandis que les prophètes illustres vous permettent de fonder une religion.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_ADVANCED_BALLISTICS_HELP">
      <Text>Permet la construction de [COLOR_POSITIVE_TEXT]missiles nucléaires[ENDCOLOR], des armes redoutables nécessitant de [ICON_RES_URANIUM] l'uranium et capables de détruire des unités et des villes. Permet aussi la construction de [COLOR_POSITIVE_TEXT]missiles guidés[ENDCOLOR] à utilisation unique, peu coûteux et capables de détruire des unités, et de [COLOR_POSITIVE_TEXT]fusées[ENDCOLOR], pièces du vaisseau spatial requises pour une [COLOR_POSITIVE_TEXT]victoire scientifique[ENDCOLOR].</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_ARCHITECTURE_DESC">
      <Text>L'architecture est à la fois un art et une science. Regroupant l'intégralité d'un processus, depuis la planification initiale et la conception d'une structure, jusqu'à sa construction, l'architecture a toujours été un élément essentiel du bâtiment, même à l'antiquité. L'une des premières analyses connues de l'architecture et ses principes, "De architectura", fut rédigée par l'architecte romain Vitruve au Ier siècle av. J.-C.. Cette oeuvre en dix volumes énumère tous les détails les plus complexes des méthodes de construction romaine et est considérée aujourd'hui comme un développement crucial dans l'évolution du processus de conception architecturale.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_ARCHITECTURE_HELP">
      <Text>Permet la construction de plusieurs merveilles pouvant améliorer la [ICON_CULTURE] culture, la [ICON_RESEARCH] science et le [ICON_HAPPINESS_1] bonheur.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_ARCHITECTURE_QUOTE">
      <Text>[NEWLINE][TAB][TAB]"L'architecture commence là où l'ingénierie prend fin." [NEWLINE] - Walter Gropius[NEWLINE][TAB]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_ASTRONOMY_HELP">
      <Text>Permet la construction de la [COLOR_POSITIVE_TEXT]caravelle[ENDCOLOR], première unité navale pouvant explorer les océans, et de l'[COLOR_POSITIVE_TEXT]observatoire[ENDCOLOR], qui améliore nettement la production de [ICON_RESEARCH] science. Permet aussi aux unités embarquées de traverser les cases d'océan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_BALLISTICS_HELP">
      <Text>Permet la construction de [COLOR_POSITIVE_TEXT]canons antiaériens[ENDCOLOR], très utiles pour repousser l'aviation ennemie, et de la [COLOR_POSITIVE_TEXT]mitrailleuse[ENDCOLOR], une puissante unité d'attaque à distance d'une portée de 1 case.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_BALLISTICS_QUOTE">
      <Text>[NEWLINE][TAB][TAB]"Les hommes, comme les balles, vont plus loin s'ils sont lisses." [NEWLINE] - Jean Paul[NEWLINE][TAB]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_BANKING_HELP">
      <Text>Permet la construction de la [COLOR_POSITIVE_TEXT]banque[ENDCOLOR], qui améliore la production [ICON_GOLD] d'or de la ville, et de la [COLOR_POSITIVE_TEXT]gendarmerie[ENDCOLOR], qui ralentit les espions venus voler vos technologies.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_CHIVALRY_HELP">
      <Text>Permet la formation de [COLOR_POSITIVE_TEXT]chevaliers[ENDCOLOR], des unités montées puissantes et rapides. Permet aussi la construction du [COLOR_POSITIVE_TEXT]château[ENDCOLOR], qui améliore la [ICON_STRENGTH] défense de la ville. Permet également la signature de pactes de défense.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_COMBINED_ARMS_DESC">
      <Text>L'armée combinée est une doctrine militaire ayant vu le jour voilà plus d'un millénaire. Elle vise à regrouper différents types d'unités complémentaires de façon à améliorer l'efficacité générale d'une armée. À l'antiquité, l'armée combinée était utilisée par la plupart des grandes puissances, particulièrement les Grecs et les Romains, qui organisaient avec soin l'infanterie lourde et légère, la cavalerie et les armes à distance pour créer des formations unies équilibrant les forces et les faiblesses de chacun. De nos jours, l'avènement des armes aériennes a conduit à des variations encore plus complexes autour du concept traditionnel d'armée combinée. Les drones, les missiles guidés par satellite et les bombardiers stratosphériques ne sont que quelques exemples de l'arsenal toujours plus large offert aux commandants militaires modernes.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_COMBINED_ARMS_HELP">
      <Text>Permet la construction de [COLOR_POSITIVE_TEXT]chars[ENDCOLOR], des unités blindées rapides et redoutables, et de [COLOR_POSITIVE_TEXT]canons antichars[ENDCOLOR], armes spécialisées dans la destruction des chars ennemis.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_COMBINED_ARMS_QUOTE">
      <Text>[NEWLINE][TAB][TAB]"Les racines du mal ne sont pas dans la construction de nouvelles armes plus redoutables. Elles sont dans l'esprit de conquête." [NEWLINE] - Ludwig von Mises[NEWLINE][TAB]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_COMBUSTION_HELP">
      <Text>Permet la construction de [COLOR_POSITIVE_TEXT]véhicules terrestres[ENDCOLOR], des unités blindées très puissantes pouvant se déplacer après avoir attaqué. Permet aussi la construction de [COLOR_POSITIVE_TEXT]destroyers[ENDCOLOR], navires rapides conçu pour traquer les sous-marins ennemis.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_COMPUTERS_HELP">
      <Text>Permet la construction d'[COLOR_POSITIVE_TEXT]hélicoptères de combat[ENDCOLOR], unités spécialisées dans la destruction des chars ennemis.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_CONSTRUCTION_HELP">
      <Text>Permet la formation d'[COLOR_POSITIVE_TEXT]archers composites[ENDCOLOR], puissantes unités à distance, et du [COLOR_POSITIVE_TEXT]colisée[ENDCOLOR], qui améliore le [ICON_HAPPINESS_1] bonheur de l'empire, contribuant ainsi à la croissance de la ville et aux chances d'avènement d'un [ICON_GOLDEN_AGE] âge d'or. Permet aussi aux ouvriers de construire des [COLOR_POSITIVE_TEXT]scieries[ENDCOLOR] sur les cases de forêt, ce qui améliore leur [ICON_PRODUCTION] production.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_CURRENCY_HELP">
      <Text>Permet la construction de plusieurs bâtiments améliorant la production [ICON_GOLD] d'or, comme l'[COLOR_POSITIVE_TEXT]hôtel de la monnaie[ENDCOLOR] et le [COLOR_POSITIVE_TEXT]marché[ENDCOLOR].</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_DRAMA_DESC">
      <Text>Le drame et la poésie sont deux formes d'expression artistique, respectivement par la performance visuelle et par l'écriture. On associe le plus souvent le drame aux représentations théâtrales (pièces, comédies musicales et opéras), bien qu'à notre époque, ces formes traditionnelles aient été supplantées par la télévision et le cinéma. La poésie utilise la langue écrite pour exprimer à la fois un sens littéral et un message caché destiné à faire réfléchir le lecteur.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_DRAMA_HELP">
      <Text>Permet la construction de l'[COLOR_POSITIVE_TEXT]amphithéâtre[ENDCOLOR], qui améliore la production de [ICON_CULTURE] culture.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_DRAMA_QUOTE">
      <Text>[NEWLINE][TAB][TAB]"Le drame n'est rien de plus que la vie sans le quotidien." [NEWLINE] - Alfred Hitchcock[NEWLINE][TAB]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_ECOLOGY_HELP">
      <Text>Permet la construction de la [COLOR_POSITIVE_TEXT]centrale solaire[ENDCOLOR], qui ne peut être construite que dans les villes situées sur ou à côté d'une case de désert et améliore leur [ICON_PRODUCTION] production. Permet aussi la construction du [COLOR_POSITIVE_TEXT]centre de recyclage[ENDCOLOR], qui fournit un bonus [ICON_RES_ALUMINUM] d'aluminium.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_EDUCATION_HELP">
      <Text>Permet la construction de l'[COLOR_POSITIVE_TEXT]université[ENDCOLOR], qui améliore la production de [ICON_RESEARCH] science. Permet également certaines activités liées à la [ICON_RESEARCH] science, comme la signature d'[COLOR_POSITIVE_TEXT]accords de recherche[ENDCOLOR] avec d'autres civilisations.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_ELECTRICITY_HELP">
      <Text>Fait apparaître [ICON_RES_ALUMINUM] l'aluminium, une ressource requise pour de nombreuses unités de fin de partie. Permet aussi de construire la [COLOR_POSITIVE_TEXT]bourse[ENDCOLOR], qui améliore la production [ICON_GOLD] d'or, de la [COLOR_POSITIVE_TEXT]centrale hydroélectrique[ENDCOLOR], qui augmente la [ICON_PRODUCTION] production des cases jouxtant un cours d'eau, et du [COLOR_POSITIVE_TEXT]commissariat[ENDCOLOR], qui ralentit les espions venus voler vos technologies.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_ELECTRONICS_HELP">
      <Text>Permet la construction de [COLOR_POSITIVE_TEXT]porte-avions[ENDCOLOR] pouvant transporter des aéronefs, et de [COLOR_POSITIVE_TEXT]cuirassés[ENDCOLOR], puissantes unités navales d'attaque à distance de fin de partie.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_ENGINEERING_HELP">
      <Text>Permet la construction d'[COLOR_POSITIVE_TEXT]aqueducs[ENDCOLOR], qui augmentent la quantité de [ICON_FOOD] nourriture transférée dans une ville après la naissance d'un nouveau citoyen. Permet également aux ouvriers de construire des [COLOR_POSITIVE_TEXT]forts[ENDCOLOR] sur la carte, qui augmentent la puissance défensive des unités qui y sont stationnées. De plus, des ponts sont construits automatiquement sur les routes franchissant des cours d'eau, ce qui permet aux unités de les franchir sans être ralenties.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_FLIGHT_HELP">
      <Text>Permet la construction de [COLOR_POSITIVE_TEXT]triplans[ENDCOLOR], des aéroplanes conçus pour contrôler l'espace aérien, et de [COLOR_POSITIVE_TEXT]bombardiers de la Grande Guerre[ENDCOLOR], capables d'attaquer les unités terrestres et les villes.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_GUILDS_DESC">
      <Text>Dans les villes préindustrielles, les artisans se regroupaient souvent dans des guildes de commerce en fonction de leurs métiers. Ces guildes furent fondées pour protéger les secrets de fabrication et augmenter l'influence et les revenus des artisans. On trouve des traces d'anciennes guildes de commerce remontant au IIIe siècle av. J.­C. chez les Romains et en Chine sous la dynastie Han. En l'an 300, les associations d'artisans s'étaient déjà répandues dans l'Empire Gupta et l'Égypte de Ptolémée. Au Moyen Âge, les guildes se propagèrent rapidement de l'Italie vers toute l'Europe. À Paris et à Londres, des documents du XIIe siècle recensaient plus de 100 guildes officielles. Dans certains cas, elles étaient si puissantes qu'elles gouvernaient les villes, comme en témoignent les hôtels de ville que l'on peut trouver en Allemagne, en Suisse et en Hollande. [NEWLINE] [NEWLINE]Au fil du temps, les guildes s'attachèrent à préserver la qualité de leur art et la transmission de leur savoir. Un jeune apprenti devait travailler une vie entière pour devenir grand maître. C'est ainsi qu'est né le système de marques déposées, indiquant que la qualité d'un produit était conforme aux normes de la guilde et du gouvernement. Toutefois, l'influence et le pouvoir des guildes s'érodèrent lentement et elles se fragmentèrent avec l'arrivée de nouveaux marchés, de problèmes politiques et les méthodes de production de masse. En France, par exemple, les guildes furent abolies en 1791 par la loi Le Chapelier et d'autres pays ne tardèrent pas à faire de même. Bien que largement supplantées par les syndicats de l'ère industrielle, des guildes existent encore de nos jours, notamment dans le cinéma, la littérature et d'autres professions artistiques.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_GUILDS_HELP">
      <Text>Permet aux ouvriers de construire le [COLOR_POSITIVE_TEXT]comptoir commercial[ENDCOLOR], qui augmente la production [ICON_GOLD] d'or des cases. Permet également aux villes de convertir leur [ICON_PRODUCTION] production en [ICON_GOLD] or au lieu de construire des bâtiments ou des unités.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_GUILDS_QUOTE">
      <Text>[NEWLINE][TAB][TAB]"Les marchands et les commerçants sont là ; leurs profits sont réglés d'avance..." [NEWLINE] - Gurû Granth Sahib[NEWLINE][TAB]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_INDUSTRIALIZATION_DESC">
      <Text>On appelle "industrialisation" la transition entre une société agraire et une société industrielle, généralement accompagnée d'une transformation sociale et économique de la communauté. La révolution industrielle, qui commença en Europe au XVIIIe siècle, modifia radicalement la vie quotidienne des gens. Suite à l'arrivée de machines et outils de plus en plus complexes, de nombreuses activités autrefois réservées à des artisans de talents devinrent obsolètes avec l'avènement des chaînes d'assemblage manipulées par de nombreux ouvriers sans qualification.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_INDUSTRIALIZATION_HELP">
      <Text>Fait apparaître le [ICON_RES_COAL] [COLOR_POSITIVE_TEXT]charbon[ENDCOLOR] et permet la construction de l'[COLOR_POSITIVE_TEXT]usine[ENDCOLOR], qui améliore nettement la [ICON_PRODUCTION] production d'une ville.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_INDUSTRIALIZATION_QUOTE">
      <Text>[NEWLINE][TAB][TAB]"L'industrialisation par la machine, qu'on considère déjà comme inhérente à notre époque, n'est qu'une facette de la révolution née de la technologie." [NEWLINE] - Emily Greene Balch[NEWLINE][TAB]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_LASERS_HELP">
      <Text>Permet la construction de [COLOR_POSITIVE_TEXT]blindés modernes[ENDCOLOR], des unités blindées très rapides et puissantes, et de [COLOR_POSITIVE_TEXT]chasseurs à réaction[ENDCOLOR], les avions de combat les plus puissants du jeu.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_METALLURGY_HELP">
      <Text>Permet la formation de [COLOR_POSITIVE_TEXT]lanciers[ENDCOLOR], des unités montées rapides efficaces contre les autres unités montées et de l'[COLOR_POSITIVE_TEXT]arsenal[ENDCOLOR], qui améliore la défense d'une ville.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_MILITARY_SCIENCE_HELP">
      <Text>Permet la formation d'unités de [COLOR_POSITIVE_TEXT]cavalerie[ENDCOLOR], des troupes montées capables de tenir tête à de puissantes unités d'infanterie, et de l'[COLOR_POSITIVE_TEXT]école militaire[ENDCOLOR], qui fait gagner des points d'expérience à vos unités.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_MOBILE_TACTICS_DESC">
      <Text>Les tactiques mobiles sont des stratégies mises en place par l'armée pour permettre à des unités rapides et maniables de rejoindre et de quitter le combat sans se retrouver coincées dans un affrontement en cours. Les tactiques mobiles sont souvent utilisées par des unités irrégulières ou de guérilla, spécialisées dans les attaques rapides et ciblées visant à déstabiliser de plus grandes forces.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_MOBILE_TACTICS_HELP">
      <Text>Permet la production d'unités d'[COLOR_POSITIVE_TEXT]infanterie mécanisée[ENDCOLOR], rapides, polyvalentes et ne nécessitant aucune ressource.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_MOBILE_TACTICS_QUOTE">
      <Text>[NEWLINE][TAB][TAB]"Tous les hommes peuvent comprendre les tactiques derrière mes conquêtes, mais ce que personne ne voit, c'est la stratégie d'où vient la victoire." [NEWLINE] - Sun Tzu[NEWLINE][TAB]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_NAVIGATION_HELP">
      <Text>Permet la construction de [COLOR_POSITIVE_TEXT]frégates[ENDCOLOR], de puissants navires de guerre de la Renaissance, et de [COLOR_POSITIVE_TEXT]corsaires[ENDCOLOR], des navires spéciaux qui peuvent gagner de [ICON_GOLD] l'or en attaquant les villes côtières et capturer les bateaux ennemis. Permet également aux villes côtières de construire des [COLOR_POSITIVE_TEXT]chantiers navals[ENDCOLOR], qui génèrent de la [ICON_PRODUCTION] production à partir des ressources marines.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_PENICILIN_HELP">
      <Text>Permet la formation de [COLOR_POSITIVE_TEXT]fusiliers marins[ENDCOLOR], des unités spécialisées dans les attaques amphibies. Permet aussi la construction du [COLOR_POSITIVE_TEXT]laboratoire médical[ENDCOLOR], qui accélère la [ICON_FOOD] croissance de vos villes.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_PHILOSOPHY_HELP">
      <Text>Permet la construction du [COLOR_POSITIVE_TEXT]temple[ENDCOLOR], qui augmente la production de [ICON_PEACE] foi d'une ville.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_PLASTICS_HELP">
      <Text>Permet la construction du [COLOR_POSITIVE_TEXT]laboratoire de recherche[ENDCOLOR], qui augmente la production de [ICON_RESEARCH] science d'une ville et la formation d'unités d'[COLOR_POSITIVE_TEXT]infanterie[ENDCOLOR], des troupes terrestres standard de fin de partie.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_POTTERY_HELP">
      <Text>Permet la construction du [COLOR_POSITIVE_TEXT]grenier[ENDCOLOR], qui fournit de la [ICON_FOOD] nourriture et contribue à la croissance de vos villes. Permet aussi la construction de l'[COLOR_POSITIVE_TEXT]autel[ENDCOLOR], premier bâtiment du jeu qui génère de la [ICON_PEACE] foi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_RADAR_HELP">
      <Text>Permet la construction de [COLOR_POSITIVE_TEXT]bombardiers[ENDCOLOR], des unités aériennes redoutables capables de semer la mort à distance, et de [COLOR_POSITIVE_TEXT]chasseurs[ENDCOLOR] conçus pour contrôler l'espace aérien. Permet aussi la formation de [COLOR_POSITIVE_TEXT]parachutistes[ENDCOLOR], des unités d'infanterie de fin de partie pouvant être parachutées derrière les lignes ennemies.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_RADIO_HELP">
      <Text>Permet la construction de la [COLOR_POSITIVE_TEXT]tour de radiodiffusion[ENDCOLOR], qui améliore nettement la production de [ICON_CULTURE] culture d'une ville.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_REFRIGERATION_HELP">
      <Text>Permet la construction de [COLOR_POSITIVE_TEXT]sous-marins[ENDCOLOR], des navires invisibles à toutes les unités à l'exception des destroyers et des autres sous-marins, et du [COLOR_POSITIVE_TEXT]stade[ENDCOLOR], qui améliore le [ICON_HAPPINESS_1] bonheur d'une ville. Permet également aux bateaux-ateliers de construire des plateformes offshore.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_REPLACEABLE_PARTS_HELP">
      <Text>Permet la construction de l'[COLOR_POSITIVE_TEXT]infanterie de la Grande Guerre[ENDCOLOR], unité terrestre de base, et de la [COLOR_POSITIVE_TEXT]base militaire[ENDCOLOR], qui améliore la défense d'une ville.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_ROBOTICS_HELP">
      <Text>Technologie essentielle pour la course vers l'espace, la robotique permet de construire le [COLOR_POSITIVE_TEXT]chantier spatial[ENDCOLOR], qui accélère la construction des pièces du vaisseau spatial. Permet aussi la construction de [COLOR_POSITIVE_TEXT]croiseurs lance-missiles[ENDCOLOR], des unités navales armées de 3 missiles et capables de repérer les sous-marins ennemis.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_ROCKETRY_HELP">
      <Text>Les fusées sont une technologie essentielle et nécessaire pour lancer le [COLOR_POSITIVE_TEXT]programme Apollo[ENDCOLOR], projet devant être achevé pour remporter une [COLOR_POSITIVE_TEXT]victoire scientifique[ENDCOLOR]. Elles permettent aussi la construction de [COLOR_POSITIVE_TEXT]lance-roquettes[ENDCOLOR] et de [COLOR_POSITIVE_TEXT]lance-missiles Sam mobiles[ENDCOLOR], des unités rapides efficaces contre l'aviation ennemie.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_SCIENTIFIC_THEORY_HELP">
      <Text>Permet la construction de l'[COLOR_POSITIVE_TEXT]école publique[ENDCOLOR], qui augmente la production de [ICON_RESEARCH] science d'une ville.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_STEALTH_HELP">
      <Text>Permet la construction de [COLOR_POSITIVE_TEXT]bombardiers furtifs[ENDCOLOR], les plus puissantes unités d'attaque à distance du jeu.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_STEAM_POWER_HELP">
      <Text>Permet la construction de [COLOR_POSITIVE_TEXT]cuirassés à vapeur[ENDCOLOR], de puissants navires de guerre conçus pour le combat le long des côtes.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_STEEL_HELP">
      <Text>Permet la formation de [COLOR_POSITIVE_TEXT]spadassins à épée longue[ENDCOLOR], de redoutables unités de combat rapproché médiévales, et la construction du [COLOR_POSITIVE_TEXT]dépôt d'armes[ENDCOLOR], qui fait gagner de l'expérience à vos unités.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_TELECOM_DESC">
      <Text>Les télécommunications permettent la transmission de données et d'informations à longue distance, par l'utilisation de différents types d'appareils à signal. Les premières formes primitives de communications à distance, notamment les signaux de fumée et les drapeaux, finirent par céder la place au télégraphe, puis au téléphone. La recherche scientifique et l'ingénierie, particulièrement au cours des 30 dernières années, a révolutionné notre capacité à communiquer sans limite. Les satellites en orbite permettent aujourd'hui de transmettre des données partout dans le monde. Si la télévision, Internet, les téléphones cellulaires et le GPS font aujourd'hui partie intégrante du quotidien de millions de personnes, c'est grâce aux recherches sur les télécommunications.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_TELECOM_HELP">
      <Text>Permet la construction de [COLOR_POSITIVE_TEXT]sous-marins nucléaires[ENDCOLOR], des unités navales pouvant transporter 2 missiles et invisibles pour la plupart des autres unités. Permet également la construction de l'[COLOR_POSITIVE_TEXT]abri antiaérien[ENDCOLOR], qui réduit nettement les pertes dans la population en cas d'attaque nucléaire.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_TELECOM_QUOTE">
      <Text>[NEWLINE][TAB][TAB]"Plus nous développons nos moyens de communication, moins nous communiquons." [NEWLINE] - J.B. Priestley[NEWLINE][TAB]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_THE_WHEEL_HELP">
      <Text>Permet la formation d'[COLOR_POSITIVE_TEXT]archers sur char[ENDCOLOR], des unités d'attaque à distance rapides et puissantes qui nécessitent des [ICON_RES_HORSE] chevaux, et la construction du [COLOR_POSITIVE_TEXT]moulin à eau[ENDCOLOR], qui augmente la production de [ICON_FOOD] nourriture et la [ICON_PRODUCTION] production des villes jouxtant un cours d'eau. Permet également aux ouvriers de construire des [COLOR_POSITIVE_TEXT]routes[ENDCOLOR], qui accélèrent les déplacements de vos unités et produisent plus [ICON_GOLD] d'or si la ville est reliée à la capitale.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_THEOLOGY_HELP">
      <Text>Permet la construction de plusieurs merveilles et bâtiments spécialisés qui améliorent votre production de [ICON_PEACE] foi et la possibilité de générer de nouveaux [ICON_GREAT_PEOPLE] personnages illustres.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_TRAPPING_HELP">
      <Text>Permet aux ouvriers de construire des [COLOR_POSITIVE_TEXT]camps[ENDCOLOR] sur des sources de [ICON_RES_DEER] cervidés, [ICON_RES_IVORY] d'ivoire, de [ICON_RES_FUR] fourrures et de [ICON_RES_TRUFFLES] truffe.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_WRITING_HELP">
      <Text>Permet la construction du premier bâtiment produisant de la [ICON_RESEARCH] science : la [COLOR_POSITIVE_TEXT]bibliothèque[ENDCOLOR], qui accélère la recherche de nouvelles technologies. Permet également de fonder des ambassades auprès des autres civilisations.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_CAVALRY_STRATEGY">
      <Text>La cavalerie est une unité montée dévastatrice contre les unités de combat rapproché, les unités d'attaque à distance et les armes de siège. Utilisez-la pour détruire les arquebusiers, puis profitez de leur déplacement après l'attaque pour traverser les lignes ennemies.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_FRIGATE_STRATEGY">
      <Text>La frégate est la première unité navale disponible après la caravelle. Sa capacité de déplacement et sa puissance de combat rapproché et à distance sont supérieures à celles des autres unités navales. La frégate peut envoyer par le fond toute caravelle, trirème ou embarcation barbare voguant encore sur les mers. </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_GERMAN_PANZER_STRATEGY">
      <Text>Le panzer est une unité exclusive aux Allemands qui remplace le char. Il est plus puissant et plus rapide que ce dernier. Il peut se déplacer après avoir attaqué, ce qui lui permet de se créer des brèches dans les lignes adverses puis de charger avant que l'ennemi n'ait eu le temps de se réorganiser. </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_HELICOPTER_GUNSHIP_STRATEGY">
      <Text>L'hélicoptère de combat est une unité aérienne redoutable agissant comme une unité terrestre, sauf qu'il ne peut pas capturer de villes. Son mouvement de six cases en fait une unité extrêmement rapide. Il peut également se déplacer sur n'importe quel type de terrain, y compris les montagnes, comme s'il s'agissait de terrains dégagés, mais il doit embarquer pour aller en mer. Il reçoit un bonus de combat considérable lorsqu'il affronte des chars.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_LANCER_STRATEGY">
      <Text>Le lancier est une unité montée de la Renaissance qui se situe entre le chevalier et la cavalerie. Il est plus rapide et plus puissant que le chevalier et peut balayer cette unité autrefois redoutée de la carte. Le lancier peut même affronter les puissantes unités de cavalerie lorsqu'elles deviennent disponibles.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_LONGSWORDSMAN_STRATEGY">
      <Text>Le spadassin à épée longue est l'unité d'infanterie médiévale standard. Il est plus puissant, mais bien moins rapide que le chevalier. Il surpasse également le piquier, sans pour autant bénéficier de son bonus contre les unités montées. Associés aux catapultes, les spadassins à épée longue sont très efficaces pour attaquer des villes ennemies.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_MODERN_ARMOR_STRATEGY">
      <Text>Le blindé moderne a tout de son prédécesseur, le char, mais en plus perfectionné. Il est beaucoup plus puissant que ce dernier et dispose des mêmes compétences, il peut donc se déplacer après avoir attaqué.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_MUSKETMAN_STRATEGY">
      <Text>L'arquebusier est la première unité du jeu utilisant de la poudre à canon. Il remplace toutes les unités d'infanterie plus anciennes (spadassin à épée longue, piquier, etc.). Il ne s'agit cependant pas d'une unité à distance, il ne peut donc pas attaquer un ennemi situé à plus d'une case de lui.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_NUCLEAR_SUBMARINE_STRATEGY">
      <Text>Le sous-marin nucléaire est plus puissant et plus résistant que ne l'était le modèle précédent. Il est lui aussi invisible pour la plupart des unités et peut voir les autres sous-marins. Plus important encore, il peut transporter des missiles guidés et des missiles nucléaires. Comme les sous-marins précédents, il est vulnérable aux attaques des destroyers, des croiseurs lance-missiles et des sous-marins ennemis. Envoyez des unités pour nettoyer les côtes ennemies avant de laisser vos destroyers s'y aventurer.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_SONGHAI_MUSLIMCAVALRY_STRATEGY">
      <Text>Unité exclusive aux Songhaïs qui remplace le chevalier. S'il dispose des mêmes caractéristiques que ce dernier, il bénéficie en outre d'un bonus supplémentaire lorsqu'il attaque une ville. Le cavalier mandékalou peut se déplacer après avoir attaqué. Sa rapidité fait qu'il est difficile pour l'ennemi de mettre en place une ligne défensive avant qu'il n'ait atteint sa cible.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_SUBMARINE_STRATEGY">
      <Text>Le sous-marin est spécialisé dans l'extermination de navires. Il est invisible pour la plupart des unités (à l'exception des destroyers, des croiseurs lance-missiles et des autres sous-marins) sauf s'il ouvre le feu ou s'il est adjacent à une autre unité. Le sous-marin peut pénétrer sur les cases de glace. Utilisez les sous-marins pour patrouiller dans les eaux territoriales ennemies, couler les navires de vos rivaux et protéger vos propres navires des sous-marins adverses. </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_TANK_STRATEGY">
      <Text>Le char est une unité terrestre extrêmement puissante et mobile. Il peut se déplacer après le combat, ce qui lui permet de se créer des brèches dans les lignes ennemies, puis d'occuper les cases laissées vacantes.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNITS_COMBATSTRENGTH_HEADING3_BODY">
      <Text> La puissance de combat (PC) d'une unité représente la puissance qu'elle est capable de déployer lors d'un affrontement. Le guerrier, première unité militaire disponible dans le jeu, possède une PC de 8. Les unités non combattantes, comme les colons et les ouvriers, ont une PC de 0 (zéro). Elles sont automatiquement vaincues (capturées ou détruites) si elles sont attaquées par une unité militaire.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNITS_NAVAL_HEADING3_BODY">
      <Text>Les unités navales sont des unités capables de se déplacer sur l'eau. Elles ne peuvent pas pénétrer sur les cases de terre ferme, à l'exception des villes côtières. Certaines unités navales ne peuvent se déplacer que sur les cases d'eaux côtières, d'autres peuvent naviguer sans encombre sur les cases d'océan. Les unités navales peuvent être des unités de combat rapproché ou à distance.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_ALHAMBRA_DESC">
      <Text>Situé dans le sud de l'Espagne, l'Alhambra est un ensemble palatial remontant à  la dynastie des Nasrides, qui contrôlait la région au milieu du XIVe siècle. Sa construction commença aux alentours de 1238, sous le règne d'Ibn al-Ahmar, et continua sous celui de ses successeurs. Tirant son nom de la teinte rouge de ses façades, le nom d'Alhambra peut se traduire par "forteresse rouge". Célèbres pour leur style architectural mauresque, les parois de l'Alhambra accueillent des gravures complexes et des motifs entrelacés, aussi appelés "arabesques" et caractéristiques de l'art islamique. Bien qu'on y trouve encore aujourd'hui de nombreux exemples du style islamique d'origine, la majorité du palais et de son intérieur fut reconstruit et modifié après l'avènement du catholicisme en Espagne.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_ALHAMBRA_QUOTE">
      <Text>[NEWLINE][TAB][TAB]"La justice est une forteresse imprenable, bâtie au sommet d'une montagne. Elle ne peut être renversée par la violence des torrents, ni détruite par la force des armées." [NEWLINE]- Joseph Addison[NEWLINE][TAB]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_CN_TOWER_DESC">
      <Text>Autrefois structure la plus haute du monde, la tour CN de Toronto, au Canada, reste à ce jour l'un des plus grands bâtiments qui soient. Construite en 1976 par la compagnie ferroviaire Canadien National (d'où le CN), cette tour de communications est devenue l'un des symboles de Toronto et une attraction touristique majeure de la ville. Si la tour sert encore aujourd'hui à diffuser la télévision et la radio, elle fait aussi désormais partie des "sept merveilles du monde moderne", où elle a rejoint d'autres constructions remarquables du XXe siècle.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_CN_TOWER_QUOTE">
      <Text>[NEWLINE][TAB][TAB]"Rien ne se déplace plus vite que la lumière, à l'exception peut-être des mauvaises nouvelles, qui sont régies par leurs propres lois." [NEWLINE]- Douglas Adams[NEWLINE][TAB]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_GREAT_FIREWALL_QUOTE">
      <Text>[NEWLINE][TAB][TAB]"La méfiance et la prudence sont les parents de la sécurité." [NEWLINE]- Benjamin Franklin[NEWLINE][TAB]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_GREAT_FIREWALL_TEXT">
      <Text>Le grand pare-feu est un programme de censure et de surveillance restrictive d'Internet, utilisé pour contrôler le flux d'informations mis à disposition en ligne pour un peuple. En restreignant l'accès du public à des informations potentiellement dangereuses, les agences gouvernementales peuvent limiter les retours négatifs et autres conflits autour de politiques et de programmes peu populaires.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_HUBBLE_DESC">
      <Text>Ainsi nommé en hommage à l'astronome américain Edwin Hubble, le télescope spatial Hubble est sans doute possible l'un des outils de recherche astronomique les plus importants jamais développés. Lancé en 1990, il offre depuis lors sans discontinuer des images époustouflantes de constellations et de nébuleuses lointaines, attirant aussi bien l'attention des scientifiques que du public. Étant le seul télescope spatial pouvant être réparé par des astronautes, sa durée de vie a pu être prolongée grâce à une série de sorties dans l'espace. Cependant, malgré tout ce qu'il a pu nous apprendre, le télescope Hubble sera remplacé en 2018 par le télescope James Webb, un modèle plus sophistiqué.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_HUBBLE_QUOTE">
      <Text>[NEWLINE][TAB][TAB]"L'émerveillement, ce n'est pas que le champ des étoiles soit si vaste, mais que l'homme soit parvenu à le mesurer." [NEWLINE]- Anatole France[NEWLINE][TAB]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_LEANING_TOWER_DESC">
      <Text>Située sur la Piazza dei Miracoli ("Place des Miracles") de Pise, en Italie, le célèbre campanile qu'on appelle la tour penchée de Pise se tient là, de guingois, depuis des siècles. Sa construction commença en 1173, et il devint rapidement évident que le sol instable et la quasi absence de fondations ne pourraient pas l'empêcher de s'enfoncer. Les travaux furent donc abandonnés pendant près d'un siècle, avant de reprendre à la fin du XIIIe siècle ; le dernier étage fut terminé en 1372. La tour abrite sept cloches, sonnant chacune une note différente.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_LEANING_TOWER_QUOTE">
      <Text>[NEWLINE][TAB][TAB]"Doucement sur les applaudissements, c'est un très vieux bâtiment." [NEWLINE]- John Osborne[NEWLINE][TAB]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_MOSQUE_OF_DJENNE_DESC">
      <Text>Plus grand bâtiment en terre crue adobe au monde, la Grande mosquée de Djenné se trouve dans la république africaine du Mali. Si la première structure remonterait au XIIIe siècle, sous les ordres du sultan Koi Kunboro, la mosquée a depuis été maintes fois détruite et reconstruite. Le modèle qu'on peut voir aujourd'hui, composé de briques en terre crue et de mortier, fut érigé en 1906 grâce aux efforts combinés de la communauté des environs. De nos jours, la mosquée est entretenue par les habitants de Djenné au cours d'un festival annuel créé spécifiquement dans le but d'assurer sa longévité.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_MOSQUE_OF_DJENNE_QUOTE">
      <Text>[NEWLINE][TAB][TAB]"Face à la splendeur de l'éternité devant nous, laissons le temps, et toutes ses fluctuations, se refermer sur sa propre étroitesse." [NEWLINE]- Thomas Chalmers[NEWLINE][TAB]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_NEUSCHWANSTEIN_DESC">
      <Text>Commandé par le "roi fou" Louis II de Bavière à la fin du XIXe siècle, le château de Neuschwanstein est aujourd'hui le symbole classique des châteaux de contes de fée qu'on trouve dans les histoires pour enfants. Bâti à flanc de coteau près de la ville de Füssen, en Allemagne, le château devait permettre au roi, un homme solitaire, de se retirer du monde. Après sa mort, le château devint une attraction touristique populaire, et servit même d'inspiration pour le château de la Belle au bois dormant de Walt Disney.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_NEUSCHWANSTEIN_QUOTE">
      <Text>[NEWLINE][TAB][TAB]"...l'endroit est l'un des plus beaux au monde, saint et impossible d'accès, un temple digne du divin ami qui a apporté le salut et la bénédiction à ce monde." [NEWLINE]- Louis II de Bavière[NEWLINE][TAB]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_PETRA_DESC">
      <Text>Construit aux alentours de l'an 1000 av. J.-C., le site de Pétra, en Jordanie, est l'un des plus fameux exemples au monde d'architecture taillée à même la roche. De nombreuses structures aux riches gravures furent taillées dans les parois en grès des canyons du désert de la région, et Pétra devint peu à peu la capitale des Nabatéens, un peuple autrefois nomade. La plus célèbre de ces structures, la Khazneh, aussi appelée le "trésor du Pharaon", est apparue dans plusieurs grands films à succès, et notamment dans "Indiana Jones et la dernière croisade", où elle était censée abriter le Saint Graal.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_PETRA_QUOTE">
      <Text>[NEWLINE][TAB][TAB]"...celui qui boira l'eau que je lui donne, dit le Seigneur, aura en lui une fontaine de vie éternelle. Qu'ils m'amènent à ta montagne sainte, là où tu vis. À travers le désert et par-delà la montagne, jusqu'au canyon du croissant de lune..." [NEWLINE]- Indiana Jones[NEWLINE][TAB]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_TERRACOTTA_ARMY_DESC">
      <Text>Déterrée par des fermiers chinois en 1974, l'armée de terre cuite de l'empereur Qin Shi Huangdi fut assemblée pour accompagner le souverain dans sa dernière demeure. C'est au cours du IIIe siècle av. J.-C. que des ouvriers créèrent des milliers de figurines en terre à taille humaine, ajoutant à chaque soldat des caractéristiques uniques. Placés en formation militaire dans des fosses à l'intérieur du tombeau, les soldats de l'armée en terre cuite sont accompagnés de chevaux, de chariots et d'unités de cavalerie, également reproduits dans le plus grand détail.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_TERRACOTTA_ARMY_QUOTE">
      <Text>[NEWLINE][TAB][TAB]"Considère tes soldats comme tes enfants, et ils te suivront dans les plus profondes des vallées. Regarde-les comme tes fils bien-aimés, et ils resteront à tes côtés jusqu'à la mort." [NEWLINE]- Sun Tzu[NEWLINE][TAB]</Text>
    </Row>
  </Language_FR_FR>
</GameData>