<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!--Generated with LocalizationBuddy.-->
<!--Copyright Firaxis Games 2010-->
<!--All Rights Reserved-->
<GameData>
  <Language_FR_FR>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_AMPHIB_WARLORD">
      <Text>La quantité [ICON_GOLD] d'or reçue suite à la destruction de campements barbares et au pillage de villes est triplée. Les unités terrestres gagnent les promotions Canoës de guerre et Amphibie, qui les renforcent lorsqu'elles sont embarquées.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_ANNEX_CITY_STATE">
      <Text>Peut dépenser de l'or [ICON_GOLD] pour annexer ou transformer en ville fantoche une cité-état qui vous est alliée depuis 5 tours.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_ANNEX_CITY_STATE_SHORT">
      <Text>Mariage d'état</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_BONUS_AGAINST_TECH">
      <Text>Bonus de combat (+20%) contre des unités d'une civilisation possédant plus de villes que l'Éthiopie.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_BONUS_AGAINST_TECH_SHORT">
      <Text>Esprit d'Adoua</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_DIPLOMACY_GREAT_PEOPLE">
      <Text>Votre [ICON_INFLUENCE] influence augmente de 90 si vous offrez un personnage illustre à une cité-état. En cas de déclaration d'amitié, la Suède et la civilisation amie profitent d'un bonus de +10% pour la génération de personnages illustres.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_DIPLOMACY_GREAT_PEOPLE_SHORT">
      <Text>Prix Nobel</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_EXTRA_BELIEF">
      <Text>Choisissez une croyance supplémentaire lorsque vous fondez une religion.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_EXTRA_BELIEF_SHORT">
      <Text>Patriarcat de Constantinople</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_FAITH_FROM_NATURE">
      <Text>[ICON_PEACE] Foi +1 par ville adjacente à une case de forêt non aménagée. Ce bonus monte à [ICON_PEACE] foi +2 dans les villes adjacentes à au moins 3 cases de forêt non aménagées.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_FAITH_FROM_NATURE_SHORT">
      <Text>Traditions druidiques</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_LONG_COUNT">
      <Text>Une fois la théologie découverte, vous recevez un personnage illustre bonus à la fin de chaque cycle du compte long du calendrier maya (tous les 394 ans). Chaque personnage bonus ne peut être choisi qu'une seule fois.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_LONG_COUNT_SHORT">
      <Text>Compte long</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_LUXURY_RETENTION">
      <Text>Conserve 50% des avantages en [ICON_HAPPINESS_1] bonheur apportés par une ressource de luxe si vous échangez la dernière unité en votre possession.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_LUXURY_RETENTION_SHORT">
      <Text>Compagnie hollandaise des Indes orientales</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_PHOENICIAN_HERITAGE">
      <Text>Toutes les villes côtières reçoivent un port gratuit. Une fois le premier général illustre gagné, les unités peuvent traverser les montagnes, mais perdent 50 PV si elles terminent le tour sur une montagne.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_PHOENICIAN_HERITAGE_SHORT">
      <Text>Héritage phénicien</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_RAZE_AND_HORSES">
      <Text>Rasez les villes deux fois plus vite. Empruntez les noms de villes des autres civilisations du jeu. Commencez avec la technologie Élevage. [ICON_PRODUCTION] Production +1 par pâturage.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_RAZE_AND_HORSES_SHORT">
      <Text>Fléau de dieu|Fléaux de dieu</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_SEVEN_CITIES">
      <Text>Bonus [ICON_GOLD] d'or lors de la découverte d'une merveille naturelle (amélioré si vous la découvrez en premier). [ICON_CULTURE] Culture, [ICON_HAPPINESS_1] bonheur et bonus "merveille naturelle" de la case doublés.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_SEVEN_CITIES_SHORT">
      <Text>Sept cités d'or</Text>
    </Row>
  </Language_FR_FR>
</GameData>