<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!--Generated with LocalizationBuddy.-->
<!--Copyright Firaxis Games 2010-->
<!--All Rights Reserved-->
<GameData>
  <Language_FR_FR>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILD_ARCHAEOLOGY_DIG_AFRICA_HELP">
      <Text>Transforme le site antique en fouilles archéologiques, ce qui permet d'envoyer l'artefact en Europe en échange de points de victoire.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILD_ARCHAEOLOGY_DIG_REC_AFRICA">
      <Text>Renvoie l'artefact en Europe en échange de points de victoire.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_STAATSMUSEUM_STRATEGY">
      <Text>Bâtiment exclusif aux Boers remplaçant le musée, le staatsmuseum améliore la production de [ICON_CULTURE] culture d'une ville, particulièrement lorsqu'il héberge des chefs-d'oeuvre ; il en inclut d'ailleurs un dès sa construction. Les Européens marquent des points de victoire pour la capture d'artefact(s) lorsqu'ils annexent une ville dotée d'un staatsmuseum.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_SUEZ_CANAL_HELP">
      <Text>Les routes commerciales établies par d'autres joueurs avec une ville ayant construit le canal de Suez généreront 4 unités d'[ICON_GOLD] or supplémentaires pour le propriétaire de la ville et 2 unités d'[ICON_GOLD] or supplémentaires pour le propriétaire de la route commerciale. Il ne peut exister qu'un seul canal de Suez dans le monde.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_SUEZ_CANAL_STRATEGY">
      <Text>Le canal de Suez augmente la quantité d'[ICON_GOLD] or produite par une ville. Les routes commerciales établies par d'autres joueurs avec une ville ayant construit le canal de Suez généreront 4 unités d'[ICON_GOLD] or supplémentaires pour le propriétaire de la ville et 2 unités d'[ICON_GOLD] or supplémentaires pour le propriétaire de la route commerciale. Il ne peut exister qu'un seul canal de Suez dans le monde.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_TURKISH_BATH_HELP">
      <Text>La ville doit posséder une banque.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_TURKISH_BATH_STRATEGY">
      <Text>Le hammam est un bâtiment exclusif aux Ottomans. Tout comme la bourse, le hammam améliore la richesse de la ville où il est construit. Toutefois, le hammam augmente également la quantité d'[ICON_GOLD] or produite par cette ville. Les routes commerciales établies par d'autres joueurs avec une ville possédant un hammam généreront 2 unités d'[ICON_GOLD] or supplémentaires pour le propriétaire de la ville et 1 unité d'[ICON_GOLD] or supplémentaire pour le propriétaire de la route commerciale. Votre ville doit déjà posséder une banque pour pouvoir accueillir un hammam.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_TURKISH_BATH_TEXT">
      <Text>Forme évoluée des thermes de la Rome antique, le hammam devint populaire au Moyen-Orient et en Europe à l'époque victorienne. Il était apprécié comme méthode de relaxation et d'hygiène.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BORNU_TEXT">
      <Text>Entre 1380 et 1893, date à laquelle il fut conquis par le Soudan, l'Empire de Bornu dominait le Nigéria d'aujourd'hui. L'empire du Kanem atteint son apogée sous le règne du successeur de la dynastie Sayfawa, Idris Alooma (1571-1603), homme d'état aguerri. Les réformes administratives et l'expertise militaire d'Alooma portèrent Bornu jusqu'à la fin du XVIIIe siècle, où le royaume sombra dans l'anarchie suite à la Guerre de Fulani. Après l'expulsion des Soudanais islamistes, le royaume de Bornu fut absorbé par l'Empire britannique, qui en fit la base de sa colonie au Nigéria.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BUILDINGS_STAATSMUSEUM_TEXT">
      <Text>Le premier staatsmuseum (musée national) fut construit en 1892 à Pretoria, avec pour objectif "d'améliorer et d'entretenir la conscience publique envers des aspects culturels de valeur", en se concentrant principalement sur l'histoire, l'ethnographie, l'archéologie et les sciences naturelles de la région. Lorsque la guerre des Boers éclata, l'aspect patriotique du staatsmuseum prit encore plus d'importance, et les membres des commandos boers furent encouragés à faire don d'objets des champs de bataille. Après la défaite des Boers, les staatsmuseums ne furent plus subventionnés par les fonds publics, mais par des comités privés dans les villes du Transvaal et de l'État libre d'Orange.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BUILDINGS_SUEZ_CANAL_TEXT">
      <Text>Ouvert en 1869 après dix ans de travaux, le canal de Suez relie la mer Méditerranée à la mer Rouge, et facilite les échanges commerciaux entre l'Europe et l'Asie. </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BUNKEYA_TEXT">
      <Text>À la fin des années 1800, M'Siri, fils d'un marchand d'Afrique orientale, fonda la ville de Bunkeya qui devint un véritable comptoir commercial. Sa tribu, les Bayeke, domina une très grande partie de l'est du bassin du Congo, faisant commerce de l'ivoire, du cuivre, du fer, mais aussi du sel et d'esclaves auprès des Arabes de la côte, en échange de fusils et de munitions pour défendre leur royaume. Quand les Britanniques manifestèrent leur intérêt pour la région, le roi Léopold II de Belgique envoya trois expéditions armées pour soumettre M'Siri. La troisième expédition, menée depuis Zanzibar, en 1891, fut la bonne. Les Bayeke durent quitter Bunkeya. M'Siri fut tué peu de temps après la chute de la ville.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_EXPLORER_TEXT">
      <Text>Bien que les côtes africaines aient été explorées pendant trois siècles, ce n'est qu'au début du XIXe siècle que les puissances européennes commencèrent à concentrer leurs efforts pour explorer l'arrière-pays du continent. Les explorateurs occidentaux entrèrent dans les terres par petites expéditions, installant d'abord des comptoirs commerciaux côtiers, des missions et des camps de colons. Ils se lançaient dans la recherche de merveilles légendaires, de civilisations indigènes "perdues" et de connaissance scientifique. Certains, comme David Livingston, étaient des missionnaires médicaux ; d'autres, comme Pietro di Brazza, cherchaient l'aventure, tandis que d'autres encore, comme MacGregor Laird, étaient des marchands en quête de nouvelles opportunités financières. Quelles qu'aient pu être leurs motivations, les explorateurs européens occupèrent une place importante dans l'histoire de l'Afrique.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_IMPROVEMENTS_ARCHAEOLOGICAL_DIG_AFRICA_TEXT">
      <Text>Seul un archéologue peut mettre en place des fouilles archéologiques sur un site antique. Les excavations effectuées au tombeau de Toutânkhamon sont l'un des plus grands exemples de fouilles archéologiques au monde. En effectuant ses fouilles, votre archéologue découvrira le type d'artefact y étant enterré, puis le renverra en Europe en échange d'un certain nombre de points de victoire.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_LUBA_TEXT">
      <Text>La première apparition du peuple Luba remonte aux environs du Ve siècle dans la région d'Upemba, appartenant au Congo d'aujourd'hui. À partir des années 1580, le peuple Luba étendit son territoire sous le commandement habile de plusieurs chefs, grâce aux victoires sur les tribus voisines et à la protection de ses mines de cuivre, zones de pêche et production d'huile de palme. La pression exercée par les envahisseurs européens précipita le déclin des Lubas, qui intégrèrent de force le Congo belge en 1885. Le peuple s'insurgea en 1895, mais fut pratiquement anéanti lors de la répression de la rébellion par les Belges.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_OUGADOUGOU_TEXT">
      <Text>L'an 1441 mit fin à des siècles de conflits au sein des tribus ninsis de Haute-Volta, lorsque le guerrier semi-légendaire Wurbi mena sa tribu à la victoire et fonda l'Empire Mossi. Capitale de l'empire et carrefour commercial, Ouagadougou attira les caravanes marchandes de toute la région, mais aussi des côtes est et ouest de l'Afrique. En 1896, une armée de colons français menée par Paul Voulet et Julien Chanoine, chargés d'unifier les territoires convoités par la France en Afrique de l'Ouest, renversa les Ninsis. Ouagadougou, après sa libération, devint la capitale du Burkina Faso.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_RIFLED_CANNON_TEXT">
      <Text>PLACEHOLDER</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_SEGOU_TEXT">
      <Text>Fondée par le peuple Soninké au XIe siècle, la cité-État de Segou prospéra grâce à l'administration du roi Biton Coulibaly, de 1712 à 1755. À l'origine, la cité était un pôle commercial jouissant de relations économiques exclusives avec Djenné, Tombouctou et Macina. Sous le règne de Mamary Coulibaly, la ville s'associa à Djenné et Macina pour former le royaume bambara. Autour de 1860, Oumar Tall conquit Segou et convertit ses habitants à l'Islam. Les Français envahirent le pays dans les années 1890 et occupèrent l'ancien royaume bambara. Ils firent de Segou le centre administratif de leur Office du Niger.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_SOKOTO_TEXT">
      <Text>Surplombant les escarpements abrupts du confluent de deux rivières du Nigéria, Sokota était la capitale fortifiée de l'empire de Sokoto, lequel atteignit son apogée de pouvoir et de prestige dans les années 1820. Elle fut jadis le cœur de plusieurs royaumes islamiques du Soudan précolonial, mais tous les documents historiques en faisant mention furent perdus au fil du temps. En 1827, l'explorateur Hugh Clapperton fut le premier Européen à découvrir cette ville. L'empire tomba suite à la conquête anglaise de Sokoto en 1903, et une grande partie de son territoire se trouva fusionné avec la colonie britannique du Nigéria.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_UNITS_CAIO_DUILIO_CLASS_TEXT">
      <Text>Deux des trois navires de classe Caio Duilio prévus à l'origine furent construits par la Regia Marina italienne dans les années 1870. Ces cuirassés à vapeur de haute mer étaient recouverts d'une couche d'acier de 50 mm et équipés d'armes à chargement par la bouche de 100 tonnes. Ils étaient si révolutionnaires pour l'époque que les Britanniques abandonnèrent leur nouvelle classe de navire pour concevoir une riposte à ces navires italiens. Bien que le Caio Duilio et l'Enrico Dandolo ne connurent pas le combat et furent abandonnés respectivement en 1909 et en 1920, ils furent déployés sur la côte méditerranéenne de l'Afrique à plusieurs reprises pour protéger ou promouvoir les intérêts italiens.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_UNITS_RENAISSANCE_BRANDENBURG_CLASS_TEXT">
      <Text>Les cuirassés pré-dreadnoughts allemands de la classe Brandenburg, les premiers à être commissionnés en 1893, devaient constituer une classe intermédiaire entre les larges cuirassés à vapeur côtiers et les cuirassés de haute mer. Blindés et équipés de six canons lourds de 30 centimètres, quatre navires furent finalement lancés. La classe fut utilisée en combat d'abord loin de son pays d'origine, en Chine au cours de la Révolte des Boxers, puis en Méditerranée pendant la Première Guerre mondiale, avant que ses navires ne soient vendus ou démantelés.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_UNITS_RENAISSANCE_DERVISH_CAVALRY_TEXT">
      <Text>Surnommé le "Mad Mullah" par les Britanniques, le dirigeant religieux Mohammed Abdullah al-Hasan fonda un état derviche en Somalie, qui lutta contre les Britanniques, les Italiens et les Éthiopiens au cours d'une guerre anti-impérialiste de 20 ans. Environ 10 000 de ses hommes étaient des cavaliers derviches redoutables, dont le rôle était principalement de contester les voies d'approvisionnement et les lignes de retraite. Inégalement armés et équipés, les cavaliers derviches, commandés par des chefs tribaux, se démarquaient par leur fanatisme qui faisait d'eux de féroces opposants prêts à supporter des pertes dans leurs rangs tant qu'elles pouvaient nuire aux unités ennemies. Jusqu'à la défaite finale de celui-ci en 1920, la cavalerie derviche comptait dans ses rangs les commandants les plus efficaces du Mullah.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_UNITS_RENAISSANCE_FORCE_PUBLIQUE_TEXT">
      <Text>La Force publique servit de gendarmerie et de force militaire au Congo belge de 1908 à 1960, avant de former le coeur de l'armée congolaise à l'indépendance du pays. Constituée de différentes ethnies africaines, principalement originaires du Haut-Congo, de Zanzibar et d'autres colonies belges, la Force publique était dirigée par des blancs, vétérans de l'armée belge ou mercenaires européens. Dispersés dans la région en petits détachements, les soldats opéraient contre les braconniers, les marchands d'esclaves arabes et les tribus rebelles. Ils servirent également dans les campagnes militaires d'Afrique de l'est au cours des deux guerres mondiales.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_UNITS_RENAISSANCE_FOREIGN_VOLUNTEERS_TEXT">
      <Text>Le monde extérieur à l'Empire britannique eut bien plus de compassion envers les Boers lors de la Seconde Guerre des Boers (1899-1902), et des volontaires étrangers débarquèrent pour les épauler au combat.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_MOVEMENT_TO_GENERAL_SCENARIO">
      <Text>Transfert du déplacement au général</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_MOVEMENT_TO_GENERAL_SCENARIO_HELP">
      <Text>Le général illustre se déplace à la vitesse de cette unité si tous deux sont empilés au début du tour.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_NO_HEAL_OUTSIDE_FRIENDLY">
      <Text>Soins alliés uniquement</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_NO_HEAL_OUTSIDE_FRIENDLY_HELP">
      <Text>Ne peut se soigner qu'en territoire allié.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_STINGEY_D">
      <Text>Défense puissante</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_STINGEY_D_HELP">
      <Text>Défense (50)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_VS_CITIES">
      <Text>Bonus d'attaque de villes (30)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_VS_CITIES_HELP">
      <Text>Bonus d'attaque de villes (30)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_VS_FORTIFIED">
      <Text>Bonus d'attaque d'unités retranchées (30)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_VS_FORTIFIED_HELP">
      <Text>Bonus d'attaque d'unités retranchées (30)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_ALL_RAILLINES_LOST">
      <Text>La ligne de chemin de fer établie par {@1: plural 1?{@1: gender *:no_article?; *:vowel?l'; m?le ; f?la ;}; 2?les ;}{1_CivName} a été détruite. Cette civilisation perd {2_VPAmount} point(s) de victoire.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_ALLY_GAINED">
      <Text>Des unités militaires de {1_CityStateName} ont rejoint votre armée !</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_ALLY_LOST">
      <Text>Les unités militaires de {1_CityStateName} rentrent chez elles.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_BRIEFING_BUTTON">
      <Text>Info</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_BUILDING_BURIAL_TOMB_HELP">
      <Text>Aucun coût d'entretien en [ICON_GOLD] or.[NEWLINE][NEWLINE]Si la ville est prise par un Européen, le chef-d'oeuvre contenu lui rapporte des points de victoire.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_BUILDING_BURIAL_TOMB_STRATEGY">
      <Text>Bâtiment exclusif aux Égyptiens, le tombeau augmente la production de [ICON_HAPPINESS_1] bonheur et de [ICON_CULTURE] culture d'une ville, grâce à son chef-d'oeuvre préintégré. Son coût d'entretien est nul. L'envahisseur européen gagne aussi des points de victoire pour la capture d'un artefact. Le tombeau remplace le Colosse.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_CIV_BELGIUM_HEADING_1">
      <Text>Histoire</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_CIV_BELGIUM_TEXT_1">
      <Text>N'ayant obtenu son indépendance qu'en 1830, la Belgique ne participa que tardivement au partage colonial de l'Afrique par l'Europe. Bien qu'incluant également le Rwanda et le Burundi, deux territoires modestes, les colonies belges étaient principalement composées du Congo belge, une vaste zone canalisée par le fleuve Congo. À la différence de la plupart des autres colonies, le Congo n'était pas administré par un gouvernement, mais était la propriété directe du roi Léopold II de Belgique. D'août 1879 à juin 1884, navigant le fleuve pour le compte du roi Léopold, l'explorateur Henry Stanley négocia des traités avec différents chefs tribaux visant à leur faire abandonner leurs droits sur leurs terres respectives en faveur du roi belge. Léopold en profita alors pour établir des postes militaires privés et des plantations d'hévéas pour la récolte du caoutchouc. En 1884, la conférence de Berlin, organisée par le chancelier allemand Otto von Bismarck, ratifia l'appartenance du Congo à Léopold. La politique brutale du roi belge finit cependant par lui attirer les foudres des autres nations. En 1908, malgré la proposition d'un Léopold vieillissant d'apporter des réformes à sa gestion du territoire, le parlement belge décida avec réticence d'annexer l'État indépendant du Congo pour en faire une colonie à part entière.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_CIV_BOERS_HEADING_1">
      <Text>Histoire</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_CIV_BOERS_TEXT_1">
      <Text>"Boer", terme afrikaan signifiant "paysan", est le nom donné aux colons néerlandais du Cap de Bonne-Espérance et à leurs descendants. Les premiers Trekboers étaient principalement des calvinistes des Pays-Bas venus s'installer en Afrique du Sud, entre 1652 et 1795, alors que la région était sous le contrôle de la Compagnie néerlandaise des Indes orientales. Désireux d'échapper au colonialisme britannique, la plupart des Boers de la colonie du Cap migrèrent vers le nord, où ils établirent plusieurs républiques boers. Ils affrontèrent les Britanniques au cours de deux guerres afin de protéger l'indépendance de leurs nations, le Transvaal et l'État libre d'Orange. La victoire britannique et l'intégration des deux républiques boers, en 1902, provoquèrent une diaspora boer au cours de laquelle un grand nombre de descendants des colons néerlandais émigrèrent en Argentine, au Kenya, au Mexique et dans le sud-ouest des États-Unis. En 1914, les Boers restés au pays se révoltèrent au début de la Première Guerre mondiale. Toutefois, leur rébellion fut écrasée avec force et leurs leaders emprisonnés ou exécutés pour trahison. C'est ainsi que disparurent de l'histoire les derniers vestiges des Boers.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_CIV_ITALY_HEADING_1">
      <Text>Histoire</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_CIV_ITALY_TEXT_1">
      <Text>L'empire colonial italien vit le jour lorsque la nation, enfin unifiée en 1861, se joignit au "partage de l'Afrique", alors que la France, l'Angleterre, l'Espagne, le Portugal et les Pays-Bas multipliaient déjà les colonies sur le continent depuis un siècle. Cherchant à conquérir des zones encore libres, au début de la Première Guerre mondiale, l'Italie avait annexé l'Érythrée, la Somalie et la Lybie. Pourtant, le royaume avait essuyé une défaite lors de sa première tentative de conquête de l'Éthiopie, au cours de la guerre de 1895-1896, et ce n'est qu'en 1936 que l'Éthiopie tomba sous le joug italien. En 1915, l'Italie entra en guerre aux côtés des Alliés, la Grande-Bretagne et la France ayant accepté de lui laisser des territoires en Europe et, en cas de défaite de l'Allemagne, une large partie des possessions allemandes en Afrique de l'est. Malgré ces promesses, le Traité de Versailles, qui mit fin à la guerre, n'offrit à l'Italie que peu de terres européennes et aucune région d'Afrique ; la rancoeur du pays envers les puissances coloniales européennes dura pas moins de deux décennies.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_CIV5_DAWN_TEXT">
      <Text>DESCRIPTION DU SCÉNARIO[NEWLINE]Les Européens se sont peut-être appropriés bien d'autres terres, mais pas le mystérieux continent africain. Poussés par une envie d'aventure, un désir de richesses et une soif de connaissances, explorateurs et colons sont arrivés en Afrique par le nord et l'ouest. Ils y ont découvert des royaumes perdus, des animaux exotiques et des empires indigènes qui ont motivé leurs rêves de colonisation. Parviendrez-vous, en tant qu'Européen, à revendiquer les richesses de l'Afrique ? Ou ferez-vous votre possible pour repousser les intrus ?[NEWLINE]CONDITIONS DE VICTOIRE[NEWLINE]Obtenez le meilleur score après 100 tours. Trouvez toutes les merveilles naturelles pour obtenir 4 pts de [ICON_HAPPINESS_1] bonheur. Les Européens marquent des points de victoire s'ils sont les premiers à découvrir une merveille naturelle et s'ils trouvent des artefacts. Gagner de l'[ICON_GOLD] or confère des points de victoire au Nord-africains. Les Subsahariens en marquent lorsqu'ils gagnent de la [ICON_CULTURE] culture. Le contrôle de Suez et la plus longue voie ferrée entre deux villes en rapportent également. La valeur de la terre est doublée.[NEWLINE]RÈGLES SPÉCIALES[NEWLINE]Les terres intérieures africaines changent chaque fois que vous jouez. Seuls les Européens peuvent embarquer, construire des voies ferrées et creuser pour trouver des artefacts. Les civilisations européennes et nord-africaines ne peuvent pas se déclarer la guerre entre elles.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_CIV5_FEATURES_FOUNTAIN_YOUTH_TEXT">
      <Text>Malgré de nombreuses tentatives, ni les Grecs, ni les Romains ne sont jamais parvenus à remonter le Nil au-delà du marais du Sudd. Bien que des Européens visitant l'Éthiopie aient prétendu, au XVIe siècle, avoir trouvé la source de ce fleuve immense, leurs dires ne furent jamais prouvés. C'est au milieu du XIXe siècle que l'Europe toute entière se mit en tête de découvrir la source du Nil, au plus profond de l'Afrique. En 1858, l'explorateur John Speke annonça que la source en était le lac Victoria ; malgré le désaccord initial de Sir Richard Burton et d'autres, Henry Stanley finit par confirmer l'hypothèse de Speke en navigant tout autour de ce vaste lac et en identifiant l'écoulement des chutes de Ripon comme la source officielle du Nil.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_DESC">
      <Text>En 1881, les Européens avaient découvert la majeure partie du monde et se l'étaient appropriée, à l'exception du continent noir, l'Afrique. Qui parviendra le premier à dominer ce dernier continent ?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_DIG_COMPLETE">
      <Text>Votre explorateur a découvert un artefact africain. Vous marquez {1_Num} point(s) de victoire. [NEWLINE][NEWLINE](L'artefact est envoyé en Europe et disparaît de la partie.)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_DIPLO_MY_SCORE_SCENARIO1">
      <Text>{1_Num} (plus longue connexion ferrée entre deux villes)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_DIPLO_MY_SCORE_SCENARIO2">
      <Text>{1_Num} (découverte d'une merveille naturelle ou d'un artefact)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_DIPLO_MY_SCORE_SCENARIO3">
      <Text>{1_Num} ([ICON_GOLD] or total gagné à ce jour)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_DIPLO_MY_SCORE_SCENARIO4">
      <Text>{1_Num} ([ICON_CULTURE] culture totale gagnée à ce jour)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_DIPLO_MY_SCORE_WONDERS">
      <Text>{1_Num} (canal de Suez)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_EUROPEAN_TITLE">
      <Text>Vénérable {1_PlayerName:textkey} {@2: plural 1?{@2: gender *:no_article?de ; *:vowel?d'; m?du ; f?{@2: gender *:vowel?d'; other?de ;};}; other?des ;}{2_CivName:textkey}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_GREAT_WORKS_CAPTURED">
      <Text>En annexant {2_CityName}, vous avez découvert {1_Num} chef(s)-d'oeuvre. Votre découverte va être immédiatement envoyée en Europe, et vous marquez {3_Num} point(s) de victoire.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_GREAT_WORKS_CAPTURED_OTHER">
      <Text>En annexant {2_CityName}, {3_PlayerName} a découvert {1_Num} chef(s)-d'oeuvre. Sa découverte va être immédiatement envoyée en Europe, et sa civilisation marque {4_Num} point(s) de victoire.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_KILIMANJARO_FOUND">
      <Text>Vous avez découvert le mont Kilimandjaro ! En récompense de cet exploit, vous recevez {1_VPAmount} point(s) de victoire.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_KILIMANJARO_FOUND_OTHER">
      <Text>Un explorateur {@1: plural 1?{@1: gender *:no_article?de ; *:vowel?de l'; m?du ; f?de la ;}; 2?des ;}{1_CivName} a découvert le mont Kilimandjaro. Cette civilisation remporte {2_VPAmount} point(s) de victoire.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LAKE_VICTORIA_FOUND">
      <Text>Vous avez découvert le lac Victoria ! En récompense de cet exploit, vous recevez {1_VPAmount} point(s) de victoire.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LAKE_VICTORIA_FOUND_OTHER">
      <Text>Un explorateur {@1: plural 1?{@1: gender *:no_article?de ; *:vowel?de l'; m?du ; f?de la ;}; 2?des ;}{1_CivName} a découvert le lac Victoria. Cette civilisation remporte {2_VPAmount} point(s) de victoire.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_AHMAD_ALMANSUR_FIRSTGREETING_1">
      <Text>Le Maroc vous salue... Je suis Hassan Ier.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_AHMAD_ALMANSUR_FIRSTGREETING_2">
      <Text>Je suis le sultan Hassan Ier du Maroc. Au nom de mon peuple, je vous souhaite la bienvenue.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_AHMAD_ALMANSUR_HEADING_1">
      <Text>Histoire</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_AHMAD_ALMANSUR_LIVED">
      <Text>1873 - 1894</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_AHMAD_ALMANSUR_NAME">
      <Text>{TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_AHMAD_ALMANSUR}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_AHMAD_ALMANSUR_SUBTITLE">
      <Text>Sultan du Maroc</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_AHMAD_ALMANSUR_TEXT_1">
      <Text>Moulay Hassan Ier figure parmi les sultans le plus réputés de la dynastie alaouite (règne de 1873 à 1894). Il initia de gigantesques réformes militaires et administratives pour renforcer le Maroc à une période où le reste de l'Afrique du Nord passait sous contrôle européen. Même si la France et l'Espagne établirent des enclaves au Maroc et exigèrent un statut privilégié, Hassan réussit à tirer parti de la position stratégique du Maroc pour que les nations européennes s'affrontent entre elles, permettant au pays de conserver son indépendance, même après sa mort.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_AUGUSTUS_DECLAREWAR_1">
      <Text>Bon sang, je vais vous faire payer l'insulte faite à la puissante Italie ! Préparez-vous à mourir !</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_AUGUSTUS_DECLAREWAR_3">
      <Text>Pour la gloire de l'Italie, je jure de mettre rapidement un terme à votre règne. Préparez-vous à la guerre.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_AUGUSTUS_FIRSTGREETING_1">
      <Text>Salutations. Je suis Giuseppe Garibaldi, père de l'Italie. Si vous comptez parmi les alliés de l'Italie, je suis ravi de vous voir.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_AUGUSTUS_FIRSTGREETING_2">
      <Text>Bienvenue. L'Italie est honnête avec ses alliés et redoutables avec ses adversaires. De quel côté vous rangez-vous ?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_AUGUSTUS_FIRSTGREETING_3">
      <Text>Bienvenue ! L'Italie est honorée de votre présence.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_AUGUSTUS_HEADING_1">
      <Text>Histoire</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_AUGUSTUS_LIVED">
      <Text>1807 - 1882</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_AUGUSTUS_NAME">
      <Text>{TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_AUGUSTUS}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_AUGUSTUS_SUBTITLE">
      <Text>Général, homme politique italien</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_AUGUSTUS_TEXT_1">
      <Text>L'un des architectes de l'unité italienne, Garibaldi (1807-1882), fut général, homme politique et fervent nationaliste. En tant que nationaliste, Garibaldi fut particulièrement critiqué pour son soutien idéologique à la renaissance du "Mare Nostrum" latin ; de même, il prêta son nom et son prestige à plusieurs mouvements politiques qui agitèrent l'Italie, notamment la ruée impérialiste sur l'Afrique. Ainsi, l'Italie tenta en vain de prendre le contrôle de la Tunisie, en 1881, avant d'être chassée par la France et l'Angleterre.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_AUGUSTUS_TRADE_NEEDMORE_HAPPY_1">
      <Text>Vous êtes aussi près de vos sous que le clergé. Vous ne pouvez pas faire mieux ?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_AUGUSTUS_WINWAR_1">
      <Text>La gloire de l'Italie est désormais aussi grande que celle de Rome !</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_BISMARCK_HEADING_1">
      <Text>Histoire</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_BISMARCK_LIVED">
      <Text>1815-1898</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_BISMARCK_NAME">
      <Text>{TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_BISMARCK}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_BISMARCK_SUBTITLE">
      <Text>Chancelier de l'Empire allemand</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_BISMARCK_TEXT_1">
      <Text>Même si le chancelier allemand Bismarck (au pouvoir de 1871 à 1890) voyait l'expansion coloniale en Afrique comme une distraction, il s'y investit personnellement avec la conférence de Berlin qu'il organisa en 1884, afin de régler des litiges coloniaux. De plus, la conférence de Berlin permit de déterminer que le Congo appartenait à Léopold II. Il fut en outre décidé que les 14 nations signataires pratiqueraient le libre-échange au Congo, que les fleuves Niger et Congo seraient ouverts à la navigation, que l'esclavage serait aboli dans les territoires islamiques, et que des procédures légales seraient mises en place pour revendiquer une colonie.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_ELIZABETH_FIRSTGREETING_3">
      <Text>Bonjour ! Je suis Victoria, Reine du Royaume Uni. Qu'est-ce qui vous amène ici ?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_ELIZABETH_FIRSTGREETING_4">
      <Text>Bienvenue au Royaume-Uni !</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_ELIZABETH_HEADING_1">
      <Text>Histoire</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_ELIZABETH_LIVED">
      <Text>1819 - 1901</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_ELIZABETH_NAME">
      <Text>{TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_ELIZABETH}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_ELIZABETH_SUBTITLE">
      <Text>Reine du Royaume-Uni</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_ELIZABETH_TEXT_1">
      <Text>Le long règne de la reine Victoria (1837-1901) fut marqué par l'expansion et la consolidation des possessions africaines de l'Empire, alternant désastres militaires et victoires décisives. La politique africaine de l'Empire britannique fut dominée par la volonté d'établir une ligne continue de colonies et d'états-clients depuis Le Caire jusqu'au Cap. Cet objectif fut finalement atteint lorsque la Couronne acquit les possessions allemandes d'Afrique de l'Est, suite à la Première Guerre mondiale.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_MARIA_I_HEADING_1">
      <Text>Histoire</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_MARIA_I_LIVED">
      <Text>1847 - 1911</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_MARIA_I_NAME">
      <Text>{TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_MARIA_I}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_MARIA_I_SUBTITLE">
      <Text>Reine consort du Portugal</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_MARIA_I_TEXT_1">
      <Text>Maria Pia de Savoie fut reine consort de 1862 à 1889, mariée au roi Luis Ier du Portugal. Elle passa à la postérité grâce à son extravagance et ses initiatives de charité. Surnommée "L'ange de la charité" et "Mère des pauvres", elle soutint de nombreuses réformes de sécurité sociale et parraina plusieurs projets dans les colonies africaines du Portugal, notamment le Mozambique et l'Angola, où elle finança des écoles gratuites et des cliniques.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_NAPOLEON_FIRSTGREETING_1">
      <Text>Bienvenue. Je suis Jules Grévy, de France, grand amateur de zèbres.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_NAPOLEON_FIRSTGREETING_2">
      <Text>Je vous souhaite la bienvenue ! Je suis Jules Grévy, président des Français ! Je suis fidèle à mes amis et redoutable envers mes ennemis. De quel côté vous rangerez-vous ?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_NAPOLEON_FIRSTGREETING_3">
      <Text>Ah. Enfin, je vous rencontre ! Je suis Jules Grévy, président des Français. Venez donc, il nous faut convenir d'un partage pour l'Afrique entre nos deux brillantes nations.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_NAPOLEON_FIRSTGREETING_4">
      <Text>Salutations. Je suis Jules Grévy, de France. L'heure n'est pas aux bavardages, dites-moi ce qui vous amène !</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_NAPOLEON_HEADING_1">
      <Text>Histoire</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_NAPOLEON_LIVED">
      <Text>1807 - 1891</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_NAPOLEON_NAME">
      <Text>{TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_NAPOLEON}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_NAPOLEON_SUBTITLE">
      <Text>Président de la République</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_NAPOLEON_TEXT_1">
      <Text>Président de la IIIe République de 1879 à 1887, Jules Grévy était un nationaliste passionné qui imagina la conquête coloniale de la France en Afrique. Sous son gouvernement, la France fit l'acquisition de la Tunisie en 1881. À la suite d'un scandale personnel, Jules Grévy dut démissionner. Il popularisa l'idée de la "mission civilisatrice" selon laquelle il était du devoir des nations européennes d'apporter les bienfaits de la civilisation aux peuples africains encore dans les ténèbres.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_PEDRO_FIRSTGREETING_1">
      <Text>Je suis Léopold, roi de Belgique. Je n'ai pas le temps de discuter de la pluie et du beau temps, qu'est-ce que vous voulez ?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_PEDRO_FIRSTGREETING_2">
      <Text>Bienvenue au Congo. Le temps est notre denrée la plus précieuse, j'espère que vous ne comptez pas gâcher le mien.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_PEDRO_FIRSTGREETING_3">
      <Text>Qu'est-ce qui vous amène donc au Congo ? Je suis Léopold, nos deux nations sont-elles en affaires ?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_PEDRO_HEADING_1">
      <Text>Histoire</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_PEDRO_LIVED">
      <Text>1835 - 1909</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_PEDRO_NAME">
      <Text>{TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_PEDRO}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_PEDRO_SUBTITLE">
      <Text>Roi des Belges et du Congo</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_PEDRO_TEXT_1">
      <Text>Léopold II, qui régna de 1865 à 1909, fut le seul monarque européen à posséder personnellement une colonie, l'énorme bassin du Congo, grâce à une série de traités passés avec des chefs de tribus. Sa gestion fut si mauvaise et si cruelle que l'opinion internationale s'en émut et contraignit le gouvernement belge à assumer l'administration du Congo en qualité de colonie. </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_PEDRO_WINWAR_1">
      <Text>Guidé avec prudence, le puissant Congo sait se sortir de bien des écueils.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_PEDRO_WINWAR_2">
      <Text>Guidé avec prudence, le puissant Congo sait se sortir de bien des écueils.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_RAMESSES_FIRSTGREETING_1">
      <Text>Bien le bonjour. Je suis Ismaïl Pacha, roi de la puissante Égypte et du Soudan. Il a dû vous falloir beaucoup de courage pour oser m'approcher ainsi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_RAMESSES_FIRSTGREETING_2">
      <Text>Bienvenue. Je suis Ismaïl Pacha, de l'Égypte et du Soudan. Allah m'avait averti de votre arrivée.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_RAMESSES_FIRSTGREETING_3">
      <Text>Salutations. Je suis Ismaïl Pacha, contrôleur du canal de Suez qui relie la Méditerranée à la mer Rouge.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_RAMESSES_HEADING_1">
      <Text>Histoire</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_RAMESSES_LIVED">
      <Text>1830 - 1895</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_RAMESSES_NAME">
      <Text>{TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_RAMESSES}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_RAMESSES_SUBTITLE">
      <Text>Khédive d'Égypte et du Soudan</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_RAMESSES_TEXT_1">
      <Text>Connu sous le nom d'Ismaïl le Magnifique, Ismaïl Pacha devint khédive d'Égypte et du Soudan en 1867, lorsque la Porte ottomane édicta un firman reconnaissant son règne en échange d'une augmentation du tribut. Malgré ses réformes et ses programmes d'urbanisation, une guerre particulièrement coûteuse contre l'Éthiopie (1875-1884) le contraignit à vendre ses actions du canal de Suez. Ismaïl Pacha fut renversé en 1895 après enquête du gouvernement britannique dans les finances égyptiennes. Une monarchie constitutionnelle fut établie à sa suite.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_SELASSIE_FIRSTGREETING_1">
      <Text>Je vous souhaite la bienvenue dans notre belle nation. Je suis Menelik II, descendant de la reine de Saba et empereur de l'Éthiopie, pour vous servir.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_SELASSIE_FIRSTGREETING_3">
      <Text>Je vous souhaite la bienvenue sur mes terres de paix et de prospérité. Je suis le roi des rois, mais vous pouvez m'appeler Menelik II.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_SELASSIE_HEADING_1">
      <Text>Histoire</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_SELASSIE_LIVED">
      <Text>1844 - 1913</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_SELASSIE_NAME">
      <Text>{TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_SELASSIE}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_SELASSIE_SUBTITLE">
      <Text>Empereur d'Éthiopie</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_SELASSIE_TEXT_1">
      <Text>À la mort de Yohannes IV d'Éthiopie lors des affrontements avec les derviches en mars 1889, Menelik (le "père de l'Éthiopie moderne") s'autoproclama empereur. Peu de temps après, en 1895, suite à un désaccord concernant l'interprétation d'un traité, l'Italie envahit l'Éthiopie. Menelik mena les opérations de défense qui infligèrent de sérieux revers aux Italiens lors des batailles d'Amba Alagi, Meqelé et Adoua. Les Italiens furent contraints de signer un traité reconnaissant "l'indépendance absolue et sans réserves" de l'Éthiopie.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_SHAKA_FIRSTGREETING_1">
      <Text>Je suis Cetshwayo, roi des Zoulous ! Qu'est-ce que vous voulez ?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_SHAKA_HEADING_1">
      <Text>Histoire</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_SHAKA_LIVED">
      <Text>1826 - 1884</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_SHAKA_NAME">
      <Text>{TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_SHAKA}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_SHAKA_SUBTITLE">
      <Text>Roi de la nation zouloue</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_SHAKA_TEXT_1">
      <Text>Fils du roi zoulou Mpande, Cetshwayo (règne de 1856 à 1879) refusa de suivre les exigences britanniques après les attaques sur la frontière zouloue, ce qui déboucha sur la guerre anglo-zouloue. Même si l'invasion britannique fut sévèrement endiguée lors de la bataille d'Isandlwana, les troupes anglaises et coloniales réussirent finalement à encercler et réduire le kraal royal à Ulundi. Puis Cetshwayo fut capturé et dut s'exiler à Londres jusqu'en 1883. Il regagna l'Afrique pour y mourir, dans un relatif anonymat.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_SULEIMAN_FIRSTGREETING_1">
      <Text>Par tous les dieux, quel plaisir de vous rencontrer ! Je suis Abdülhamid II, puissant sultan des Ottomans !</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_SULEIMAN_FIRSTGREETING_2">
      <Text>La nation ottomane vous salue ! Je suis Abdülhamid II !</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_SULEIMAN_FIRSTGREETING_3">
      <Text>Salutations ! Je suis Abdülhamid II, à la tête des Ottomans ! Festoyons pour célébrer cette grande occasion !</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_SULEIMAN_HEADING_1">
      <Text>Histoire</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_SULEIMAN_LIVED">
      <Text>1842 - 1918</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_SULEIMAN_NAME">
      <Text>{TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_SULEIMAN}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_SULEIMAN_SUBTITLE">
      <Text>Sultan de l'Empire ottoman</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_SULEIMAN_TEXT_1">
      <Text>Abdülhamid II (règne de 1876 à 1909), calife des musulmans, 34e sultan de l'Empire ottoman, fut le dernier sultan à exercer un contrôle réel sur les territoires africains de l'Empire. Après la victoire russe en 1878, le congrès de Berlin contraignit Abdülhamid II à "louer" Chypre à la Grande-Bretagne et à autoriser des forces britanniques à occuper l'Égypte et le Soudan, en 1882, afin de "restaurer l'ordre" dans les provinces ottomanes litigieuses. L'Empire britannique conserva ce rôle jusqu'en 1922.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_WASHINGTON_DECLAREWAR_2">
      <Text>Le peuple boer s'est exprimé. Votre agression gratuite ne nous laisse pas le choix : ce sera donc la guerre !</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_WASHINGTON_DEFEATED_3">
      <Text>Vous avez eu le dessus... pour cette fois. Mais les républiques boers ne s'avouent pas vaincues !</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_WASHINGTON_FIRSTGREETING_1">
      <Text>Le peuple des républiques boers vous salue. J'ose espérer que vous êtes favorable à la liberté ?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_WASHINGTON_FIRSTGREETING_2">
      <Text>Au nom des citoyens des républiques boers, je vous souhaite la bienvenue.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_WASHINGTON_FIRSTGREETING_3">
      <Text>Bienvenue en républiques boers !</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_WASHINGTON_HEADING_1">
      <Text>Histoire</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_WASHINGTON_LIVED">
      <Text>1825 - 1904</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_WASHINGTON_NAME">
      <Text>{TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_WASHINGTON}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_WASHINGTON_OPEN_BORDERS_EXCHANGE_1">
      <Text>L'ouverture des frontières entre nos deux nations pourrait renforcer nos liens amicaux.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_WASHINGTON_SUBTITLE">
      <Text>Président de la République sud-africaine</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_WASHINGTON_TEXT_1">
      <Text>Surnommé affectueusement "Oom Paul" (oncle Paul), Stephanus Johannes Paulus Kruger fut le président de la République sud-africaine du Transvaal de 1883 à 1900. Il devint mondialement connu pour avoir mené la résistance des Boers face à l'impérialisme britannique en Afrique du Sud. Kruger était non seulement un chef militaire de talent, mais également un expert en négociations diplomatiques, comme celles qui mirent fin à la première guerre des Boers en 1881. Alors qu'il assumait la charge de président pour la 4e fois, Kruger dut s'exiler sous la pression des forces britanniques qui encerclaient la capitale, lors de la deuxième guerre des Boers. Il ne revint jamais en Afrique.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_WASHINGTON_TRADE_NEEDMORE_NEUTRAL_1">
      <Text>Je ne pense que cet échange, en l'état, soit intéressant pour les républiques boers. Vous pourriez peut-être nous faire une meilleure proposition ?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_WASHINGTON_TRADE_YES_NEUTRAL">
      <Text>Votre proposition semble acceptable aux républiques boers.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_WASHINGTON_TRADEREQUEST_HAPPY">
      <Text>Salutations. Souhaiteriez-vous procéder à un échange avec les républiques boers ?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_WASHINGTON_TRIBUTE_NO_HAPPY">
      <Text>Je refuse d'abandonner notre trésor de façon aussi cavalière, même à des amis. Je ne suis pas un tyran, je me dois de répondre au peuple des républiques boers.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LEADER_WASHINGTON_WINWAR_1">
      <Text>J'espère que vous aurez compris qu'il ne faut pas prendre les républiques boers à la légère !</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_LONGER_RR">
      <Text>{@1: plural 1?{@1: gender *:no_article?; *:vowel?L'; m?Le ; f?La ;}; 2?Les ;}{1_CivName} {1: plural 1?a; 2?ont;} prolongé {1: plural 1?sa; 2?leur;} plus longue ligne de chemin de fer. La plus longue connexion ferrée relie désormais {2_CityName} à {3_CityName} ({4_Length} cases).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_N_AFRICAN_TITLE">
      <Text>{1_PlayerName:textkey}, {@1: gender masculine?Souverain; feminine?Souveraine;} {@2: plural 1?{@2: gender masculine?du ; feminine?{@2: gender *:vowel?d'; other?de ;};}; other?des ;}{2_CivName:textkey}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_NEW_LONGEST_RR_PLAYER">
      <Text>La ligne de chemin de fer reliant {1_CityName} à {2_CityName} ({3_Length} cases) est désormais la plus longue de tout le continent africain. Les {4_VPAmount} points de victoire accordés pour cet exploit reviennent désormais {@5: plural 1?{@5: gender *:no_article?à ; *:vowel?à l'; m?au ; f?à la ;}; 2?aux ;}{5_CivName}.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_POLICY_BRANCH_CANNOT_UNLOCK">
      <Text>[COLOR_NEGATIVE_TEXT]Il est possible que vous n'adoptiez pas d'autres catégories de doctrines dans le scénario Partage de l'Afrique.[ENDCOLOR]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_POLICY_BRANCH_EUROPEAN">
      <Text>Européen</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_POLICY_BRANCH_HONOR_CAP">
      <Text>Subsaharien</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_POLICY_BRANCH_HONOR_HELP">
      <Text>[COLOR_POSITIVE_TEXT]Subsaharien[ENDCOLOR][NEWLINE][NEWLINE]Gagne de la [ICON_CULTURE] culture pour chaque unité tuée sauf pour les Barbares. Les villes peuvent construire des guildes d'écrivains, d'artistes et de musiciens.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_POLICY_BRANCH_LIBERTY_CAP">
      <Text>Nord-africain</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_POLICY_BRANCH_LIBERTY_HELP">
      <Text>[COLOR_POSITIVE_TEXT]Nord-africain[ENDCOLOR][NEWLINE][NEWLINE]Gagne de l'[ICON_GOLD] or pour chaque unité tuée. Ne peut pas construire de guilde, qu'elle soit d'écrivains, d'artistes ou de musiciens.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_POLICY_BRANCH_N_AFRICAN">
      <Text>Nord-africain</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_POLICY_BRANCH_SUB_SAHARAN">
      <Text>Subsaharien</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_POLICY_BRANCH_TRADITION_CAP">
      <Text>Européen</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_POLICY_BRANCH_TRADITION_HELP">
      <Text>[COLOR_POSITIVE_TEXT]Européen[ENDCOLOR][NEWLINE][NEWLINE]Les unités de combat ne peuvent se soigner qu'en territoire allié. Les unités militaires terrestres (autres que les explorateurs) ont un [COLOR_NEGATIVE_TEXT]champ de vision -1[ENDCOLOR]. Ne peut pas construire de guilde, qu'elle soit d'écrivains, d'artistes ou de musiciens.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_POLICY_E1">
      <Text>Tactique de siège avancée</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_POLICY_E1_HELP">
      <Text>[COLOR_POSITIVE_TEXT]Tactique de siège avancée[ENDCOLOR][NEWLINE]Les unités de combat profitent d'un bonus de combat de 30% lorsqu'elles attaquent des villes.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_POLICY_E2">
      <Text>Principe d'occupation effective</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_POLICY_E2_HELP">
      <Text>[COLOR_POSITIVE_TEXT]Principe d'occupation effective[ENDCOLOR][NEWLINE]Les unités de combat profitent d'un bonus de combat de 30% lorsqu'elles attaquent des unités retranchées. Un tribunal gratuit dans chaque ville annexée.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_POLICY_E3">
      <Text>Sphère d'influence</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_POLICY_E3_HELP">
      <Text>[COLOR_POSITIVE_TEXT]Sphère d'influence[ENDCOLOR][NEWLINE]Les cases coûtent 50% de moins et les unités 33% de moins.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_POLICY_E4">
      <Text>Colonialisme</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_POLICY_E4_HELP">
      <Text>[COLOR_POSITIVE_TEXT]Colonialisme[ENDCOLOR][NEWLINE]La vitesse d'aménagement des cases augmente de 25%. Trois colons gratuits apparaissent près de la [ICON_CAPITAL] capitale.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_POLICY_E5">
      <Text>Syndicalisme</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_POLICY_E5_HELP">
      <Text>[COLOR_POSITIVE_TEXT]Syndicalisme[ENDCOLOR][NEWLINE]Les coûts de maintenance des routes et des voies ferrées diminuent de 50%. [ICON_HAPPINESS_1] Bonheur +2 pour chaque ressource de luxe.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_POLICY_E6">
      <Text>Capitalisme</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_POLICY_E6_HELP">
      <Text>[COLOR_POSITIVE_TEXT]Capitalisme[ENDCOLOR][NEWLINE][ICON_GOLD] Or +1 pour toutes les routes commerciales maritimes et terrestres, et [ICON_HAPPINESS_1] bonheur +2 pour chacune de vos villes [ICON_CONNECTED] connectées à la [ICON_CAPITAL] capitale.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_POLICY_N1">
      <Text>Armée du Sahara</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_POLICY_N1_HELP">
      <Text>[COLOR_POSITIVE_TEXT]Armée du Sahara[ENDCOLOR][NEWLINE]Bonus de combat +50% lorsque vous combattez dans le désert.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_POLICY_N2">
      <Text>Héritage berbère</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_POLICY_N2_HELP">
      <Text>[COLOR_POSITIVE_TEXT]Héritage berbère[ENDCOLOR][NEWLINE][ICON_PRODUCTION] Production +25% lorsque vous formez des unités montées. Les unités montées reçoivent une promotion grâce à laquelle les généraux illustres se déplacent à la même vitesse.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_POLICY_N3">
      <Text>Marchandises supérieures</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_POLICY_N3_HELP">
      <Text>[COLOR_POSITIVE_TEXT]Marchandises supérieures[ENDCOLOR][NEWLINE][ICON_GOLD] Or +1 pour chaque marché.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_POLICY_N4">
      <Text>Conscription</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_POLICY_N4_HELP">
      <Text>[COLOR_POSITIVE_TEXT]Conscription[ENDCOLOR][NEWLINE]Le coût de maintenance en [ICON_GOLD] or des unités diminue de 33%.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_POLICY_N5">
      <Text>Caravanes</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_POLICY_N5_HELP">
      <Text>[COLOR_POSITIVE_TEXT]Caravanes[ENDCOLOR][NEWLINE][ICON_GOLD] Or +2 pour toutes les routes commerciales terrestres.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_POLICY_N6">
      <Text>Plateforme commerciale</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_POLICY_N6_HELP">
      <Text>[COLOR_POSITIVE_TEXT]Plateforme commerciale[ENDCOLOR][NEWLINE][ICON_GOLD] Or +10 dans la [ICON_CAPITAL] capitale.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_POLICY_S2">
      <Text>Nationalisme</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_POLICY_S2_HELP">
      <Text>[COLOR_POSITIVE_TEXT]Nationalisme[ENDCOLOR][NEWLINE]Bonus +15% en cas de combat sur votre territoire.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_POLICY_S4">
      <Text>Beaux-arts</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_POLICY_S4_HELP">
      <Text>[COLOR_POSITIVE_TEXT]Beaux-arts[ENDCOLOR][NEWLINE]50% du [ICON_HAPPINESS_1] bonheur excédentaire sont ajoutés chaque tour à la quantité de [ICON_CULTURE] culture pouvant être dépensée en doctrines sociales.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_POLICY_S5">
      <Text>Génie</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_POLICY_S5_HELP">
      <Text>[COLOR_POSITIVE_TEXT]Génie[ENDCOLOR][NEWLINE]Un personnage illustre gratuit de votre choix apparaît près de la [ICON_CAPITAL] capitale.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_POLICY_S6">
      <Text>Centres culturels</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_POLICY_S6_HELP">
      <Text>[COLOR_POSITIVE_TEXT]Centres culturels[ENDCOLOR][NEWLINE]Chaque chef-d'oeuvre vous rapporte 5 points de [ICON_CULTURE] culture supplémentaires.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_SOLOMONS_MINES_FOUND">
      <Text>Vous avez découvert les mines du roi Salomon ! En récompense de cet exploit, vous recevez {1_VPAmount} point(s) de victoire.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_SOLOMONS_MINES_FOUND_OTHER">
      <Text>Un explorateur {@1: plural 1?{@1: gender *:no_article?de ; *:vowel?de l'; m?du ; f?de la ;}; 2?des ;}{1_CivName} a découvert les mines du roi Salomon. Cette civilisation remporte {2_VPAmount} point(s) de victoire.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_SOURCE_NILE_FOUND">
      <Text>Vous avez découvert la source du Nil ! En récompense de cet exploit, vous recevez {1_VPAmount} point(s) de victoire.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_SOURCE_NILE_FOUND_OTHER">
      <Text>Un explorateur {@1: plural 1?{@1: gender *:no_article?de ; *:vowel?de l'; m?du ; f?de la ;}; 2?des ;}{1_CivName} a découvert la source du Nil. Cette civilisation remporte {2_VPAmount} point(s) de victoire.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_STELE_STRATEGY">
      <Text>La stèle est un monument exclusif améliorant la production de [ICON_CULTURE] culture d'une ville.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_SUB_SAHARAN_TITLE">
      <Text>Brave {1_PlayerName:textkey} {@2: plural 1?{@2: gender masculine?du ; feminine?{@2: gender *:vowel?d'; other?de ;};}; other?des ;}{2_CivName:textkey}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_TITLE">
      <Text>Partage de l'Afrique</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_TURNS_REMAINING">
      <Text>Tours restants : {1_TurnsRemaining}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_VP_SCENARIO1">
      <Text>Chemin de fer le plus long</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_VP_SCENARIO2">
      <Text>Exploration/Artefacts</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_VP_SCENARIO3">
      <Text>Or nord-africain</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_VP_SCENARIO4">
      <Text>Culture subsaharienne</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SCRAMBLE_AFRICA_VP_WONDERS">
      <Text>Canal de Suez</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SPECIFIC_DIPLO_STRING_1">
      <Text>Vos terres m'appartiennent.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_BOER">
      <Text>[ICON_CULTURE] Culture +1 et [ICON_FOOD] nourriture +1 pour chaque ferme.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_BOER_SHORT">
      <Text>Grand Trek</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_CITY_CONNECTION_BOOST">
      <Text>Bonus [ICON_GOLD] d'or octroyé aux routes commerciales par les caravansérails et les ports est doublé.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_CITY_CONNECTION_BOOST_SHORT">
      <Text>Héritage de Méhémet Ali</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_CULTURE_BONUS">
      <Text>Les villes ont plus de territoire à leur fondation.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_CULTURE_BONUS_SHORT">
      <Text>Troisième république</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_GUNBOAT_DIPLOMACY">
      <Text>+9 [ICON_INFLUENCE] influence par tour auprès des cités-états desquelles vous pourriez exiger un tribut. Les cités-états ne sont plus sensibles à l'invasion de vos unités.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_GUNBOAT_DIPLOMACY_SHORT">
      <Text>Politique de la canonnière</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_INDIAN_FAST_WORKERS">
      <Text>La vitesse de construction des aménagements est multipliée par deux.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_INDIAN_FAST_WORKERS_SHORT">
      <Text>Colosse de Rhodes</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_NORDIC_GENETICS">
      <Text>Les unités embarquées disposent d'1 [ICON_MOVES] PM supplémentaire et ne dépensent qu'1 PM pour passer de la mer à la terre ferme.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_NORDIC_GENETICS_SHORT">
      <Text>Mare Nostrum</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_OLD_ZULU">
      <Text>Vous profitez d'un bonus de combat de 25% si votre unité affronte un ennemi nécessitant une technologie plus avancée.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_OLD_ZULU_SHORT">
      <Text>Éclipse solaire</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_SUPERFAST_RIVERS">
      <Text>Cases adjacentes de rivières et de terrain accidenté : terrain neutre pour déplacements. Rivières : prolongation des routes commerciales terrestres.[ICON_PRODUCTION] +2 pour plantations.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_SUPERFAST_RIVERS_SHORT">
      <Text>Rivières express</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_BRANDENBURG_CLASS_STRATEGY">
      <Text>Remplace le cuirassé à vapeur chez les Allemands. Cette unité dispose d'une puissance supérieure en combat qui lui permet d'avoir une plus grande influence sur les cités-états.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_CAIO_DUILIO_CLASS_STRATEGY">
      <Text>Remplace le cuirassé à vapeur chez les Italiens. Cette unité reçoit la promotion Pillage des côtes, qui augmente sa puissance contre les villes.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_DERVISH_CAVALRY_STRATEGY">
      <Text>Remplace la cavalerie chez les Égyptiens. Ses promotions lui permettent d'accélérer l'apparition de généraux illustres et de se battre plus efficacement sur terrain dégagé.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_EXPLORER_STRATEGY">
      <Text>Remplace les archéologues européens. Contrairement à l'archéologue, cette unité est capable d'attaquer et de défendre. Elle peut également se déplacer sans problème sur terrain accidenté et ne nécessite pas d'université.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_FORCE_PUBLIQUE_STRATEGY">
      <Text>Remplace le fusilier chez les Belges. Reçoit la promotion Terrain accidenté, qui lui permet de se battre plus efficacement sur des terrains accidentés. Cette unité reçoit également une promotion qui augmente sa puissance contre les unités blessées.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_FOREIGN_VOLUNTEERS_STRATEGY">
      <Text>Remplace le fusilier des républiques boers. Plus faible qu'un fusilier standard en attaque, cette unité dispose en revanche d'une meilleure défense. Guérit partiellement lorsqu'elle tue un adversaire.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_FRENCH_FOREIGNLEGION_STRATEGY2">
      <Text>La légion étrangère est une unité exclusive aux Français qui remplace le fusilier. Elle bénéficie d'un important bonus de combat en dehors d'un territoire allié, ce qui en fait une excellente unité pour attaquer les territoires ennemis.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_HELP_BRANDENBURG_CLASS">
      <Text>Exclusif aux Allemands, ce cuirassé à vapeur est le navire le plus puissant de ce scénario.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_HELP_CAIO_DUILIO_CLASS">
      <Text>Exclusif aux Italiens, ce cuirassé à vapeur est spécialisé dans l'attaque des villes.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_HELP_DERVISH_CAVALRY">
      <Text>Exclusive aux Égyptiens, cette unité de cavalerie accélère l'apparition de généraux illustres et se bat plus efficacement sur terrain dégagé.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_HELP_EXPLORER">
      <Text>Exclusif aux Européens, cet archéologue n'est pas ralenti sur terrain accidenté et ses compétences en attaque et en défense sont faibles. Sa formation ne nécessite pas d'université. [COLOR_NEGATIVE_TEXT]Comme toutes les unités de ce scénario, elle ne peut pas explorer.[ENDCOLOR]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_HELP_FORCE_PUBLIQUE">
      <Text>Exclusive aux Belges, cette unité d'infanterie est spécialisée dans les combats sur terrain accidenté et contre les unités blessées.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_HELP_FOREIGN_LEGION2">
      <Text>La Légion étrangère est exclusive aux Français. Elle profite d'un bonus lorsqu'elle combat en dehors de tout territoire allié, à la différence du fusilier, qu'elle remplace.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_HELP_FOREIGN_VOLUNTEERS">
      <Text>Exclusif aux républiques boers, ce fusilier est spécialisé en défense et se soigne lorsqu'il tue une unité ennemie.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_HELP_RIFLED_CANNON">
      <Text>Unité de siège à mi-chemin entre le canon et l'artillerie.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_RIFLED_CANNON_STRATEGY">
      <Text>Unité de siège à mi-chemin entre le canon et l'artillerie. Disposant d'une portée de 3 cases et plus puissant que le canon classique, le canon rayé doit être installé avant l'attaque. Son champ de vision est plus limité que celui des autres unités, vous devez donc le faire protéger.</Text>
    </Row>
  </Language_FR_FR>
</GameData>