<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!--Generated with LocalizationBuddy.-->
<!--Copyright Firaxis Games 2010-->
<!--All Rights Reserved-->
<GameData>
  <Language_DE_DE>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_DAWN_INCA_TEXT">
      <Text>Oh, Ihr, der Ihr die Welt neu erschafft, Eure treuen Untertanen grüßen Euch, König Pachacútec! Ihr herrscht über das Volk der Inka. Die Inka bewiesen bereits in ihren Anfängen im kleinen Staat Cusco ihr Potenzial, zogen gegen ihre zahlreichen Feinde in den Krieg, zerschmetterten deren Armeen und errichteten ein mächtiges Reich, das sich von Ecuador bis Chile erstreckte - es war sogar das größte Reich im präkolumbischen Amerika. Euer Volk bestand nicht nur aus Soldaten, es befanden sich auch großartige Architekten und Künstler darunter, und die Überreste ihrer Arbeit inspirieren die Welt bis heute und erfüllen sie mit Ehrfurcht.[NEWLINE][NEWLINE]Oh, König Pachacútec, der die Erde erzittern lässt! Werdet Ihr erneut den Boden selbst beschwören, um Euch im Kampf zur Seite zu stehen? Eure Armeen warten auf Euer Signal. Werdet Ihr den Ruhm Eures Reiches wiederherstellen? Könnt Ihr eine Zivilisation errichten, die die Zeit überdauern wird?

      </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_DAWN_INCA_TITLE">
      <Text>Inka</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_DAWN_SPAIN_TEXT">
      <Text>Gesegnete Isabella, Dienerin Gottes, heilige Königin von Castilla y León, Euer Volk grüßt Euch und heißt Euch willkommen! Ihr seid die Herrscherin Spaniens, seit langer Zeit ein wunderschönes Land am Scheideweg der Welt zwischen Europa und Afrika, mit einer Küste am Mittelmeer und der anderen am mächtigen atlantischen Ozean. Die Spanier sind ein multikulturelles Volk, das in der muslimischen und der christlichen Welt verwurzelt ist. In einem Wettstreit der Seefahrer entdeckten und eroberten spanische Abenteurer einen großen Teil der Neuen Welt, die mit ihrem Gold und Silber den Spaniern jahrhundertelang unvergleichlichen Reichtum und Einfluss sichern sollte - die ganze Welt beobachtete den spanischen Hof mit neidvollem Blick.[NEWLINE][NEWLINE]Oh rechtschaffene und tugendhafte Isabella, werdet Ihr das spanische Reich neu errichten und der Welt abermals die Großartigkeit Eures Volkes beweisen? Werdet Ihr das Los der heiligen Monarchie erneut annehmen und Eure Feinde unter den wachsamen Augen des Himmels bezwingen? Eure treuen Untertanen warten auf Euren Befehl. Könnt Ihr eine Zivilisation errichten, die die Zeit überdauern wird?

      </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_DAWN_SPAIN_TITLE">
      <Text>Spanien</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_GREAT_ANDEAN_ROAD">
      <Text>Keine Geländekosten für Einheiten auf Hügelfeldern. Keine Unterhaltskosten für Modernisierungen auf Hügeln. Kosten auf anderen Feldern halbiert.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_GREAT_ANDEAN_ROAD_SHORT">
      <Text>Inka-Pfad</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_SEVEN_CITIES">
      <Text>[ICON_GOLD] Goldbonus für Naturwunderentdeckung (mehr für Erstentd.). [ICON_CULTURE] Kultur, [ICON_HAPPINESS_1] Zufriedenh. u. Geländefeldertr. v. Naturwundern verdoppelt.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_SEVEN_CITIES_SHORT">
      <Text>Sieben Städte aus Gold</Text>
    </Row>
  </Language_DE_DE>
</GameData>