<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!--Generated with LocalizationBuddy.-->
<!--Copyright Firaxis Games 2010-->
<!--All Rights Reserved-->
<GameData>
  <Language_ES_ES>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_BLYTHE_INTAGLIOS_HELP">
      <Text>El coste en Cultura [ICON_CULTURE] y Oro [ICON_GOLD] por adquirir nuevas casillas se reduce en un 25% en esta ciudad.[NEWLINE][NEWLINE]Debes haber construido un Templo en todas las ciudades y ser una civilización nativa americana. El coste aumenta cuantas más ciudades haya en el imperio.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_BLYTHE_INTAGLIOS_STRATEGY">
      <Text>Es un edificio importante para una civilización nativa americana que intente propagar su religión por todo el mundo desde unas pocas ciudades pobladas. También aumenta el crecimiento de las fronteras en dicha ciudad. Para poder construir Blythe Intaglios, debes haber construido un Templo en todas las ciudades.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_CASTLE_STRATEGY">
      <Text>El Castillo es un edificio de la Época Medieval que aumenta en 12 la Fuerza defensiva de la ciudad y en 25 sus puntos de golpe. Para poder construir un Castillo, la ciudad ha de contar con Murallas.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_CHOCOLATE_HOUSE_HELP">
      <Text>Todas las Plantaciones que se trabajan en esta ciudad producen +1 de Oro [ICON_GOLD], excepto las Plantaciones de cacao que, al trabajarse en esta ciudad, producen +3 [ICON_GOLD]. [NEWLINE][NEWLINE]La ciudad debe tener al menos una Plantación cercana.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_CHOCOLATE_HOUSE_STRATEGY">
      <Text>La Fábrica de chocolate solo puede construirse en ciudades con una Plantación cercana. La Fábrica de chocolate aumenta la producción de Oro [ICON_GOLD] de cada Plantación en una unidad y cada recurso Cacao mejorado aumenta la producción de Oro [ICON_GOLD] en 2 unidades adicionales.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_GUNSMITH_SHOP_HELP">
      <Text>+15% a la Producción [ICON_PRODUCTION] cuando se crean unidades de pólvora.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_GUNSMITH_SHOP_STRATEGY">
      <Text>La Armería aumenta la velocidad con la que la ciudad produce unidades de pólvora.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_MEETING_HOUSE_HELP">
      <Text>+5% a la Producción [ICON_PRODUCTION] para cada ruta comercial que tenga tu civilización en una ciudad-estado.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_MEETING_HOUSE_STRATEGY">
      <Text>La Casa de oración proporciona Producción [ICON_PRODUCTION] a todas las rutas comerciales de tu civilización que conecten con una ciudad-estado. Las rutas comerciales pueden provenir de cualquier combinación de ciudades, incluso de las ciudades sin Casa de oración. Solo puede construirse en ciudades que sigan una religión que coincida con las creencias de la Casa de oración. Construye este edificio adquiriéndolo con Fe [ICON_PEACE].</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BUILDINGS_BLYTHE_INTAGLIOS_TEXT">
      <Text>Los Blythe Intaglios datan al menos del año 1000 a. C., y consisten en un grupo de varias docenas de figuras gigantescas en el desierto de Colorado, al este de las montañas Big Maria. Creados mediante la extracción de las capas más superficiales para revelar una roca más ligera, los intaglios no fueron reconocidos como tales hasta la década de 1930. Las figuras más grandes alcanzan los 52 metros de longitud. Se cree que los realizaron las tribus quechan y mojave con fines ceremoniales.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BUILDINGS_CHOCOLATE_HOUSE_TEXT">
      <Text>En 1643 d. C., la corte francesa se aficionó al chocolate. Importado en primer lugar desde el Nuevo Mundo a España en 1585, la moda se extendió por toda Europa durante la década siguiente. La primera fábrica de chocolate abrió en Londres en 1657 y ofrecía bebidas y productos realizados con este ingrediente. Y, en poco tiempo, estos lugares se convirtieron en puntos de reunión a la moda para las élites del continente.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BUILDINGS_GUNSMITH_SHOP_TEXT">
      <Text>Los armeros son artesanos que se dedican al diseño, la modificación, la fabricación y la reparación de armas de fuego. Antes de la existencia de la armería de Eli Whitney en Mill River en la década de 1790 d. C. y de la producción en masa de revólveres de Samuel Colt en sus fábricas de Hartford (EE. UU.) y Londres (RU) a mediados de 1800, las armerías eran establecimientos cruciales para cualquier asentamiento "civilizado".</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BUILDINGS_MEETING_HOUSE_TEXT">
      <Text>En el Nuevo Mundo, el centro social y cultural de la mayoría de las colonias protestantes era la casa de oración, que servía de local de culto y para el discurso público de los colonos. Para muchos de los primeros asentamientos cuáqueros, menonitas, unitaristas, puritanos, baptistas y demás, la casa de oración también servía como ayuntamiento de facto, y en ella se llevaban a cabo debates políticos, votaciones y toma de decisiones.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_NEWWORLD_SCENARIO_COMANCHE_RIDERS_HELP">
      <Text>Unidad montada especialista en llevar a cabo ataques rápidos y en la defensa contra unidades militares y religiosas. Solo puede recibirse si los americanos adoptan la política de Jinete de las Llanuras.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_NEWWORLD_SCENARIO_COMANCHE_RIDERS_STRATEGY">
      <Text>El Jinete comanche solo está disponible para los nativos americanos a través de la política de Jinetes de las Llanuras. Cuenta con los ascensos: Agresor de la luna llena (+1 al Movimiento) y Supervivencia I (+5 PG curados por turno fuera de territorio amistoso y +25% a Defensa). Puede ponerse en una ciudad, o adyacente a ella, para protegerla de los Misioneros que intenten propagar otras religiones en esa ciudad. Esta unidad no necesita recursos estratégicos. Representa las armas y los caballos que los europeos cedieron a los americanos.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_NEWWORLD_SCENARIO_GREAT_ADMIRAL_STRATEGY">
      <Text>El Gran almirante tiene la capacidad de reparar al instante cualquier unidad naval o embarcada que esté en la misma casilla o en las casillas adyacentes. Puede realizar una versión inferior de la "misión comercial" respecto a la del Gran mercader. Al realizar cualquiera de estas acciones, se consume. Además, da un 15% de bonificación al combate a las unidades navales del jugador que haya a dos casillas o menos. No se consume por dar dicha bonificación.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_NEWWORLD_SCENARIO_LANCER_STRATEGY">
      <Text>El Lancero montado es la unidad a caballo del Renacimiento y viene después del Caballero. Es más rápido y fuerte que esta antaño poderosa unidad, a la que es capaz de barrer del mapa. El Lancero montado puede saquear mejoras enemigas sin ningún coste adicional.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_NEWWORLD_SCENARIO_MYSTIC_WARRIOR_HELP">
      <Text>Unidad de cuerpo a cuerpo con un arma mística cuyas propiedades se descubrirán la primera vez que la use en combate. Además, realiza un ataque a distancia antes de combatir. Solo puede conseguirse mediante ciudades-estado.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_NEWWORLD_SCENARIO_MYSTIC_WARRIOR_STRATEGY">
      <Text>Antes del cuerpo a cuerpo, el Guerrero místico arroja su lanza para herir o matar al enemigo, y recibirá otro ascenso después del combate. El único modo de conseguir uno es aliarse con una ciudad-estado militarista.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_NEWWORLD_SCENARIO_NAU_HELP">
      <Text>Unidad de cuerpo a cuerpo naval que destaca en el campo de la exploración. Tiene más puntos de Movimiento [ICON_MOVES] que la Carabela y cuando se desplaza a China concede Oro [ICON_GOLD].</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_NEWWORLD_SCENARIO_NAU_STRATEGY">
      <Text>Esta unidad de cuerpo a cuerpo naval es buena explorando. También proporciona Oro [ICON_GOLD] si llega a China, pero después desaparece. Usa esta unidad para explorar el mapa y descubrir las ubicaciones de otros jugadores.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_NEWWORLD_SCENARIO_SEABEGGAR_HELP">
      <Text>Una unidad naval especializada en atacar ciudades costeras para ganar Oro y capturar naves enemigas.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_NEWWORLD_SCENARIO_SEABEGGAR_STRATEGY">
      <Text>Una unidad naval especializada en atacar ciudades costeras para ganar Oro y capturar naves enemigas. Se cura fuera de territorio amistoso. Empieza con los ascensos Asaltante costero I y II, lo que le permite ganar Oro por atacar ciudades costeras. Pueden capturar como presas a todas las unidades navales derrotadas.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_NEWWORLD_SCENARIO_SHIPOFTHELINE_HELP">
      <Text>La más poderosa de las unidades navales de Renacimiento, utilizada para hacerse con el control de los mares.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_NEWWORLD_SCENARIO_SHIPOFTHELINE_STRATEGY">
      <Text>El Buque de guerra tiene una Fuerza de combate a distancia algo superior a la Fragata, además de fuerza base. Es capaz de disparar hasta una casilla más alejada que la Fragata, lo que le permite dominar una zona mayor.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_NEWWORLD_SCENARIO_WONDER_CHICHEN_ITZA_HELP">
      <Text>Solo pueden construirlo los americanos. La duración de las Edades de Oro [ICON_GOLDEN_AGE] aumenta en un 50%. +2 a Fe [ICON_PEACE] en casillas de Selva. Se destruye con la conquista.[NEWLINE][NEWLINE]La ciudad no puede haber sido alzada en Colinas.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_NEWWORLD_SCENARIO_WONDER_MACHU_PICHU_HELP">
      <Text>Solo pueden construirlo los americanos. 25% de Oro [ICON_GOLD] por las Rutas comerciales [ICON_CONNECTED]. Se destruye con la conquista.[NEWLINE][NEWLINE]Debes construir la ciudad a dos casillas o menos de una Montaña que esté en tu territorio.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_PACAL_FACT_1">
      <Text>El nombre Pacal significa "escudo", o "escudo del sol" en idioma maya.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_PACAL_HEADING_1">
      <Text>Historia</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_PACAL_HEADING_2">
      <Text>Primeros tiempos</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_PACAL_HEADING_3">
      <Text>La renovación de Palenque</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_PACAL_HEADING_4">
      <Text>El juicio de la historia</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_PACAL_LIVED">
      <Text>603-683 d. C.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_PACAL_NAME">
      <Text>Pacal</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_PACAL_SUBTITLE">
      <Text>Líder de los mayas</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_PACAL_TEXT_1">
      <Text>K'inich Janaab' Pakal, normalmente llamado "Pacal el Grande", quizá sea el más famoso de los reyes mayas. Pacal, que heredó la ciudad de Palenque en una época turbulenta, ascendió al trono a la temprana edad de 12 años y gobernó durante casi 70. Aunque los detalles históricos que rodean su reinado suelen ser confusos, se sabe que revitalizó la maltrecha ciudad, que había sido saqueada varias veces durante el reinado de sus predecesores. Pacal lideró una etapa de grandes construcciones: creó estructuras inmensas con gran cantidad de detalles por todos sus dominios. Sin embargo, Pacal es más famoso por su tumba, el Templo de las Inscripciones, que incluye unos glifos mayas grabados con mucho detalle que narran la vida del rey. La sorprendente cantidad de glifos que se han conservado ha permitido que los arqueólogos descubran una perspectiva fundamental de la historia y la cultura de esta gran ciudad maya.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_PACAL_TEXT_2">
      <Text>Sak K'uk, la madre de Pacal, fue una de las pocas mujeres que gobernó una ciudad-estado maya de forma independiente. La corona solía pasar al hijo del rey, pero en ausencia de un heredero varón apropiado, se entregó a Sak K'uk, que reclamó su derecho al trono como nieta de una anterior reina. Gobernó durante 3 años hasta que Pacal alcanzó la mayoría de edad, y este giro insólito en una sociedad tradicionalmente patriarcal provocó los posteriores esfuerzos por parte de Pacal para legitimar el reinado de su dinastía.[NEWLINE][NEWLINE]Cuando Pacal asumió el trono en el 615, la ciudad de Palenque se encontraba en una situación turbulenta, pues los años anteriores había sido objeto de diversos saqueos por parte del reino vecino de Calakmul. Pacal quiso enviar un mensaje inequívoco a los rivales de Palenque al poco de sentarse en el trono: envió a sus propios grupos de ataque contra Calakmul, capturó a algunos de sus líderes y los sacrificó como venganza por los ataques.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_PACAL_TEXT_3">
      <Text>Pacal inició la construcción de grandiosos monumentos con relieves que exaltaban las virtudes de su familia por toda la ciudad, todo ello con el objetivo de devolver a Palenque su antigua gloria y afirmar la legitimidad de su gobierno. Construyó varias estructuras impresionantes, incluyendo el Templo del Conde y la amplia estructura central que llamamos "Palacio", que incluye una peculiar torre de cuatro plantas nunca vista en el reino maya. Sin embargo, de los muchos edificios que mandó construir durante su reinado ninguno supera al Templo de las Inscripciones destinado a ser su tumba, cuya construcción comenzó sobre la pirámide escalonada en los últimos años de su vida y continuó su sucesor, Kan Balam II.[NEWLINE][NEWLINE]Contiene grabados y textos jeroglíficos detallados, y acoge el sarcófago ornamentado de Pacal. Los muros del nivel inferior de su tumba, descubiertos por arqueólogos mexicanos en 1952, contienen el juego de caracteres mayas más largo que se ha encontrado. Aunque todavía no se han terminado de descifrar, los glifos narran hechos de la vida de Pacal anteriores a su muerte y la ascensión al trono de su heredero.[NEWLINE][NEWLINE]El propio sarcófago tiene una lápida con glifos elaborados que representan los planetas y varias constelaciones. Estos cuerpos celestes en concreto han fomentado teorías controvertidas acerca de la participación de extraterrestres en la cultura maya; son teorías similares a las que rodean a las pirámides de Egipto. La mayor parte de los investigadores más reputados creen que el sarcófago describe el viaje de Pacal al inframundo, pero hay otras fuentes que interpretan las imágenes como Pacal a los mandos de una nave espacial preparándose para el despegue. Dentro del sarcófago, los arqueólogos descubrieron los restos humanos de Pacal con un mosaico de jade finamente tallado con forma de máscara.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_PACAL_TEXT_4">
      <Text>Los historiadores se basan en los notables monumentos y creaciones escultóricas que se encuentran por todo Palenque para afirmar que Pacal el Grande fue uno de los líderes más queridos de la historia maya. Durante su reinado se erigieron casi 1.000 estructuras en la ciudad y se usaron hasta 15 toneladas de piedras. Aunque su pasado todavía está siendo descubierto, sabemos que su esfuerzo por restaurar la gloria del reino de Palenque dio pie a la creación de algunos de las obras de arte y los monumentos más grandiosas de los mayas.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_PACAL_TITLES_1">
      <Text>Rey</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_WILLIAM_FACT_1">
      <Text>Existen dos teorías principales que explican su apodo, "Guillermo el Silencioso". Una de ellas apunta a que deriva de la absoluta discreción que mantuvo al tratar de asuntos de estado cuando era súbdito de Carlos V. La otra, igualmente plausible según lo que sabemos de él, asegura que se mantenía tan silencioso como atento en el cumplimiento del deber.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_WILLIAM_FACT_2">
      <Text>Guillermo III, descendiente de Guillermo, se convirtió en rey de Inglaterra tras la invasión holandesa de este país tras deponer al rey Jacobo II durante la Revolución Gloriosa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_WILLIAM_HEADING_1">
      <Text>Historia</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_WILLIAM_HEADING_2">
      <Text>Origen noble</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_WILLIAM_HEADING_3">
      <Text>Causas de la rebelión</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_WILLIAM_HEADING_4">
      <Text>Comienza el alzamiento</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_WILLIAM_HEADING_5">
      <Text>Comienzo de la guerra</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_WILLIAM_HEADING_6">
      <Text>Causas de la independencia</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_WILLIAM_HEADING_7">
      <Text>Intentos de asesinato</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_WILLIAM_HEADING_8">
      <Text>El juicio de la historia</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_WILLIAM_LIVED">
      <Text>1533-1584 d. C.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_WILLIAM_NAME">
      <Text>Guillermo de Orange</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_WILLIAM_SUBTITLE">
      <Text>Líder de Holanda</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_WILLIAM_TEXT_1">
      <Text>Guillermo, príncipe de Orange, lideró una exitosa rebelión a mediados del siglo XVI contra la dinastía española de los Habsburgo que controlaba los Países Bajos holandeses, por lo que se le considera el liberador y fundador de Holanda. La continua persecución que los españoles realizaron contra los protestantes holandeses provocó que Guillermo pasara de ser un leal súbdito del rey Felipe II de España a un prominente líder rebelde. Guillermo consiguió reclutar a algunos nobles para su causa y se convirtió en traidor a ojos de la monarquía española al liderar las fuerzas holandesas y conseguir diversos éxitos en combate antes de caer ante la bala de un asesino en 1584.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_WILLIAM_TEXT_2">
      <Text>El conde Guillermo de Nassau nació en 1533 y heredó el título de príncipe de Orange a los 11 años, cuando su primo René, por entonces príncipe, murió sin dejar heredero de su título y sus tierras. Durante este periodo, los Países Bajos estaban bajo el control de Carlos V, monarca de los Habsburgo que gobernaba el Sacro Imperio Romano y era a la vez rey de España. Mientras recibía toda la educación y el entrenamiento que se esperaba de un noble, Guillermo se convirtió en uno de los favoritos de la corte del emperador. La conexión del este con la corona española desempeñaría un papel importante en el futuro empeño de Guillermo para arrebatar el control de Holanda a los españoles.[NEWLINE][NEWLINE]Fue subiendo de rango en el ejército y a los veintipocos ya era comandante, además de ostentar diversos cargos diplomáticos como consejero del emperador. Sin embargo, Guillermo obtendría el favor del emperador a costa de su fe, cuando abandonó el luteranismo en el que se había criado en favor del catolicismo para facilitar su ascenso al poder.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_WILLIAM_TEXT_3">
      <Text>En 1555, Carlos entregó la corona de España a su hijo, Felipe II. Felipe era famoso por su crueldad con los protestantes, por el poco respeto que demostraba ante sus creencias y por aumentar los poderes de la Inquisición contra la Reforma. Estando a su servicio, Guillermo comenzó a comprender las verdaderas intenciones de Felipe, que no tenía reparos en deshacerse de los protestantes recurriendo a los medios que fueran necesarios. Aunque Guillermo se convirtió al catolicismo como parte de su educación, se había criado siendo luterano y creía firmemente en el derecho de las personas a conservar sus propias creencias. Según cuenta la historia, Guillermo escuchó una conversación entre Felipe y el rey Enrique II de Francia durante una cacería, mientras hablaban del futuro exterminio de los protestantes en sus dos reinos. Se dice que este suceso motivó la decisión de Guillermo de enfrentarse a Felipe por el control de los Países Bajos.[NEWLINE][NEWLINE]Para intentar someter a los protestantes holandeses y exiliarlos, o algo peor, Felipe diseñó un sistema de "placards", unos edictos que declaraban punible con tortura y muerte la práctica del luteranismo y del calvinismo. Tan exagerada fue la persecución, que muchos holandeses católicos se unieron a los protestantes contra las políticas de Felipe.[NEWLINE][NEWLINE]Guillermo comenzó a criticar al rey públicamente, exponiendo con claridad sus opiniones sobre el asunto y animando a los demás a enfrentarse a las políticas represoras de Felipe. En 1566, se presentó el Compromiso de Breda, un colectivo de nobles neerlandeses que pedía a la regente española Margarita de Parma que pusiera fin a la persecución de los protestantes en los Países Bajos. A pesar de su esfuerzo por encontrar una solución pacífica, Felipe rechazó la petición y, en respuesta, la iconoclasia se propagó por todo el territorio holandés, con los rebeldes protestantes destruyendo los iconos católicos.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_WILLIAM_TEXT_4">
      <Text>La iconoclasia se fue propagando y fueron apareciendo cada vez más muestras públicas de devoción protestante, así que Felipe envió al duque de Alba, Fernando Álvarez de Toledo, llamado el "Duque de Hierro", a los Países Bajos para aplacar la rebelión y ocuparse de los rebeldes. Nada más llegar, el duque formó el "Tribunal de los Tumultos", al que más tarde los protestantes llamarían popularmente "tribunal de la sangre", para supervisar los juicios y castigos de los rebeldes. La mayoría de los convocados al tribunal se ocultaron, incluyendo al propio Guillermo, pero se dice que el Duque de Hierro juzgó y ejecutó al menos a unos 1.000 protestantes.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_WILLIAM_TEXT_5">
      <Text>Guillermo financió la rebelión desde su casa de Nassau y los rebeldes organizaron varios ejércitos para atacar a los españoles en diversos frentes. El grupo de los exiliados protestantes y nobles holandeses que se resistieron a los españoles fueron denominados "geuzen", o "mendigos", y la fuerza más prominente, "watergeuzen", los mendigos del mar. Guillermo empleó su riqueza para financiar a los mendigos del mar y equipar sus navíos, que empleaban para saquear las ciudades costeras de todos los Países Bajos al más puro estilo corsario.[NEWLINE][NEWLINE]Luis de Nassau, el hermano de Guillermo, dirigió un ejército de mercenarios y hugonotes (protestantes franceses) contra una fuerza española a las órdenes de Johan de Ligne, un noble holandés que seguía siendo fiel a Felipe. Se enfrentaron en la Batalla de Heiligerlee, en la provincia norteña de Groningen, en 1568. Luis puso en fuga al ejército español y Johan de Ligne murió. Desgraciadamente, Adolfo, el segundo hermano de Guillermo y Luis, también murió comandando la caballería holandesa. Los historiadores han determinado que esta batalla histórica supuso el inicio de la Guerra de los Ochenta Años, la guerra de independencia holandesa.[NEWLINE][NEWLINE]Poco después, el ejército español derrotó a Luis en la Batalla de Jemmingen mientras intentaba capturar la ciudad de Groninga. El propio Guillermo se puso al frente de un ejército, obtuvo varias victorias que inspiraron al pueblo holandés y fue arrebatando a los españoles una ciudad tras otra. A pesar de las victorias holandesas, que capturaron y pasaron a controlar buena parte del territorio del norte durante la siguiente década, el control que los españoles ejercían sobre el sur todavía era firme.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_WILLIAM_TEXT_6">
      <Text>En 1573 se firmó la Unión de Utrecht en la ciudad holandesa del mismo nombre, formalizando la unión de las provincias norteñas contra España. Aunque todavía no era completamente independiente, la unión supuso un claro punto de inflexión en el rechazo del gobierno español de la región. España todavía controlaba los territorios del sur, pero el Acta de Abjuración de 1581 sirvió como declaración de independencia formal de los Países Bajos de la corona de Felipe. Desgraciadamente, Guillermo no viviría lo suficiente para ver a todos los Países Bajos libres del control Español.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_WILLIAM_TEXT_7">
      <Text>Con la generosa recompensa que el rey Felipe había prometido por la cabeza de Guillermo, el primer intento de asesinato no tardó en llegar: el disparo del español Juan de Jáuregui le hirió de gravedad en el cuello en 1582 y, aunque logró sobrevivir, su lenta recuperación le impidió involucrarse plenamente en la rebelión. Todavía no habían pasado dos años cuando un católico francés llamado Balthasar Gérard atacó a Guillermo en su casa y le pegó tres tiros, uno de ellos mortal en el pecho.[NEWLINE][NEWLINE]Balthasar fue juzgado y sentenciado a muerte en los días siguientes. Su castigo fue ser sometido a toda clase de torturas durante una semana entera; el alivio solo llegó cuando por fin lo decapitaron.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_WILLIAM_TEXT_8">
      <Text>Hoy se recuerda a Guillermo como fundador del movimiento de independencia holandesa y de la nación soberana que ha llegado hasta nuestros días. Tras inspirar a los neerlandeses para alzarse en armas contra el gobierno español y contra los abusos que sufrieron los protestantes holandeses, dio su vida para defender unas ideas ilustradas que consideraba justas según las cuales cada persona debe poder elegir su fe libremente.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_WILLIAM_TITLES_1">
      <Text>Príncipe de Orange</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_BUILD_POLDER">
      <Text>Construir un Pólder</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_BUILDING_CASTLE_STRATEGY">
      <Text>El Castillo es un edificio de la Época Medieval que aumenta en 12 la Fuerza defensiva de la ciudad y en 25 sus puntos de golpe. Para poder construir un Castillo, la ciudad ha de contar con Murallas.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_BUILDING_GRAND_TEMPLE_HELP">
      <Text>Todos los Misioneros nacidos en esta ciudad pueden propagar la religión tres veces.[NEWLINE][NEWLINE]Debe construirse en la Capital [ICON_CAPITAL]. Debes haber construido un Templo en todas las ciudades y ser una civilización europea. El coste aumenta cuantas más ciudades haya en el imperio.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_BUILDING_GRAND_TEMPLE_STRATEGY">
      <Text>Es un edificio importante para una civilización europea que intente propagar su religión por todo el mundo desde unas pocas ciudades pobladas. Debe construirse en la capital. Permite a los Misioneros nacidos en esta ciudad propagar la religión tres veces. Para poder construir un Gran Templo, debes haber construido un Templo en todas las ciudades.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_BUILDING_LONGHOUSE_HELP">
      <Text>+1 a la Producción [ICON_PRODUCTION] y +1 a Fe [ICON_PEACE] por cada casilla de Bosque explotada.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_BUILDING_LONGHOUSE_STRATEGY">
      <Text>La Gran casa es el edificio exclusivo iroqués que sustituye al Taller. Aumenta el régimen de Producción [ICON_PRODUCTION] y de Fe [ICON_PEACE] por cada Bosque que se encuentre en el radio de la ciudad.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_BUILDING_MAYA_PYRAMID_STRATEGY">
      <Text>La Pirámide es un edificio de la Antigüedad exclusivo de los mayas que sustituye al Santuario. Aumenta la Ciencia [ICON_RESEARCH] y la Fe [ICON_PEACE] de una ciudad, y acelera la investigación y la adquisición de religiones de la civilización.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_BUILDING_MONASTERY_STRATEGY">
      <Text>El Monasterio aumenta la Cultura [ICON_CULTURE] de una ciudad, acelerando la expansión de su territorio y la adquisición de políticas sociales. El Monasterio cuadruplica la velocidad de crecimiento de las fronteras culturales de la ciudad. Solo se puede construir en una ciudad que tenga la creencia de los Monasterios. Construye este edificio adquiriéndolo con Fe [ICON_PEACE].</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_BUILDING_NAVIGATION_SCHOOL_HELP">
      <Text>Elimina el escorbuto de todas las unidades navales que construya el imperio. Todas las unidades que comiencen su turno en la ciudad con la Escuela de navegación no tendrán ascenso de Escorbuto. Un Gran almirante aparece cerca de la ciudad en la que se construyó la Maravilla. Debe haber una Universidad en todas las ciudades.[NEWLINE]Solo pueden construirlo los europeos. La ciudad debe construirse en la costa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_BUILDING_NAVIGATION_SCHOOL_STRATEGY">
      <Text>Construye la Maravilla nacional de la Escuela de navegación para asegurarte de que todas las unidades navales futuras no sufrirán ascenso de Escorbuto y para eliminarlo de todas las unidades que comiencen su turno en la ciudad con esta Maravilla.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_BUILDING_NAVIGATION_SCHOOL_TEXT">
      <Text>
        Los cartógrafos, armadores y capitanes bien formados no aparecen sin más... muchos de estos eruditos se educaron en centros, como las escuelas de navegación. Los capitanes experimentados y los estudiosos doctos compartían los conocimientos náuticos que habían acumulado en la escuela, donde se impartía esta sabiduría a los menos experimentados. Ahí se documentaban las pautas climáticas de las nuevas rutas, se instruía a los cartógrafos en el uso de los instrumentos más modernos y precisos, y se diseñaban y construían nuevas clases de barcos.[NEWLINE][NEWLINE]Está comúnmente aceptado que fue Enrique de Portugal, "el Navegante", quien fundó la primera Escuela de Navegación, en la villa de Sagres. Aunque sí que contó con un gran grupo de cartógrafos que dibujaron parte de la costa de África, no se ha encontrado ninguna prueba concluyente de que fuera una escuela centralizada de navegantes y eruditos.
      </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_BUILDING_STABLE_HELP">
      <Text>Proporciona 2 Caballos [ICON_RES_HORSE]. Tu imperio puede erigir un máximo de 5 de estos edificios.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_BUILDING_STABLE_STRATEGY">
      <Text>Cada Establo proporciona 2 Caballos [ICON_RES_HORSE]. Tu imperio puede erigir un máximo de 5 de estos edificios.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_BUILDINGS_MAYA_PYRAMID_TEXT">
      <Text>Los mayas comenzaron a construir estas impresionantes estructuras de forma piramidal hace casi 3.000 años. Los artesanos mayas tallaban todas las piedras del edificio, dotando a las estructuras de un aspecto "escalonado". Una larga escalera ascendía por un lado de la pirámide hasta el pequeño altar de la cima, que solía estar dedicado a uno de los dioses mayas. La pirámide maya más grande se encuentra en El Mirador y supera los setenta metros de altura. Su volumen (casi tres millones de metros cúbicos) la convierte en una de las mayores pirámides del mundo.  </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_IMPROVEMENTS_POLDER_HELP">
      <Text>Solo se pueden construir Pólders en Terrenos de aluvión y Ciénagas. Aumenta la producción de Alimentos inmediatamente. También proporciona +1 a la Producción [ICON_PRODUCTION] y +2 de Oro [ICON_GOLD] cuando se descubre la Economía.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_IMPROVEMENTS_POLDER_TEXT">
      <Text>Un pólder es una parcela baja, acotada mediante diques y con el agua drenada. Por lo general, el pólder es tierra ganada a un lago o al lecho marino, de terrenos de aluvión o de ciénagas. Con el tiempo, la tierra drenada mengua, por lo que todo el pólder acaba por debajo del nivel del agua. Como consecuencia, el agua se filtra a la zona drenada y debe bombearse o extraerse de algún modo. Los diques suelen estar hechos de los materiales que hay más al alcance, como tierra o arena. En la actualidad, estas barreras pueden estar cubiertas o compuestas por entero de cemento. La tierra drenada es extremadamente fértil y sirve como pastos o terrenos de cultivo excelentes.[NEWLINE][NEWLINE]Los primeros pólders de tierra ganada se construyeron en el s. XI, aunque la construcción de muros de contención y barreras para el agua se remonta a los romanos. Los holandeses tienen una gran tradición en la recuperación de tierras de marismas y pantanos, e incluso del lecho marino, y cuentan con la mitad de las extensiones de pólders en Europa. Aunque hay pólders en otros países europeos y se pueden encontrar obras similares en Asia y América del Norte, los Países Bajos tienen unos 3.000 pólders, que representan el 27% de la tierra del país. La propia Ámsterdam está construida en su mayor parte sobre un pólder. Como reza el proverbio holandés: "Dios creó el mundo, pero fueron los holandeses quienes crearon Holanda".</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_MAYA_FACTOID_HEADING">
      <Text>Hechos curiosos</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_MAYA_FACTOID_TEXT">
      <Text>Los sacerdotes de la sociedad maya a menudo tenían la obligación de proporcionar tratamientos médicos para la gente: prescribían de todo, desde remedios vegetales hasta "baños de sudor", algo parecido a la sauna actual.[NEWLINE][NEWLINE]Las mujeres mayas modernas suelen llevar un tipo de blusa o vestido llamado "huipil", que exhibe colores brillantes y patrones característicos exclusivos del pueblo del que procede.[NEWLINE][NEWLINE]Se cree que los mayas son los creadores del antiguo predecesor del chocolate caliente. Los granos de cacao, que se encuentran sobre todo en territorio maya, se secaban, molían y mezclaban con otros ingredientes locales hasta convertirlos en una pasta a la que se añadía agua para crear el chocolate bebible.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_MAYA_HEADING_1">
      <Text>Historia</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_MAYA_HEADING_10">
      <Text>El calendario maya</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_MAYA_HEADING_11">
      <Text>Incursión colonial y declive</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_MAYA_HEADING_12">
      <Text>Mayas contemporáneos</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_MAYA_HEADING_2">
      <Text>Clima y terreno</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_MAYA_HEADING_3">
      <Text>Periodos de la historia maya</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_MAYA_HEADING_4">
      <Text>Grandes ciudades de los mayas</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_MAYA_HEADING_5">
      <Text>El colapso</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_MAYA_HEADING_6">
      <Text>Estructura social maya</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_MAYA_HEADING_7">
      <Text>Agricultura y Caza</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_MAYA_HEADING_8">
      <Text>Honrar a los dioses</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_MAYA_HEADING_9">
      <Text>Cultura maya</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_MAYA_TEXT_1">
      <Text>Los mayas habitaron principalmente las regiones que hoy ocupan México, Guatemala y Belice durante los siglos III a X d. C., formando una red de reinos independientes que compartían una cultura y religión comunes. Aunque su auténtico origen es un oscuro misterio, existen numerosas teorías acerca de los principios de la civilización maya. Según los registros arqueológicos, los primeros asentamientos mayas se fundaron en torno al 2000 a. C. Estas ciudades-estado pasaron de ser comunidades pre-agrícolas a grandes centros urbanos que empleaban el comercio y sofisticadas técnicas de cultivo para obtener alimentos. Aunque muchos de sus enclaves sufrieron un colapso inexplicable a finales del primer milenio d. C., varias ciudades prosperaron hasta la llegada de los conquistadores españoles en el siglo XVI.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_MAYA_TEXT_10">
      <Text>El sistema calendárico, uno de los muchos aspectos destacables de la cultura maya, se desarrolló hasta convertirse en el más notable de sus avances, debido fundamentalmente a las teorías acerca de su verdadero objetivo. La Cuenta Larga, un sistema tremendamente complejo, es uno de los tres calendarios que usaban los mayas; los otros fueron el haab y el tzolkin.[NEWLINE][NEWLINE]La Cuenta Larga, el sistema que predijo el fin del mundo en el año 2012, era el calendario que usaban los mayas como registro histórico del tiempo desde la creación del mundo de los hombres. Según este calendario, la civilización comenzó el 11 de agosto del 3114 a. C., y, como selectivamente han interpretado aquellos que decidieron creer en el inminente fin del mundo, finalizaría el 21 de diciembre de 2012. Estos fatalistas creen que los mayas predijeron el fin del mundo a través del calendario, pero la mayoría de los investigadores se limitan a interpretarlo como el final de un ciclo y el comienzo de otro, no como el final cataclísmico del mundo que conocemos.[NEWLINE][NEWLINE]El haab, menos conocido y de uso conjunto con el calendario de la Cuenta Larga, era un calendario de 365 días que se aproximaba al año solar, mientras que el tzolkin empleaba un sistema de 260 días para establecer los momentos de la cosecha y los rituales.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_MAYA_TEXT_11">
      <Text>La llegada de los españoles no tardó en provocar la debacle de las restantes ciudades mayas del norte y, aunque los mayas siguen existiendo en México y otras partes de América Central y Sudamérica, gran parte de su cultura y su historia se perdió durante la época de los conquistadores. Los españoles enviaron expediciones a la península del Yucatán a principios del siglo XVI con la esperanza de fundar un asentamiento permanente. Sin embargo, la naturaleza descentralizada de las ciudades estado mayas permitió una resistencia individual frente a los ataques españoles, que necesitarían casi 200 años para someter completamente al pueblo maya de la zona.[NEWLINE][NEWLINE]Los españoles intentaron convertir al catolicismo a los mayas. De los diversos intentos, el más notable fue el protagonizado por el obispo Diego de Landa, que sirvió en la archidiócesis del Yucatán. Se dice que De Landa mantuvo una inquisición en el pequeño enclave de Maní, donde quemó ídolos mayas y valiosos códices con la intención de eliminar la religión nativa. Aunque hoy se rechazan sus acciones, algunos historiadores recurren a los precisos registros de De Landa acerca de la religión y el idioma maya, ya que lo observó todo de primera mano mientras viajaba mezclado con ellos.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_MAYA_TEXT_12">
      <Text>Se estima que en la actualidad viven siete millones de mayas en México, Belice, Guatemala, Honduras y El Salvador, muchos de los cuales todavía conservan algunos aspectos de su herencia cultural. Aunque hay más de 20 idiomas característicos que diferencian a los mayas, al igual que sus ancestros, están unidos por una cultura y tradición común, y juntos siguen celebrando el legado de los antiguos mayas.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_MAYA_TEXT_2">
      <Text>Los asentamientos mayas se encontraron principalmente en Belice, Guatemala y en los estados mexicanos de Quintana Roo, Campeche y Yucatán, que se extienden por la región que hoy denominamos península del Yucatán. El territorio maya, formado por tierras altas montañosas, humedales exuberantes y zonas áridas a menor altitud, era muy variado: desde junglas densas a llanuras despejadas.[NEWLINE][NEWLINE]Las selvas tropicales que ocupaban parte de su territorio ofrecían a los mayas una fauna y una flora diferente que podían usar como suplemento de su producción agrícola y para conseguir agua potable que, por lo demás, era escasa. No eran extrañas las lluvias superiores a los dos metros en estas selvas y el suelo encharcado permitía que la lluvia se colara en pozos en la piedra caliza denominados "cenotes", que facilitaban la recolección del agua.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_MAYA_TEXT_3">
      <Text>Existen varias teorías sobre el origen de los mayas, y hace apenas 50 años que los arqueólogos que estudian Mesoamérica han logrado establecer una línea temporal de los inicios de su civilización. Los progresos a la hora de descifrar la escritura maya realizados en los años sesenta y setenta revitalizaron el estudio de la historia maya, que hasta entonces se miraba con escepticismo debido a la carencia de registros escritos.[NEWLINE][NEWLINE]La civilización maya se divide en varios ciclos: el preclásico, el clásico y el posclásico. Los primeros asentamientos datan del periodo preclásico, entre los años 2000 y 1500 a. C., cuando los primeros mayas abandonaron la vida de cazadores y recolectores en favor de un estilo de vida más comunal, centrado en la subsistencia agrícola. Con el tiempo, estas primeras comunidades evolucionaron y se transformaron en sociedades cada vez más complejas que implementaron prácticas agrícolas avanzadas y redes comerciales, y crearon obras de arte grandiosas.[NEWLINE][NEWLINE]La cúspide de la civilización maya se produjo entre los años 250 d. C. y 900 d. C., en lo que denominamos periodo clásico. En esta época, los mayas desarrollaron algunos de sus elementos más característicos y se agruparon en torno a enormes ciudades-estado independientes, cada una con vastos centros urbanos llenos de monumentos dedicados a sus dioses y reyes.[NEWLINE][NEWLINE]El periodo postclásico comenzó con el declive de los principales centros urbanos del sur del territorio maya, un hundimiento cuyo motivo desconocemos y que provocó el completo abandono de algunas de sus ciudades más grandiosas. Sin embargo, muchos de los asentamientos del norte siguieron creciendo y prosperando hasta bien entrado el primer milenio.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_MAYA_TEXT_4">
      <Text>Aunque las enormes ciudades mayas estaban unidas por una cultura común, también eran muy independientes y solían guerrear entre ellas para resolver disputas territoriales, comerciales o políticas. A pesar de su independencia, todas las grandes ciudades mayas compartían un papel a la hora de influir en su cultura como un todo, pues cada una aportaba las características propias que la definían.[NEWLINE][NEWLINE]Kaminaljuyú, según se cree el asentamiento más poblado de todos los encontrados en las Américas, acogió a una gran población maya desde aproximadamente el 1500 a. C. hasta el 1200 d. C. Las docenas de excavaciones arqueológicas que se realizaron en el lugar durante el siglo pasado revelaron que la ciudad pudo ser la principal productora de obsidiana y jade de la zona, y se han descubierto los restos de más de 100 túmulos y estructuras antiguas. Desgraciadamente, la construcción y el desarrollo comercial de la zona circundante durante los siglos XIX y XX han destruido completamente los restos de esta gran ciudad, dejando apenas algunos fragmentos.[NEWLINE][NEWLINE]El Mirador, que floreció aproximadamente desde el 600 a. C. hasta el 100 d .C, fue otra gran ciudad de los mayas. Se trata de un asentamiento de un tamaño considerable que destaca por los caminos elevados que los mayas llamaban "sacbeob". El scabé, un mecanismo fundamental para las rutas comerciales mayas, se usaba para conectar estructuras dentro del mismo complejo y también con centros comerciales lejanos. Al igual que los canales modernos que se elevan al atravesar terrenos inestables, el scabé cubría amplias extensiones; el más largo conectaba la ciudad de Cobá con el asentamiento menor de Yaxuná, a 96 kilómetros.[NEWLINE][NEWLINE]Quizá la más famosa de las ciudades mayas conocidas sea Tikal, que funcionó como capital de Tikal, un estado poderoso, ambicioso y agresivo que inició batallas contra sus vecinos. Se cree que Tikal pudo estar habitada durante unos 2.000 años y en su momento álgido cobijar a unas 100.000 personas. Una de las innovaciones menos conocidas de Tikal, la "aguada", era un ingenioso sistema de depósitos de agua diseñado para recoger el agua pluvial y canalizarlo por los muros de la ciudad.[NEWLINE][NEWLINE]Chichen Itzá fue el último de los asentamientos mayas supervivientes y, como tal, además es una de las ciudades mejor conservadas. Hay numerosas construcciones que llenan sus 6,5 kilómetros cuadrados de superficie y que incluyen casi todos los ejemplos de arquitectura maya, como las pirámides escalonadas, varias salas de la pelota y templos ornamentados.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_MAYA_TEXT_5">
      <Text>Al acercarse el siglo IX, muchos de los enclaves mayas más australes entraron en un periodo de rápido declive por motivos que todavía desconocimos. La disolución y abandono de estos grandes reinos es objeto de grandes controversias. El exceso de población, los daños medioambientales, la guerra y la enfermedad son teorías plausibles, pero parece probable que fuera una combinación de todas ellas lo que motivó el abandono de estas grandes ciudades-estado.[NEWLINE][NEWLINE]Aunque el misterioso colapso afectó principalmente a los asentamientos del territorio sur, muchas de las ciudades-estado del norte siguieron prosperando hasta bien entrado el segundo milenio d. C. Este hecho marca el principio del periodo postclásico y no fue hasta el colapso cuando comenzó a destacar la famosa ciudad de Chitzen Itzá, que sobrevivió cientos de años antes de caer como consecuencia de una desastrosa guerra civil con la vecina Mayapán del siglo XIV. Mayapán, Uxmal y Cobá fueron algunas de las pocas ciudades mayas del norte que sobrevivieron al colapso.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_MAYA_TEXT_6">
      <Text>Aunque los mayas nunca se unificaron en un imperio y siguieron viviendo en sus ciudades-estado de forma parecida a la de los antiguos griegos, la estructura social de los estados independientes era similar. A partir del siglo III a. C., la condición de los gobernantes mayas era hereditaria, salvo que no se encontrara un heredero apto. El rey, su familia y los ciudadanos notables formaban la clase noble. Por debajo de ellos, la casta sacerdotal de los chamanes conformaba el siguiente nivel; ellos guiaban a los reyes mayas y al pueblo en los numerosos rituales y ceremonias que se celebraban al cabo del año. Por debajo de estas clases de dirigentes, la mayoría de los mayas eran simples "plebeyos": campesinos, artesanos y obreros. La clase inferior estaba formada principalmente por los esclavos, que eran prisioneros de guerra y criminales.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_MAYA_TEXT_7">
      <Text>A pesar de su limitado acceso al agua corriente, los mayas empleaban una serie de técnicas agrícolas que les permitían aprovechar el rico terreno sobre el que vivían. Se sabe que usaban con especial eficacia el sistema de rotación de cereales denominado "milpa", atribuido a varias sociedades mesoamericanas. Este sistema supone la alternancia de diversos tipos de cultivo con periodos de barbecho. Esta rotación solía permitir dos o tres años de siembra, seguidos por de seis a ocho años de barbecho. Los cereales de los maya solían ser maíz, calabazas y frijoles, conocidos colectivamente como "las tres hermanas".[NEWLINE][NEWLINE]Los mayas no solo eran buenos granjeros, también destacaban con la caza y la pesca. Solían cazar ciervos, conejos y pecaríes, una criatura parecida a un jabalí propia de las selvas pluviales, gracias a las diversas armas que empleaban. También utilizaban el átlatl, un innovador dispositivo que les permitía arrojar las lanzas para cazar o para luchar: consistía en un mango de madera con una sujeción en el extremo, en la cual se ajustaba la lanza o el dardo, de forma que, al aprovechar el movimiento natural del lanzador, la lanza salía disparada a una velocidad muy superior debido a la extensión adicional que proporcionaba el dispositivo. Se dice que las lanzas son capaces de alcanzar los 150 km/h gracias al átlatl, lo que permitía a los mayas atacar a presas mayores y más rápidas.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_MAYA_TEXT_8">
      <Text>Al igual que otras sociedades politeístas del mundo, los mayas adoraban a un amplio panteón de dioses, liderados por el creador Itzamná. Los dioses celestes tenían una importancia especial, especialmente Kinich Ahau, el dios del sol, e Ixchel, la diosa de la luna. Los mayas también tenían dioses para el clima, los cereales y las diversas profesiones de la sociedad. El dios del maíz de los mayas adquirió una importancia especial cuando los cereales pasaron a ser fundamentales para la supervivencia durante las últimas etapas de su desarrollo.[NEWLINE][NEWLINE]A lo largo del año, los mayas celebraran una serie de rituales para honrar a los dioses basados fundamentalmente en sus conocimientos astronómicos y calendáricos. Los mayas estaban lejos de ser la cultura que más practicaba los sacrificios humanos, pero sí recurrían a ellos en los rituales más importantes. Se creía que los sacrificios humanos potenciaban la fertilidad y los mayas lanzaban a sus sacrificados a sus pozos de agua potable para honrar al dios de la lluvia, Chaac. El famoso cenote sagrado de Chitzen Itzá fue testigo de muchos sacrificios humanos durante el periodo clásico de la historia maya.[NEWLINE][NEWLINE]Los mayas, como muchas otras culturas mesoamericanas, practicaban un juego de la pelota ritual en el que intentaban colar una pelota sólida de goma (que pesaba de dos a cinco kilos) por un aro elevado usando sus caderas. El juego tenía fines recreativos y ceremoniales, y también se usaba para resolver las disputas territoriales, en cuyo caso podía suponer la muerte del equipo derrotado.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_MAYA_TEXT_9">
      <Text>En la cúspide de su civilización, los mayas crearon muchas obras de arte grandiosas con intrincados grabados y relieves en piedra y jade, pues los artesanos de cada ciudad incorporaban características regionales exclusivas a sus trabajos. También desarrollaron una gama de tintes y pigmentos empleando los recursos disponibles en la jungla, en especial el color "azul maya", un tono de azul vivo que se saca del tinte añil y que fue adoptado por los colonos europeos tras el declive de la sociedad maya.[NEWLINE][NEWLINE]Entre la arquitectura maya destaca la pirámide escalonada; se construyeron docenas de ellas durante las últimas fases de su civilización. Como su nombre sugiere, consiste en varias capas de piedras colocadas en escalones para formar un pico plano en el que solían celebrarse ceremonias religiosas. Se cree que las pirámides escalonadas mesoamericanas se construían sobre túmulos funerarios o templos preexistentes, y puede que fueran reconstruidas con el paso del tiempo en función de los ciclos del calendario. El ejemplo más destacado se encuentra en Chichen Itzá, en la península del Yucatán; se trata de una pirámide escalonada maya bien preservada y protegida por el gobierno mexicano.[NEWLINE][NEWLINE]El sistema de escritura maya, que puede apreciarse en las obras que hay por todo su territorio, está formado por lo que a menudo llamamos glifos o hieroglifos, por su similitud con los jeroglíficos del antiguo Egipto. Fue descifrándose a lo largo del siglo pasado y ahora se sabe que los mayas lo usaban para conmemorar muchos aspectos de su cultura. Aunque hay pruebas de que los escribas mayas crearon libros con cortezas y pieles animales, gran parte de estas obras fueron destruidas durante las incursiones coloniales de los españoles del siglo XVI, pues se consideraban herejías.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_MAYA_TITLE">
      <Text>Los mayas</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_NETHERLANDS_FACTOID_HEADING">
      <Text>Hechos curiosos</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_NETHERLANDS_FACTOID_TEXT">
      <Text>Los tulipanes, una de las grandes exportaciones de Holanda, se producen en masa en todo el país. Durante el mejor momento de Holanda como potencia económica del siglo XVII, se produjo un extraño fenómeno denominado tulipomanía, que fomentó la especulación, la manipulación del precio de venta de tulipanes y la aparición de nuevas especies a precios astronómicos, antes de derrumbarse completamente.[NEWLINE][NEWLINE]La cerveza Heineken, consumida en todo el mundo, se produjo por primera vez en Ámsterdam en 1873; hoy todos identificamos su color verde característico con Holanda.[NEWLINE][NEWLINE]Se dice que el término "Holanda" deriva de "holtland", que significa "bosque" o "tierra de bosques".</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_NETHERLANDS_HEADING_1">
      <Text>Historia</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_NETHERLANDS_HEADING_10">
      <Text>El predominio del comercio</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_NETHERLANDS_HEADING_11">
      <Text>El dominio de los mares</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_NETHERLANDS_HEADING_12">
      <Text>Fundación del reino</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_NETHERLANDS_HEADING_13">
      <Text>Las Guerras Mundiales</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_NETHERLANDS_HEADING_14">
      <Text>Los Países Bajos modernos</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_NETHERLANDS_HEADING_15">
      <Text>Iconos culturales</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_NETHERLANDS_HEADING_2">
      <Text>Geografía y clima</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_NETHERLANDS_HEADING_3">
      <Text>Prehistoria</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_NETHERLANDS_HEADING_4">
      <Text>La ocupación romana</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_NETHERLANDS_HEADING_5">
      <Text>Frisones y francos</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_NETHERLANDS_HEADING_6">
      <Text>Cambio de imperios</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_NETHERLANDS_HEADING_7">
      <Text>Transiciones de poder</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_NETHERLANDS_HEADING_8">
      <Text>La Reforma Protestante</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_NETHERLANDS_HEADING_9">
      <Text>Alzamiento contra España</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_NETHERLANDS_TEXT_1">
      <Text>El Reino de los Países Bajos, que ha estado bajo la influencia de muchos imperios ambiciosos y al que a menudo nos referimos simplemente como "Holanda", comenzó siendo una provincia menor del norte de Europa que prosperó hasta convertirse en uno de los principales centros de comercio. Los Países Bajos han sido un objetivo habitual de las miras expansionistas de otros imperios, como sucedió con los romanos, los francos y, más adelante, con el Sacro Imperio Romano. Sin embargo, los Habsburgo españoles fueron los que más huella dejaron: la persecución que el rey Felipe hizo de los protestantes holandeses fue una de las causas directas de la Guerra de los Ochenta Años, que enfrentó a los ciudadanos holandeses contra sus amos españoles durante casi un siglo. Una vez se vieron libres del dominio español, los holandeses se esforzaron para establecer su propia identidad nacional. La nueva república ha prosperado hasta convertirse en una potencia económica y esta reciente nación ya ha visto nacer a grandes científicos e importantes iconos culturales.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_NETHERLANDS_TEXT_10">
      <Text>Tras la Guerra de los Ochenta Años y la creación de la República de los Siete Países Bajos Unidos en el norte, los Países Bajos no tardaron en convertirse en el centro comercial dominante de Europa. Los comerciantes holandeses, liderados por la Compañía Holandesa de las Indias Orientales, la primera multinacional del mundo, establecieron nuevas rutas comerciales y fundaron nuevas colonias. Este periodo se denominó la "Edad de Oro holandesa" y durante el mismo se produjeron importantes descubrimientos científicos e innovaciones militares, además del florecimiento de las artes y la música.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_NETHERLANDS_TEXT_11">
      <Text>Inglaterra estaba preocupada por el creciente comercio de los holandeses con las colonias inglesas, francesas y españolas, que los estaba desplazando a la vez que reducía sus beneficios, por lo que el Parlamento británico aprobó en 1651 una serie de normas con las que intentó controlar a los holandeses. Estas Actas de Navegación establecían una regulación que limitaba el acceso holandés a los puertos ingleses. Estos movimientos ingleses dirigidos a imponer su control de los mares provocaron una serie de guerras anglo-holandesas, que se libraron durante todo el siglo XVII. Durante los siguientes 100 años, hasta bien entrado el siglo XVIII, el poder político y mercantil holandés disminuyó considerablemente como consecuencia de las numerosas batallas navales que redujeron el tamaño y la potencia de su flota.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_NETHERLANDS_TEXT_12">
      <Text>Durante las Guerras Napoleónicas, Francia se anexionó los Países Bajos en su conjunto, en 1795, formando la breve República Bátava, un estado satélite de la República de Francia. Con la firma del Tratado de Fontainebleau en 1814, que ponía fin a las conquistas europeas de Napoleón, los holandeses recuperaban su independencia y formaban el Reino Unido de los Países Bajos. Poco después, Bélgica, que hasta entonces formaba parte de los Países Bajos, se separó para formar una nación independiente en 1830.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_NETHERLANDS_TEXT_13">
      <Text>Desde que se convirtieron en nación soberana, los Países Bajos han mantenido la neutralidad siempre que les ha sido posible. Por ello, permanecieron neutrales durante la I Guerra Mundial: no apoyaron militarmente a ningún bando, pero mantuvieron vínculos económicos con los dos.[NEWLINE][NEWLINE]Los holandeses volvieron a declarar su neutralidad al iniciarse las hostilidades que desembocaron en la II Guerra Mundial. Sin embargo, esta vez Alemania no permitió que el valioso territorio holandés permaneciera apartado del conflicto y, a pesar de la resistencia del ejército holandés, el Tercer Reich lo invadió en 1940. Durante la ocupación alemana, el gobierno holandés huyó del país y operó en el exilio, dejando la nación bajo control nazi. Aunque el movimiento de resistencia holandesa que prosperó durante la ocupación se hizo casi insoportable, los nazis lograron matar a miles de judíos holandeses y exiliados de Alemania, incluyendo a Ana Frank, cuyo diario se convirtió en una crónica del Holocausto.[NEWLINE][NEWLINE]En 1944, con la intención de hacerse con el control de los puentes que cruzaban los ríos Rin y Mosa para unir a los Países Bajos con Alemania, los Aliados iniciaron una de las misiones aerotransportadas más impresionantes de la historia: la operación Market Garden. Los Aliados lanzaron a miles de paracaidistas en la región, pero la operación no tuvo demasiado éxito; los comandantes aliados culparon a las condiciones meteorológicas y a varios problemas de comunicación que dificultaron el avance aliado. Por ello, los Países Bajos permanecieron bajo control del régimen nazi hasta la rendición de las fuerzas alemanas en la primavera de 1945.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_NETHERLANDS_TEXT_14">
      <Text>El moderno Reino de los Países Bajos es una monarquía constitucional con un parlamento electo que gobierna junto a la reina Beatriz I. Fue uno de los estados fundadores de la Unión Europea, y ha contribuido mucho a las relaciones pacíficas y la estabilidad económica de la zona. La Haya, la tercera ciudad más poblada de los Países Bajos, es la sede de su gobierno y de la Corte Internacional de Justicia de las Naciones Unidas.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_NETHERLANDS_TEXT_15">
      <Text>A lo largo de su historia, los Países Bajos han ofrecido a algunos de los artistas, científicos, investigadores y eruditos más apreciados del mundo, muchos de los cuales han sido una parte esencial de las prácticas actuales en sus respectivos campos. Algunos de los pintores más famosos, como Rembrandt y Van Gogh, eran holandeses; hoy en día sus obras se cuentan entre las más admiradas. Algunos científicos, como Christiaan Huygens, el primero en descubrir los anillos de Saturno, y Anton van Leeuwenhoek, el "padre de la microbiología", realizaron aportaciones inmensas al futuro de la investigación científica.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_NETHERLANDS_TEXT_2">
      <Text>El Reino de los Países Bajos está enclavado en la costa norte de Europa, pero también incluye los territorios de Aruba, Curazao y Sint Maarten del mar Caribe. La elevación de las provincias europeas es extremadamente baja y, de hecho, buena parte de su territorio ha sido reclamado al mar gracias al uso de diques. A pesar de su limitada área terrestre, que no llega a la décima parte de la superficie que ocupa España, acoge a 16 millones de habitantes. Debido a esta escasez de territorio, tiene una larga historia de planificación y desarrollo urbano, pues buena parte de la población reside en centros urbanos muy densos, entre los cuales se cuenta Ámsterdam, la capital.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_NETHERLANDS_TEXT_3">
      <Text>Antes de la llegada de los romanos en el siglo I a. C., la zona de los Países Bajos estaba habitada por una amplia variedad de tribus germánicas que habían emigrado desde otras regiones colindantes, especialmente Escandinavia. Entre estas tribus, descendientes de los celtas originarios de Austria y Alemania, destacaban los bátavos, que vivían en una isla del río Rin. Aunque no destacaban en el comercio ni en ningún arte, su fama como guerreros bastó para asegurarles una posición de dominio entre las tribus cercanas.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_NETHERLANDS_TEXT_4">
      <Text>La región más austral de los Países Bajos, aquella a la que los romanos llamaban Germania Inferior, fue ocupada durante el siglo I d. C por el ejército romano. Tal como reflejó Julio César en sus "Commentarii de Bello Gallico", los bátavos habían luchado junto a los romanos como mercenarios en sus campañas europeas. La tribu bátava se rebeló ante el excesivo y asfixiante control romano, por lo que terminó siendo subyugada. Las fuerzas romanas controlaron la zona sin oposición durante casi 400 años, hasta la caída del imperio.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_NETHERLANDS_TEXT_5">
      <Text>Aunque apenas existe constancia escrita, tras el declive del Imperio Romano, el territorio perteneciente a los Países Bajos que estos ocupaban fue rápidamente absorbido por los francos y los frisones. Aunque estos grupos tribales llevaban siglos habitando en la zona, la ausencia de los poderosos romanos incrementó sus opciones de expansión. El imperio de los francos casi llegó a englobar todos los Países Bajos y Alemania, salvo por el reino de Frisia de la costa norte. Los francos y los frisones eran vecinos y, con el paso del tiempo, también se convirtieron en enemigos enconados que resolvieron sus disputas territoriales con una serie de guerras. La victoria franca en la batalla del Boarn del 743 supuso la disolución del reino de Frisia y su absorción por parte del Imperio Franco. La posterior conquista de Italia y su absorción durante la expansión de Carlomagno creó la base de varios futuros reinos, como Francia y Alemania, bajo cuyo dominio habrían de caer los Países Bajos en los siglos venideros.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_NETHERLANDS_TEXT_6">
      <Text>En el 814, el Imperio Franco se dividió en tres partes con ocasión de la muerte de Carlomagno: los reinos francos central, oriental y occidental. La mayor parte de los Países Bajos quedó encajada en el reino central, cuyo soberano era Lotario I. La división de lo que otrora fue un gran imperio provocó la creación de los reinos alemanes (que se convertirían en el Sacro Imperio Romano) y Francia, que combatieron por la influencia y el territorio de los Países Bajos. Aunque la mayor parte de la región acabaría en manos del Sacro Imperio Romano en el siglo XV d. C., los duques de Borgoña, una rama de la familia real francesa, comenzaron a poner sus miras en Holanda.[NEWLINE][NEWLINE]Durante este periodo, las primeras de muchas terribles inundaciones sacudieron las costas holandesas, matando a miles y destruyendo buena parte de la infraestructura del país. En 1287, la desastrosa inundación de Santa Lucía mató a más de 50.000 personas y convirtió un pequeño lago en una cala del mar del Norte llamada Zuiderzee, que sería aislada de nuevo del mar del Norte y reconvertida en lago de agua dulce en el siglo XX.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_NETHERLANDS_TEXT_7">
      <Text>Durante los siglos XIV y XV, los Países Bajos y la vecina Bélgica cayeron casi completamente bajo el dominio de los duques de Borgoña. Los duques franceses siguieron adquiriendo más y más territorios en los Países Bajos holandeses durante todo el siglo XV, y para ello emplearon matrimonios, herencias, compras bien planificadas y anexiones.[NEWLINE][NEWLINE]Los Habsburgo heredaron las posesiones borgoñas en Holanda gracias al matrimonio de María de Borgoña con el duque de Austria, Maximiliano I. Aunque el rey francés se opuso a esta herencia de las tierras borgoñas, las posesiones acabaron en manos del hijo de María, Felipe I, asegurando así el traspaso de poder a manos de los Habsburgo.[NEWLINE][NEWLINE]En 1521, la casa de Habsburgo estaba dividida entre las familias española y austríaca, siendo la española la que ostentaba el control de los Países Bajos, y la austríaca el de Alemania y la región circundante como emperadores del Sacro Imperio.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_NETHERLANDS_TEXT_8">
      <Text>La Reforma Protestante, que tuvo un gran calado en los Países Bajos, puso en cuestión la autoridad tradicional del catolicismo. La propagación de las creencias protestantes en el país preocupó sobremanera a los gobernantes católicos, tanto a Carlos I como a Felipe II de España, hijo del primero y posterior regente. La persecución que el rey Felipe inició contra los protestantes holandeses, cada vez más feroz, acabaría suscitando un creciente descontento entre el pueblo holandés.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_NETHERLANDS_TEXT_9">
      <Text>Mientras por los Países Bajos se propagaba el resentimiento contra las políticas de Felipe, apareció Guillermo de Orange, que habría de ser el personaje más importante de la revuelta holandesa como abanderado de la tolerancia religiosa. El propio Guillermo se había criado como protestante, pero se convirtió al catolicismo como consecuencia de su educación noble. A pesar de su fe, creía firmemente que todos tienen derecho a vivir sus propias creencias religiosas. Guillermo, que era un noble holandés y había sido un súbdito fiel, al principio no se atrevió a desafiar al rey. Sin embargo, como Felipe no intentó calmar las preocupaciones de los holandeses, Guillermo se vio obligado a actuar. En 1567 ya se iniciaron unas pequeñas rebeliones y, al apoyar el levantamiento y dar la espalda a Felipe, Guillermo fue condenado por España.[NEWLINE][NEWLINE]Tras algunas victorias del ejército de Guillermo, los territorios liberados del norte crearon la República de los Siete Países Bajos Unidos en 1581. Sin embargo, estos éxitos iniciales apenas eran el principio de un largo conflicto que la historia denominó Guerra de los Ochenta Años, durante los cuales el rey español siguió controlando los territorios holandeses del sur. Guillermo de Orange fue asesinado en 1584 por un católico leal al rey Felipe y la guerra se prolongó hasta el 1648, cuando la República de los Siete Países Bajos Unidos quedó completamente libre del control español.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_NETHERLANDS_TITLE">
      <Text>Países Bajos</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_POLICY_CITIZENSHIP_HEADING">
      <Text>Ciudadanía</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_PRIVATEER_HELP">
      <Text>Es una unidad naval del Renacimiento que se utiliza para atacar a las potencias europeas y robar tesoros.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_PRIVATEER_STRATEGY">
      <Text>El Corsario es la unidad que pasa a estar disponible gracias a la tecnología de la Piratería, que han de investigar las potencias europeas para poder declararse la guerra. Úsalo para atacar los envíos enemigos y robarles unidades de tesoro.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_PRIVATEER_TEXT">
      <Text>
        El corsario, que ronda los mares en busca de su próxima víctima, es el pirata legal que cuenta con una patente de corso de su soberano para asaltar navíos enemigos en tiempos de guerra. Su objetivo principal era cortar las rutas comerciales del enemigo para dañar su economía o su capacidad de pertrechar a ejército y armada. Normalmente era un comerciante emprendedor que ya contaba con su propio barco, tenía una tripulación y conocía los mares y las rutas comerciales. Por lo general, el corsario trabajaba solo, pero a veces se agrupaban para formar flotas más grandes y poder lograr así objetivos más ambiciosos.[NEWLINE][NEWLINE]Habitualmente, su objetivo no era hundir los barcos enemigos, sino apoderarse de su mercancía. El botín solía subastarse, y los beneficios se repartían entre el corsario, el inversor y la corona.
      </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_POLICY_CITIZENSHIP">
      <Text>Ciudadanía</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_PROMOTION_WITHDRAW_BEFORE_MELEE_HELP">
      <Text>La unidad se retirará al enfrentarse a un ataque cuerpo a cuerpo. La probabilidad de ello disminuye ante unidades enemigas rápidas o si tiene delante un número limitado de casillas libres.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_UNITS_MYSTIC_WARRIOR_TEXT">
      <Text>En épocas de conflicto, los guerreros de varias tribus nativas norteamericanas se consagraban a complicadas ceremonias místicas con el fin de aumentar su valentía, fuerza, habilidad y supervivencia. La primera crónica sobre estos "guerreros místicos" data de la guerra de los pequot con los colonos ingleses (1634-1638 d. C.), pero estas historias abundan entre los indios nororientales y de las Llanuras.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_HELP_NEWWORLD_SCENARIO_SHOSHONE_PATHFINDER">
      <Text>Esta unidad shoshoni única que sustituye al Batidor destaca explorando y es temible en combate. Posee un ascenso que le proporciona Fe [ICON_PEACE] al descubrir Maravillas naturales.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_NEWWORLD_SCENARIO_HELP_INQUISITOR">
      <Text>Se usa para eliminar otras religiones de la ciudad. Únicamente se puede conseguir adquiriéndolo con Fe [ICON_PEACE]. [COLOR_POSITIVE_TEXT]No necesita mantenimiento.[ENDCOLOR]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_NEWWORLD_SCENARIO_SHOSHONE_PATHFINDER_STRATEGY">
      <Text>El Rastreador es un sustituto del Batidor que solo pueden crear los shoshoni. Explora tan bien como este y lucha casi tan bien como un Guerrero. Otorga una bonificación de Fe [ICON_PEACE] al descubrir Maravillas naturales. Cuesta más que un Batidor.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_MOOREHEAD_CIRCLE_DESC">
      <Text>Descubierto en el año 2005 d. C. en el suroeste de Ohio, el Moorehead Circle, un "Stonehenge de madera", se construyó hace aproximadamente 2000 años, entre el año 40 a. C. y el 130 d. C. Probablemente lo construyera una de las tribus de la cultura hopewell. Consiste en tres anillos concéntricos de postes de madera de unos 4 metros y medio de altura cada uno. El anillo exterior tienen unos 200 en total y cuenta con un diámetro de alrededor de 60 metros. Lo más probable es que se emplease con fines ceremoniales, pero se desconocen los detalles. Recientemente se ha descubierto en las inmediaciones un altar rectangular central lleno de arcilla roja, con unas dimensiones de unos 12x15 metros.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_MOOREHEAD_CIRCLE_HELP">
      <Text>Solo pueden construirlo los nativos americanos. Ganas un espacio adicional de ruta comercial y aparece una Caravana en la ciudad. Se destruye con la conquista.[NEWLINE][NEWLINE]La ciudad debe estar construida en Praderas.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_MOOREHEAD_CIRCLE_QUOTE">
      <Text>[NEWLINE][TAB][TAB]"Este círculo era probablemente el centro de su vida ceremonial... y una de las razones por las que la gente venía hasta aquí desde muy lejos."[NEWLINE][TAB][TAB] - Robert Riordan[NEWLINE][TAB]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_TEXCOTZINGO_DESC">
      <Text>Texcotzingo, los jardines veraniegos imperiales, se remontan al periodo posclásico del Imperio Azteca y se encuentran adyacentes a la capital Texcoco. Los construyó el monarca Nezahualcoyoti en el siglo XV d. C. en honor a Tlaloc, dios de la lluvia. Un elaborado y avanzado sistema de irrigación convirtió Texcotzingo en un paraíso de recreo para la nobleza, un muestrario de la flora imperial, un jardín medicinal y un lugar sagrado. Con una superficie de 122 hectáreas, es considerado el primer jardín botánico de la historia, y supuso una fuente de admiración para los conquistadores españoles.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_TEXCOTZINGO_HELP">
      <Text>Solo pueden construirlo los nativos americanos. Proporciona un Jardín gratis en la ciudad en la que se construya. Se destruye con la conquista.[NEWLINE][NEWLINE]La ciudad debe estar construida al lado de un Río o Lago.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_TEXCOTZINGO_QUOTE">
      <Text>[NEWLINE][TAB][TAB]"Demostraban una gran sensibilidad por la belleza de las flores, las aves y las gemas, así como un fuerte sentimiento religioso... Estos mexicanos antiguos eran hombres civilizados."[NEWLINE][TAB][TAB] - Jacques Soustelle[NEWLINE][TAB]</Text>
    </Row>
  </Language_ES_ES>
</GameData>