<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!--Generated with LocalizationBuddy.-->
<!--Copyright Firaxis Games 2010-->
<!--All Rights Reserved-->
<GameData>
  <Language_ES_ES>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILD_TIPI">
      <Text>Construir un [LINK=IMPROVEMENT_TIPI]Tipi[\LINK]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILD_TIPI_HELP">
      <Text>Construye un Tipi, que aumenta la cantidad de Alimentos [ICON_FOOD] y Fe [ICON_PEACE] que ofrece esta casilla.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILD_TIPI_REC">
      <Text>Aumenta la cantidad de Alimentos [ICON_FOOD] y Fe [ICON_PEACE] que ofrece esta casilla.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_IMPROVEMENTS_TIPI_HELP">
      <Text>Un Tipi solo puede construirse en una casilla de Llanura (incluso si tiene un accidente). No puede estar adyacente a otro Tipi. Debe construirse en territorio soshoni.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_IMPROVEMENTS_TIPI_TEXT">
      <Text>El tipi es una tienda cónica portátil construida a partir de pieles curtidas y varas de madera y asociada tradicionalmente con los indios nómadas de las Llanuras norteamericanas. La palabra en sí proviene del lakota y significa "ellos residen". Normalmente presentan elaboradas ornamentaciones pictóricas, por lo que los tipis no solo alojaban a los soshoni, sino que servían para identificar a las diferentes tribus.[NEWLINE][NEWLINE]Un Tipi solo puede construirse en una casilla de Llanura (incluso si tiene un accidente) y no puede estar adyacente a otro Tipi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FEATURE_BELIZE_REEF">
      <Text>Barrera de Coral de Belice|Barreras de Coral de Belice</Text>
      <Gender>feminine</Gender>
      <Plurality>1|2</Plurality>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FEATURE_CHIMBORAZO">
      <Text>Chimborazo|Chimborazos</Text>
      <Gender>masculine</Gender>
      <Plurality>1|2</Plurality>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FEATURE_MT_TLALOC">
      <Text>Monte Tláloc|Montes Tláloc</Text>
      <Gender>masculine</Gender>
      <Plurality>1|2</Plurality>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FEATURE_TSOODZIL">
      <Text>Tsoodzil</Text>
      <Gender>masculine</Gender>
      <Plurality>1|2</Plurality>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FEATURES_BELIZE_REEF_TEXT">
      <Text>La Barrera de Coral de Belice es una sección del sistema coralino mesoamericano de 305 kilómetros de longitud. Alberga más de 100 especies de corales y 500 especies de peces. Es la tercera barrera de coral más grande del mundo y fue declarada Patrimonio de la Humanidad en 1996 d. C. Hoy en día se encuentra en peligro debido a la contaminación y al turismo no controlado, a la pesca y a la navegación. Se ha observado una reducción del 48% del coral vivo solo durante la pasada década.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FEATURES_CHIMBORAZO_TEXT">
      <Text>Chimborazo es un estratovolcán de 6200 metros (última erupción alrededor del año 550 d. C.) en la Cordillera Occidental de los Andes. Los europeos creyeron que se trataba del pico más alto del mundo hasta el descubrimiento del Himalaya. Lo escaló por primera vez en 1880 un equipo anglo-italiano guiado por nativos ecuatorianos.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FEATURES_MT_TLALOC_TEXT">
      <Text>Con más de 4000 metros de altura en el centro de México, el monte Tláloc era sagrado para los aztecas, que adoraban al dios de la lluvia en su santuario de la cima. La investigación arqueológica ha demostrado la relación existente entre este santuario y los templos de las inmediaciones, lo que ha ayudado a descubrir fechas ceremoniales importantes relacionadas con la cosecha del maíz en la región.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FEATURES_TSOODZIL_TEXT">
      <Text>Para los navajos, Tsoodzil, la "montaña turquesa", era uno de los cuatro picos sagrados que señalaban los puntos cardinales (en este caso el Sur) y las fronteras de su tierra natal en Nuevo México. Se trata de un estratovolcán inactivo de 1200 metros que los navajos consideraban hogar del Dios Negro, del Niño Turquesa y de la Niña Turquesa y que ahora lleva el nombre del presidente Zachary Taylor.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_IMPROVEMENT_TIPI">
      <Text>Tipi|Tipis</Text>
      <Gender>masculine</Gender>
      <Plurality>1|2</Plurality>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_RESOURCE_BISON_TEXT">
      <Text>El bisonte norteamericano, que en otro tiempo cubría las Grandes Llanuras en numerosas manadas, era la fuente principal de carne, tendón, piel y hueso necesarios para la supervivencia de muchas tribus locales. A pesar de ser cazados hasta su práctica extinción por los americanos a finales del siglo XIX, el búfalo vuelve a ganar terreno en las últimas décadas gracias a los programas federales y estatales para la conservación de la fauna.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_CIV5_RESOURCE_COCOA_TEXT">
      <Text>Los granos de cacao, el producto del árbol del cacao nativo de Sudamérica, era una materia prima importante en la Mesoamérica precolombina y tenía un papel relevante en las culturas tribales. Los españoles lo introdujeron en Europa, y a mediados del siglo XVIII ya era inmensamente popular allí como bebida, ingrediente culinario e incluso como medicina.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_IMPROVEMENT_TERRACE_FARM">
      <Text>Terraza de cultivo</Text>
      <Gender>feminine</Gender>
      <Plurality>1</Plurality>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_RESOURCE_BISON">
      <Text>Bisonte|Bisontes</Text>
      <Gender>masculine</Gender>
      <Plurality>1|2</Plurality>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_NEWWORLD_SCENARIO_RESOURCE_COCOA">
      <Text>Cacao|Cacaos</Text>
      <Gender>masculine</Gender>
      <Plurality>1|2</Plurality>
    </Row>
  </Language_ES_ES>
</GameData>