<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!--Generated with LocalizationBuddy.-->
<!--Copyright Firaxis Games 2010-->
<!--All Rights Reserved-->
<GameData>
  <Language_ZH_Hant_HK>
    <Row Tag="TXT_KEY_ADVISOR_ARCH_BODY">
      <Text>您的文明已掀起考古學熱潮！在地圖上發現了[COLO蹟_ADVISO蹟_HIGHLIGHT_TEXT]歷史古跡[/COLO蹟]，證明該地曾發生過重大歷史事件。[NEWLINE][NEWLINE]考古學家可[COLO蹟_ADVISO蹟_HIGHLIGHT_TEXT]出土文物[/COLO蹟]或是[COLO蹟_ADVISO蹟_HIGHLIGHT_TEXT]建立地標[/COLO蹟]。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_ADVISOR_ARCH_DISPLAY">
      <Text>發現歷史古蹟！</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_ADVISOR_ARTISTS_GUILD_BODY">
      <Text>向藝術家公會指派專家可使您[COLOR_ADVISOR_HIGHLIGHT_TEXT]誕生大藝術家[/COLOR]。大藝術家為一種新型偉人，其可以使您創作[COLOR_ADVISOR_HIGHLIGHT_TEXT]藝術巨作[/COLOR]，是創造[ICON_TOURISM]旅遊業績並獲得文化勝利的必要條件。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_ADVISOR_ARTISTS_GUILD_DISPLAY">
      <Text>您可建立藝術家公會！</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_ADVISOR_CHOOSE_ARCHAEOLOGY_BODY">
      <Text>您在挖掘時發現了珍貴文物！您需選擇[COLOR_ADVISOR_HIGHLIGHT_TEXT]出土文物[/COLOR]以產生[ICON_TOURISM]旅遊業績或建造地標來產生[ICON_CULTURE]文化值。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_ADVISOR_CHOOSE_ARCHAEOLOGY_DISPLAY">
      <Text>您有新發現！</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_ADVISOR_CHOOSE_IDEOLOGY_BODY">
      <Text>是時候為您的人民與帝國[COLOR_ADVISOR_HIGHLIGHT_TEXT]選擇出路[/COLOR]了。每種意識形態（自由、秩序和獨裁）都包含著一系列獨特的原則，其可組成您意識形態的基礎，並影響您未來幾年的外交關係。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_ADVISOR_CHOOSE_IDEOLOGY_DISPLAY">
      <Text>美麗新世界！</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_ADVISOR_CONGRESS_FOUNDED_BODY">
      <Text>世界議會的成立開啟了國際合作的新時代。如果您是議會主辦者或是擁有最多的[COLOR_ADVISOR_HIGHLIGHT_TEXT]代表[/COLOR]，則可以藉由[COLOR_ADVISOR_HIGHLIGHT_TEXT]提出決議案[/COLOR]以影響整個世界。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_ADVISOR_CONGRESS_FOUNDED_DISPLAY">
      <Text>世界議會成立！</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_ADVISOR_CONGRESS_PROPOSE_BODY">
      <Text>因為您是主辦者或擁有最多的代表，您可以提出決議案。您可以提出對有助於您人民或是向他人施壓的決議案。有些決議案將引起外交上的後果，請謹慎選擇！</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_ADVISOR_CONGRESS_PROPOSE_DISPLAY">
      <Text>您提出決議案！</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_ADVISOR_CONGRESS_VOTE_BODY">
      <Text>此次世界議會即將結束，代表們是時候投票了。[NEWLINE][NEWLINE]您可將間諜作為[COLOR_ADVISOR_HIGHLIGHT_TEXT]外交官[/COLOR]以交換選票或打探其他領袖投票情況。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_ADVISOR_CONGRESS_VOTE_DISPLAY">
      <Text>是時候投票了！</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_ADVISOR_CULTURE_OVERVIEW_BODY">
      <Text>透過文化總覽視窗，您可[COLOR_ADVISOR_HIGHLIGHT_TEXT]追蹤並管理文化值及旅遊業績[/COLOR]。您可將巨作在建築物間移動，也可將您的旅遊業績與他人相較，是文化勝利的必要條件。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_ADVISOR_CULTURE_OVERVIEW_DISPLAY">
      <Text>文化總覽</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_ADVISOR_FIRST_CARAVAN_BODY">
      <Text>您解鎖並可[COLOR_ADVISOR_HIGHLIGHT_TEXT]建立商隊[/COLOR]，其為最早的貿易單位。當生產商隊後，您可與其他文明的城市鋪設商路以產出[ICON_GOLD]金幣。[NEWLINE][NEWLINE]最初您只可建立一條商路，但隨著您文明的進步，您便可建立更多的商路。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_ADVISOR_FIRST_CARAVAN_DISPLAY">
      <Text>您可生產貿易單位！</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_ADVISOR_GREAT_ARTIST_BODY">
      <Text>藝術正蓬勃發展！如果想獲得[COLOR_ADVISOR_HIGHLIGHT_TEXT]文化勝利[/COLOR]，您需要[COLOR_ADVISOR_HIGHLIGHT_TEXT]創作藝術巨作[/COLOR]以向文明提供[ICON_TOURISM]旅遊業績，是文化勝利的必要條件。當然，您也可選擇開啟一個黃金時代！</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_ADVISOR_GREAT_ARTIST_DISPLAY">
      <Text>一位大藝術家誕生了！</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_ADVISOR_GREAT_MUSICIAN_BODY">
      <Text>音樂使人陶醉！如果想獲得[COLOR_ADVISOR_HIGHLIGHT_TEXT]文化勝利[/COLOR]，您需要[COLOR_ADVISOR_HIGHLIGHT_TEXT]創作音樂巨作[/COLOR]以向文明提供[ICON_TOURISM]旅遊業績。當然，您也可選擇在別的文明進行巡迴音樂會，實現[ICON_TOURISM]旅遊業的一次性增長！</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_ADVISOR_GREAT_MUSICIAN_DISPLAY">
      <Text>一位大音樂家誕生了！</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_ADVISOR_GREAT_WRITER_BODY">
      <Text>您的文明創意迸發！如果想獲得[COLOR_ADVISOR_HIGHLIGHT_TEXT]文化勝利[/COLOR]，您需要[COLOR_ADVISOR_HIGHLIGHT_TEXT]創作文學巨作[/COLOR]以向文明提供[ICON_TOURISM]旅遊業績。創造的旅遊業績越多，您離文化勝利便越近！</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_ADVISOR_GREAT_WRITER_DISPLAY">
      <Text>一位大作家誕生了！</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_ADVISOR_INFLUENTIAL_BODY">
      <Text>您的巨作吸引了來自全球各地的遊客。要贏得[COLOR_ADVISOR_HIGHLIGHT_TEXT]文化勝利[/COLOR]，您需盡可能創造[ICON_TOURISM]旅遊業績。透過開放邊境、商路、酒店等等，您都可提高[ICON_TOURISM]旅遊業績。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_ADVISOR_INFLUENTIAL_DISPLAY">
      <Text>您的巨作享譽世界！</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_ADVISOR_MUSIC_GUILD_BODY">
      <Text>向音樂家公會指派專家可使您[COLOR_ADVISOR_HIGHLIGHT_TEXT]誕生大音樂家[/COLOR]。大音樂家為一種新型偉人，其可以使你創作[COLOR_ADVISOR_HIGHLIGHT_TEXT]音樂巨作[/COLOR]，是創造[ICON_TOURISM]旅遊業績並獲得文化勝利的必要條件。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_ADVISOR_MUSIC_GUILD_DISPLAY">
      <Text>您可成立音樂家公會！</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_ADVISOR_TOURISM_BODY">
      <Text>其他文明開始意識到您文化的偉大！就文化勝利而言，[COLOR_ADVISOR_HIGHLIGHT_TEXT]假設[ICON_TOURISM]旅遊業績可「攻擊」[/COLOR]其他文明，而[COLOR_ADVISOR_HIGHLIGHT_TEXT]文化值則可「防禦」[/COLOR]其他文明的攻擊。[NEWLINE][NEWLINE]點選螢幕上方的[ICON_TOURISM]旅遊業績圖示以追蹤您抵禦其他文明文化值的進展。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_ADVISOR_TOURISM_DISPLAY">
      <Text>您正創造旅遊業績！</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_ADVISOR_WRITERS_GUILD_BODY">
      <Text>向作家公會指派專家可使您[COLOR_ADVISOR_HIGHLIGHT_TEXT]誕生大作家[/COLOR]。大作家為一種新型偉人，其可以使你創作[COLOR_ADVISOR_HIGHLIGHT_TEXT]文學巨作[/COLOR]，是創造[ICON_TOURISM]旅遊業績並獲得文化勝利的必要條件。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_ADVISOR_WRITERS_GUILD_DISPLAY">
      <Text>您可成立作家公會！</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_ADVISORS_CONTACTING_HEADING2_BODY">
      <Text>在遊戲中，當您的顧問覺得您需要某些提點時，其將在「彈出訊息」中出現。顧問們的建議常常包含有此話題相關資訊的連結。您可透過點擊連結或「謝謝」按鈕以關閉視窗。[NEWLINE][NEWLINE]同樣，點擊畫面右上角「額外資訊」按鈕，可開啟「顧問諮詢」視窗。在該視窗中，您可找都四位顧問；他們對當前形勢的任何建議也將出現其中。
      </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_AIRPOWER_CARRIER_HEADING4_BODY">
      <Text>一艘航空母艦起初最多能運載兩個空中單位（戰鬥機、轟炸機和原子彈轟炸機）。運載量可透過強化增加。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_AIRPOWER_REBASE_HEADING3_BODY">
      <Text>空中單位可重新部署到其航程範圍內的新基地。一座城市裡最多可駐紮6支空中單位。如城市中建有機場，則上限提高為10。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_AIRPOWER_STACKING_HEADING3_BODY">
      <Text>您可將最多6枚飛彈、戰鬥機和轟炸機部署於同一城市內。如果城市中建有機場，則上限提高為10。這些單位可以任意與戰鬥和非戰鬥單位堆疊。[NEWLINE][NEWLINE]武裝直升機和防空單位則必須遵循標準堆疊規則。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_AIRPORT_STRATEGY">
      <Text>多功能的機場對想要提升[ICON_TOURISM]旅遊業績產出，或是需要將單位運送到遠方城市的文明是很好的選擇。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_ARTISTS_GUILD_STRATEGY">
      <Text>藝術家公會是唯一擁有藝術專家席位的建築，對誕生大藝術來說非常重要。如果您的目標是文化勝利，一定要建造這種建築。藝術家公會提供2點[ICON_GREAT_PEOPLE]偉人點數，每一個配置於此的專家提供3點[ICON_GREAT_PEOPLE]偉人點數和3點[ICON_CULTURE]文化值。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_BANK_STRATEGY">
      <Text>銀行為文藝復興時代建築，可增加城市的[ICON_GOLD]金幣產出。城市在建造銀行前必須擁有市場或阿拉伯市集。其他玩家所建造的商路通過有銀行的城市時，可為城市的擁有者額外提供1[ICON_GOLD]金幣，商路的擁有者額外獲得1[ICON_GOLD]金幣。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_BOROBUDUR_QUOTE">
      <Text>[NEWLINE][TAB][TAB]「當你意識到一切是如此的完美，你將會對天長笑。」[NEWLINE][TAB][TAB]--釋迦牟尼[NEWLINE][TAB]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_BROADWAY_QUOTE">
      <Text>[NEWLINE][TAB][TAB]「百老匯是紐約文化生活的主動脈，但屬於硬化的主動脈。」[NEWLINE][TAB][TAB]--瓦爾特·溫徹爾[NEWLINE][TAB]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_CANDI_STRATEGY">
      <Text>除了有花園的功能外，印尼浮屠為每座有至少一個世界宗教追隨者的城市提供+2[ICON_PEACE]信仰值。僅限印尼建造，城市無需鄰近河流或湖泊。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_CARAVANSARY_STRATEGY">
      <Text>商隊旅館是古典時代的建築。它能增加陸上商路的範圍和[ICON_GOLD]金幣產出。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_DUCAL_STABLE_STRATEGY">
      <Text>公爵馬廄除了擁有一般馬廄的功能外，還能提高牧場單元格的[ICON_GOLD]金幣以及為騎乘單位提供+15經驗值。僅限波蘭建造。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_EAST_INDIA_STRATEGY">
      <Text>東印度公司可以增加城市的[ICON_GOLD]金幣產出。其他玩家所建造的商路通過有東印度公司的城市可以為城市的擁有者額外產生4[ICON_GOLD]金幣，為商路的擁有者多獲得2[ICON_GOLD]金幣。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_GLOBE_THEATER_QUOTE">
      <Text>[NEWLINE][TAB][TAB]「世界就是一座舞臺」[NEWLINE][TAB][TAB]--環球劇場正門上方題字[NEWLINE][TAB]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_HANSE_STRATEGY">
      <Text>除了一般的銀行能力（額外[ICON_GOLD]金幣產出與額外商路[ICON_GOLD]金幣收入）之外，漢薩會館還能為文明連接城邦的商路提供[ICON_PRODUCTION]生產力。商路連接的城市對象不拘，沒有建造漢薩會館的城市亦可（舉例來說，如果擁有柏林到日內瓦、慕尼黑到日內瓦、慕尼黑到柏林，以及柏林到布魯塞爾的商路，則所有建有漢薩會館的城市都將獲得+15%[ICON_PRODUCTION]生產力）。僅限德國建造。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_HARBOR_STRATEGY">
      <Text>港口是中古時代的建築。它能增加海上商路的距離和[ICON_GOLD]金幣。它允許玩家在城市間建立「水城連接路線」（請參照規則）。港口還能增加海洋資源改良設施的[ICON_PRODUCTION]生產力產出。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_HOTEL_STRATEGY">
      <Text>酒店可使[ICON_TOURISM]旅遊業績大量增加，如果玩家想取得文化勝利，或者是增加對其他文明的思想影響，這建築是上上之選。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_IKANDA_STRATEGY">
      <Text>除了擁有所替代的軍營的常規功能，祖魯軍營還能給予該城市所生產的冷兵器近戰單位獨特的強化。強化能力包括更快的移動力和更高的戰鬥力。僅限祖魯建造。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_INTERNATIONAL_SPACE_STATION_QUOTE">
      <Text>[NEWLINE][TAB][TAB]「為全地球人類建造一個太空站，不管在過去或現在，都是件荒唐的事；我們應該要建上數十個。」[NEWLINE][TAB][TAB]--拉瑞·尼文[NEWLINE][TAB]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_IRONWORKS_STRATEGY">
      <Text>國家奇跡煉鐵廠能提高城市8點[ICON_PRODUCTION]生產力。建造煉鐵廠前，文明的所有城市都必須擁有工作坊。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_LIGHTHOUSE_STRATEGY">
      <Text>燈塔只能建造於毗鄰海岸單元格的城市中。其能增加水域單元格和[ICON_RES_FISH]魚群的[ICON_FOOD]食物產出，以及所有海洋資源的[ICON_PRODUCTION]生產力產出。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_MACHU_PICHU_STRATEGY">
      <Text>馬丘比丘能讓從城市連結當中（首都與其他城市之間的地面和/或海上連結）獲得的[ICON_GOLD]金幣增加25%。它還提供1單位[ICON_CULTURE]文化值和1大商業家點數。如有研發貨幣科技，馬丘比丘就能在遊戲中期初始時提供中等幅度的經濟成長。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_MARKET_STRATEGY">
      <Text>市場可以增加城市產出的[ICON_GOLD]金幣數量。其他玩家所建造的商路通過建有市場的城市時，可為城市的擁有者額外提供1[ICON_GOLD]金幣，商路的擁有者額外獲得1[ICON_GOLD]金幣。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_MUSICIANS_GUILD_STRATEGY">
      <Text>音樂家公會是唯一擁有音樂專家席位的建築，對誕生大音樂家來說非常重要。如果您的目標是文化勝利，一定要建造這種建築。音樂家公會提供3點[ICON_GREAT_PEOPLE]偉人點數，每一個配置於此的專家提供3點[ICON_GREAT_PEOPLE]偉人點數和3點[ICON_CULTURE]文化值。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_PARTHENON_QUOTE">
      <Text>[NEWLINE][TAB][TAB]「帕德嫩神廟傲立於地球上，宛如世上最珍貴的寶石。」[NEWLINE][TAB][TAB]--拉爾夫·沃爾多·愛默生[NEWLINE][TAB]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_PRORA_RESORT_QUOTE">
      <Text>[NEWLINE][TAB][TAB]「失去了自由，就代表著失去人生最珍貴的價值。而人所擁有的，也就僅剩彷彿枷鎖的工作與空閒時的平淡娛樂。」[NEWLINE][TAB][TAB]--阿爾弗雷德·諾思·懷特黑德[NEWLINE][TAB]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_RED_FORT_QUOTE">
      <Text>[NEWLINE][TAB][TAB]「我們在建造時，要抱持著能將這建築世世代代流傳下去的想法。」[NEWLINE][TAB][TAB]--約翰·拉斯金[NEWLINE][TAB]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_ROYAL_LIBRARY_STRATEGY">
      <Text>皇家圖書館擁有所替代的圖書館的[ICON_RESEARCH]科技值產出，除此之外，它還擁有一個文學巨作的席位。當該席位被巨作填上時，就會為城內受訓的單位提供額外的經驗值，因此務必儘快將巨作席位填上以求獲得最大的效益。僅限亞述建造。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_STADIUM_STRATEGY">
      <Text>體育場是現代的建築，它能提高整個帝國的[ICON_HAPPINESS_1]幸福度，但提高的數值不會超過該城市的市民人數。城市在建造體育場前必須先擁有一家動物園。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_THEATRE_PEDIA">
      <Text>建立年代最久遠的動物園是在希拉孔波利斯發現的，其歷史可追溯至約西元前3500年時；而現存最古老的動物園，是位於維也納的美泉宮動物園，在哈布斯堡王朝時珍藏了各國的動物，並在1765年時對外開放，從此慢慢演變至現今的動物園。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_THEATRE_STRATEGY">
      <Text>動物園可增加整個帝國的[ICON_HAPPINESS_1]幸福度，但數值以城市的市民數目為限。城市在建造動物園前必須先擁有競技場。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_TOURIST_CENTER_STRATEGY">
      <Text>國家旅客中心可大幅提高[ICON_TOURISM]旅遊業績，如果玩家想贏取文化勝利，或者是提高對其他文明的思想影響，該建築是不二之選。當您的所有城市都建成酒店時，將此建築建造在擁有最好[ICON_TOURISM]旅遊業績的城市中。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_UFFIZI_QUOTE">
      <Text>[NEWLINE][TAB][TAB]「畫家並不僅僅只是觀察事物，最重要的是，藝術家會透過描繪，將自己的觀點給展現出來。」[NEWLINE][TAB][TAB]--馬爾塞·巴格特[NEWLINE][TAB]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_WRITERS_GUILD_STRATEGY">
      <Text>作家公會是唯一擁有寫作專家席位的建築，對誕生大作家來說非常重要。如果您的目標是文化勝利，一定要建造這種建築。作家公會提供1點[ICON_GREAT_PEOPLE]偉人點數，每一個配置於此的專家提供3點[ICON_GREAT_PEOPLE]偉人點數和3點[ICON_CULTURE]文化值。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDINGS_CAPTUREDCITIES_HEADING2_BODY">
      <Text>當城市被佔領時，其世界奇跡與裝有巨作的文化建築物將落入敵手，而其國家奇跡則會被摧毀。[NEWLINE]城市中的軍事類建築（如紀念碑、軍營、城牆等）會在城市陷落時被摧毀，其他的建築則有66%的幾率保存下來。
      </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDINGS_PALACE_HEADING2_BODY">
      <Text>宮殿是一種半建築物半奇跡的特殊建築物。宮殿自動出現在您建造的第一座城市中，使其成為帝國的首都。如果您的首都被佔領，宮殿就會自動出現在另一座城市中，使其成為新首都。如果重新奪回首都，宮殿就會搬回舊首都所在城市。[NEWLINE]宮殿可為文明提供少量的生產力、科技值、金幣與文化值。通過道路或港口將其他城市與首都相連，便會建立商路並帶來額外收入。
      </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CITIES_INDESTRUCTIBLECITY_HEADING3_BODY">
      <Text>您無法摧毀自己一手創建的城市（某些其他文明可以，但不包括您）。而且您也無法摧毀其他文明的首都或任何宗教的聖城。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CITYSTATE_DIPLOVICTORY_HEADING2_BODY">
      <Text>在世界會議升級為聯合國後，只要您當選世界領袖，便可獲得外交勝利。請記住，如果想獲得此勝利，城邦的代表向其盟友投票。詳細說明請參考勝利部分。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_ANTANANARIVO_TEXT">
      <Text>塔那那利佛與南非其他多數首都不同，它在歐洲人到來之前就已經是座重要的城市。它建立於約1625年時，是霍瓦酋長的主要村莊，它因駐守當地的士兵數目，而得名「千人勇士之城」。在1689至1725年間，馬達加斯加是海盜的避風港，海盜為求庇護上繳戰利品和贓物，首都因而致富。1793年時，它是控制馬達加斯加全境的伊默里納王國的首都，人口約有8萬人。塔那那利佛是整座島的商業中心，它蓬勃發展的經濟主要依靠出口煙草和皮革製品，大多都是銷往歐洲和印度。[NEWLINE][NEWLINE]它在1895年時遭法國軍隊佔領，並被強制劃入馬達加斯加保護國。這個新的法國執政者開啟了大規模的重建計畫。法國的統治相較之下較為仁慈，城市人口也就在1950年時增長至175000人，法國人在此建造的項目包括有兩座要塞、多所學校和一所大學、公園、鋪建的道路和人行道、以及輸水系統，另外他們也建造了教堂，現今在城內以周圍郊區約有5000座教堂。1955年時，它成為天主教大主教的教區。[NEWLINE][NEWLINE]1947年時，法國的威信和兵力因第二次世界大戰而顯得低迷，隨後法國血腥鎮壓了由馬拉加什民族主義者發起的暴亂，在那長達一年的抗爭中，約有8萬至9萬人死亡。之後法國在框架法的體系下提出了廣泛的改革，讓這國家得以和平轉型為獨立國家。在共和國建立之後，塔那那利佛成為國家首都。藉著獲利豐厚的食物、煙草和紡織的生產產業，城市得以迅速現代化。塔那那利佛現今約有將近兩百萬的市民，是非洲最富有的城市之一。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_ARCHAEOLOGIST_TEXT">
      <Text>考古學家專門研究過去的人類行為，主要透過挖掘來分析人類化石、建築遺跡和以及遺留下來的人類文物。考古學家透過這方面的努力，得以瞭解過去歷代不同民族的共同信念和日常生活。雖然這些出土的文物、珍寶和人類遺骸其所有權引起很大的爭議，但為了讓世人對人類的過去有更多認識，仍有上千名的考古學家在世界各地的挖掘現場、博物館和大學校園努力研究。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_ASSYRIA_FACTOID_HEADING">
      <Text>逸聞</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_ASSYRIA_FACTOID_TEXT">
      <Text>新亞述帝國的帝王延續了第一任帝王阿達德尼拉里二世制定的政策，驅逐了成千上萬的人民，以確保剛成功征服的王國的安定。以下是強迫人民遷徒政策中最臭名昭著的事件：西元前744年時，6萬5千人從波斯領土遷徒至亞述-巴比倫邊境；西元前707年時，10萬8千名巴比倫人和迦勒底人遷至西邊邊境；西元前703年時皇帝辛那赫里布下令散佈帝國各處的20萬8千名巴比倫居民移居。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_ASSYRIA_HEADING_1">
      <Text>歷史</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_ASSYRIA_HEADING_2">
      <Text>氣候和地形</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_ASSYRIA_HEADING_3">
      <Text>早期居民</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_ASSYRIA_HEADING_4">
      <Text>第一亞述帝國</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_ASSYRIA_HEADING_5">
      <Text>亞述再起</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_ASSYRIA_HEADING_6">
      <Text>黑暗時代</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_ASSYRIA_HEADING_7">
      <Text>新亞述帝國</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_ASSYRIA_HEADING_8">
      <Text>衰落</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_ASSYRIA_TEXT_1">
      <Text>長久以來埋藏在歷史塵埃當中的許多亞述古老王國，在許多不同時代都是當世最繁榮、最具權力的王國。亞述的中心位於美索不達米亞的心臟地帶（現今的伊拉克北部），是在阿卡德帝國於大約西元前2154年滅亡後，由阿卡德帝國的閃米特族後裔和蘇美族難民共同建立，他們的語言和習俗慢慢地匯集而成兩支不同的美索不達米亞種族：北方的亞述人和南方的巴比倫人。雖然他們一開始曾數度試圖要組成一個獨立的王國，不過亞述不斷受到鄰近民族入侵之擾，尤其是巴比倫的入侵。最後，從彷彿是傳說存在般的圖迪亞開始，加上繼位的亞述國王，終於成功建立了偉大的亞述帝國，並多次成為該地區最強大的國家。然而，亞述仍然深受鄰近敵國之苦，而在西元前6世紀末時，帝國滅亡。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_ASSYRIA_TEXT_2">
      <Text>亞述位於兩河流域中土壤肥沃的美索不達米亞地區，其土地能種植出大量小麥和其他穀物。一般認為美索不達米亞是西方文明的搖籃，在銅器時代時，是由蘇美人、阿卡德人、巴比倫人和亞述人所佔據。雖然亞述帝國終年能從扎格羅斯山脈上的融雪和降雨取得充沛的水量，但當地仍屬半乾旱氣候。約5800平方英哩的河流地區上有沼澤、瀉湖、泥灘和蘆葦堤岸等地形特色。約在西元前5000年時，灌溉農業從扎格羅斯山麓往南傳播；亞述農民會種植小麥、大麥、洋蔥、葡萄、蘿蔔和蘋果等作物。這片曾經是亞述故鄉的土地，現在主要包含了部分的敘利亞、伊朗、伊拉克和土耳其等國的領域。亞述的北方接鄰崎嶇的山脈，西邊與阿拉米人為鄰，南方則是與巴比倫王國、埃蘭王國以及阿拉伯的亞摩利部落交界，其地理位置雖肥沃但也危機四伏。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_ASSYRIA_TEXT_3">
      <Text>亞述最古老的新石器時代遺跡可追溯至約西元前7100年，而人類可證明的最早期文化哈蘇納文化則是始於約西元前6000年。亞述所存在的該地區，據知是第一個使用灌溉農業的地方，人類其中幾個最早期的聚落也是出現在此。當中包括了亞述古城，它是建立在約西元前第三個千年期的中葉，而它應該是蘇美的行政中心，而不是獨立的城市。雖然尼尼微建城的日期似乎更早，但一直到西元前1800年的歷史記載才提及此城，它是祭拜伊絲塔（美索不達米亞地區的主神）的中心城市。[NEWLINE][NEWLINE]在西元前第三和第二個千年期間，蘇美人與閃米特人的文化融合，促成阿卡德帝國的崛起，在這帝國統治期間，亞述眾城扮演著重要的角色。阿卡德帝國遭受內亂、國庫耗竭以及蠻族入侵等禍亂而滅亡，之後由第一任帝王圖迪亞創立的亞述帝國起而代之。然而，亞述在歷經短暫的獨立之後，就遭到西元前2112年時所建立的烏爾第三王朝吞併。在阿卡德帝國和之後的蘇美帝國衰落後，一個不同的亞述文化又崛起並建立了自己的習俗和傳統，同時在農業、家畜馴養、製陶和鑄鐵等方面都有重大的科技發展。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_ASSYRIA_TEXT_4">
      <Text>雖然古老的亞述「君王列表」記載了許多早期君王，最早可推回至西元前19世紀，但最早一位有可靠歷史背景的亞述國王為沙姆希阿達德一世，他統治了亞述古城，並使亞述控制了大部分的美索不達米亞。他在西元前1813年時，迫使亞述的阿卡德帝王退位並自立為王。不久之後，沙姆希阿達德一世便開始了領土擴張征服。他派其中一位兒子掌管鄰近的城市埃卡拉圖姆，然後重新建立亞述在安那托利亞殖民地的統治權。他之後又征服了幼發拉底河流域的馬里王國，派遣另一名兒子當該地統治者。[NEWLINE][NEWLINE]沙姆希阿達德一世退位後，去監督為自己新建的另一首都工程，但在西元前1790年工程上為完工前便撒手人寰。他兒子們隨後的下場都頗為淒涼。較年幼的兒子遭到馬里的反叛勢力推翻，而馬里的新任國王立即與國王漢摩拉比結盟，此時的漢摩拉比正努力使新建立的巴比倫王國成為主要的軍事強國。巴比倫的軍隊長驅直入亞述，大肆侵略數個城市。在漢摩拉比的支持之下，安那托利亞的城市起兵反抗並脫離亞述王國的掌控。最後，巴比倫國王征服了埃卡拉圖姆，而第一個剛成形的亞述帝國就此衰落，在西元前1756年時完全遭巴比倫併吞。然而，亞述帝王的血脈，憑著向漢摩拉比稱臣而得以延續。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_ASSYRIA_TEXT_5">
      <Text>漢摩拉比短暫存在的帝國在他於西元前1750年過世後不久就瓦解，而在下一任帝王統治之下，亞述就脫離了巴比倫的掌控。這一切都始於副攝政王普朱爾辛推翻了幫巴比倫統治亞述的亞摩利國王，亞述之後陷入動蘯和內戰，該時期的國王統治時期，相較之下都較短。在西元前16世紀，米坦尼人（一支印歐民族）侵略了安那托利亞並東進，然後在西元前1480年左右佔領、劫掠了亞述古城。亞述帝王向米坦尼稱臣求存，而只要亞述能固定上繳貢品，米坦尼對他們的內務也不多加干涉。[NEWLINE][NEWLINE]至伊里巴阿達德一世統治時（西元前1390至1366年），米坦尼的統治權一落千丈，因此伊里巴阿達德的繼位者阿淑爾烏巴里特一世則投入大量時間重建亞述帝國。他擊敗了胡裡安人與西臺，平定了那一方的威脅，又將自己的女兒嫁給巴比倫加喜特王朝的末代帝王。當巴比倫國王遭反叛的政治派系謀害後，阿淑爾烏巴里特一世立即發動入侵，併吞了巴比倫。很快地他又轉頭對付米坦尼，雖然米坦尼有胡裡安人與西臺的軍事援助，但他仍成功擊敗他們。米坦尼與胡裡安人的領地遭亞述吞併後，讓亞述再次成為佔地廣大、權勢鼎盛的強國。[NEWLINE][NEWLINE]在往後的兩世紀，歷代精明賢能的繼任者，都得以維持亞述的繁榮與安定，使它成為美索不達米亞上的霸主。對內，他們進行的內務改革和政策得以維持平民和貴族間的支持度；對外，一連串的勝利，使亞述成功擴張至小亞細亞和黎凡特。西元前1274年時，軍功鼎盛的薩爾瑪那薩爾一世繼位為王，將亞述的疆界拓展至高加索山脈並入侵安那托利亞東半部。在國力最鼎盛之時，國土可從波斯灣岸邊延伸至地中海。不過在帝王提格拉特帕拉沙爾一世逝世後，亞述就陷入了長達300年的衰落期。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_ASSYRIA_TEXT_6">
      <Text>美索不達米亞進入了「黑暗時代」（約在西元前1200至900年），因為當時該地區大部分領地遭文明素養較低的民族入侵。閃米特族人，像是阿拉米人和迦勒底人蠶食了亞述帝國西方和南方的領土，也征服了大部分的巴比倫。米底人和波斯人則揮軍橫掃亞述東邊的中心地區。在北方則有弗里吉亞人侵擾西臺，另外亞美尼亞人也將亞述趕出了高加索。辛梅里亞人和斯基泰人開始從黑海的故鄉往外移居。這時期的亞述國王只堅守部分地區，範圍以亞述古城、尼尼微和貿易中心尼姆路德為中心，然後將外圍的領地和殖民地都獻降給外敵。他們在很大程度上限制了軍事活動，只對這些蠻族發起零星的攻擊，中間偶有征戰，意圖收復失地。然而這些努力漸漸使亞述崇拜戰爭文化，同時貿易已邁入衰落，而宗教卻開始興起。亞述神成了全國上下敬拜的神，而祭司晉升為國家主要政治大臣，其權勢在圖庫爾蒂─尼努爾塔一世的謀害中達到巔峰。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_ASSYRIA_TEXT_7">
      <Text>亞述影響力的復甦始於西元前911年時阿達德尼拉里二世的登基。西元前612年時，尼尼微遭到巴比倫人、米底人、斯基泰人和辛梅里亞的同盟軍攻陷，為「新亞述帝國」畫下休止符。西元前671年這段期間，是新亞述帝國最鼎盛時期，版圖從橫跨北阿拉伯的尼羅河延伸至波斯灣，其北接鄰扎格羅斯與高加索山脈，西邊則是深入小亞細亞。這範圍涵括了現今的伊拉克、伊朗、格魯吉亞、土耳其、亞美尼亞、敘利亞、約旦、以色列、科威特、埃及以及沙烏地阿拉伯等國的全境或部分領土，是人類史上版圖最大的帝國。[NEWLINE][NEWLINE]從阿達德尼拉里一世的征戰開始，亞述征服了邊界的領土和一世紀以來名為亞述統治、但實則自治的附屬國。阿達德尼拉里一世之後繼續征服北方棘手的阿拉姆人、新西臺以及胡裡安人。也就是這時期，他制定了政策，驅逐新歸化的人民，逼迫他們移居至亞述帝國的其他地區，之後的繼任者也都繼續採用這殘酷的政策。在他統治期間的最後數年，他成功揮軍打敗巴比倫。[NEWLINE][NEWLINE]在西元前892年阿達德尼拉里一世過世後，他的繼任者除了保持大片江山，還成功征服了波斯以及米底王國位於扎格羅斯山脈的城市。之後的帝王都善加利用了亞述復甦的軍事力量，尤其是攻城武器（對上泥磚砌的城牆特別有效），在入侵大片阿拉伯半島、小亞細亞以及美索不達米亞的戰爭中大有裨益。即使連皇后都推崇亞述進行擴張行動。到阿達德尼拉里三世（西元前810至782年）登基時還是個小男孩；他的母親，彷彿是傳奇存在般的塞米勒米斯太后成為攝政王，並在幾年後傳位給兒子之前，擊潰米底王國和波斯最後的領土。[NEWLINE][NEWLINE]在經歷短暫的和平日子後，阿達德尼拉里三世的繼位者又繼續擴張國土，進行連綿不絕的征服。在提格拉特帕拉沙爾三世（在位時間為西元前745至727年）、薩爾貢二世（西元前722至705年）以及無情但能幹的辛那赫裡布（西元前705至681年）的帶領之下，亞述成功將腓尼基、以色列、猶大王國、撒馬利亞、巴勒斯坦、賽普勒斯、摩押地區、一大片托魯斯山脈以及阿拉伯半島納入版圖。辛那赫裡布的繼位者阿薩爾哈東揮軍橫跨西奈沙漠以入侵埃及，逼得努比亞的統治者逃亡，而在征戰中也滅了庫施帝國。回到亞述後，阿薩爾哈東開始重建因起義而慘遭夷為平地的巴比倫城市，但他在準備再次揮軍入侵埃及時逝世。[NEWLINE][NEWLINE]阿薩爾哈東死於西元前669年，而這時，後世認為最偉大的新亞述帝國的帝王亞述巴尼拔登基。雖然亞述巴尼拔較注重改革與學術發展，但在軍事方面也是相當強盛。雖然光是鎮壓起義和邊境的入侵就耗費他許多時間，但他還是完成了埃及的征服，這也是新亞述帝國的最後一次擴張行動。然而，亞述巴尼拔最為人所知的事蹟就是重建城市、贊助促進藝術和科學發展、以及在全國各地建立圖書館。考古學家在尼尼微城內和亞述巴尼拔的宮殿圖書館中發現的楔形文字和抄寫文本，讓後世對該時期的亞述以及整個地區有很大的認識。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_ASSYRIA_TEXT_8">
      <Text>在亞述巴尼拔於西元前627年逝世後，許多為任不久的繼位者爭奪王位，亞述也陷入內戰時期。這些爭戰引起的混亂和破壞，不僅僅為亞述帝國帶來衰落和滅亡，也為所謂的亞述文化劃下休止符。西元前605年時，巴比倫和米底的聯軍在卡爾切米什擊潰亞埃軍隊，而亞述也就此成為巴比倫的行省。在巴比倫帝國滅亡之後，原本亞述的故鄉因波斯對阿拉伯的入侵而遭受肆虐。亞述的輝煌時代和事蹟就此沒入塵埃，一直到現代的考古學家和歷史學家於1845年挖掘到傳說中的尼尼微，才讓世人再次認識亞述。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_ASSYRIA_TITLE">
      <Text>亞述</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_ASSYRIAN_SIEGE_TOWER_TEXT">
      <Text>最古老的攻城塔，其歷史可追溯至約西元前9世紀時，是新亞述帝國的軍事武器。亞述巴尼拔二世時期的浮雕描繪著攻城塔倚靠在敵人的城牆上。在當時，泥牆砌的城牆一般已足以抵擋美索不達米亞上的古代軍隊，但亞述人使用的攻城塔讓他們能迅速有效地攻佔敵城，讓帝國三世紀以來得以不斷成長而無人可匹敵。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_AXMAN_TEXT">
      <Text>人類史上經常倚賴的斧頭，既是工具也是武器。從用藤蔓綑住木棍和削利的燧石，到現代鋼刃嵌在加工的手柄上，斧一直是世上每個時代和每個地區常用的器具。以印第安戰斧為例的短手斧，可以單手揮舞，是古代人類用於狩獵和戰事的武器；而像是維京戰斧和日本鉞的長手斧與寬刃斧，都是戰爭中可怕的武器。斧一般都是用在近身戰之中，因為傳統的戰斧對較小的區域能製造更大的斬劈力量，在對上護甲時，比劍還更有效。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BAZOOKA_TEXT">
      <Text>巴祖卡火箭筒通指便攜式、無後座力、專用於對抗敵方裝甲車的武器。巴祖卡火箭筒的發展始於第一次世界大戰末期的美國軍隊，它運用小型的火箭發動機發射具爆破力的錐型裝藥。因巴祖卡火箭筒其相對武器，如英軍PIAT以及德國戰車殺手的運用，它在第二次世界大戰成為廣泛運用的武器。在戰車問世之後，半履帶車與其他裝甲車成了戰場上的常用武器，士兵們得要能迅速作出反應，而不用等待重型武器的支援。巴祖卡火箭筒在一支訓練精良又願意冒險接近敵方戰車的小隊手中，會是極具破壞性的武器。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BOGOTA_TEXT">
      <Text>波哥大坐擁許多大學、博物館與圖書館，其悠遠而豐富的文化傳統，使該城被譽為「南美洲的雅典」。回顧波哥大的建城歷史，首先必須提到西班牙人貢查洛·希梅內茲·德·奎薩達。他在西元1536年率領500位征服者士兵組成的探險隊，深入馬格達萊納河尋找傳說中的黃金國。他們與當地的穆伊斯卡人激戰之後，掠奪了札克·克門查托查與索加莫索等地的神廟，將綠寶石與黃金搜刮一空。到了1537年3月，探險隊的殘員只剩下70人，因此奎薩達下令興建集落以作為基地，地點就選在北安地斯山脈一處近河的高地上，而這條河流便是日後所稱的波哥大河。該城的中央廣場於1553年落成，大教堂與政府建築的建設也在此時展開。這座城鎮後來成為新格瑞那達皇家殖民地的首都，由總督直轄管理，直到1819年該城在西蒙·玻利瓦的帶領之下宣告獨立。在此之後，這座城市又先後成為「大哥倫比亞」國（直到1830年）、新格瑞那達共和國（1863）以及哥倫比亞合眾國（後於1886年改制為如今的哥倫比亞共和國）的首都。[NEWLINE][NEWLINE]在歷史改朝換代的輪番劇變當中，波哥大逐漸發展成國家的教育和文化中心。1823年時，城鎮的公共圖書館在經過擴建與現代化後，成為了國家圖書館。幾年後，當地又成立了國家博物館。第一所「公立學校」，也就是國立哥倫比亞大學的前身，成立於1867年。由於該城的相對獨立地位，這座城市成了作家與詩人的聖地，開創出與南美洲西班牙文學傳統大相逕庭的新潮流，並且在1800年代中期到1900年代中期，誕生出荷西·阿桑松·希爾瓦與拉斐爾·龐博等偉大作家。儘管動亂與內戰不斷，這座城市仍是藝術家的最愛；國立布雜藝術學苑即成立於1886年。放眼全球，波哥大的豐富文化內涵當屬一流城市之列，而如此的文化地位終於在2007年得到正式承認，獲聯合國教科文組織評選為該年度的世界圖書之都，同時也是西半球第二個獲此殊榮的城市（另一城市為加拿大的蒙特婁）。
</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BRATISLAVA_TEXT">
      <Text>布拉提斯拉瓦是斯洛伐克的經濟和文化中心，城內有許多著名的大學、博物館、劇場、藝廊和其他斯拉夫文化建築。它位於多瑙河和摩拉瓦河的交會點，該城所知的最早期聚落形成是始於西元前5000年左右的新石器時代。之後城市由凱爾特人定居並加化防禦工事，在西元1世紀時落入羅馬人的掌控。除了羅馬文明所建造的設施，如道路、劇場、公共澡堂、圖書館等等，羅馬也帶來在城堡周圍種植葡萄的文化，開啟了傳統的釀酒業，並留存至今。[NEWLINE][NEWLINE]城市後來改名為普萊斯堡，10世紀時，這座具戰略價值的城市成為匈牙利王國的領土；那裡有建立於1467年的伊斯托波利塔納學院，是第一座斯拉夫的大學。在哈布斯堡王朝統治之下，它成為匯聚了大主教、貴族階級、商人、工匠和國王的重要城市。布拉提斯拉瓦在1700年代蓬勃發展，尤其是在瑪麗亞·特蕾莎治下，她使該城成為當地佔地最大為最重要的城市。這座城在復古運動時期佔了重要的地位：沃夫岡·莫札特曾於1762年舉辦演奏會；約瑟夫·海頓在1784年曾在此演奏；貝多芬在1796年時曾在此地作客並作曲；李斯特和巴托克都曾短暫居住於此。世界上第一所科技大學是1762年建立於此的邦斯卡學院。同時，也投入計畫在新圖書館中提倡和保存斯拉夫語言和文學；第一份使用斯洛伐克語的普萊斯堡新聞報於1783年開始發行。[NEWLINE][NEWLINE]在第一次世界大戰和奧匈帝國解體之後，布拉提斯拉瓦是捷克斯洛伐克共和國中斯洛伐克的首都，並在1993年蘇聯退兵後、斯洛伐克自立為獨立國家時，仍是其首都，自此之後，世人都認為布拉提斯拉瓦「就算不是斯拉夫文化的中心，也是其靈魂」。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BRAZIL_FACTOID_HEADING">
      <Text>逸聞</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BRAZIL_FACTOID_TEXT">
      <Text>巴西總統儒塞利諾·庫比契克受到了1891年的第一共和憲法中一篇文章的激發，上面講述了國家首都應該位於國土正中央，於是巴西利亞成為世上少數特地建造為首都的城市之一，其建造始於1956年，而起建後41個月後完工，政府也於1960年四月移都至巴西利亞。[NEWLINE][NEWLINE]巴西嘉年華是舉國歡慶的節慶，佔國家每年觀光收入的70%；由森巴舞和靈魂舞曲襯脫，在四旬期前進行為期40天的慶典，會有遊行隊伍、化妝舞會、街頭表演、熱舞和特殊的宗教儀式。[NEWLINE][NEWLINE]從16世紀至17世紀，一支由葡萄牙和巴西冒險家所帶領的私人考察隊，為了尋找奴隸、黃金、寶石和稀有植物而探索了亞馬遜雨林大部分地區並繪製了地圖，在這過程中，他們在雨林深處建立了基地，也將巴西西邊的邊界穩健地向外擴展。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BRAZIL_HEADING_1">
      <Text>歷史</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BRAZIL_HEADING_2">
      <Text>氣候和地形</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BRAZIL_HEADING_3">
      <Text>葡萄牙殖民</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BRAZIL_HEADING_4">
      <Text>獨立</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BRAZIL_HEADING_5">
      <Text>帝國</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BRAZIL_HEADING_6">
      <Text>獨裁統治</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BRAZIL_HEADING_7">
      <Text>現代巴西</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BRAZIL_TEXT_1">
      <Text>保羅·科爾賀，巴西最偉大的小說家，為自己人民的歷史寫下這一句「他們在找命運的寶藏，但都沒有想到要活出自己的命運」。巴西是過去美洲眾多殖民地中很獨特的存在，它以較為和平的方式取得獨立，然後沒有像英國和西班牙的其他殖民地一樣，分裂成數個國家。巴西自佩德羅·卡布拉爾到來後就成為了葡萄牙的殖民地，他於1500年代自己的君王宣稱此地為附屬殖民地，一直到1815年皇室從被佔領的故鄉流亡後才將巴西提升為國家，然後到1822年巴西帝國創立君主立憲和議會政府才取得完全獨立。一直到同為倒數第二任和最後一任帝王的佩德羅二世遭到推翻後，巴西於1889年就此成為共和國。雖然該共和國在接下來的一世紀，遭受到獨裁與軍事執政團的統治，但在20世紀80年代，選出了第一屆的平民政府且在協商後的過渡之中取得實權，也見證了民主的回歸。在數任賢能的繼位領袖努力下，巴西在政治和經濟上表現穩定，成為國際社會中一個具影響力的重要成員，最終也找到「[[its]命運的寶藏」。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BRAZIL_TEXT_2">
      <Text>巴西是世上第五大的國家，包含了南美洲一半的土地，是17個擁有「超級生物多樣性」的國家之一，是涵括多種植物和動物、棲息地、自然資源以及地形的國家。巴西範圍包含了大部分的亞馬遜河流域，那是世上最廣大的河川系統，也是世上最大的原始雨林。因此，巴西有相當大範圍的熱帶、亞熱帶地貌，包括有溼地、大草原、叢林覆蓋的高原以及低山地。在巴西長達7500哩的海岸線外，有著星羅棋布的列島。而巴西主要的丘陵地區佔據了國家大部分的南半部，延伸至一大片低矮山地，像是曼蒂凱拉山脈和埃斯皮尼亞蘇山脈，這些山最高點約為海拔4000呎。其地理位置位於赤道之上，主要氣候為熱帶氣候，又可細分為五種子類型：赤道多雨氣候、熱帶氣候、高地熱帶氣候、溫帶氣候和亞熱帶氣候。巴西全國的平均氣溫為華氏77度。植被的範圍，從北方的雨林延伸至中部的熱帶大草原以及南部的針葉林。因巴西多樣化的地形和氣候，其生物物種也是世上最豐富的地方之一，像是有美洲豹、豹貓、貘、食蟻獸、樹懶、犰狳、鹿、食人魚、凱門鱷、鸚鵡、猴子以及其他數千種陸地和水中生物。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BRAZIL_TEXT_3">
      <Text>巴西原住民（當時葡萄牙人稱為印第奧人）的起源不詳；最早的人類化石，其歷史可追溯至10000年前的米納斯吉拉斯高地。當葡萄牙探險家初來到這片海岸時，約有2000支原始部族存在；他們過著半游牧的生活，依靠狩獵、捕漁、隨季節而遷移的農業、部族間的戰事以及食人維生。這片土地在1500年的4月被佩德羅·卡布拉爾納入殖民地，當時他帶領的艦隊要繞行好望角，但向西航行過遠，所以就登陸於南美洲。1494年簽署的托爾德西里亞斯條約以西經46度為界，將新世界劃分為西班牙（西邊）和葡萄牙（東邊）兩勢力。這個新發現的土地落在葡萄牙的勢力範圍，而受其擁有的財富傳聞的刺激，在1532年建立了第一個葡萄牙城鎮。[NEWLINE][NEWLINE]巴西蘇木（一種緊實、帶橘紅色的昂貴硬木，可用來製作染料、樂器和家具）的發現引起了國王的興趣，1534年時，若昂三世則鼓勵進行私人的殖民地探險。1549年時，國王指派了一名總督，而巴西也正式成為葡萄牙的殖民地。在與法國交戰時，葡萄牙漸漸地往南、北擴展他們的領地，在1567年時取得里約熱內盧，於1615年時奪得聖路易斯，而在1680年時，佔領了拉普拉塔河附近的土地，該地成為他們最南端的領土。同時，英國和荷蘭在亞馬遜地區的據點都遭受入侵，原始部落不是被同化、奴役，就是被滅絕。[NEWLINE][NEWLINE]在17世紀末時，巴西是葡萄牙分散各地的殖民地中，版圖最大也最重要的殖民地。除了巴西蘇木外，糖、染料和香料也都是重要出口貨物。葡萄牙為了滿足對這些商品日益增長的國際需求，開始從非洲引進奴隸；最後葡萄牙成為進行奴隸買賣的主要國家之一，而在巴西的奴隸數量也以成千上萬的倍數增加。同時，探礦者在巴西叢林和山丘內苦苦尋找金脈卻都徒然無功，一直到後來才發現米納斯吉拉斯處的大量藏礦。之後的淘金熱帶來龐大的財富，使得首都於1763年時從薩爾瓦多移都至里約熱內盧，就為了能更好控管這筆新的財富。1750年簽定的馬德里條約、1761年的艾爾帕多條約和1777年的聖伊爾德豐索條約確定了巴西的國界，同時殖民地改革也確保巴西是葡萄牙治下一個安定、繁榮及能來帶經濟效益的殖民地。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BRAZIL_TEXT_4">
      <Text>1808年的三月，因為拿破崙的軍隊入侵了葡萄牙，因此葡萄牙的皇室和大臣來到巴西的里約熱內盧避難。瑪麗亞一世因精神疾病而無法處理政務，其子攝政王若昂因而接任，他重建了在里約熱內盧的首都，並從此開始掌控帝國。在他居住在此的期間，他設置了國家首都該有的所有部門，也建立了皇家圖書館、軍事學院、皇家鑄幣廠、印刷所以及醫藥和法律學校。1815年時，若昂宣告巴西成為王國，其地位與葡萄牙在帝國中平起平坐。在法國兵敗後，他仍選擇留在巴西，一直到被喚回葡萄牙處理激進的起義事件。1821年4月，若昂指派給兒子佩德羅攝政權。佩德羅的大臣中有許多是巴西出生的人，他們急欲獨立，而年輕的攝政也於1822年的九月發表了巴西的獨立宣言，並在三個月後加冕為皇帝佩德羅一世。1825年時，葡萄牙政府正式認可巴西的政權，同年大多數的歐洲國家也如法炮製。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BRAZIL_TEXT_5">
      <Text>當時南美其他地區受到不安和革命肆虐，而佩德羅一世和他的臣子努力確保巴西不受影響。最後，他成為新憲法的主要制定者，是當代一位思想相當開明和進步的君主。但佩德羅日益捲入葡萄牙的事務，而在1831年時，他為了回到歐洲幫女兒重奪葡萄牙的皇位，將皇位讓予他五歲的兒子。為了解決父親突然離去所留下的政治動盪和不安，佩德羅的兒子在14歲正式登基，同年加冕為皇帝佩德羅二世。這名新任皇帝在他五十年的統治期間相當開明和先進，巴西在政治、經濟、工業、社會和文化各層面都邁入「黃金時代」。在佩德羅二世統治之下，巴西贏得三場戰爭、提高了自己的國際聲譽、國家現代化、改革法律和貨幣制度、增加了農產物種、以及廢除奴隸制度。但廢奴的作法讓他失去地主的支持；此外，在佩德羅二世年老之後，他漸漸與自己理念和政策所培育出的新城市中產階級和自由學生運動變得疏遠。儘管他仍受到自己人民的敬愛，但在1889年十一月時，一場有利於共和派的和平軍事政變逼得佩德羅二世遜位。而佩德羅二世自始至終都抱持愛國之心，當他流亡至歐洲時，他「殷切祝福巴西能發展為偉大繁榮的國家」。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BRAZIL_TEXT_6">
      <Text>發動政變的德奧多羅·達·豐塞卡成為臨時總統，其政府越來越傾向由軍方主導。他主要支持群體為軍方和日益繁榮的咖啡種植者，他建立了共和國、使政教分離、並頒布新的憲法。然而，在這樣的規定之下，他被宣告不適任其職；當他試圖解散新的立法機關並由詔書統治時，他被輿論逼迫下臺。總統之職由副總統替補，副總統也是名將軍，他花費許多時間避開軍事和君主主義者的起義，但卻漸漸走向獨裁之路。[NEWLINE][NEWLINE]1894年時，在一片和平之中，佩紹托將軍不情願地將總統之職交給第一位平民總統普魯登特·德·莫拉伊斯。普魯登特·德·莫拉伊斯曾擔任以咖啡資源豐富的聖保羅州長，而被視為第一任「咖啡總統」。這類的總統，大多是出身於聖保羅和米納斯吉拉斯的富有政治家和地主，他們幫助改革經濟、現代化國家的基礎建設、穩定和平、執行幾近孤立的政策來帶領國家渡過多桀的國際時代。然而，為了達到這些目的，他們只能給予極低限度的民主，因為只有少數地主有投票權，選舉舞弊也很常見，而舞弊的地方官只要支持總統，也不會受到實質的懲罰。[NEWLINE][NEWLINE]而「咖啡總統」的統治期後來在兩項局勢發展下宣告終結。首先，咖啡的價格在1930年代全球經濟蕭條時急遽下跌。第二，一項由年輕中尉軍官發起的運動有越來越大的影響力。這些中尉擁護平民主義，他們不推崇民主，但崇尚改革和進步；他們深信只有軍事可以將國家推進現代。為了達到這目的，這些年輕軍官計劃驅逐平民政治家、拓展聯邦政府可觸及的事務範圍、現代化軍事、透過強大的中央集權來根除地方分權。[NEWLINE][NEWLINE]經濟蕭條和將領的革命使在總統選舉落敗的熱圖利奧·瓦加斯崛起，在中尉的支持下取得掌控權。瓦加斯本該只是在經濟危機期間暫時上台；然而他卻解散國會、廢除憲法、以及將巴西州長換為自己的支持者，當中多數皆是軍方將領。在1935年的共產黨政變和1938年的法西斯主義者政變失敗後，瓦加斯的政權演變成全然的獨裁，當中以其殘酷無情和新聞審查最為著名。巴西在1942年以積極參戰國的身分加入同盟國，在義大利本土和大西洋兩個重要戰場都投入軍力。雖然瓦加斯身為獨裁者，卻堅持基於第二次世界大戰中的表現，巴西才得以成為聯合國的創始國之一。[NEWLINE][NEWLINE]但戰爭所帶來的大幅經濟成長和國際壓力迫使瓦加斯地位開始動搖；1945年時他遭到另一場軍事政變剝奪職位。15年前民主遭廢除，現在則在同一個集體手中恢復。諷刺的是，瓦加斯本在1950年時當選為總統，但他卻在1954年時，因處在政治危機中而在卡特蒂宮自殺。瓦加斯死後歷經數任短暫的政府，這些政府雖達成許多不同成就，但也相當貪腐。1964年時，另一場軍事政變推翻了平民政府；1968年時，因第五機構法案所給予的權力，軍事執政團得以成為完全的獨裁者。雖然軍事執政團的作法很嚴苛，但比起美洲其他地區的其他政府已經較為溫和了。此外，軍事執政團也提倡資本主義、現代化和國際協定。因此，軍事執政團在較低階層的人民和中產階級中都有極高的支持度，即使在壓迫時期仍是如此。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BRAZIL_TEXT_7">
      <Text>埃內斯托·蓋澤爾將軍於西元1974年就任總統，立刻採取「緩慢、漸進且安全」的手段重新恢復民主政府統治。在幾年內，他終結了折磨政治犯、新聞檢查，最後廢除了第五機構法案，為軍政府畫下句點。他的繼任者持續推動上述事宜，並於西元1985年首度的自由選舉中選出若澤·薩爾內為總統。有了穩定的政府和繁榮的經濟作後盾，巴西此後一直在地區事務中扮演領導角色，成為各種組織如拉丁聯盟、美洲國家組織、南方共同市場，以及南美國家聯盟的創始成員之一。新的千禧年揭開序幕，巴西有望在世界舞臺上發揮同樣的影響力。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BRAZIL_TITLE">
      <Text>巴西</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BRAZILIAN_PRACINHA_TEXT">
      <Text>18艘巴西商船在大西洋被德國潛艇擊沉後，巴西隨即於西元1942年12月向納粹德國和法西斯義大利宣戰，加入西方同盟國陣線。西元1944年初，2萬7千5百人不分男女受訓成為巴西遠征軍（在其家鄉稱為巴西大兵）巴西民眾對其戰果密切注意，也對其身為南美洲唯一一個在歐洲採取積極行動的國家感到自豪。雖然裝備比不上美國和英國，巴西軍團戰鬥時的銳氣和兇猛為其贏得讚譽和榮譽，但同時也在戰役中損失近千名士兵。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BUENOS_AIRES_TEXT">
      <Text>布宜諾斯艾利斯是個充滿活力又誘人的城市，沿拉普拉塔河從北向南延伸，佔地78·5平方英哩。數世紀以來，此城一直是阿根廷的門戶。來自不同國家的布宜諾斯艾利斯市民自稱為Portenos，他們擁有複雜而豐富的文化身分，受到西班牙、葡萄牙、義大利、德國、愛爾蘭、波蘭、猶太人，以及當地人的影響。這個城市經常被稱為「南美洲的巴黎」。其生活方式與建築比起南半球的任何其他城市都更為歐化。其物理平面圖如同馬賽克拼貼，像其人民、美食和音樂一樣多變化。毫不令人意外，布宜諾斯艾利斯是南美洲遊客最多的城市，甚至超越里約熱內盧。[NEWLINE][NEWLINE]該城是在西元1536年時由一支西班牙探險隊所建，當時稱作聖母瑪利亞和順風之城。當阿根廷於西元1816年獨立後，這個大城市隨之成為首都。在西元1880年至西元1940年間，布宜諾斯艾利斯成為歐洲各國尋求政治、宗教、意識形態和藝術迫害庇護的避難者天堂。從飢餓的愛爾蘭人、虔誠的猶太人到沙皇手下的倖存者，每波移民將其傳統與天賦加入此鎔爐中，讓這個城市成為世界上任何首都在文化上的強勁對手。[NEWLINE][NEWLINE]也許沒有什麼像探戈一樣能反映出此城市獨特的文化融合。融合了幾種舞蹈，1880年間後期探戈在布宜諾斯艾利斯中慢慢發展起來。在歌舞廳、公園、露天廣場和宴會廳都有人跳這種舞。探戈結合了「優雅的含蓄以及旺盛的激情」，成為其民族舞蹈。很少舞蹈能像探戈與阿根廷之魂--布宜諾斯艾利斯的關係一樣，和某地有如此明確的連結。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BUILDINGS_AIRPORT_TEXT">
      <Text>從技術上講，「機場」是任何可供飛機、直升機、小型飛船或其他航空器起降的地點。然而目前在一般使用的情況下，機場是供商業客機使用的複合建築，設施包括跑道、控制塔、機庫、航空站、緊急設施甚至還有停車場。西元1930年以前，大多數機場規模很小，跑道長度不到2000英呎。西元1939年，紐約拉瓜迪亞機場每個月處理近25萬人次旅客。最新的流量統計顯示，世界上最繁忙的機場旅客交通為哈茨菲爾德－傑克遜亞特蘭大國際機場，在2011年有超過9千2百萬旅客在此過境。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BUILDINGS_ARTISTS_GUILD_TEXT">
      <Text>同業公會的概念一直要到中世紀後期才確立，當時歐洲開始長期的都市化過程。13世紀，許多藝術家公會以當時的商人公會為藍本，如雨後春筍般在城市中出現。公會致力於固定成本以及制定價格，支援城市中的藝術家，並提供教育，以避免富人和貴族贊助制度帶來的問題。雖然各種非官方的藝術家公會仍然存在，啟蒙時代公會壟斷的情況開始沒落，最終在19世紀中葉全部遭到廢除。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BUILDINGS_BOROBUDUR_TEXT">
      <Text>婆羅浮屠是種位於爪哇馬格朗的佛塔，由六方形平臺及其上的三個圓形平台所組成，頂端還有72尊小型浮屠圍繞著中央的大型浮屠。裝飾著2672種淺浮雕，以及504尊佛像。寺廟的三個層次代表佛教的三界宇宙觀：慾望的世界、形式的世界，以及無形的世界。婆羅浮屠於西元 778 年至西元850年之間的夏連特拉王國期間完工。大約西元1006年左右，後繼的馬打蘭王國附近由於一連串的火山噴發而荒廢；不久後前往婆羅浮屠的朝聖也隨之停息。幾世紀以來，寺廟隱身在火山灰和叢林中，直到西元1814年才由爪哇的英國副州長史丹福·萊佛士爵士發現。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BUILDINGS_BROADWAY_TEXT">
      <Text>百老匯是一條貫穿紐約市曼哈頓與布朗克斯區15英哩長的街道。雖然大道兩旁辦公室、商務與公寓大樓林立，最有名的莫過於第42大街與第53大街之間被稱為「白色大道」的劇院區。19世紀中葉開始，一些劇院開始在百老匯營業。西元1880年，麥迪遜和聯合廣場之間的路段亮起了弧光燈，成為美國最早用電照明的街道之一。受到不斷增長的美國財富以及文化訴求的刺激，劇院成為大眾娛樂的聖地。至西元1900年時這週邊已開設了20家劇院，因其明亮的電動招牌獲得白色大道的稱號。西元1925年，巔峰時期百老匯沿街開設了80間劇院，專精於豪華的節目，主要是諷刺時事的滑稽劇和音樂劇。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BUILDINGS_CANDI_TEXT">
      <Text>浮屠指的是根據印度教單一神龕設計而成的印尼石結構，其上有金字塔狀的高塔以及裝飾門廊，主要建於8世紀和15世紀之間。浮屠融入曼陀羅的設計，用以模擬眾神居所的聖山─梅魯山。爪哇人，特別是高棉人，發展出一種略為不同浮屠建築。採用支柱圍繞堅實的中心設計，但保留基本形式。其中最大且最有名的當屬婆羅浮屠，這座建於西元9世紀的佛教寺廟周圍還有七座梯田。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BUILDINGS_CARAVANSARY_TEXT">
      <Text>隨著商隊路線的擴張橫跨中東、中亞和北非，可讓大篷車停下來休息、居住和安全的處所需求隨之產生。公共商隊旅館是建於市鎮外的複合式建築，私營旅館通常採取圍繞中央庭院而建的隔間形式，包括儲藏室、宿舍、馬廄和廚房。最大規模可容納數百隻駱駝、騾或馬匹。大多數商隊旅館收取提供基本生活用品的費用，例如水、飼料、食品、衣物和其他旅程中所需的物資。紀錄中已發現的最古老商務旅館位於波斯帝國的皇家道路（從薩迪斯到蘇撒綿延約1600英哩）上。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BUILDINGS_DUCAL_STABLE_TEXT">
      <Text>卡齊米日三世於西元1333年登上寶座後，旋即被迫安撫焦躁不安的波蘭貴族，而對其大幅讓步，包括允許他們擁有相當於皇家的馬廄數量。直到拿破崙戰爭結束前，這些公爵馬廄一直是聲望和權力的來源。不僅可供馬夫居住，還能圈養50匹到數百匹的馬隻，並包括放置平頭釘、馬鞍與馬飾的儲藏室。有些像斯塞新地區的公爵馬廄，注重實用性與功能性，有些則財大氣粗，例如克拉斯科地區的馬廄專注於修建石柱和雕像。無論大小和紋飾，公爵的馬廄是波蘭著名騎兵編隊的坐騎來源。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BUILDINGS_EAST_INDIA_TEXT">
      <Text>不同的東印度公司是受皇室特許在亞洲及印度洋周圍島嶼上尋求貿易機會的合資企業。各公司在17世紀和18世紀達到鼎盛時期，他們自擁軍力，在其管理下建立定居點、進行探索、發動戰爭、徵收稅款、打造種植園、礦山和道路─全都為了追求利潤。這些公司中最成功者為英國的「榮譽」東印度公司的英國（西元1600年由伊麗莎白女王特許成立），荷屬東印度公司（1602年），以及法屬東印度公司（1664年）。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BUILDINGS_GLOBE_THEATER_TEXT">
      <Text>西元1599年由張伯倫勳爵部屬在倫敦的少女巷所建的環球劇場，納入了一些設計上的創新，威廉·莎士比亞還是股東之一。西元1613年，在劇目亨利八世的演出過程中，環球劇場的茅草屋頂遭到炮火襲擊被夷為平地。西元1614年，環球劇場在原址上重建，並持續營業直到西元1642年被清教徒關閉為止。雖然缺乏關於其確切規模的記錄，但已知環球劇場是一個三層樓高的圓形露天劇場，直徑大約100英呎，能夠容納300名觀眾。舞臺有43英呎寬，27英呎深，距離地面5英呎高，如此設計便於裝置陷阱門。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BUILDINGS_HANSE_TEXT">
      <Text>漢薩一詞來自古法語，意指「商人集團」。漢薩是由城鎮中的商賈為保護及促進商業與物資交通而自發性形成的聯盟。這類型的貿易同業公會，在13世紀波羅的海與北海的商港中非常發達，且具有極為強大的影響力，而它們的總部也就稱為漢薩會館。在大型的漢薩會館中，除了同業公會的行政辦公處之外，還一併建有倉庫、會議室、市場和銀行，而如果是在水畔的會館，更會包含碼頭在內。這類設施首見於西元1159年的呂貝克，其功能在於促進西歐與資源豐富的北俄羅斯地區之間的貿易營運。成立於西元1250年，由數個德國同業公會所組成的漢薩同盟便是得名於此。漢薩同盟的目標是維護波羅的海商路、促使商業票據標準化，以及增進各自城市的商業發展。直到1600年代晚期為止，漢薩同盟在該地區都是政治、軍事（除小型衝突外，主要的大規模戰事為西元1438至1441年間的荷蘭漢薩戰爭，以及西元1470至1474年間的漢薩英國戰爭）與經濟方面的強權。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BUILDINGS_HOTEL_TEXT">
      <Text>旅店已存在了數千年，為商人和旅客提供居所以及安全。馬可波羅報告指出13世紀的中國提供了一個龐大的房屋系統供旅客住宿。現代化飯店的誕生主要源於鐵路的出現，不僅旅遊增加了，需要短期住宿的旅客也增加了。至今仍營業中的最古老飯店是位於日本的西山溫泉慶雲館，於西元707年開業，已由同一個家族經營了46代。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BUILDINGS_IKANDA_TEXT">
      <Text>納坎達是一種軍事牲畜欄或畜欄，用來圈養祖魯牛隻和牲畜。祖魯軍團是由訓練有素的青年或同齡男性所組成，以單一形式生活和戰鬥，每個人駐紮在一個王室畜欄中，使其成為納坎達。每個納坎達都會分配到一群王室的牛隻，是戰士的肉類來源。牛皮用來當做盾牌，根據每位軍團成員的膚色來上色。納坎達採用一般傳統牛欄設計，由兩個多刺疏林製成的同心柵欄組成，起居的小屋位於外圈，而內圈則用來保護牛群。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BUILDINGS_INTERNATIONAL_SPACE_STATION_TEXT">
      <Text>國際太空站以分別發射的預製模塊建成，是個可居住的低地球軌道衛星。為了建立一個永久性的研究和探索平臺，三個創始國家在1993年合併成一個單一的跨國公司計畫，它們分別是：蘇聯的「和平2號」，美國的「自由號」以及歐盟的「哥倫布號」。至目前為止，來自15個國家的太空人已在太空站上生活和工作過。補給品和機組人員由美國太空梭和俄羅斯聯盟號火箭運送前往太空站，但這些設備預計將由俄羅斯的進步號太空船、歐洲的自動運送載具、日本的H-II運輸載具，以及美國SpaceX（太空探索技術）公司的天龍號太空船來取代。國際太空站是軌道上最大的人工體，在適當的條件下從地球可用肉眼看見。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BUILDINGS_MUSICIANS_GUILD_TEXT">
      <Text>音樂家公會曾在文藝復興時期短暫興盛過，基本成員為接受宮廷貴族和皇室贊助的宮廷樂師團。在文藝復興時期，日益增長的商人和中產階級用音樂來滿足自己的品味，沒有贊助人的音樂家攜手合作以保障其工資和工作。隨著17世紀現代交響樂的崛起，城鎮和城市贊助作曲家和指揮，使其呈現更加精心製作的表演。「民間音樂」的趨勢大大地消除了對正式音樂家公會的需求，直到20世紀流行音樂熱潮引爆時，音樂家公會才再次正式組織，這一次以工會的形式呈現。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BUILDINGS_PALACE_STRATEGY">
      <Text>宮殿會自動出現於帝國的首都城市之中，而且可無償提供少量的[ICON_RESEARCH]科技值、[ICON_GOLD]金幣和[ICON_CULTURE]文化值。如果利用道路或港口將其他城市與首都連在一起，便可建立城市連結，可帶來額外的收入。如果首都被佔領，宮殿就會自動在另一座城市中重建。如果奪回了原始首都，宮殿就會再移回其原來所在位置。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BUILDINGS_PARTHENON_TEXT">
      <Text>帕德嫩神廟建於雅典衛城上，供奉雅典娜女神，被視為是多立克式建築的巔峰之作。該寺廟建造始於西元前447年，而在西元前432年時完成最後裝飾，是現存重要的古典雕塑的範例。神廟中存放了菲迪亞斯用金和象牙所雕刻的雅典娜巨像，神廟外的正面裝飾著92個排檔間飾。與大多數的希臘神廟相同，帕德嫩神廟還充當國庫，供應雅典本國以及提洛同盟。18世紀間，歐洲遊客和學者藉交通之便踴躍拜訪此風景如畫的廢墟，它的名氣也隨之遠播。當希臘於西元1832年恢復獨立後，政府旋即接管了此地。西元1975年重建雅典衛城，希臘使帕德嫩神廟成為古希臘、雅典民主理想、西方文明的永久象徵，以及世界上最偉大的文化瑰寶之一。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BUILDINGS_PRORA_RESORT_TEXT">
      <Text>普羅拉建於西元1936年和西元1939年之間，是位於呂根島波羅的海的大型海灘度假勝地。此大型的複合式建築主要目的是供德國工人度假之用。普羅拉度假村原本計劃建立8個街區，涵蓋10個住宿單位，能夠為2萬名度假者提供客房。此複合式建築如果完成的話，還會有餐廳、電影院、游泳池、健身房、舞廳和其他娛樂設施，交通全都由火車站和遊船碼頭運送。由於第二次世界大戰爆發工程因而停止，戰爭期間此建築成為難民的庇護所，後來成為一家軍醫院。戰爭結束後，這裡遭到蘇聯部隊佔領一段時間，他們隨後拿走所有可用的材料，只留下電線和水管。除了一間展出有關東德歷史的博物館，此建築大部分已腐朽。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BUILDINGS_RED_FORT_TEXT">
      <Text>由沙賈汗所建的德里紅堡以紅堡之名為人熟知，於西元1648年完工後，即成為蒙兀兒皇帝的住所與行政宮殿，直到西元1857年末代的蒙兀兒皇帝被英國政府流放為止。因其採紅砂岩來建造其75英呎高龐大的外牆，因而得到紅堡的稱號。德里紅堡是對蒙兀兒王朝建築輝煌的一種讚頌，內部設施包括大型的觀眾廳、豪華的住所，豐富的景觀花園、浴池、圖書館以及華麗的清真寺。隨著英國佔領德里紅堡洗劫了貴重物品，內部的一些建築遭到拆毀、花園幾乎被填平，並將此地改做軍事駐紮地之用。2003年，印度政府開始以恢復德里紅堡昔日旅遊聖地為目標的長期工程項目。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BUILDINGS_ROYAL_LIBRARY_TEXT">
      <Text>世界上第一個知名圖書館可追溯至約西元前700年的亞述帝國國王辛那赫里布統治期間，他在尼尼微宮殿中收藏了數千塊泥板。但他的孫子亞述巴尼拔才是建造了著名的皇家圖書館之人。這位充滿激情的收藏家派遣學者在整個地區收集文本，主要來源是巴比倫王國，但也包括其他鄰近國家。為了確保豐富藏書的延續，他指派文士負責抄寫文本，並被存放在帝國擴張後非亞述帝國的其他城市中。當尼尼微在西元前612年被大肆劫掠時，皇家圖書館自然也無法倖免，但考古學家已發現1萬多塊的泥板碎片。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BUILDINGS_TOURIST_CENTER_TEXT">
      <Text>遊客中心是一個提供旅客特定地點或區域資訊的地方。最常見的是官方的遊客中心，提供旅遊和參觀該地區景點的建議、住宿和費用，以及地圖、小冊子和紀念品。最初簡易的遊客中心設置在火車站，由鐵路公司營運，目的是希望能吸引旅客舊地重遊。今日大部分城市和鄉鎮都有遊客中心，某方面來說目的相同。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BUILDINGS_UFFIZI_TEXT">
      <Text>烏菲茲美術館最初於西元1560年至西元1581年間建造做為佛羅倫斯市長辦事處（義大利語稱為「uffizi」），是世界上最古老且最有名的藝術資源庫之一，收藏許多一流的義大利文藝復興時期的繪畫作品。它現在也收藏價值連城的古董、雕塑和超過10萬多幅的繪畫和版畫。西元1574年，建造未完成的頂樓被轉而當做資料庫收藏麥地奇家族的藝術珍品。在接下來的幾十年間，建築的其他部分被翻新做為藝畫和儲藏空間。據瓦薩里指出，達文西和米開朗基羅等藝術家為了「美麗、工作與娛樂」聚集在此。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BUILDINGS_WRITERS_GUILD_TEXT">
      <Text>作家的公會組織隨著印刷術在文藝復興時期的發明而成立，只不過從未像當代藝術家公會如此具有影響力。這些正式與非正式的組織在歐洲城市中興起，致力確保作家可獲得印刷與書商公平報償。在莎士比亞時期的倫敦和其他地方，劇作家聯合起來保護自己的利益，避免剽竊和未經許可的表演。雖然工會比公會的數量還多，今日數百個世界各地的組織，如以色列的編劇協會、英國的作家協會和美國作家協會仍然延續這項傳統。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BYBLOS_TEXT">
      <Text>考古發掘顯示，地中海沿岸的比布魯斯最早在新石器時代即有人居住。西元前四千年時，此地已形成大規模的墾地，以漁業和內陸農業來維生。在接下來的一千年間，雪松大量出口。此木材是造船與碼頭建設中不可缺少的，它的油用於製作木乃伊，對埃及的發展也同樣不可或缺。亞摩利人於西元前2150年左右入侵，燒毀了此城。此地從此荒蕪了近兩個世紀，直到腓尼基人重修海港將此鎮命名為迦巴勒為止。此鎮對人類文明的發展有重要貢獻，發展出22個字符的拼音字母，取代此前在該地區流通的複雜楔形文字。[NEWLINE][NEWLINE]迦巴勒做為商業中心，在歷任佔領者統治下變得更加富有：亞述、巴比倫、波斯的阿契美尼德。受到亞歷山大征服之後，比布魯斯以一個希臘化的城市興盛起來，市民穿著希臘服飾、說希臘語並信奉希臘的宗教。除了雪松、穀物和水果，該城鎮也成為紙莎草紙著名的生產和出口地，因此才獲得比布魯斯這樣的希臘名字。在羅馬時代，此城失去了商業上的超群地位，但其宗教角色因信徒通行此地前往各種聖地而加深。[NEWLINE][NEWLINE]西元395年，儘管其境內有座落後的港口，比布魯斯成為拜占庭帝國的一部分，直到穆斯林侵略者於西元637年掠取此城為止。在穆斯林統治下，此城現在被稱為朱拜勒，財富和影響力都更為衰退，最終遭到徹底拋棄。比布魯斯默默無名的消逝了，直到1860年間法國史學家歐內斯特·勒南挖掘才重見光明。比布魯斯雖然不會再是一個海洋強權，卻正重新崛起成為一個高檔的旅遊樞紐，以其沙灘、溫和的氣候，以及羅馬人、穆斯林和十字軍時代遺留下的大片廢墟吸引度假人士。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_CARAVAN_TEXT">
      <Text>從遠古時代開始，貿易商就已在長途商業活動中使用各種負重動物，包括騾馬、駱駝和美洲駝。歷史紀錄中大篷車首度在西元前1000年左右出現，當時駱駝隊將寶石、貴金屬、燻香以及香料運往阿拉伯半島的西海岸，將印度與埃及、腓尼基，以及美索不達米亞帝國串聯在一起。許多商隊路線，如起自中國直達中東的著名絲綢之路，毫無疑問地像戰爭和信念一樣塑造了歷史。雖然裝運用的大篷車大多已被機動型交通工具所取代，但在荒涼的地形如撒哈拉大沙漠和戈壁邊緣仍然可見其蹤跡。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_CARGO_SHIP_TEXT">
      <Text>貨船是供跨水域運送貨物之用。最早的商業記錄中曾提到水上運送貿易貨物，而考古學證據也顯示西元前1000年初地中海和紅海海域中就有貨船航行。隨著貿易航行的路程加長，貨船設計也不斷有所改良。16世紀時，葡萄牙克拉克帆船以及西班牙槳帆船成為跨國海運貿易中的佼佼者。進入工業時代，速度的考量變得比以往任何時候都更為重要，最終在19世紀後期的三桅帆船達到顛峰。如今，數十種專門的貨船，包括集裝箱船、散貨船，以及大量油輪等皆航行於海上。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_DAWN_ASSYRIA_TEXT">
      <Text>智慧傑出的亞述國王亞述巴尼拔，人民謹遵您高貴的意旨。您在世界各地同時以學者和戰士之名廣為人知，然而這傳說僅透露一絲您真正的野心。雖然敵人在您的勇猛的征服下畏縮，您卻對學識上的追求最感驕傲。您對知識的渴求促使您在尼尼微建造了皇家圖書館，這是世上最大的古籍與石板書收藏代表之一，也讓您成為亞述最偉大的國王之一。[NEWLINE][NEWLINE]聰明又令人畏懼的國王，您讓亞述王國重返巔峰的時刻來臨了。您會再次努力獲得世上所有人民對您的認識與歷史銘記嗎？您能建立一個經得起時間考驗的文明嗎？</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_DAWN_BRAZIL_TEXT">
      <Text>倍受敬愛與寬容的巴西皇帝佩德羅二世萬歲！您以偉大的洞察力和不可動搖的尊嚴統治巴西帝國50多年，為之迎來持久和平與繁榮的時代。您那嚴厲但不失公平的領袖特質未曾受到爭議的玷污，您堅定不移地為巴西人民奉獻，帶來了希望並在南美洲奠定了帝國的地位。您對學術的追求以及對自由言論的堅定維護，促使幾座高等學府設立，加強巴西的國家認同意識。[NEWLINE][NEWLINE]崇敬的佩德羅皇帝，您的人民渴望您能重現您與他們並行、聆聽他們的故事，並保障給他們一個光明未來的和平歲月。您會領導帝國再現繁榮嗎？您能建起一個經得住時間考驗的文明嗎？</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_DAWN_INDONESIA_TEXT">
      <Text>願榮譽與您同在，偉大的英雄加查·馬達，滿者伯夷總理以及印尼群島統一者。您在戰場上的英勇事蹟，僅次於您傳奇性地誓言要講幅員遼闊的印尼群島統一至一面旗幟之下。您向女王和帝國效忠，不僅竭力履行誓言，掃除任何阻擋勢力，成功佔領了當時已知的群島全境，成為第一位統一現代印尼之人。[NEWLINE][NEWLINE]全能的戰士加查·馬達，您的人民渴望一位強而有力的領袖，帶領他們重返興盛！您會前往征服鄰近的王國，進一步擴大自己帝國的榮耀嗎？您能建立一個經得起時間考驗的文明嗎？</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_DAWN_MOROCCO_TEXT">
      <Text>偉大的薩阿迪王朝蘇丹艾哈邁德·曼蘇爾，摩洛哥人民等待著您的領導。眾所周知，您擅長談判與外交技巧，因為您善於辭令的關係因而締結了新的聯盟，在過去的數十年來確保您國家與人民的主權。但如果對方不願意好好交談的話，您也是一位成功的征服者，帶領摩洛哥軍隊在戰場上取得勝利，同時大幅擴張您的帝國領土。[NEWLINE][NEWLINE]睿智且備受尊崇的蘇丹，人們期待您的領導。您能在外交技巧與對手匹敵，或者選擇用武力與之交手嗎？您曾經偉大的王國渴望昔日的輝煌，您能建起一個經得住時間考驗的文明嗎？</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_DAWN_POLAND_TEXT">
      <Text>高貴的大卡齊米日國王，波蘭王國的保護者與君主。您在動盪不安時登基，國家經濟混亂，而人民因前任君主期間戰事連綿而士氣低落。然而，您的政權象徵著一個新時代的開始，在您謹慎的治理下帶來了富裕和安全。您最顯著的成就之一就是法律的制定，賦予當時廣泛認可的習俗合法權威，強化了您的國家。[NEWLINE][NEWLINE]尊敬的卡齊米日國王，人民對於您統治下穩定的狀態十分欽佩。您可以帶領王國重返繁榮的黃金時代嗎？您會征服所有反對者，或是全力尋求和平？您能建立一個經得起時間考驗的文明嗎？</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_DAWN_PORTUGAL_TEXT">
      <Text>願主賜福於您，最親切的瑪麗亞女王，葡萄牙的保護者與人民的君主。您是葡萄牙史上第一位女王，明智的領導保護了王室免遭拿破崙的入侵，並在巴西建立一個安全的避風港，維護葡萄牙的完整政權。儘管在您統治期間不斷與病魔抗戰，您還是致力於與巴西的密切合作，對於葡萄牙最終獲得獨立有很大的幫助，而您因此將永遠受到兩國人民的欽佩與尊重。[NEWLINE][NEWLINE]哦，高貴虔誠的女王，您會再次以合作與興盛的精神領導葡萄牙王國嗎？您會建立一個超越前人的新歷史遺跡嗎？您能建立一個經得起時間考驗的文明嗎？</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_DAWN_SHOSHONE_TEXT">
      <Text>賜福於您，明智且令人畏懼的波卡特洛首領，肖松尼人民尊敬的領導者。您是肖松尼人的年輕首領，面臨過一波橫跨美國西部，大肆入侵的美國殖民風潮。您被迫向那似乎無止盡湧入的新移民，發起捍衛肖松尼人祖先的土地，對那些想佔領您人民聖土之人宣戰。經過多年的內亂，您巧妙地避免了直接與美軍發生衝突並協商出一連串的條約，以期為肖松尼人帶來持久和平的希望。[NEWLINE][NEWLINE]最尊敬的波卡特洛，您的人民再次期待您的領導。您會征服敵人，將他們驅離您的土地嗎？或者您會尋求和平的外交和貿易途徑？您能建起一個經得住時間考驗的文明嗎？</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_DAWN_VENICE_TEXT">
      <Text>您好，最精明的威尼斯恩里科丹多洛總督，擅長治國之道的大師與精明的談判者。雖然您在晚年才掌權，老邁並未使您的智謀及野心遲緩，因為您在極不穩定的時期巧妙地治理著威尼斯這繁華的商業中心。您與第四次十字軍東征結盟，小心翼翼地取得戰略優勢，並利用十字軍收復您在威尼斯丟失的領土。在攻佔君士坦丁堡期間，您領導十字軍促使您的權力進一步擴展，並確保您在歷史上的地位。[NEWLINE][NEWLINE]最有見地又有過人腦力的總督，威尼斯再次需要一位熟練的領導人，使共和國重返重要的世界事務中。您可以小心翼翼地透過貿易建立國家，或以外交途徑征服敵人嗎？您能建立一個經得起時間考驗的文明嗎？</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_DAWN_ZULU_TEXT">
      <Text>祖魯王國沙卡，偉大的戰士，您的人民在此供您差遣。您以流亡者的身分崛起，成為祖魯人真正的領導者，迎來整體祖魯社會的改變。您實施新的法律，並進行文化改革，強化了您的王國的地位。然而，您在戰爭藝術中表現的堅韌才是真正為您建立聲譽的原因，因您在戰場上的戰術和戰略永久改變了南非平原上戰鬥的面貌。[NEWLINE][NEWLINE]最強大的國王，您的人民再次渴望您的領導帶來的團結與力量。您可以讓祖魯王國再現輝煌嗎？您想建立一個歷久彌新的文明嗎？</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_FEATURES_KILIMANJARO_TEXT">
      <Text>吉力馬札羅山地塊位於坦桑尼亞東北部，由三座火山錐組成，最高者達19340英呎，是非洲最高點以及世界上最高的獨立山峰。一般認為它屬於平流層火山，其中馬文濟峰和西拉峰上並無生命跡象，而其最高峰基博則處於休眠狀態，其最後一次噴發可追溯至大約15萬年前。根據約翰·克拉普夫於西元1860年指出，此山被沿岸的斯瓦希里人稱為「吉力馬扎羅」，意思是「偉大的山」或「大篷車山」。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_FEATURES_LAKE_VICTORIA_TEXT">
      <Text>維多利亞湖是非洲最大的湖泊，表面面積超過26000平方英哩，也是地球上第二大淡水湖以及世界上最大的熱帶湖泊。白尼羅河與卡唐加河兩條大河從此湖中流出。最早關於此湖的歷史紀錄為阿拉伯商人從海岸推進內陸時，在此與當地人交易尋找黃金、象牙和其他大宗商品。歐洲探險家尋找尼羅河源頭的行動促使英國人約翰·斯皮克於西元1858年發現此湖，並以當時的英國君主為此湖命名。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_FEATURES_RIVER_TEXT">
      <Text>河流可提供淡水，使農場可建造在河流鄰接的丘陵與凍土上。研究「行政事務」科技後，有淡水流經的農場將會額外產出+1單位的食物。無論有無道路，單位在跨越河流時將消耗全部移動力；但在研究工程學科技後，使用道路跨越河流將不再消耗全部移動力。最後，單位在跨河流攻擊時將受到-20%的減益。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_FEATURES_SOLOMONS_MINES_TEXT">
      <Text>非洲所羅門王寶藏對於19世紀歐洲探險家的吸引力，就像黃金國在16世紀新世界時代吸引西班牙征服者一樣。當歐洲人首度發現位於東非的神秘辛巴威古城遺址時，他們對其地理位置感到困惑。對於這座古城的存在有眾多解釋，但最為大眾所接收的臆測是大辛巴威城曾是鄰近奇馬尼馬尼山脈中藏寶工人的住所與屏障。據信此地可以找到聖經上記載的所羅門王傳說中的寶藏、貴重金屬與寶石。幾十年來，冒險家和財富獵人一直在尋找傳說中的寶藏，但始終沒有成功。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_GREATARTISTS_TEXT">
      <Text>「大藝術家」是文明的遠見者。他們詮釋世界，並創造出美感、光彩、表現形式與色彩等前所未有的各種美好事物。他們製作雕塑、繪製圖畫、拍攝照片，並製作描寫人性的影片。他們的作品通常能突破當代的時空、能夠啟迪與啟發無數人的思想，創造比物質文明更偉大的精神文明。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_GREATMUSICIANS_TEXT">
      <Text>曾經有人說過，「音樂是一個民族的靈魂」，如果事實確實如此，那麼「大音樂家」就是靈魂的守護者。無論是何種形式與樂器，沒有其他藝術像音樂這般能與人們的情緒對話。從人類首度在木頭上擊出節奏到現代電子交響樂團，偉大的作曲家和演奏家紛紛傳達出每個文明集體的悲傷和歡樂。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_GREATWRITERS_TEXT">
      <Text>「大作家」是指那些具有天賦人們，以文字表達人類的慾望、見解、幻想、弱點、恐懼與歡樂。無論是以詩歌、小說或故事的形式，不管是在舞臺或螢幕上演出，他們都是對自身文明和文化有所定義的藝術家。有些人用散文和詩歌描繪想像的世界，有些人則專注於以哲學、政治、宗教以及科學來描述我們的世界是怎樣的或應該是怎樣的。他們的文字在時間之流中迴盪，使人類彼此聯繫。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_IFE_TEXT">
      <Text>在古老的傳說中，伊費聖城是西非最大的族群約魯巴人的發祥地。在他們的神話中，至高無上的歐巴塔拉神的兄弟奧度度萬從天堂步入凡塵，朝原始的海洋扔了一把泥土，從而創造了伊費這片土地。約魯巴族語中「伊費」的意思是「擴張」。它不僅被認為是約魯巴人的發祥地，也是全人類的起源地。[NEWLINE][NEWLINE]不管事實如何，11世紀時伊費已成為一座完善帝國的首都，版圖橫跨現今奈及利亞地區。在一個世紀內，伊費對此區的宗教和政治有相當大的影響，特別是位於東南部貝南的依多王國。雖然如貝南和奧約等的城市日後在政治上地位更高，但伊費仍舊是約魯巴精神核心。伊費設法避免已推翻奧約的伊斯蘭富拉尼族的攻擊，但1820年間與西南方的奧約族在奴隸買賣控制權上的爭執削弱了其勢力。西元1882年，伊費在伊巴丹與孟達克克聯合軍隊的劫掠下遭到相當程度的破壞。[NEWLINE][NEWLINE]雖然伊費仍是約魯巴的聖城，其政治影響力在西元1900年時宣告終結。拿破崙戰爭後，英國在西非建立了一連串的港口和貿易站。西元1885年，英國要求其他歐洲列強正式承認其西非勢力範圍，皇室並於次年准許尼日皇家公司成立。奈及利亞此後成為大英帝國的一部分，直到西元1960年取得獨立。在殖民統治時期，除了歐洲學者和前往約魯巴朝聖者之外，伊費已經被大多數的人們所遺忘。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_IMPROVEMENTS_ARCHAEOLOGICAL_DIG_TEXT">
      <Text>考古挖掘工地只能由考古學家在歷史古蹟資源上建立。特洛依古城的發掘是一個卓越的考古挖掘工地案例。建造考古挖掘工地後，您的考古學家可瞭解此處埋藏了何種文物。然後，玩家可以選擇讓考古學家建立一個永久的地標，或出土文物放置在帝國中某城市的藝術巨作席位中。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_IMPROVEMENTS_BRAZILWOOD_CAMP_TEXT">
      <Text>巴西紅木是一種熱帶硬木，其樹皮可萃取出用於染料的亮紅色和深紫色汁液。其木質密實，非常適合用來製作弦樂器（尤其是琴弓）和細工家具。對巴西紅木砍伐直到1875才停止，因為那時紡織業已開始大量使用合成染料，同時人們也找到其他更適合用於製作樂器的硬木。[NEWLINE][NEWLINE]巴西紅木林場只可建造在叢林地形上，同時在獲得「聲學」後還可提供+2[ICON_CULTURE]文化值。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_IMPROVEMENTS_CHATEAU_TEXT">
      <Text>法國古堡為領主宅邸或貴族的鄉居，通常不設防禦工事。中世紀時，法國古堡大多透過領主世襲所得的土地支援以自足。到了17世紀，富裕棋牌的法國領主在鄉村興建了許多高雅、富饒且精妙建造的宅邸，像是梅森古堡。時至今日，法國古堡一詞的用法不再講究；許多釀酒廠或旅館儘管十分簡陋，也會在其名稱前冠上「法國古堡」的字眼。[NEWLINE][NEWLINE]法國古堡必須建在與奢侈品資源相鄰的單元格上，不可與另一法國古堡相鄰。其可提供額外1點[ICON_GOLD]金幣與2點[ICON_CULTURE]文化值。同時，其還可同堡壘一樣提供+50%防禦加成。在研發出航空後，其提供+1[ICON_CULTURE]文化值產出，+2[ICON_GOLD]金幣產出。其必須建造在法國領土之內。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_IMPROVEMENTS_FEITORIA_TEXT">
      <Text>商站（葡萄牙文意指為「工廠」）原本是中世紀時期建立於外國領土的交易站，它同時也可作為市場、倉庫、殖民地，以及探險集結點。這些私有企業通常是獲得葡萄牙國王的允許才能建立，之後再藉由以國王的名義買賣貨物，以及徵收過路稅來償還債務。西元15到16世紀期間，在非洲、印度、馬來半島、中國和日本東部與西部沿岸建立了超過50家的連鎖商站。葡萄牙憑藉商站而支配大西洋和印度洋商路長達三世紀。[NEWLINE][NEWLINE]商站只能建造在城邦土地沒有資源的沿海單元格上。不論你與該城邦的狀態如何，它都能為你提供該城邦所連到的每一種奢侈品資源，不過藉此獲得的奢侈品資源無法交易。它還跟堡壘一樣能提供+50%的防禦加成。只有葡萄牙可以建造。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_IMPROVEMENTS_KASBAH_TEXT">
      <Text>北非古堡是鄉村地區的一種麥地那（有城牆的城區），通常是建立在山頂或山坡上的小村落。古堡原本是部落首領或重要的伊斯蘭教教長的住所，具有高強環抱、房屋無窗以及街道蜿蜒狹窄的特點。通常透過一座防禦高塔控制。在20世紀之前，古堡常見於北非海岸和中東一帶。對阿拉伯裔的摩洛哥和阿爾及利亞家庭而言，建造古堡是財富、勢力與權力的象徵。[NEWLINE][NEWLINE]北非古堡只能建造在沙漠地形上。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_IMPROVEMENTS_LANDMARK_TEXT">
      <Text>地標是任何一種華麗的文物、建築物、藝術品或可吸引遊客的自然奇觀。英國倫敦的納爾遜紀念碑是處地標，而美國的拉什莫爾山也是處地標。但並不是所有巨型物體都是地標：儘管世界上最大的籐球值得一看，但層次還不夠。自最初的手工藝時代後，每額外經過一個時代，地標可提供+1[ICON_CULTURE]文化值。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_INDONESIA_FACTOID_HEADING">
      <Text>逸聞</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_INDONESIA_FACTOID_TEXT">
      <Text>西元1883年，位於巽他海峽的喀拉喀托火山爆發並且爆炸，引起了大規模的海嘯，並造成36000到120000的人員損傷。最後一次爆炸的聲響連3000英哩之外都聽得到，因此也是史上聲響最大的一次爆炸。[NEWLINE][NEWLINE]印尼昔有「香料島」之名，現今能產出佔世界產量75%的肉荳蔻和荳蔻，同時也是主要的黑胡椒、肉桂（來自印尼的開西亞維拉）、丁香、芫荽和香草。受到荷蘭和現代需求的刺激，這個國家也成為了世界最大的咖啡、可可、茶葉和糖的出口國之一。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_INDONESIA_HEADING_1">
      <Text>歷史</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_INDONESIA_HEADING_2">
      <Text>氣候和地形</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_INDONESIA_HEADING_3">
      <Text>早期歷史</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_INDONESIA_HEADING_4">
      <Text>印度佛教王國</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_INDONESIA_HEADING_5">
      <Text>伊斯蘭國家</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_INDONESIA_HEADING_6">
      <Text>荷蘭時代</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_INDONESIA_HEADING_7">
      <Text>獨立</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_INDONESIA_HEADING_8">
      <Text>現代印尼</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_INDONESIA_TEXT_1">
      <Text>印尼列島包含18307座島嶼，其歷史實際上就是由數百個城邦、小王國和偶爾出現的帝國所構成。一般認為其最早的歷史應該起自印度史詩《羅摩衍那》（著於約西元前200年）所提及的德威安塔拉王國。最後一個顯赫的印度王國滿者伯夷帝國在西元13世紀統一了大部分的列島。隨後由幾個伊斯蘭蘇丹國統治大部分的島嶼，直到歐洲探險家和商人的來到，一切才改觀。當時歐洲人稱此處為「香料島」，地理位置落在東亞地區與西方間的商路兩旁，因此在荷蘭東印度公司來此統治印尼前，葡萄牙、西班牙、英國和荷蘭皆在爭奪此列島的控制權。儘管在二次世界大戰後曾經歷長達四年對荷蘭的武裝獨立，且之後長期處於動盪不安的局面，但是這個國家目前已經比以往穩定、進步和諧許多，即便偶爾還是會有教派暴動和政治暴力。由於擁有如此糾結的過往，印尼的國訓反映出本身在種族、宗教、文化和語言等方面的多元性：Bhinneka Tunggal Ika（意即「多元而一體」）。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_INDONESIA_TEXT_2">
      <Text>印尼是東南亞最大的國家，國土包含18000多座島嶼，皆散落在印度洋和太平洋之間的赤道沿線。根據2002年的印尼政府資料顯示，當中已命名的島嶼有8844座，這些島嶼當中又有922座的部分是永久殖民地。島鏈總長約3200英哩，長度相當於地球圓周的八分之一。其中大部分島嶼的內陸多為蒼翠的山區夾雜沖積土沼澤，而沿岸則是叢林區。較小的島嶼則從滿是叢林的火山峰到充滿貧瘠沙漠的小島都有。印尼列島橫跨三大地殼板塊，因此在印尼的歷史上，常常可以看到火山爆發和大地震的記錄。印尼在地理上屬於熱帶氣候，一年共有兩個季風季節。低海拔地區的年平均降雨量介於70至125英吋之間，而山坡地區的降雨量最高可達240英吋。印尼各地的溫度變化不大；首都一整年的每日溫度均介於華氏79至86度之間。此處的土地相當肥沃，並且四周都是豐富的海岸淺灘，但島上卻常遭受颱風和暴風的侵襲。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_INDONESIA_TEXT_3">
      <Text>直立人（可能是人類的遠祖，一般稱為「爪哇猿人」）的骨骸化石在西元1891年由荷蘭科學家發現，並且確定其年份至少距今70萬年。印尼列島是在最後一次大冰河期之後的冰河融解所形成，而智人則在距今約45000年前橫渡到這些島嶼。由於島上的氣候理想，加上水稻種植技術的發展，此處約在西元前8世紀成為最早的人類定居點；而最早的「王國」（擁有共同種族和語言背景，規模比村落稍大）也在西元前2至1世紀間崛起。[NEWLINE][NEWLINE]根據印度最早的史詩《羅摩衍那》（著於約西元前200年）記載，當地最早有記錄的王國是德威安塔拉王國；史詩中也記載著須里婆將軍派遣軍隊在當地搜尋羅摩神的配偶西塔。根據史詩的記載，德威安塔拉王國位在爪哇島或蘇門答臘島上。有關統一王國最早的考古證據位於西爪哇島，當地有一座印度神祇甘尼薩的雕像，其年代是在西元1世紀。大約在同一時間，羅馬歷史學家老普林尼記述曾在非洲東岸與印尼船隻貿易。到了西元2世紀，地理學家托勒密在其著作《地理學指南》中，匯集了印度各種有關印尼列島的資料。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_INDONESIA_TEXT_4">
      <Text>隨後幾個世紀，有幾個印度教和佛教王國在此地興衰更迭。直到西元850年，棉蘭王國獲得了爪哇島的統治權，甚至還挑戰強大的三佛齊帝國的霸權。除了散落四處有關斯里桑賈亞（於西元約730年創立桑賈亞王朝）以及達哈旺薩國王（曾於西元990年對蘇門答臘島上的三佛齊領土發動海上侵略）的梵文碑銘之外，人們對於棉蘭幾乎一無所知。西元1006年三佛齊進行報復殺死了達哈旺薩國王，並洗劫他的皇宮消滅了棉蘭王國。[NEWLINE][NEWLINE]三佛齊是馬來民族的王國，位處海上貿易和海軍十分興盛的蘇門答臘島巨港。這個國家並沒有現代所謂的中央政府，實際上只是聚集在皇家中心地帶的鬆散聯盟，當中包含各種不同的聚居地和附庸國。三佛齊相當注重香料貿易，因此在西元7世紀時掌控了蘇門答臘島、爪哇島以及馬來半島大多數的沿岸地區，並且控制著巽他和馬六甲海峽。雖然三佛齊的霸權到了11世紀已有衰微的跡象，但在14世紀以前仍持續保有強大的海上力量。即便如此，其勢力範圍內的各個地方仍逐漸獲得獨立，並成為地區性的王國。當最後一任國王改信伊斯蘭教、於西元1398年逃避滿者伯夷的入侵，並且於1402年在伯特蘭河河口的新堡壘創立了馬六甲的穆斯林蘇丹國後，三佛齊自此覆亡。[NEWLINE][NEWLINE]隨後在三佛齊的舊址上崛起的王國是信訶沙里，以及在爪哇島崛起的滿者伯夷王國。根據信訶沙里王國的歷史記載，該王朝是由幾近神話般的肯雅若克於西元1182年左右所創立。到了1280年，信訶沙里消滅了三佛齊最後的殘餘勢力，但也引起了忽必烈汗的注意。這個偉大的汗遣使向克塔納伽拉國王要求信訶沙里歸降，結果遭到斷然拒絕；因此，爾後忽必烈又分別於1281年和1289年遣使提出相同要求，但國王下令對使節施以酷刑。此舉激怒了忽必烈汗，下令動員1000艘戰艦及大軍壓境。於此同時，信訶沙里的幾個領主趁勢叛亂。隨後境內各地一片混亂，最終信訶沙里滅亡、克塔納伽拉國王被殺，蒙古軍隊之後也遭到逐出（這也讓印尼成為少數幾個能抵抗蒙古大軍攻擊的國家），而國王的女婿羅登·韋查耶則在西元1293年建立了滿者伯夷王國。[NEWLINE][NEWLINE]儘管相關文獻付之闕如，但可以肯定的是滿者伯夷曾是最強大的前伊斯蘭期王國。王國建立經過了兩個世代後，滿者伯夷充滿野心的首相加查·馬達大舉入侵列島中大多數的島嶼，只是最後他遭到罷黜並且失勢。滿者伯夷隨後的幾任皇帝力圖完成加查·馬達的野心，最後終於統一並成為現代的印尼。儘管滿者伯夷的統治者積極推翻鄰近的王朝並征戰四方，但是他們的目標似乎自始至終都是要掌控該地區富饒而繁榮的商業貿易。過程中，穆斯林貿易家和傳教士來到了這個地區。西元14世紀是滿者伯夷的巔峰時期，隨後這個王國的勢力便大幅衰退。由於無法阻止馬六甲蘇丹國的勢力崛起，滿者伯夷帝國於西元1520年左右滅亡。
</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_INDONESIA_TEXT_5">
      <Text>雖然伊斯蘭教早在13世紀就已開始傳到印尼的蘇門答臘島，不過直到滿者伯夷皇帝的默許後才像海嘯般地傳開。促使這個現象的原因是日益增加的貿易；整體而言，貿易家和滿者伯夷的貴族是最先接受新宗教的族群。到了16世紀，伊斯蘭教成為蘇門答臘島和爪哇島的主要信仰，並且與當地現有的文化和宗教信仰融合，進而產生了印尼獨有的穆斯林信仰。只有峇里島和幾個較小的島嶼仍舊以印度教為主要信仰。[NEWLINE][NEWLINE]在歐洲人來到之前，除了強大的馬六甲蘇丹國之外，另外還有兩個長命的伊斯蘭王國控制著當中的島嶼：分別是爪哇島上的馬塔蘭蘇丹國，以及控制巽他海峽的萬丹蘇丹國。這些伊斯蘭蘇丹國自始至終幾乎都坐擁極其豐富的香料與絲綢貿易，在紀律嚴明的海軍護衛下，統治階級熱中資助藝術和科學。但隨著葡萄牙人的到來（其他殖民勢力也緊接著到來），各種伊斯蘭領地不得不臣服於這些擁有先進科技的冷血剝削者。[NEWLINE][NEWLINE]1511年8月，馬六甲首先淪陷，而佔領者是由阿方索·德·阿布奎基指揮的葡萄牙軍隊。1603年，荷蘭東印度公司在印尼萬丹建立了第一個永久交易站；歷經兩個世紀的衝突後，荷蘭總督從位於西冷的總部宣佈萬丹蘇丹國已併入該公司旗下。於此同時，荷蘭趁著馬塔蘭王朝鬥爭之際，於西元1749年逼迫年老力衰的蘇丹巴庫卜旺納簽署協定，使其將王國統治權讓給該公司。在葡萄牙將馬六甲拱手讓給荷蘭後，荷蘭東印度公司便「擁有」了香料島。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_INDONESIA_TEXT_6">
      <Text>西元1800年，在荷蘭東印度公司因破產而倒閉後，荷蘭政府便接掌了該公司在印尼的所有財產。往後將近150年的時間，荷蘭的統治雖相對仁慈，卻顯得軟弱無力。儘管如此，由於強迫栽種經濟作物的政策，以及採用契約勞動制度（強迫農民每年為政府的農園工作60天）的推行，也導致各地普遍的動盪不安。此外，荷蘭殖民者在當地形成享有特權的上流階級，並且還編入法典來將公民分為兩類，也就是歐洲人與當地人擁有不同的權利。印尼的動盪使得荷蘭在1901年進行了適度的政治改革，具體的作為就是「倫理政策」，當中包含增加對當地教育的投資以及財產法的改變。此外，荷蘭還為了促使經濟現代化而對該國基礎建設大量投資（特別是港口和道路），此舉雖然平息了民族主義運動，但僅維持了一段時間。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_INDONESIA_TEXT_7">
      <Text>西元1942年，荷蘭政權隨著日軍的佔領而垮臺。二次世界大戰事件使得這個國家在前四十年即已萌生的民族意識變得更加旺盛。印尼第一個民族主義運動，至善社早在1908年即已成立；印尼第一個政黨伊斯蘭聯盟則在1912年創立。後者接著轉為印度社會民主聯盟，並且於1924年演變成印尼共產黨。最後在1927年7月，由蘇卡諾（後來成為印尼第一任總統）聯合其他自由主義者組成支持獨立的印尼民族黨。在一次由共產主義者領導的起義失敗後，蘇卡諾和其他大多數的民族主義領袖均遭到逮捕。[NEWLINE][NEWLINE]1942年7月，蘇卡諾接受日本的提議，召集公眾支援日本作戰。日本的佔領手段通常都很殘忍，在某些情況下還會施以刑求和強迫勞動；但是有許多民族主義者持續與日本合作，為的就是希望能獲得日本統治者承諾的獨立。1945年3月，日本在戰敗後宣佈成立印尼獨立委員會。但是計畫趕不上變化，在日本向盟軍投降的兩天後，蘇卡諾單方面宣告印尼脫離殖民地統治。荷蘭企圖重建對印尼的支配（起初英國也支持荷蘭），此舉自然引起軍事和外交方面的角力。隨著國際間日益增加的壓力，荷蘭最後只好放棄，並正式承認印尼獨立。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_INDONESIA_TEXT_8">
      <Text>蘇卡諾和他的支持者嘗試在1945年和1950年制憲時，為新的國家制定西式民主政府，其中委任議會式政府，而行政部門則必須對民選的國會負責。然而，印尼面臨極度貧困、獨裁主義的傳統、宗教差異以及對爪哇政治支配的恐懼，蘇卡諾宣告國家將改採他所謂的「指導式民主」。1959年7月，蘇卡諾廢除1950年的憲法、解散國會，並且改為由總統任命並聽命於總統的國會。[NEWLINE][NEWLINE]1967年，在一場軍方策劃的政變後，蘇卡諾被迫下臺，而蘇哈托將軍也趁勢而起並成為印尼的第二任總統。在接下來31年的獨裁統治中，蘇哈托力圖鎮壓異己、穩定經濟和外交政策並在冷戰時期尋求出路。由於政府日益腐敗加上濫用公民權，在1997年爆發亞洲金融危機後，他的政權終告垮台。為了獲得美國430億美元的援助，蘇哈托同意進行徹底改革。只不過事與願違，一個由學生領導的暴動強迫蘇哈托在1998年5月下台。1999年，改組的國會選出阿卜杜拉赫曼·瓦希德為總統，他是第一個帶領印尼邁向未來的民主改革者。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_INDONESIA_TITLE">
      <Text>印尼</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_INDONESIAN_KRIS_SWORDSMAN_TEXT">
      <Text>克里斯劍是一種不規則的長刃匕首或劍，其特徵就是波浪形刀刃，常見於印尼和馬來半島。克里斯劍既可當做武器也可用於宗教儀式，印尼部族相信克里斯劍的本質充滿魔力；有些刀刃會帶來好運，部分則會帶來壞運。印尼人相當重視克里斯劍，因此當地常常會將它當做傳家寶代代傳承。戰鬥時，克里斯劍士可能會攜帶三把克里斯劍：一把為自己所有、一把為岳父所給，另一把則為傳家寶。克里斯劍只有少數幾個技藝高超的鐵匠可以製造，這些鐵匠會將不同的鐵礦和鐵鎳隕石摺疊數次後再層層相疊以製作刀刃，整個過程可能需要數年的時間才能完成。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_KABUL_TEXT">
      <Text>阿貝德·拉赫曼尼向他的阿富汗同胞寫道：「像雨水般團結，像海洋般強大」。喀布爾是阿富汗最大的城市，人民歷經多次帝國的入侵後仍能保有本身的特殊文化與特性，確實發揮了上述的精神。喀布爾地處興都庫什山脈的溪谷中，本身佔據通往南亞和中亞路線的戰略地點，並且控制著通往開伯爾山口的路。喀布爾是阿富汗的文化與教育重鎮；儘管自1978年起便不斷上演的衝突削弱了喀布爾的影響力，但自卡爾扎伊於2001年當政後，這個首都便逐漸回復往日對興都庫什山脈的文化與政治生活的影響力。[NEWLINE][NEWLINE]喀布爾的歷史超過3500年，但卻幾乎沒有自由可言。印度教聖典《梨俱吠陀》曾讚揚喀布爾是理想的城市，也就是「位處群山間的天堂美景」。而在阿契美尼德王朝晚期，這座城市成為了祅教重鎮。在隨後的十幾個世紀，喀布爾歷經各個王國和帝國的更迭。到了1504年，巴卑爾佔領了這座城市，並且以此為據點而開創了蒙兀兒帝國。巴卑爾相當熱愛這座城市，並且在此住了二十年，其墓碑甚至刻著如此的一段波斯銘文：「如果世上真有天堂，那就在這裡，就在這裡。」[NEWLINE][NEWLINE]喀布爾在20世紀初期終於獲得自由，隨後經歷長達60年的復興。在自由主義者穆罕默德·查希爾沙長達40年的統治期間，歐洲的投資促進了當地發展出現代化的通訊與交通網。蘇聯對阿富汗長達十年的佔據結束於1989年的內戰，結果造成塔利班政權以鎮壓方式統治的阿富汗伊斯蘭大公國。而在美國主導的聯合政府建立出新的民主政府後，喀布爾才開始重新尋回本身的歷史文化定位。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_KATHMANDU_TEXT">
      <Text>預留位置</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_KIEV_TEXT">
      <Text>傳說基輔是在西元6世紀初左右，由名叫「基」、「謝克」和「賀瑞輔」的三兄弟所建立。自此之後，這座東歐最古老的城市之一歷經數代的興衰。然而數世紀以來，基輔始終是最重要的斯拉夫文化中心，也是中世紀東斯拉夫文明發展的關鍵角色。[NEWLINE][NEWLINE]基輔地處介於君士坦丁堡和斯堪地納維亞半島之間的聶伯河商路，受到當地瓦蘭吉（維京人）貴族的統治，之後成為羅斯公國的中心。西元11世紀，基輔發展成為文化重鎮，當中有超過400座教堂、8個市場、碼頭和商隊旅館，以及許多華麗的住所。隨著基輔莫吉梁斯克學院在1632創立，基輔成為了烏克蘭的學術研究中心。儘管如此，這座身為基輔羅斯首都的城市，卻一再遭到洗劫和佔領。[NEWLINE][NEWLINE]到了1667年，這座城市納入俄羅斯帝國的版圖；基輔始終是教會和文化的重鎮，但其政治和經濟的影響力則遭到邊緣化。基輔在19世紀時，曾因俄國移民、教育政策和工業化而逐漸「俄羅斯化」；然而，烏克蘭貴族、軍官和商人間的種族狂熱者則致力於在基輔保留當地文化，而方式通常是透過如書冊印製、業餘劇團、私人晚會、民俗節慶等秘密活動。[NEWLINE][NEWLINE]在被迫加入蘇聯後，基輔遇到了各種難題：1932至1933年間發生的飢荒造成低下階級人口嚴重減少、史達林在1937至1938年間的肅清異己則幾乎殺死基輔的所有知識份子，還有1941至1943年的納粹侵略更帶來了大量死亡和毀滅。不過最後基輔還是存活下來。蘇聯垮臺後，烏克蘭於1991年宣佈獨立，而首都基輔則再度成為文化中心。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_KYZYL_TEXT">
      <Text>圖瓦共和國的首都克孜勒於西元1914年由俄羅斯沙皇建立（當時名為貝勒查斯克），克孜勒地處葉尼塞河在兩個附庸國的交會點，同時也是亞洲的中心。實際上，該城市聲稱他們的地理位置就正好在亞洲中央。而在歷史上，該地區在1757年以前都由蒙古人統治，之後則由滿州人統治到1911年。在1911年中國發生起義期間，俄羅斯沙皇趁機宣告圖瓦受其保護，而當時的中國也無從反對此宣告。在俄國革命後，這座城市不時受到白軍和紅軍的佔領；而在重獲中國統治短短兩年後，當地的布爾什維克黨人於1921年8月建立了共產共和國，並將其改名為克孜勒（突厥語意指為「紅色」）且定為首都。1944年，蘇聯和圖瓦強佔克孜勒。[NEWLINE][NEWLINE]在西元1992年俄羅斯聯邦成立前，克孜勒幾乎與世隔絕。也因為這場長達50年的強制隔離，使得當地特有的突厥蒙古文化得以保存。「胡烈許」是一種圖瓦摔角，在當地相當流行，並且每年都會在克孜勒舉辦相關競賽。當地在每年的那達慕節慶時都會頌揚突厥音樂（尤其是圖瓦喉唱）。蘇聯垮臺後，相關人士協議好致力保存當地有關史詩、詩歌、謎語和繞口令等豐富的口耳相傳文化。[NEWLINE][NEWLINE]1992年起，圖瓦民主運動便致力於提供工作和住所給共和國的遊牧民族，並且發揚圖瓦語言和手工藝。俄羅斯人口在克孜勒佔大多數，而在某一波攻擊造成88人死亡後，當地的許多俄羅斯人便移居聯邦的其他城市。儘管有關當局努力將克孜勒發展為觀光勝地，當地仍舊相當偏僻且交通不便。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_MALACCA_TEXT">
      <Text>大約在西元1400年左右，遭滿者伯夷侵略而出逃的淡馬錫王拜里米蘇拉，找到此處的一個小漁村避難。他在此主控馬六甲海峽的港口，建立了馬來王國，政權很快擴張到整個半島以及其外地區。接續的馬六甲蘇丹國很快就成了中國、阿拉伯及歐洲商人必經的中繼站，為他們補充食物以及飲水供給。在1511年，阿方索·德·阿爾布克爾克將此城收歸葡萄牙，就此結束了馬來統治。[NEWLINE][NEWLINE]在接下來的一世紀中，葡萄牙在馬六甲大舉興建碼頭和倉庫，以便出口糖和稻米，使其成為東南亞最重要的交易站。西元1641年，荷蘭東印度公司征服此城並在此構築防禦工事，港口依然持續擴張。英國與荷蘭爭奪此戰略性海峽的控制權，隨後訂立了對英國較有利的《1824年英荷條約》，馬六甲自此成為大英帝國最早的「海峽殖民地」之一。馬六甲的商業中心地位，由於港灣嚴重淤積以及新加坡的崛起而日漸衰退。[NEWLINE][NEWLINE]在第二次世界大戰遭到日本人佔領之後，這個皇家殖民地隨之瓦解。馬六甲在西元1957年加入獨立的馬來亞聯邦，日後發展成現今的馬來西亞。其周邊地區在戰前便已開始將橡膠發展成經濟作物。戰爭過後，橡膠更成了馬六甲的主要出口產品，讓這個城市重拾主要港口地位。經過港灣疏浚和建造海堤之後，吃水深的海洋貨輪和貨櫃船就能出入城市。此外，建造通往市區的鐵路和現代公路，更讓此城再度成為該地區重要的貨物轉運站。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_MBANZA_KONGO_TEXT">
      <Text>姆班扎剛果位於安哥拉西北部的低臺地。西元1390年建國的剛果王國獨裁統治者馬尼剛果，就是在這發跡的。在鼎盛時期，姆班扎剛果的班圖戰士所控制的領土，遠從非洲的中大西洋海岸延伸到寬果河，北自黑角，南至羅決河。城市靠著賦稅、強制勞動以及王室徵兵自給自足。在需要資金養兵的時候，馬尼剛果就與歐洲人在海岸進行奴隸、銅以及象牙交易。另外，鄰近城市和王國畏懼其勢力而繳納的供品也是其經濟來源，甚至讓姆班扎剛果成為16世紀最富有的非洲城市之一。[NEWLINE][NEWLINE]西元1568年，國王在被迫同意讓葡萄牙人在羅安達省建立殖民地。從此以後，葡萄牙便以此為基地，鯨吞蠶食地控制了姆班扎剛果周圍大部分的領土，局勢也因此日漸緊張。在1665年的安貝利亞之戰中，葡萄牙劍客團以及輕加農砲，以絕對的優勢擊敗了姆班扎剛果軍隊。包括國王在內，當地戰士死傷超過5000人，有效結束了姆班扎剛果在該地區的軍事優勢。一般認為這場戰事是此城歷史的決定性轉捩點，因為國王戰死之後，隨之而來的便是內戰。城市遭到數次洗劫，到了1678便已大多廢棄。[NEWLINE][NEWLINE]在西元1705年，接受葡萄牙資助的當地基督教預言家貝婭特斯·金帕·維塔姆及其追隨者再次佔領了姆班扎剛果，並在西元1709年讓此城重新成為剛果首都。這個王國就此成了葡萄牙名副其實的附庸國，而且存續了150年。後來在1884年柏林會議談判下由葡萄牙、比利時與法國瓜分。即便剛果在1960年得以獨立，姆班扎剛果卻再也無法找回昔日榮光。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_MELBOURNE_TEXT">
      <Text>墨爾本位在澳洲東南海岸的菲利普港灣，在西元1835年英國人約翰·巴特曼與當地原住民達成協議，買下50萬英畝土地後，成為永久拓居地。此地為私人企業所建立，並非出自王室之手，因此與澳洲的其他城市有所區別。墨爾本在1847年成為城市，不過卻要一直到1850年代於鄰近的本迪戈和巴拉瑞特發現黃金之後，才開始大舉發展。為了因應接踵而至的淘金熱，這個城鎮成為主要港口暨集散中心，人口也在短短幾個月內，從2萬5千人增加到4萬人。[NEWLINE][NEWLINE]在1880年代，經濟起飛達到高峰，大家公認墨爾本是全世界最富有的城市，也是大英帝國中在倫敦之外最大的城市。經濟起飛造成商業大樓與銀行、露臺公寓及宮殿式別墅，如雨後春筍般出現，遍布整個城市。西元1891年黃金熱退燒，造成許多行業破產，引發經濟蕭條。墨爾本的金融危機更是1893年引爆銀行恐慌的導火線。[NEWLINE][NEWLINE]這個城市的銀行業及產業已經復甦，但墨爾本在20世紀早期卻一直緩慢成長。西元1901年創立的澳大利亞聯邦，開啟了聯邦時期。墨爾本因為具有舉足輕重的地位，而在此時成為首都，直到1927年遷都坎培拉為止。第二次世界大戰之後，由於主要來自南歐的移民湧入，帶來新的商業和工業，這個城市的經濟影響力反而更甚於前。在20世紀70至90年代期間，此城的發展重點則在重大交通運輸與住宅計畫。近年來，此城市吸引了可觀的國際投資，尤其是銀行與金融業、製造業、運輸業、研究、資訊科技及觀光產業方面皆因此受惠，讓城市經濟呈現多元面貌。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_MOGADISHU_TEXT">
      <Text>根據《厄文特里亞海航行記》記載，摩加迪休是西元1世紀時主要的海運中心。當時羅馬商人開始從埃及港口沿著紅海海岸前來進行貿易。大約在西元900年，此索馬利亞城市開始有穆斯林商人定居，商路因此拓及中國、越南和斯里蘭卡等遠方地區。摩洛哥探險家兼作家伊本·巴圖塔在1331年抵達摩加迪休，此時的摩加迪休正值繁榮鼎盛，是非洲之角上的首善之都。[NEWLINE][NEWLINE]旅行者眼中所見的摩加迪休，更讓此城的財富在歐洲成為傳奇。15世紀時，瓦斯科·達伽馬曾在此城停留。他注意到這個城市不僅防禦完善而且建設也佳。城中有四或五層樓的樓房，市中心則有大型宮殿，還有許多清真寺。一世紀之後，葡萄牙旅行家杜阿爾特·巴博薩撰文寫到，數百艘來自遠方的船舶駛進此城港灣，滿載著布料和香料，到此交換黃金、蠟以及象牙。巴博薩還提到，摩加迪休是蓬勃發展的紡織業中心，生產在埃及和敘利亞價格很高的輕紡織品。[NEWLINE][NEWLINE]在貪婪的驅使之下，歐洲強權試圖以武力將這個城市納入旗下的殖民帝國。葡萄牙嚐試未果，後來的英國東印度公司則僅建立短暫的控制權。西元1892年，桑吉巴蘇丹將摩加迪休租借給義大利，此地因而在1905年成為義屬索馬利亞的首都。到了1960年，索馬利亞則和平獲得獨立。然而在1991年的內戰期間，其民主制度已然崩潰。1994年起聯合國撤回維和部隊後，摩加迪休從此陷入敵對民兵戰鬥不斷的長期內耗中。在此混亂的情勢下，昔日繁榮的港口已然失修荒廢。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_MONGOLIA_KHAN_STRATEGY">
      <Text>汗是蒙古的特色偉人，以替代標準的大將軍。其可提供與大將軍一樣的戰鬥加成，且擁有與怯薜相同的移動力（每回合5點），同時其還可於每回合回復相鄰單位額外15點生命值。此加強化的將軍可使蒙古騎乘單位始終處於最佳戰鬥狀態。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_MOROCCAN_BERBER_CAVALRY_TEXT">
      <Text>驍勇善戰的柏柏爾勇士在馬格里布居住數世紀之久，是里夫山脈和西撒哈拉沙漠上的霸主。一般來說，柏柏爾人的座騎是為柏布馬，是耐力極高的北非品種。為因應炎熱和乾燥的氣候，柏柏爾勇士會傾向輕便的穿著，然後在冬天時加搭袍子。他們使用的武器是改造過的阿拉伯武器：筆直的長劍、彎曲且有裝飾的匕首、以及長槍（滑膛槍炮或步槍）。雖然襲擊商旅和沿海城市是柏柏爾騎兵常做的舉動，但他們在一般戰爭也是不落下風，曾在數次爭戰中，證明了他們能有效抗衡歐洲笨重的裝甲騎士。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_MOROCCO_FACTOID_HEADING">
      <Text>逸聞</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_MOROCCO_FACTOID_TEXT">
      <Text>阿拉伯語是摩洛哥兩大官方語言的其中一種，現今有約三分之二的人口使用這語言；塔馬塞特語在2011年正式列為第二種官方語言，是剩下三分之一的人口使用的母語。[NEWLINE][NEWLINE]根據傳說，現今統治摩洛哥的阿拉維王朝，其創立者是由塔菲拉勒特綠洲的居民帶到摩洛哥，當做是新的領袖。他們抱持的希望是，藉由他是穆罕默德之女法蒂瑪的嫡系血親，來保祐椰棗豐收。[NEWLINE][NEWLINE]1777年時，在穆罕默德三世統治之下，摩洛哥成為第一個承認美國獨立的主權國家。
</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_MOROCCO_HEADING_1">
      <Text>歷史</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_MOROCCO_HEADING_2">
      <Text>氣候和地形</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_MOROCCO_HEADING_3">
      <Text>遠古摩洛哥</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_MOROCCO_HEADING_4">
      <Text>伊斯蘭摩洛哥</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_MOROCCO_HEADING_5">
      <Text>柏柏爾王朝</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_MOROCCO_HEADING_6">
      <Text>薩阿德王朝蘇丹</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_MOROCCO_HEADING_7">
      <Text>阿拉維王朝</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_MOROCCO_HEADING_8">
      <Text>歐洲保護國與獨立</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_MOROCCO_TEXT_1">
      <Text>遊歷經驗豐富的美國記者理查德·哈丁·戴維斯（1864至1916年）曾說「摩洛哥是個沉浸在高度文明的優秀國家」。不論這是否屬實，現今的摩洛哥是最為進步的穆斯林國家之一，在經濟和文化上與西方自由國家維持著緊密連繫，同時也能保有自己的文明特色。雖然摩洛哥這片土地上在很古遠以前就有民族居住，有腓尼基、迦太基、羅馬和汪達爾人建立的城鎮，但這國家一直到柏柏爾革命（739至743年）推翻了阿拉伯人的統治才第一次一統。在繼任的伊斯蘭哈里發統治之下，摩洛哥統領了廣大的馬格里布、包含阿特拉斯山脈與里夫山脈的西北非、西撒哈拉、以及地中海南岸等地區。1554年時，薩阿德王朝蘇丹穆罕默德·謝赫成為全摩洛哥的統治者。摩洛哥在接下來的一世紀，成功阻止歐洲人和鄂圖曼土耳其的各種入侵，成為唯一一個未遭鄂圖曼統治的阿拉伯國家。17世紀時，阿拉維王朝取代了薩阿德王朝，此王朝也繼續以君主立憲制度統治。雖然摩洛哥有長達五十年是法國和西班牙的保護國，但它在1956年時再次獨立。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_MOROCCO_TEXT_2">
      <Text>現今的摩洛哥大多數地形是為高山；里夫山脈毗鄰地中海，從西北綿延至東北，而阿特拉斯山脈也從東北開始延伸，穿過摩洛哥中部，直到西南方。西撒哈拉沙漠覆蓋了國家大部分的東南地區。馬格里布介於北方阿特拉斯山脈及地中海海岸，氣候為地中海型氣候；而南方則為乾燥的撒哈拉。因此，摩洛哥的北方冬天溼涼、夏天乾暖，而撒哈拉卻是異常炎熱、降雨又少。沿岸的平原自最早期的居民來到這地區後，就開始大量種植。里夫山脈較為貧瘠，植被都是草和青苔，但海拔較高的阿特拉斯山脈上就有豐富的橡樹、杜松、西洋杉林，另外在多數歷史記載中，也有許多可狩獵的動物。相反的，撒哈拉上只有沙丘與岩石地表，偶有綠洲穿插其中。當其他民族都沿著物產豐富的海岸線居住時，險峻的里夫山脈與阿特拉斯山脈反而給了柏柏爾原住民崛起的良機。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_MOROCCO_TEXT_3">
      <Text>摩洛哥的土地從數十萬年前就有人類的蹤跡，在傑貝爾依羅挖掘到的早期智人骨骸就可追溯至16萬年前。新石器時代文化給予柏柏爾人崛起的良機，他們於西元前6000年至3000年崛起，起源地為馬格里布，當時馬格里布的氣候比起現今較為溼潤。約於西元前2000年時，柏柏爾語隨著農業村落來到阿特拉斯的山麓和大西洋的沿岸。[NEWLINE][NEWLINE]腓尼基商人，約在西元前1200年時探索了西地中海，沿著海岸至岩鹽產地和礦藏地之間建立村落，即在現今的摩洛哥境內。迦太基人從突尼西亞的核心地區往西拓展，在西元前5世紀時與數任柏柏爾國王建立關係。雖然迦太基沿著大部分北非地中海沿岸發展霸權，但強大的茅利塔尼亞這個柏柏爾王國仍能保持獨立。在布匿戰爭之後，羅馬取代迦太基統治該地區，而多數的柏柏爾王國，包括了茅利塔尼亞，都向羅馬俯首稱臣。時移勢易，羅馬在西方的衰落將汪達爾人於5世紀時從西班牙越過海峽帶到這片土地上。在偉大的國王蓋薩里克以及其繼任者的統治之下，精於航海的汪達爾在羅馬的遺址上建立了帝國，其版圖從阿特拉斯山脈延伸至科嘉西島與西西里島。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_MOROCCO_TEXT_4">
      <Text>阿拉伯人於7世紀後半期入侵馬格里布，促使柏柏爾原住民皈依伊斯蘭教。阿拉伯人會指派當地的行政者管理該地區，但一般而言，阿拉伯領袖仍認為柏柏爾人是燙手山芋，會對他們進行征服、徵收沉重稅賦、以及要求各部族進貢。西元740年時，這些柏柏爾人群起反抗。革命起始於位在西摩洛哥的部族，反叛勢力就像野火般在馬格里布境內蔓延起來，然而燒到阿拉伯堡壘凱魯萬的城牆前時就逐漸熄滅。儘管如此，柏柏爾人仍成功從阿拉伯人手中得到獨立，不論是伍麥亞王朝或阿拔斯王朝，都再也無法將統治權伸及伊斯蘭「狂野的西方」。當時的摩洛哥是由數十個小型但各自獨立的王國組成；同時，柏柏爾人也各自發展出自己王國獨特的伊斯蘭教，有激進的伊斯蘭派，也有融合其他信仰的伊斯蘭教。[NEWLINE][NEWLINE]摩洛哥很快地就成為來自東阿拉伯哈里發的難民、激進分子、反叛軍和冒險家的避風港。其中伊德里斯一世這位領袖與阿拉巴柏柏爾人共創大業，征服了許多其他部族，並於788年時建立伊德里斯王朝。他的兒子伊德里斯二世在費茲建立了新首都，而摩洛哥也成長為強盛國家以及伊斯蘭學術中心。[NEWLINE][NEWLINE]這個「黃金時代」一直維持到10世紀的初期時，另一批宗教難民從東方到來。法蒂瑪王朝統治了現今的突尼西亞一地，然後入侵了摩洛哥，征服了伊德里斯王朝與南方的西吉爾馬沙王國。但這些侵略者發現，想強行統治柏柏爾部族是行不通的。馬格里布陷入混亂，各方勢力你爭我奪，包括了法蒂瑪的將領、伊德里斯的皇室、伍麥亞的冒險者、部落酋長以及軍事宗教領袖。965年時，法蒂瑪的哈里發阿爾穆茲帶領大批軍隊進入摩洛哥建立秩序，然而等到他將目標轉向埃及以及新首都開羅之後，這一切就中止了。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_MOROCCO_TEXT_5">
      <Text>在歷經將近一世紀的混亂後，摩洛哥在一連串柏柏爾王朝演替之下，在11及12世紀時達到文化和權力的頂峰：阿爾摩拉維王朝、阿爾摩哈王朝、馬林王朝、以及瓦塔西德王朝。這些王朝都短暫統一了在阿特拉斯山脈南緣崛起的摩洛哥，其建立者也都是宗教改革者，而王朝的基礎都是團結性鬆散、相互競爭的部族聯盟。雖然這些王國讓柏柏爾人初認識了共同理念和國家認同，卻都沒能在馬格里布創立一統的政治體系。雖然這些王朝創立不少文化和學習的成就，但卻因為部族難以駕馭，紛紛要求自主以及自我特色而面臨瓦解。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_MOROCCO_TEXT_6">
      <Text>薩阿德王朝的統治者，一支自稱是穆罕默德嫡系血親的阿拉伯家族，其統治始於1554年，當時穆罕默德·謝赫在塔爾達之役中擊敗了瓦塔西德王朝及其柏柏爾同盟。此時薩阿德已經佔領了瓦塔西德的首都費茲，而當瓦塔西德末代君主死於塔爾達後，謝赫就宣告天下，說自己毫無疑問是摩洛哥的蘇丹。然而他的統治時期相當短暫，鄂圖曼人於1557年派人暗殺他，並於次年發動入侵。鄂圖曼遭到薩阿德王朝、柏柏爾部族以及西班牙的聯軍擊敗，此舉確保薩阿德王室重掌政權。[NEWLINE][NEWLINE]之後的一位薩阿德君主阿卜杜拉·加利卜（1557至1574年），在統治時期鞏固了對未聯合的柏柏爾部族的統治權，並驅使西班牙擊退鄂圖曼。在他死後，皇子間發生激烈的權力鬥爭，最後由五兒子，也就是精明賢能的艾哈邁德一世曼蘇爾登基為王。他母親為柏柏爾人，而本人又是虔誠的穆斯林，因此他在柏柏爾部族與阿拉伯人之間都獲得前所未有的支持。摩洛哥因凱比爾堡戰役（所謂的三王戰役）中從葡萄牙貴族所獲得的贖金以及桑海橫跨撒哈拉的入侵而更加富有，之後進入較為和平的時期，藝術和科學得以進步，國家也大興土木。[NEWLINE][NEWLINE]曼蘇爾於1603死於瘟疫之後，就激起了長達24年的奪位之爭，也促成薩阿德王朝的滅亡。雖然之後於1627至1659年，四任薩阿德蘇丹統治了重新一統的摩洛哥，但那時期失去了大片的江山、財富以及影響力。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_MOROCCO_TEXT_7">
      <Text>在曼蘇爾逝世後動亂不安的時期，阿拉維家族得以統一數支柏柏爾部族與居住在塔菲拉勒特綠洲附近地區的貝都因部族。1664年時，整個摩洛哥撒哈拉及德拉河山谷都落入阿拉維的統治之中。兩年之後，拉希德帶領一小支的部族軍隊進入費茲，並終止位在迪拉的扎維耶（一個控制了大部分北摩洛哥的柏柏爾民族主義運動）的影響力。1669年時，薩阿德末代蘇丹於拉希德攻陷馬拉喀什時遭到推翻，拉希德也隨之自封為摩洛哥蘇丹。[NEWLINE][NEWLINE]接下來的150年，摩洛哥在阿拉維王朝統治之下蓬勃發展，王朝對摩洛哥實行現代化、行政改革、宗教兼容，也增加對歐洲與美國的貿易。但當蘇丹阿卜杜勒--拉赫曼（1822至1859年）支持阿卜杜·卡迪爾的阿爾及利亞獨立運動時，於1844年遭法國軍隊大敗，而他的繼任者穆罕默德四世及哈桑一世都遭益加捲入歐洲強國的爭戰之中。雖然摩洛哥的獨立理應得到馬德里會議（1880年）的承諾，但法國卻不斷介入其內政。而德國為抗衡法國在馬格里布的影響力，導致發生第一次（1905至1906年）及第二次（1911年）摩洛哥危機。1912年時，阿拉維蘇丹被迫承認摩洛哥在同年十二月簽署的費茲條約中遭強制劃分為法國的保護國，同一時間，摩洛哥北方的里夫地區則被劃分為西班牙保護區。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_MOROCCO_TEXT_8">
      <Text>嚴格來說，保護國制度並未剝奪摩洛哥本身的政權；阿拉維蘇丹「仍在位，只是無實權」。法國在征服阿爾及利亞以及劃分突尼西亞保護國中時，早已獲得相當多建行國家行政制度這方面的經驗。然而，摩洛哥還是有很大的不同。第一，摩洛哥保護國建立不到兩年就爆發第一次世界大戰，這對他們帶來了道德方面的考量及殖民統治的挑戰。第二，法國行政團隊拒絕採用先前原住民的同化政策，反之，他們選擇採用城市計畫和教育以防文化融合。最後，摩洛哥在柏柏爾部族驍勇善戰的特性下，已享有千年獨立的傳統。[NEWLINE][NEWLINE]法國於摩洛哥的總督在政治上與來此購買大片肥沃農地的眾多殖民地主連成一氣。對法國本身而言，各政治派系都支持實行最嚴厲的措施來增加法國的掌控力。因與柏柏爾人和民族主義者之間的和議進程緩慢，因此法國政府則想強行加速經濟發展，這包括了開採摩洛哥豐富的礦藏、建造現代化交通系統、以及投資農業以求滿足法國市場需求。[NEWLINE][NEWLINE]西班牙的保護政策則較為仁慈，他們維持當地的律法以及領袖的實權。里夫地區上有許多不同於其他民族的塞法迪猶太人，這些都是1490年代從西班牙和葡萄牙來的難民後代，數世紀以來，這特色使非洲在和伊比利亞間的商業往來獲利良多，這當然也使得西班牙在語言和文化方面的管轄寬鬆許多。雖然西班牙政府鼓勵投資摩洛哥產業，但卻不鼓勵人民移民至該地。一般而言，除了1930年代西班牙內戰時期之外，西班牙和摩洛哥之間的關係，在各方面都很和平又獲益良多。[NEWLINE][NEWLINE]在經歷數年城市動亂和部族起義引起的動盪不安之後，法國於1953年流放深受愛戴的摩洛哥蘇丹穆罕默德五世，並以穆罕默德·本·阿拉法取代王位，但世人普遍認為他登基一事於法無據。三年之後，法國同時面對摩洛哥一致的抵抗以及阿爾及利亞爆發的內戰，只好同意協商，歸還摩洛哥獨立之權。穆罕默德五世協商成功，逐步取回摩洛哥政權，同意實施諸多政策，當中一項是建立君主立憲以及上下議會來治理。之後繼任的阿拉維國王與西方民主之間的關係依舊緊密，使得摩洛哥具有活躍的文化和經濟，是現今最穩定和自由的穆斯林國家之一。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_MOROCCO_TITLE">
      <Text>摩洛哥</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_ORMUS_TEXT">
      <Text>霍爾木茲城邦的歷史可追溯至10世紀時，當時阿拉伯王子想在波斯南岸建造港口，以控制途經波斯灣的貿易。這座城市控制了狹窄的霍爾木茲海峽，這個具戰略價值的水道連接了阿曼灣和波斯灣。當時東非往波斯和阿拉伯之間奴隸販賣的商路會經過霍爾木茲，其因地理位置的重要性而大大致富。它影響力處於巔峰時是在14世紀，是該地區最有權勢的航海型城邦，備有大量商船和500艘戰船的海軍。[NEWLINE][NEWLINE]1505年時，葡萄牙國王曼努埃爾一世決意封鎖穆斯林與印度的貿易。阿方索·德·阿爾布克爾克於1507時帶領艦隊進入海灣，佔領霍爾木茲的島並在上面修建堡壘，然後宣稱霍爾木茲就此歸於葡萄牙治下。1515年3月時，阿爾布克爾克帶領共有27艘配有砲彈的船以及1500名士兵的艦隊回到城市，以確保葡萄牙能穩定統治該城。依葡萄牙的旅客和牧師的描述，該城的精彩之處是城內各種放蕩縱慾的玩樂。當時阿拉伯人這麼形容霍爾木茲極盡奢侈享受的消遣：「如果這世界是支黃金指環，霍爾木茲就必是當中的寶石」。[NEWLINE][NEWLINE]雖然之後三世紀以來的航運路線都繞過此地，但在波斯灣和中東發現的石油又再次使這座城市躍上世界的貿易舞臺。2011時，有35%的海上石油運輸會經過這城市。伊朗伊斯蘭革命推翻君主專制，並在1979年以阿亞圖拉·何梅尼統治的伊斯蘭基本教義共和政體取代，因為新政府對西方強權滿懷敵意，所以只凸顯了這座城市的戰略價值。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_PANAMA_CITY_TEXT">
      <Text>巴拿馬市是巴拿馬共和國的首都，為巴拿馬灣上巴拿馬運河的太平洋總站。「巴拿馬」一字意指「許多魚」，該城是建立在一座大型原始漁村之上，漁村在西班牙征服者到來時還存在。這座港都是由西班牙的巴拿馬總督於1519年建立，位於靠太平洋這邊的地峽之上，用以疏通促進大西洋運來的商品和寶物的轉運。它在征服印加帝國時功用為主要轉運點，印加的財富都是由此運往西班牙的國庫。[NEWLINE][NEWLINE]這座城因為這項貿易迅速致富，但之後遭到英國海盜亨利·摩根爵士的洗劫並付之一炬。三年之後，城市在稍微偏南的地點上重建完成。雖然巴拿馬市之後受到西班牙的嚴密把關，但1746年時，波托韋洛的加勒比港毀壞，使貨物大舉轉為由陸路運送。巴拿馬市的財富和名望就此一落千丈，不過在一世紀後它又再度發光發熱，當時巴拿馬鐵路開通，有大量淘金者從鐵路和陸路經過地峽前往加州。從巴拿馬市出發的船載運著無數的人和補給往北前往淘金熱的源地。[NEWLINE][NEWLINE]在1903年巴拿馬宣布脫離哥倫比亞並且獨立後，巴拿馬市就此成為首都。當巴拿馬運河於1914年完工時，城市躍升為中美洲的中心，以國際商業、貿易和旅遊活動為主力。現今的巴拿馬市滙聚了超過80家銀行，是拉丁美洲最富有的城市。最近對巴拿馬航運大量注入的外資，以及2006年時舉辦的公投擴展運河，這些都顯示這座城市的經濟成長很可能會持續耀眼。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_POLAND_FACTOID_HEADING">
      <Text>逸聞</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_POLAND_FACTOID_TEXT">
      <Text>於波蘭出生的卡齊米日·普瓦斯基與塔德烏什·柯斯丘什科在故鄉時都因為反抗俄羅斯的統治而成為愛國英雄；兩人對美國也都有愛國之心，在獨立戰爭時都加入了大陸軍擔任軍官。普瓦斯基於1779年防守沙凡那時陣亡，而軍事工程師柯斯丘什科則從戰爭中倖存下來，成為第一位得到美國身分的波蘭人。[NEWLINE][NEWLINE]弗雷德里克·蕭邦（1810至1849年），是波蘭最偉大的作曲家，在七歲時便寫出兩首B大調和G小調波蘭舞曲，然後在巴黎逝世的前幾個月，完成畢生230首作品中的最後一首。[NEWLINE][NEWLINE]波蘭胡士托音樂祭，是從1995年開始每年在波蘭不同地點舉辦的免費搖滾音樂節，它被稱為「世上最大的露天音樂節」，2011年時的參加民眾估計超過70萬人。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_POLAND_HEADING_1">
      <Text>歷史</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_POLAND_HEADING_2">
      <Text>氣候和地形</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_POLAND_HEADING_3">
      <Text>波蘭的建立</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_POLAND_HEADING_4">
      <Text>皮雅斯特王朝</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_POLAND_HEADING_5">
      <Text>雅蓋洛王朝</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_POLAND_HEADING_6">
      <Text>波蘭立陶宛聯邦</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_POLAND_HEADING_7">
      <Text>瓜分波蘭時期</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_POLAND_HEADING_8">
      <Text>衝破鐵幕獨立</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_POLAND_HEADING_9">
      <Text>重回自由懷抱</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_POLAND_TEXT_1">
      <Text>入侵、佔領、瓜分、反抗、重生，這個循環道出波蘭上一個千年以來從悲劇到成功的過程。波蘭位於北方的波羅的海與南方的喀爾巴阡山脈之間，波蘭平原是東方的俄羅斯與西方的歐洲互相侵略的必經之道。波蘭於10世紀中葉時，在皮雅斯特王朝統治之下成為具獨特特性的種族和政治體；其現代歷史始於966年，當時首任皮雅斯特國王梅什科一世皈依了基督教。往後的四百年，波蘭國庫的跌宕起伏都取決於鄰近的強大入侵國家，從德國條頓騎士團到蒙古金帳汗國，然後再到蘇聯軍隊。然而，即使處於國家危機之中，波蘭的革命及獨立理念仍能屹立不搖。這些理念都由普瓦斯基和柯斯丘什科等旅外波蘭人宣揚到了國外，而在美國與法國革命散佈開來。波蘭在1791年制定的憲法，同時是歐洲最古老的憲法，當中也結合了這些民主理念。波蘭於1918年恢復為自由的國家，但卻遭兩次世界大戰蹂躪，20世紀時很少有民族像波蘭一樣遭受這麼多苦難。經過了作為半世紀共產主義衛星國的極權統治後，20世紀80年代，波蘭團結工會即見證了波蘭再次成為主權國家。在21世紀初期，波蘭是推崇民主資本主義的進步國家，是北約和歐盟中的重要成員。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_POLAND_TEXT_2">
      <Text>波蘭有著引人注目的自然之美，它的風景包含了廣闊的森林（覆蓋面積約30·5%）、浩瀚的河流（尤其是維斯瓦河和奧得河）以及遼闊的平原。波蘭的地理位置就在歐洲的中心，可分為四種獨特的地形：南方塔特拉山脈和喀爾巴阡山脈（海拔最高處為8199呎）、最北的丘陵地、中央形成國家核心地區的低地以及接鄰波羅的海的沼澤和沙丘。冰河時期造就了波蘭的地形，也留下了波蘭平原上的壤土和黃土，是世上最肥沃的土地之一。波蘭境內有將近一萬座湖泊，是世上湖泊密度最高的國家之一；在歐洲僅次於芬蘭。境內氣候普遍溫和，終年都有降雨，不過冬季會比夏季乾燥。肥沃的土壤與適中的氣候讓波蘭成為農業大國，是甜菜和小黑麥的主要生產國之一，也是歐洲馬鈴薯和黑麥的主要來源國。的確，有些人是將波蘭稱為「歐盟的麵包籃」。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_POLAND_TEXT_3">
      <Text>波蘭處在古代地中海和近東文明的邊界，這些文明在人類發展史中的石器、銅器和鐵器時代對波蘭民族較為忽略；其最早期的聚落可追溯至約 7500年前。在西羅馬帝國即將滅亡之時，大批的斯拉夫人遷徒至波蘭。他們在那定居，一開始是以部族聯盟的型態生活，後來滙聚形成小王國。當中的一位領袖是為梅什科一世，是歷史記載中波蘭人的第一位統治者。[NEWLINE][NEWLINE]根據傳說，梅什科是以格涅茲諾堡壘為中心的波蘭尼部族統治者，他與克拉科夫的維斯圖蘭斯部族建立了緊密的關係。當大摩拉維亞公國（當時維斯圖蘭斯為其一部分）於960年左右遭馬札爾人覆滅時，梅什科就聯合波蘭尼與維斯圖蘭斯，並建立皮雅斯特王朝。梅什科在從南方波希米亞來的羅馬天主教傳教士勸服之下，於966年時受洗、皈依了基督教；雖然小有爭論，但多數學者都接受現代波蘭始於此年代的說法。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_POLAND_TEXT_4">
      <Text>梅什科一世之後眾多賢能的繼任者都慢慢勸使不信教的波蘭人民皈依基督教，他們建立了強大的王國，讓波蘭成為廣大歐洲文化的一分子。其子波列斯瓦夫一世建立了純波蘭天主教的教會組織，而在他世俗方面的權力，也受到日耳曼神聖羅馬帝國皇帝的認可。這讓他在1025年時接受加冕，成為首任「波蘭國王」。在該世紀末期時，波蘭版圖從波羅的海延伸至喀爾巴阡山脈，建立了波蘭歷史邊界的雛型。然而，1138年波列斯瓦夫三世逝世之後，因為沒有由長子繼任的傳統，王國因而由眾多兒子各據一方。這次的分裂使得國家在12和13世紀時內亂外患不斷。[NEWLINE][NEWLINE]人稱「矮子」的瓦迪斯瓦夫一世（1261至1333年）是皮雅斯特家族的一位小公爵，耗費了畢生精力重新一統國家。為了保衛波蘭，瓦迪斯瓦夫一世發動聖戰對抗身為異教徒的立陶宛和蒙古，並與條頓騎士團作戰將他們逐出國境。瓦迪斯瓦夫逝世之後，他更為賢能的兒子卡齊米日三世接掌王位。卡齊米日大帝不僅透過精明的外交手腕及迅速的勝戰守住江山，還使波蘭成為文化、學識和貿易的中心。他將國土拓展兩倍有餘，並改革國家的經濟和法律制度，然後促進建立波蘭第一所大學。在卡齊米日開明的統治之下，波蘭成為無依無靠和受壓迫子民的避風港；德國人定居在城市內，而亞美尼亞和斯拉夫難民住在鄉村的低地，另外還有成千上萬的猶太人在全國各地居住發展。然而，因為沒有子嗣，卡齊米日大帝成為皮雅斯特的末代皇帝，死於1370年。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_POLAND_TEXT_5">
      <Text>卡齊米日在逝世前指派姪子，即匈牙利的拉約什一世繼任王位，波蘭在他短暫執政之下也是風平浪靜。在拉約什於1382年逝世之後，波蘭貴族推舉其較為年幼的女兒雅德維加為女王。四年之後，在立陶宛大公雅蓋沃（在波蘭稱為瓦迪斯瓦夫·雅蓋沃）與雅德維加成婚並且皈依基督教之後，貴族們便推選他為國王。當時立陶宛受困於與條頓騎士團之間的惡戰，而這對他們來說是一大助力，瓦迪斯瓦夫二世於1401年時將波蘭捲入戰爭之中，而他率領的立陶宛波蘭聯軍在1410年七月於格倫瓦德歷經一場中世紀最猛烈的戰爭並取得壓倒性的勝利，條頓騎士團因而全軍覆沒，當中的團長和指揮官大多陣亡或慘遭俘虜。這場勝利讓瓦迪斯瓦夫畢生的王位就此穩固，並建立了統治兩國的雅蓋隆王朝。[NEWLINE][NEWLINE]接下來數十年間，雅蓋隆的君主在鄰國虎視眈眈之下爭戰不休，戰爭對象包括復甦的條頓騎士團、普魯士公國、波希米亞與匈牙利王國、莫斯科大公國、以及南方的鄂圖曼土耳其與克里米亞塔塔爾族，塔塔爾族在1474至1569年間發動不下75次入侵，然而自始至終，波蘭歷任國王都得以保住王朝的疆界與影響力。[NEWLINE][NEWLINE]雅蓋隆王朝中，最重大也流傳最久的政績不是軍事勝利，而是社會和科學領域上的革新。1505年時，共識法將君主手中多數的立法權力轉移至由波蘭貴族組成的議會，這是民主進程的一大步。宗教改革時期，其中以波希米亞的揚·胡斯所帶領的運動影響最大，直搗波蘭天主教內部，最終立法以提倡宗教兼容。在雅蓋隆國王齊格蒙特一世和齊格蒙特二世統治時，文藝復興的理念興起，成為推動波蘭藝術和文化發展的動力，這兩方面在16世紀都大放異彩。而在1543年時，波蘭天文學家尼古拉·哥白尼，他劃時代的作品確定了太陽系是以太陽為中心，他也在同年逝世。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_POLAND_TEXT_6">
      <Text>在民族主義、民主訓誡、以及擔心外族威脅等想法驅動之下，國會在1569年6月通過法案成立波蘭立陶宛聯邦，這是一個統一的聯邦國家，會推選君主，不過主要還是由地方和中央議會的貴族治理。7月時，無子嗣的齊格蒙特二世，也是雅蓋隆王朝的末代國王，接受並簽署這份法案。雖然在聯邦政府統治之下，經過一段穩定繁榮的時期，並也將西方文化傳播至烏克蘭和西俄羅斯等地，但國家與俄羅斯、瑞典、鄂圖曼、以及哥薩克等卻爭戰不休。這幾場戰爭帶來的代價甚鉅，當中以在大北方戰爭中（1700至1721年）的損失最大，再加上執政的數任國王軟弱無能，使得國家內政亟需改革。在18世紀中葉時，國會實施商業、軍事、社會和教育的改革，當中包括於1773年成立國民教育委員會，這是歐洲第一個由國家補助的教育制度。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_POLAND_TEXT_7">
      <Text>這些改革很有可能讓波蘭重回往日的光榮時期，因此引發鄰近的強權加以干涉。1792年時，由俄羅斯、奧地利和普魯士各自佔據部分波蘭國土，是為第一次瓜分波蘭。在歷經短暫的波俄戰爭之後，普魯士和俄羅斯進行了第二次波蘭瓜分，掠奪了其多數領土，導致波蘭在經濟和軍事上都無法自立。1795年時由奧地利、俄羅斯和普魯士進行的第三次波蘭瓜分中，波蘭對這些強權割讓了自己最後的一片領土，以致獨立的波蘭不復存在。[NEWLINE][NEWLINE]從1792年至1918年間，波蘭都是個遭佔據的國家，只在短暫時期內有相對的自主權。1807年時，皇帝拿破崙重新建立了自由的華沙公國，但在拿破崙戰爭結束之後，維也納會議又再次將波蘭劃分給各勝利國。在這幾十年遭瓜分的時期，波蘭也發起無數次反抗以求獨立，當中最突出的是為1830年11月和1863年1月的起義，兩次都希望俄羅斯沙皇統治之下的地區能解放自由。雖然受到統治國家的壓迫，不過這些國家也在波蘭進行了廣泛的工業化和現代化，當中以較為開明的普魯士所統治的地區為甚。這場現代化使得波蘭在20世紀時的經濟和政治制度更為完善。然而，對這些統治國家而言，尤其是俄羅斯，對波蘭的掌控是既無力又混亂；就如同作曲家韋比斯基於1797年所作的瑪祖卡舞曲所言，「波蘭沒有滅亡」，而這首樂曲也在1927年成為波蘭國歌。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_POLAND_TEXT_8">
      <Text>在1918年11月停戰之後不久，波蘭民族主義者趁著俄國革命動亂的良機，宣告成立波蘭第二共和國。就在美國第十三任總統發表十四點和平原則同時，西方同盟國家也認同波蘭重建。1919至1921年間發生的波蘇戰爭，迫使列寧統領的俄羅斯同意波蘭自由，也一併抑止共產主義進入歐洲。但在俄羅斯和德國極權主義的威脅之下，再加上全球景氣蕭條，使推動癒合運動的右翼民族主義者上位，政府也因而益發走向獨裁。[NEWLINE][NEWLINE]癒合運動一直控制著波蘭，一直到1939年納粹德國入侵，掀起第二次世界大戰。在與史達林率領的俄羅斯聯合之下，希特勒的德意志國防軍很快地就侵入了溫斯頓·邱吉爾口中的「第一盟友」。德國和俄羅斯的佔據既殘酷又有效率；在所有捲入戰爭的國家當中，波蘭損失的人口比例最高，有超過六百萬的人死亡，約是戰前人口的五分之一，當中有一半是波蘭猶太人。德國入侵蘇聯之戰，最終導致波蘭在俄羅斯軍隊防衛之下而「解放」，而俄羅斯軍隊後來也無意離開波蘭。在史達林堅持之下，英國和美國同意為波蘭建立一個臨時親共政府。1952年時，波蘭人民共和國正式成立，它也立即成為鐵幕之內的中樞地區，也是冷戰時期時華沙條約組織的一員。[NEWLINE][NEWLINE]對波蘭而言，共產黨的統治是苛刻又代價甚鉅。雖然境內各地有反對勢力，但國土的東半部還是永久割讓給蘇聯。鎮壓政策限制了波蘭人民各方面的生活，當中涵括了文化表達、宗教、旅遊以及每個人的教育機會和經濟出路。國家的財富，不論是在自然界或工業方面，都遭到蘇聯的劫掠，使波蘭在世界的舞臺上一貧如洗。儘管如此，波蘭在當時是各界認為遭受鐵幕鎮壓最輕微的國家之一。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_POLAND_TEXT_9">
      <Text>1980年代勞工發起的動亂促成團結工聯的成立，它在後來成為波蘭政治界的一股力量。雖然當時受到了迫害與戒嚴，這場運動在接下來十年還是慢慢削弱了波蘭共產黨的優勢。隨著蘇聯解體以及共產政權的倒臺，團結工聯得以興盛。1989年時，它為強力促成波蘭第一屆自由的（雖然只是部分）議會選舉有所貢獻。隔年，團結工聯推派的候選人萊赫·華勒沙贏得總統選舉；俄羅斯與共產主義在波蘭的統治也就此終結。在短短的時間內，以團結工聯為首的政府就將民權歸還給波蘭人民，將波蘭社會主義的經濟轉變為以市場取向為主的現代經濟體。[NEWLINE][NEWLINE]在歷經兩世次向東方強權稱臣之後，民主的波蘭終於恢復歐洲國家的文化、經濟和政治面貌。1999年時，波蘭加入北大西洋公約組織以確保地區性安全。之後波蘭人民投票決定加入歐盟，於2004年五月時成為正式成員國，在重獲自由、自立和寬容的傳統之後，波蘭再次享受過去豐富和多樣化的歷史。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_POLAND_TITLE">
      <Text>波蘭</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_POLISH_WINGED_HUSSAR_TEXT">
      <Text>「帶翼」的驃騎兵是在1570年代由國王斯特凡·巴托里引進波蘭-立陶宛軍隊。翼騎兵一般都會攜帶一些次要武器，通常都是戰鎚、軍刀、以及在鞍上槍套內配戴一兩把簧輪槍（較後期改帶燧發槍）。但他們最獨特的裝扮在於巨大的「翼」，那是木製的框架，會裝在鞍上或是騎兵的肩上，上面會以老鷹、天鵝、鵝或鴕鳥的羽毛裝飾。雖然裝置這些翼的目的並不清楚，不過有諸多推論，包括可以防禦從後方來的攻擊、使自己的座騎聽不到戰鬥聲、以及讓騎兵體型看起來比一般人大來威嚇敵人的步兵。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_PORTUGAL_FACTOID_HEADING">
      <Text>逸聞</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_PORTUGAL_FACTOID_TEXT">
      <Text>1373年時，葡萄牙和英格蘭國王簽署了同盟條約；在1386年時受到溫莎條約的認可，這份條約至今仍然有效，是世上最古老的有效同盟條約。[NEWLINE][NEWLINE]1755年發生的「里斯本大地震」（現在推測其強度為裡氏震級9級）以及隨之而來的海嘯夷平了該城，也使葡萄牙中部和南部狼藉一片，造成大規模的破壞和死亡，遠至北非也深受波及。光是里斯本的死亡人數就高達10萬人，是歷史上最致命的地震之一。[NEWLINE][NEWLINE]法朵是19世紀20年代起源於里斯本的音樂類型，雖然實際起源年代可能更早；它在最近由聯合國教科文組織列入「世界非物質文化遺產」。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_PORTUGAL_HEADING_1">
      <Text>歷史</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_PORTUGAL_HEADING_2">
      <Text>氣候和地形</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_PORTUGAL_HEADING_3">
      <Text>遠古歷史</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_PORTUGAL_HEADING_4">
      <Text>穆斯林伊比利與收復失地運動</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_PORTUGAL_HEADING_5">
      <Text>葡萄牙的建立</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_PORTUGAL_HEADING_6">
      <Text>帝國</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_PORTUGAL_HEADING_7">
      <Text>復辟</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_PORTUGAL_HEADING_8">
      <Text>革命與共和</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_PORTUGAL_HEADING_9">
      <Text>新秩序</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_PORTUGAL_TEXT_1">
      <Text>葡萄牙自史前時期就有民族居住，在西元前第一個千年期時腓尼基人與迦太基人來到葡萄牙，在這遇上越過庇里牛斯山、進入伊比利半島的凱爾特民族。在往後的數世紀，半島遭到羅馬人、蘇維匯人和西哥德人的統治；然而葡萄牙的歷史可說是從711年時穆斯林入侵才開啟。在收復失地運動時期，葡萄牙於1139年成為獨立的基督教王國。在15和16世紀時，是地理大發現時代的領頭先鋒，建立了第一個跨越全球的帝國，版圖從南非到非洲，更拓展至遠東。19世紀帝國瓦解，巴西於1822年取得獨立一事對葡萄牙權力和威望造成嚴重打擊。在1910年終結君主制的革命之後，葡萄牙歷經了一連串軍政府統治和獨裁的日子，一直到1975年終於進行了民主選舉。在1976年制定新的憲法以及在1986年成為歐洲經濟共同體的一員，確保了國家維持先進民主的制度。對葡萄牙最大的謬論就是認為它是歐洲邊疆上的前哨，這論點出自美國記者理查·哈丁·戴維斯之言，他說道「葡萄牙是一座高山，上面有一座白色的瞭望臺，飛揚的信號旗飄在瞭望台的頂端。上面似乎住著一個人，他住在一長排蓋有紅色屋頂的黃色房子中，而羊群像雜技演員一樣在山沿上保持著平衡」。然而，憑藉著其豐富的歷史與文化以及現今是世上最全球化的國家之一，葡萄牙的地位遠遠不僅於此。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_PORTUGAL_TEXT_2">
      <Text>現今的葡萄牙佔據了歐洲伊比利亞半島的一部分，以及大西洋上的兩個列島：馬德拉和亞速群島。雖然其國土並不廣大，但地形卻很多樣化，從沿岸的低地到起伏的平原，再到位於南方、海拔最高達6500英呎的埃什特雷拉山脈。亞速群島位於里斯本西方1019英哩的海外，橫跨大西洋中洋脊；馬德拉在里斯本西南方605英哩海外。有三條河流起源於西班牙中部的梅塞塔高原，然後流經葡萄牙進入大西洋；分別是北方的斗羅河、中央的太加斯河以及順著東南國界流動的瓜地亞納河。葡萄牙的氣候屬地中海型氣候。雖然山上氣溫較低，但已是歐洲最溫暖的國家之一。年平均降雨量各地不同，像北方山區為118英吋，而在斗羅河流域則少於12英吋。列島上的氣候屬溫帶海洋型氣候，不過相較於亞速群島，馬德拉則是較為乾燥。因人類已在這地區居住長達數千年，原始動植物的生存空間則所剩無幾。最為著名的植物是數種不同的松樹和橡樹。葡萄牙境內有一般伊比利亞半島常見的哺乳動物和鳥類。但在另一方面，葡萄牙的水域中有著世上最豐富的生物物種，有著上千種不同物種的魚類，包括數種沙丁魚、鮪魚和鯖魚。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_PORTUGAL_TEXT_3">
      <Text>一種獨特的人類文化於約西元前5500年的石器時代出現於葡萄牙。接下來的2000年，來自安達魯西亞的新石器時代部族遷入葡萄牙，引進農耕、製陶以及軟質金屬的加工技術。在西元前500年之前，處於鐵器時代的凱爾特民族從北方進入伊比利亞半島，取代了原先新石器時代的居民。大約同一時期，來自腓尼基和迦太基的旅人建立了商站和聚落。當羅馬於西元前201年取得半島的統治權時，引發了第二次布匿戰爭，琉息太尼亞聯盟在西方的堡壘抵抗羅馬的統治，一直到西元前140年左右，凱爾特人終遭到壓制。西元前25年時，凱撒·奧古斯都建立了奧古斯都梅里達（即現今的梅里達）以作琉息太尼亞行省的首都，該行省涵括葡萄牙全境。[NEWLINE][NEWLINE]在西羅馬帝國衰落之後，屬於日耳曼民族的蘇維匯人越過高盧進入伊比利亞半島。他們定居於當地的加利西亞南方，吞併琉息太尼亞後入侵半島的其他地區。這支民族隨後反遭到西哥德人取代，而西哥德人之後又離開，將伊比利半島留給了北非人。550年時，蘇維匯王國再起，國王也隨之改信奉天主教；但哥德王國則是弱小又分裂，幾十年來動亂不斷。當穆斯林軍隊於711年入侵時，只有在梅里達地區周圍有頑強的抵抗。不到二十年，摩爾人就佔據了超過大半的葡萄牙領地和加利西亞。756年時，阿卜杜勒--拉赫曼一世在科爾多瓦建立伍麥亞王朝。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_PORTUGAL_TEXT_4">
      <Text>葡萄牙在往後的五個半世紀都是在穆斯林的統治之下。1031年時，科爾多瓦的伍麥亞王朝分裂成23個泰法王國，每一個都各自有聽命於大馬士革的王公。葡萄牙大部分領地都位巴達霍斯泰法王國的控制之下，但王國間爭戰不休，導致摩洛哥的穆拉比特王朝於1086年征服該地區，而該王朝隨後又於1147年遭穆瓦希德王朝取代。摩爾人所統治的安達魯斯，即是伊比利亞半島上穆斯林的勢力範圍，在開明與無情的統治之間交互輪替。只有北方的阿斯圖里亞斯能維持信奉基督教，他們數次擊潰摩爾人並得以保持獨立。[NEWLINE][NEWLINE]查理·馬特於圖爾戰役擊退穆斯林，而五十年後查理大帝為基督教的成就翻開新的一頁，於778年入侵並教化伊比利亞半島。他帶領的民族與阿斯圖里亞斯、法蘭克人和條頓騎士團合作共創大業，往後的500年慢慢將摩爾人的勢力範圍往後推，一直到1300年時，穆斯林在半島上的疆土只剩地中海沿岸上、以格拉納達埃米爾國為中心的範圍。為了達到這目的，這些十字軍勢力在伊比利亞半島建立數個基督教王國：824年時建立了納瓦拉王國、910年建立萊昂王國、1035年時建立亞拉岡王國、1037年時建立卡斯提爾王國、而於1139年時建立了葡萄牙王國。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_PORTUGAL_TEXT_5">
      <Text>葡萄牙縣郡是萊昂王國的一塊封地，是國王感念阿方索·恩里克斯將穆斯林擊退而將這塊地賜予給他。1128年時，這個新立的葡萄牙伯爵擊敗自己母親的軍隊以確保獨自執政的權力。在接下來的十年間，恩里克斯持續對摩爾人進行了征戰，一直到1139年7月於奧里基戰役中取得決定性的勝利。不久之後，他麾下士兵就一致擁立他為葡萄牙國王阿方索一世。阿方索在拉梅戈建立自己的宮廷，他也在該地正式接受布拉加大主教的加冕。這個新建立的王國於1143年時受到萊昂和卡斯提爾國王的認可，於1179年受到教皇歷山三世的認可，作為一個獨立的基督教國家。[NEWLINE][NEWLINE]阿方索一世和之後的繼任者都不斷戮力將摩爾人往南擊退。1249年時，葡萄牙佔領阿爾加維地區，就此為收復失地運動劃下休止符，形成現今歐洲大陸上的國界。在收復失地運動結束之後，伊比利亞半島歷經一段長久的和平日子，王國在經濟和文化兩方面也都蓬勃發展。1383年時，卡斯提爾的胡安一世，是葡萄牙國王的女婿，因國王年邁又無子嗣而接掌王位。由阿維什的若昂（之後的若昂一世）所帶領、勢力較薄弱的貴族和平民一派，擊敗了卡斯提爾家族，而阿維什一氏則登基為王。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_PORTUGAL_TEXT_6">
      <Text>葡萄牙的若昂一世很快就為精力充沛、熱愛冒險的兒子們找到發洩精力的出口。葡萄牙人長久以來就慣於航海，因此成為海外探索的領導者，在這過程中也建立了橫跨全球的帝國。該帝國一開始於1415年以謹慎的態度征服第一個海外前哨，即位於非洲北岸的穆斯林城市休達。在若昂三兒子恩里克王子，航海家恩里克的名號較為人熟知（1394至1460年）的贊助和指揮之下，葡萄牙船長很快就探索到馬德拉和亞速群島，開啟了葡萄牙第一波的殖民行動。在該世紀往後的幾年間，葡萄牙又沿著非洲海岸往南航行、佔領土地，並尋找通往印度和東方的商路。[NEWLINE][NEWLINE]瓦斯科·達伽馬最後終於在1498年大開通往印度的海上商路，使葡萄牙能將東方的財富帶回國家。兩年之後，佩德羅·卡布拉爾率領的艦隊迷失方向，結果發現巴西，並且代國王佔領該地。十年之後，阿方索·德·阿爾布克爾克征服了印度的果阿、霍爾木茲海峽上的忽里模子、以及馬來西亞的馬六甲。其他葡萄牙商旅也沿著印度海岸以及在臺灣、日本和帝汶各地建立交易站。16世紀初時，小小的葡萄牙卻成為印度洋和南大西洋海上路線的霸主，使自己成為歐洲各國在經濟、軍事和政治權力各領域的競爭者。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_PORTUGAL_TEXT_7">
      <Text>1580年葡萄牙爆發的王位繼承危機使國家與西班牙結盟，並且由西班牙國王腓力二世統治；雖然當時葡萄牙仍是主權國家，但這聯盟卻剝奪了葡萄牙外交政策的自主權，這反而使葡萄牙在歐洲及海外都陷入與西班牙的爭戰之中。因為海外殖民地和貿易所得的收入全都流向西班牙國庫，因此1640年時葡萄牙貴族發動起義想恢復國家獨立自主權，所以形成布拉剛扎皇室，統治著葡萄牙與巴西。[NEWLINE][NEWLINE]在往後的150年間，葡萄牙幾乎不受歐洲大陸上的政治鬥爭所影響。除了西班牙短暫入侵的七年戰爭之外，葡萄牙全國上下都得以享受殖民帝國的繁榮與和平。但這也只維持到法國皇帝拿破崙·波拿巴干涉之前。雖然葡萄牙與大不列顛結盟超過四世紀，但仍能夠勉力不讓自己捲入拿破崙戰爭的動亂之中。1807年時，攝政王儲若昂代無法執政的母親瑪麗亞一世掌權，他拒絕加入禁止英國與歐洲貿易的大陸封鎖，因此法國和西班牙則揮軍入侵葡萄牙。這是場無法抵禦的戰爭，於是在11月時，王儲與大臣和宮廷人員（約1萬人）越過大西洋逃至巴西。[NEWLINE][NEWLINE]雖然在游擊隊和威靈頓統領的英葡聯軍努力之下，葡萄牙終於回歸自由，但經歷過這長達五年的佔領以及首都遷徒，為國家帶來一場緩慢但殘酷的衰落期，並且直至20世紀時。殖民帝國的沒落，主要是始於1822年巴西獨立，這阻礙了葡萄牙的經濟發展。除了處理殖民地的事務以及起義之外，政府大幅度執行非正式的孤立政策。國家不論在社會和科技上都落後歐洲的其他國家。農業、漁業和觀光成為國家的主要收入來源；葡萄牙益發被認為是「歐洲昏昏欲睡的落後國家」。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_PORTUGAL_TEXT_8">
      <Text>在這個時期，國王卡洛斯一世被迫分別於1892年及1902年宣布葡萄牙破產。在兩次破產的宣布後，國家都隨即爆發抗議、動亂、社會動盪、地方反叛、以及全國各地批評君主制的聲浪。當中最嚴重的事件，是1908年2月國王及兒子路易斯·菲利佩的遇刺。卡洛斯的二兒子曼努埃爾二世則繼承王位，但對國家狀況也無能為力。1910年10月時，一場廣大的革命摒棄了君主制，並建立了自由的共和制度。然而經濟不穩定、社會動亂以及政治不安成為激進主義的溫床。為了因應這狀況，1926年時由軍方主導政變並建立全國專政。全國專政是由一連串的軍政府統領，此時葡萄牙的財富和影響力仍不斷下滑。於1960年，在安哥拉、莫三比克以及幾內亞發起的獨立運動促成葡萄牙殖民戰爭（1961至1974年）爆發。結果導致葡萄牙面臨著國際社會禁止他們運輸貨物和軍火，還有其他幾項的制裁。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_PORTUGAL_TEXT_9">
      <Text>軍政府為此投入人力和資金，但葡萄牙仍難以阻止底下國家脫離殖民化。在國內外的反對聲浪之下，軍政府終於在康乃馨革命之後下臺，這是發生於1974年4月時一場由左翼軍方領導、較為和平的軍事政變。這場革命為海外剩下的領土帶來獨立，並在經過為期兩年的過渡時期後重拾民主制度。葡萄牙於1976年重新制定憲法，以符合社會主義和共產主義兩方的原則。自此之後，政府的理念就介於新社會主義和新自由主義之間。國家也進行了土地改革和國有化，並兩次受惠於國際貨幣基金組織的穩定計畫來進行經濟復甦。1986年時，葡萄牙加入歐洲經濟共同體，之後更加入歐盟。1999年時，葡萄牙最後的一塊殖民地澳門回歸中華人民共和國。經過這些努力，葡萄牙終於再次與歐洲各國結為同盟，並在世界各國中佔一席之地。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_PORTUGAL_TITLE">
      <Text>葡萄牙</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_PORTUGUESE_NAU_TEXT">
      <Text>就在葡萄牙沿著非洲海岸探索並拓展來至遠東的貿易路線之時，他們需要更龐大、更堅固的船隻來進行遠航。克拉克帆船，是從橫帆柯克船演變而來，於中世紀晚期時廣泛運用於商業運輸。克拉克帆船的設計是於1400年代晚期由葡萄牙商人改良至盡善盡美，它是有三至四層甲板以及三至四根桅桿的遠洋航行船，有寬濶的橫樑能在大西洋外海加以穩定，適用於長程運載糧食和貨物。船有圓形的船尾以及高聳的艏樓併入船頭，是第一種如此設計的遠洋船隻。它龐大的承載量讓它可以在海上航行久遠才登陸，是葡萄牙艦隊中的支柱。克拉克帆船在海上運輸的地位直至1600年代才為加利恩帆船所取代。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_QUEBEC_CITY_TEXT">
      <Text>預留位置</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_RESOURCE_ARTIFACTS_TEXT">
      <Text>法蘭西斯·培根於1605年寫道「古董是歷史一個難以辨認的側面，或者可說是古時倖免於海難的歷史殘骸」。就其定義而言，古董是過去的歷史遺物，品項包羅萬象，從簡單的箭頭到藝術珍品。我們能透過對其文物及手工品有系統的研究而重現過去遺落文明的樣貌，這概念驅使業餘收藏家和著名學者世世代代都著手尋找並挖掘這些文物，然後保存於家中、大學和博物館裡。這股收藏古人文物的熱愛最終形成了考古學這門新的學科。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_RESOURCE_CLOVES_TEXT">
      <Text>丁香產自印尼摩鹿加群島上的一種原生樹種，利用樹上乾燥過的花蕊所製成，它是一種芬芳的香料，運用於世界各地的菜肴之中。現今它主要盛產於印尼、印度、桑吉巴和馬達加斯加，它能對嘴巴組織造成麻木的效果，在過去是常用的藥物和香料。在這種作物引出島上之前，荷蘭東印度公司完全壟斷了這種香料的市場；在17和18世紀的歐洲，因對丁香的市場需求大，使它的價格與同重量的黃金相同。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_RESOURCE_MARBLE_TEXT">
      <Text>大理石是種美麗石頭，是建築和藝術雕塑中昂貴的材料。大理石會形成各式各樣的顏色和形狀，有的是同一顏色，有的上面會有帶著不同顏色的紋理。世上許多最優美的建築，就是以大理石為材料，當中包括泰姬瑪哈陵，當然最偉大的古代雕塑也是如此。[NEWLINE][NEWLINE]當在城內建造遠古時代和古典時代的奇觀時，該地會+15%[ICON_PRODUCTION]生產力。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_RESOURCE_NUTMEG_TEXT">
      <Text>肉豆蔻樹是原生於印尼班達群島的常青植物。在數個文明的料理文化當中，已經使用肉豆蔻長達數世紀。在檳城料理中，經常將它水煮或調成飲料；在印度它可當作一種甜點；而在中東料理中，會將它當作開胃菜的調味料。葡萄牙探險家阿爾布克爾克於1511年時在印尼發現時，馬上就將這香料大量運回歐洲並端上餐桌。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_RESOURCE_PEPPER_TEXT">
      <Text>各式各樣的胡椒產地可說是遍及世界各地，是千年來用以調味食物的香料。拉美西斯二世的鼻腔中曾找到黑胡椒，是木乃伊製作過程的材料之一。它自西元前2世紀就開始運用在東南亞的料理之中。考古發現指出阿茲特克和瑪雅料理中都用有各式各樣的辣椒。在羅馬時代，胡椒的價格高昂甚至可用來當作借貸的抵押品，而阿提拉在5世紀時也曾要求以一噸的胡椒當作饒過該城的代價。胡椒曾稱為「香料之王」，此乃名符其實。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_RIGA_TEXT">
      <Text>12世紀時，在道加瓦河的出海口，德國商人和傳教士沿著原已存在的城鎮周遭建造了里加。1158年時，德國商人在該地建造了商站做為和波羅的海國家和芬蘭交易之用；第一座天主教修道院是於1190年完工，1201年時，新就任的利伏尼亞主教率領23艘船隻和1500名武裝十字軍到來，之後組成條頓騎士團的一個分支，為了建立他自己的教區，他強制要求當地人改為信奉基督教。1282年時，里加加入漢薩同盟，穩定了往後三世紀的商業和政治局勢。[NEWLINE][NEWLINE]當里加的領袖於1522年公開接受宗教改革，而大主教的勢力垮臺之後，這座城市迅速陷入宗教紛爭之中。四十年之後，城市由涉入三十年戰爭之中的瑞典國王古斯塔夫二世·阿道夫所佔領。里加一直到1710年前都是由瑞典統治，這多災多難的港口之後才在大北方戰爭中獻降給彼得大帝統領的俄羅斯。里加在第一次世界大戰結束之前，都是俄羅斯最大規模的工業化港都，因當時俄國革命，波羅的海附屬國得以於1918年十一月宣布獨立，里加自此成為拉脫維亞的首都。[NEWLINE][NEWLINE]在第一次和第二次世界大戰之間，里加得以發展繁榮。然而拉脫維亞的自由顯得相當無力，里加於1940年六月第一次遭蘇聯佔領，一年之後又遭納粹入侵。蘇聯紅軍又於1944年佔據該城，之後湧入大量蘇聯工人、官僚和軍隊，使得里加成為蘇聯西邊最重要的軍事工業複合城市。這座港口在當時經過擴展和現代化，以提供一個往西方的貿易出口。1991年1月時，隨著拉脫維亞獨立，里加重拾其商業地位，再次成為波羅的海地區的金融重鎮。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_SAMARKAND_TEXT">
      <Text>撒馬爾罕是世上最古老的城市之一，它位於中亞所謂的河中地區。撒馬爾罕建立在豐饒的澤拉夫尚河山谷，享有豐富的天然資源和糧食；更重要的是，其地理位置在絲綢之路這條東、西方主要貿易路線之上。撒馬爾罕是於西元前700年左右由粟特人所建立，在西元前329年亞歷山大大帝征服該城時，它已經是世上最富庶、最重要的城市之一。[NEWLINE][NEWLINE]往後數世紀，該城市都維持其強大的商業力量，靠著向行經絲路的商旅徵稅而更加富有；它也是東、西方文化和創新交流的管道。根據傳說，751年時，有穆斯林從兩名中國囚犯口中得知造紙的秘訣，因此才促成在撒馬爾罕建立伊斯蘭世界的第一座造紙廠。麻紙的知識從該地傳播至穆斯林世界的各地，然後再傳至歐洲。[NEWLINE][NEWLINE]馬可·波羅在他沿著絲路前往中國的旅途之中，就如此形容著撒馬爾罕，「真是一座規模龐大又壯麗輝煌的城市」。1370年時，帖木兒帝國的奠基人帖木兒將撒馬爾罕定為首都。在往後的35年，他數次重建城市，並從帝國各地召集具才能的技工、工匠、商人和學者，使它成為全中亞的文化和商業中心。[NEWLINE][NEWLINE]然而之後東方與歐洲之間開啟海上商路，加上美洲大陸的新發現，使得這座城市就此沒落。城內人口劇烈減少，有一時期更是杳無人跡。一直到1887年撒馬爾罕成為俄羅斯帝國底下行省的首都，才使它再次成為重要的經濟中心。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_SHOSHONE_COMANCHE_RIDERS_TEXT">
      <Text>科曼奇族是肖松尼族的分支，在北方平原的印第安人節節進逼下，遭到驅趕而南遷到奧克拉荷馬州和德克薩斯州北部。遷徙不定的科曼奇族靠著狩獵採集維生，而且屢與其他印第安人以及墨西哥和美國定居者發生衝突，因而發展出騎馬戰士文化。科曼奇少年十分年幼便要學習騎馬，而且騎的是身型粗壯的平原小馬。這些戰士手持黑曜石矛尖的矛，用來擊潰敵方的步兵戰士，也配有弓箭，到了後期甚至使用步槍。他們偏好的戰鬥型態是游擊戰：以迅速、殺傷力強的近身策馬攻擊盡可能增加敵人死傷，並且將他們的家畜趕離。自他們在1700年代初次襲擊新墨西哥州的西班牙前哨時，這樣的「科曼奇之戰」便持續延燒至1875年美國軍隊鎮壓了僅存的最後一批戰士才告方休。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_SHOSHONE_FACTOID_HEADING">
      <Text>逸聞</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_SHOSHONE_FACTOID_TEXT">
      <Text>西元1800年，才12歲的萊姆哈伊的肖松尼人薩卡加維亞（希達察方言的意思是「鳥女」）遭到一夥突襲的希達察人綁架。隨後於1804年被賣給法國毛皮商人杜桑·夏博諾，成為他的妻子之一。在1805年的冬天，劉易斯與克拉克遠征隊雇用夏博諾，讓他當導遊兼口譯員。由於這個法國人不會說肖松尼語，探險家們便同意讓當時懷孕的薩卡加維亞陪同參加遠征隊。[NEWLINE][NEWLINE]吉姆·柏瑞哲是最早的一批美國拓荒者之一，擁有二名肖松尼妻子，還在西元1850年時，與瓦薩奇酋長的女兒締結第三次婚姻。瓦薩奇酋長是東肖松尼以驍勇善戰出名的領袖。他在對抗北方平原印第安人的戰役中居功厥偉，美國政府後來甚至為此授勳表揚他。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_SHOSHONE_HEADING_1">
      <Text>歷史</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_SHOSHONE_HEADING_2">
      <Text>氣候和地形</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_SHOSHONE_HEADING_3">
      <Text>分布</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_SHOSHONE_HEADING_4">
      <Text>白人的到來</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_SHOSHONE_HEADING_5">
      <Text>合作與抵抗</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_SHOSHONE_HEADING_6">
      <Text>保留區生活</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_SHOSHONE_PATHFINDER_TEXT">
      <Text>大平原和洛磯山脈的美國原住民部落中部分受到信賴的成員擔任高級偵察兵，為遊牧民族執行嚴峻的任務。這群「探路者」擁有各種頭銜稱呼，他們會追蹤獵物與敵軍，偵查遷移路線，暗中監視敵人與入侵者，保護冬季駐紮的野營。由於他們技巧高超，各國強權早在佩科特戰爭（西元1637至1638年）爆發時，就雇用他們擔任偵察兵和顧問。當時麻省海灣的英國殖民者，就有納拉岡塞與莫希干部落的偵察兵助陣。不過，隨著前線戰事告終，以及美國原住民限居保留區的規定，探路者的角色便逐漸消褪。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_SHOSHONE_TEXT_1">
      <Text>「我不會講你們的語言，你們也不會講我的語言。但我依然能夠瞭解你們。如果我能看見你們留下的足跡，我就不用跟著你們的腳步走。」不幸的是，這名肖松尼人的話，在白人踏上他們的土地時並不適用。肖松尼族崛起自在北美西部居住融合了幾千年之久的多個原住民族群。肖松尼語屬於猶他阿茲特克語系，為其中最有特色的語言，而且通用性甚高，因此即便方言歧異，來自遙遠部族的人還是能以此流暢溝通。肖松尼族在分布範圍最廣的時期，從愛達荷州北部到亞利桑那州北部，並從加利福尼亞州東部延伸至蒙大拿州西部都可見到他們的蹤跡。劉易斯與克拉克遠征隊在西元1805年通過肖松尼族的北方土地，毛皮捕獵者與商人也在1820年代到達洛磯山脈，肖松尼人便是在此時與白人首度接觸。在白人拓荒者之後，白人探險家接踵而至，其中較為人熟知的便是猶他州大鹽湖周圍建立的摩門拓居地。這些拓居地正座落於肖松尼部族土地的中心地代。接下來的三個世代的肖松尼酋長們，抵抗著獵場的流失、文化的破壞，甚至是以武力逼迫部族遷居的美國軍隊。然而，這樣的英勇抵抗，最終仍是徒勞無功。到了1890年，殘存的肖松尼人就被遷居到由美國印第安事務局管理的保留區中。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_SHOSHONE_TEXT_2">
      <Text>肖松尼族的傳統家園綿延橫跨美國的大盆地地區，土地相當貧瘠。此地區包括現今的猶他州與內華達州，還包括部分的奧勒岡州、愛達荷州、蒙大拿州、加利福尼亞州、亞利桑那州、新墨西哥州、科羅拉多州及懷俄明州。大盆地是北美面積最大的內陸水系，地貌多元，涵蓋美國本土最高點的惠特尼峰到最低點的惡水盆地。洪保德河是此處的主要水系，流域約達1萬7千平方英哩。肖松尼族土地雖多屬北美沙漠生態地區，但也有很大的部分是林相蔥鬱的山脈與草原谷地。部族土地上也有許多湖泊，大鹽湖和北美洲最大的高山湖太浩湖便是其二。肖松尼族分布的沙漠地帶幅員甚廣，其中包括黑岩、大鹽湖、塞維爾、煙溪、莫哈維與索諾蘭，以及內華達州的鹽灘。此區氣候從沙漠乾旱到高山溫帶氣候皆有，因此溫度極端。南部地區溫度可達華氏100度以上，而北部地區溫度則可低至0度以下。這片土地上多元豐富的動植物生態讓肖松尼族得以靠著狩獵和採集繁衍維生。此地數量眾多的叉角羚、北美黑尾鹿及平原野牛就是他們主要的獵物。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_SHOSHONE_TEXT_3">
      <Text>長期下來，肖松尼族分裂為三大族群。西肖松尼族（或稱「步行者」）以內華達州為中心，並有部族散居於奧勒岡州與加利福尼亞州。居住在加利福尼亞州的便是廷比薩肖松尼族，他們幾千年來都定居在死亡谷與帕納民谷，以及周遭的山嶽地帶。北肖松尼族（或稱「馬族」）土地，橫跨愛達荷州、猶他州北部及懷俄明州西部。東肖松尼族（或稱「風河族」）則定居在懷俄明州、蒙大拿州南部及科羅拉多州西部。到了18世紀之初，黑腳族、克勞人和皮根人往北遷，武力較佳而且馬匹來源充足的蘇族、夏安族和阿拉帕霍族則向東移居。在這些部族的節節進逼下，肖松尼從北方平原地帶南遷，並且往西越過了大陸分水嶺。在這過程當中，東肖松尼族南遷到德克薩斯州西部，演變成為科曼奇族，有些人認為它是肖松尼族的第四個族群。[NEWLINE][NEWLINE]從1780年一直到1782年期間，大平原地區的原住民飽受天花肆虐之苦，對肖松尼族的影響尤其更甚。西元1779年天花在墨西哥的西班牙殖民區與德克薩斯州開始流行，然後往北方蔓延。這場天花疫情讓肖松尼族折損了三分之一到一半的人口。黑腳族、蘇族和夏安族雖也受到疫情影響，讓面臨其近逼壓力的肖松尼族得以暫時喘息，不過部族口述歷史中卻指出，此疾病「重創」東肖松尼族，僅存零散的幾幫人，已經沒有能力也不願繼續抵抗美國白人的到來。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_SHOSHONE_TEXT_4">
      <Text>到了西元1800年，西肖松尼族已經和西班牙與墨西哥的開拓者共存了數個世代。在同一時期，孤立的美國拓荒者和探險家正在探索東肖松尼族的土地。劉易斯與克拉克遠征隊在1805年八月來到蒙大拿州，進入肖松尼族的土地，在白人與肖松尼初期接觸的事件中，這部分存有最完整的記載。傑佛遜總統派遣此遠征隊，探索路易斯安那購地以西和以北的地區，並且進行勘測製圖。遠征隊與北肖松尼族之所以能保持良好關係，有部分也要歸功於萊姆哈伊的肖松尼人薩卡加維亞現身陪同這群人。同時吉姆·柏瑞哲等美國拓荒者也在1820年代開始進入洛磯山脈，並在風河、綠河和斯內克河地區進行年度毛皮交易集會。此類集會從1825年持續舉辦至1840年，懷俄明州、蒙大拿州、愛達荷州和猶他州的肖松尼族人不僅從中獲得貨品與武器，也因而熟悉白人的行事作風。[NEWLINE][NEWLINE]在毛皮商人之後，開拓者接踵而至。一波波墾荒者、礦工、農牧場經營者及商人遷入或行經肖松尼族土地，但他們與肖松尼族的態度卻不總是像探險家和拓荒者般友好。美國在路易斯安那購地的交易中「收購」了肖松尼族土地的北部與東部區域。西元1848年終結美墨戰爭簽定的協議，則是將殘餘的肖松尼部族土地割讓給美國。加利福尼亞州與奧勒岡州的小徑，是前往美國西岸領土的主要路線，貫穿部族土地的核心地帶。白人拓荒者與放牧人在東肖松尼族土地上擴張，蹤跡遍佈平原地帶與洛磯山脈東部的山區。在加利福尼亞州（1848年）與蒙大拿州（1864年）相繼發現黃金，以及內華達州（1858年）發現康斯托克白銀礦脈之後，開拓者和淘金客更是相繼湧入肖松尼族的核心土地。[NEWLINE][NEWLINE]楊百翰在1846年帶領追隨自己的摩門教徒，進入鹽湖盆地，想要建立以信仰為根基的共和體制，免於遭受過往在密蘇里州與伊利諾斯州遭到的迫害。猶特族與北肖松尼族數世紀以來都在盆地各地狩獵遷徙，卻沒有建立永久營地。到了1847年十二月，有二千名摩門教徒來到猶他州的鹽湖周圍定居。後來的十年期間，估計約有七萬名教徒隨著篷車隊來到此地。楊百翰一到當地便選定地點，創立耶穌基督後期聖徒教會的聖殿，其周圍地帶便發展成現今的鹽湖城。在此開拓的摩門傳教士，從盆地地區向外宣揚教義。邦蒂富爾鎮在1847年建立，隨後奧格登在1848年建立，普若佛則在1849年建立。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_SHOSHONE_TEXT_5">
      <Text>肖松尼部族間對美國人日漸擴張的態度極為不同。東肖松尼族在瓦薩奇酋長的帶領下，與白人和平共處。西元1851年，瓦薩奇在女婿吉姆·柏瑞哲的鼓吹之下，同意參加在堡拉勒米舉行的地方議會。他在那裡簽署協議承諾與美國人合作，以維護在風河山脈狩獵紮營的權利。西元1868年又簽定了另一個協議，在懷俄明州中西部建立了肖松尼族與班諾克印第安事務署。與其他保留區待遇不同之處在於，美國政府同意瓦薩奇和他手下的頭目，自行選擇願意定居的土地，面積約達三百萬英畝。印第安戰爭期間，東肖松尼族更為美國軍隊擔任偵察兵和嚮導。其中最為人熟知的便是在卡斯特在小大角之戰落敗之後，喬治·克魯克將軍對蘇族和夏安族發動的戰役。在這些戰役中，東肖松尼族都曾提供協助。[NEWLINE][NEWLINE]大體上，白人開拓者與礦工進入西肖松尼部落土地時，他們與西肖松尼部族算是和平共存的。其中主要原因便是他們所居之地盡是廣闊的沙漠與乾燥的丘陵，相當荒涼貧瘠。居住在愛達荷州與奧勒岡州的肖松尼部族並無與北肖松尼族與東肖松尼族一樣的戰士傳統，他們依賴牧羊維生，而內華達州與加利福尼亞州的部族生活則主要仰賴狩獵採集。這些游牧隊伍的成員數量都在兩百人以下。在19世紀80至90年代期間，逐漸在內華達州的小規模保留區中重新落腳。儘管仍有零星抵抗，多個西肖松尼部族還是依照1934年訂立的《印第安重組法》，併入德穆克斯社議會。[NEWLINE][NEWLINE]不過，北肖松尼族卻仍繼續抵抗白人入侵。起初，這些部族與摩門開拓者達成協議，長老們默許給予食物和貨品，以彌補因為農耕和林業而造成的獵物棲地流失。從西元1847年直到19世紀50年代期間，儘管有時候會發生摩擦，偶爾還有殺人事件，肖松尼族與摩門教徒之間大體上維持著和平關係。但是，進入肖松尼族獵場的遷移篷車隊以及掏金客越來越多，奪走了更多獵物。西元1859年，在猶他州領土掌管印第安事務的雅各布·福尼注意到移居者帶來的衝擊，他撰文寫道：「印第安人…因流入的白人人口而變得窮困。」絕望且難以為繼的肖松尼族為了生存，開始攻擊孤立的農場，偷竊牛群。摩門教徒對原住民的支持也因此消退，並逐漸停止捐助食物與其他補給。[NEWLINE][NEWLINE]從西元1860年開始，波卡特洛與貝爾·亨特等肖松尼酋長派出突襲隊攻擊篷車隊、郵差、電報員及礦工團體，極力阻止人口流入。深陷內戰的林肯政府對加利福尼亞州與奧勒岡州間通訊線路的安全性感到憂心，也開始懷疑摩門教徒的忠誠度，於是下令美國軍隊進入該區平定動亂。1862年十月，派翠克·康諾上校帶領派遣軍隊，從加利福尼亞州出發，在鹽湖城以東三哩處建立基地。這時，多支肖松尼部落也在卡契谷聚集舉行一年一度的冬季野營。礦工和開拓者與肖松尼族之間發生了一連串小規模血腥事件，於是康諾在1863年1月29日早晨，率領約300名步兵和騎兵對野營發動攻擊。[NEWLINE][NEWLINE]除波卡特洛在偵察兵通報武力逼近的消息時帶領自己的部族離去，其他酋長都決定留下來。貝爾·亨特與其他酋長曾預料會達成協議，或許要求肖松尼人賠款了事。結果不然，康諾未提出協商就發動攻擊。根據當時的目擊者所言，肖松尼族人反擊之時，美國軍官完全無法控制騎兵，因此開始全面性的大屠殺。戰役結束時，將近500名原住民男女和幼童遭到殺害，其中絕大多數並未參戰，這就是日後為人熟知的「熊河大屠殺」。貝爾·亨特也在爭戰中死亡，而由沙格維奇所帶領的九名酋長倖存並投降，其部族也被迫依照1863年七月訂立的「巴克斯埃德條約」規定，搬遷到保留區。波卡特洛的部族在追捕之下流竄逃逸了五年，最終也因飢餓困頓被迫投降，並限居於霍爾堡保留區。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_SHOSHONE_TEXT_6">
      <Text>保留區的生活殘酷而嚴峻，違背承諾且貪腐的美國印地安事務局更讓情況變雪上加霜。被俘的肖松尼人無法找到足夠的獵物，再加上分配到的土地相當貧瘠，無法耕作，因而有許多人死於飢荒與疾病。美國政府多次忽視保留區的印地安人，沒有為其提供食物、藥品、衣物及其他物資供給。因此，就像其他地方發生的情形一樣，部落離開保留區，陷入絕望的肖松尼人發起數次抗爭。這些終究並未成功的抗爭讓北肖松尼與班諾克部族之間，在西元1878年爆發班諾克戰爭，以及西元1879年有300名西肖松尼族人參戰的食羊族印第安戰爭。一直到了西元1920至1930年代期間，美國政府終於進行改革，讓保留區部落擁有美國公民權，解除大部分的限制，並且賦予部落議會特權。[NEWLINE][NEWLINE]時至今日，肖松尼部落人口約餘1萬兩千人，散居在懷俄明州、愛達荷州及內華達州的保留區，但大部分人口居住於懷俄明州的風河東肖松尼保留區。另一個肖松尼的主要保留區，愛達荷州的荷爾堡保留區，最初涵蓋面積為180萬英畝，後來因為強制出售土地以及美國瀑布水庫的興建，土地面積減少到54萬4千英畝。1934年法案賦予的認可與公民權，讓德穆克得以在內華達州的購地上建立多個私有行政區，如死谷印第安聚落與雷諾-斯帕克斯印第安聚居地。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_SHOSHONE_TITLE">
      <Text>肖松尼</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_SOFIA_TEXT">
      <Text>索非亞是保加利亞的首都，也是最大的城市，位在巴爾幹半島的中心。塞爾迪是一支色雷斯部族，最早在約西元前700年到此區域定居。大約在西元前29年，塞爾迪的定居地遭到羅馬人佔領。此城鎮坐落在貫穿巴爾幹半島的重要商路上，在圖拉真皇帝統治期間（西元98至117年）蓬勃發展，在拜占庭皇帝君士坦丁統治期間達到繁華和平的盛世。之後不久，索非亞的歷史就盡是混亂、戰爭與征服。[NEWLINE][NEWLINE]匈人在西元447年入侵此城，造成大規模的破壞。查士丁尼一世皇帝重建此城之後，又在西元809年遭到保加利亞人汗克魯姆佔領。西元1982年，鄂圖曼土耳其人取代了布爾加人（保加利亞人）。波蘭瓦迪斯瓦夫三世派遣十字軍解放保加利亞，任務失敗之後，城中的基督徒菁英遭到殲滅。接下來的四個世紀，此城都是魯米利亞鄂圖曼省的省會。[NEWLINE][NEWLINE]在西元1878年俄土戰爭期間，俄羅斯軍隊攻下索非亞，讓索非亞成為「自治保加利亞大公國」的首都。「自治保加利亞大公國」後來在1908年獲得獨立，成為保加利亞王國。保加利亞在獨立之後，又捲入兩場巴爾幹戰爭。第一次世界大戰伊始，保加利亞先是保持觀望，一年之後才加入協約國，攻打塞爾維亞、希臘和羅馬尼亞這些西方強權的盟友。[NEWLINE][NEWLINE]戰爭造成政治情勢動盪不安，即便是休戰的幾年，國家內部依然不時發生流血衝突。保加利亞在1941年加入軸心國，因此索非亞在1943年受到同盟國空軍猛烈的砲火攻擊，並且在1944年九月遭到紅軍佔領。蘇聯佔領此地到1989年鐵幕瓦解才告終結，這個城市也結束了長久的動盪。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_SYDNEY_TEXT">
      <Text>預留位置</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_UR_TEXT">
      <Text>烏爾原本是幼發拉底河口的沿海城市，位於波斯灣的北端。今日的烏爾遺跡位於深約150英哩，而且距離右岸約6英哩的內地。創世紀中提到猶太人的祖先亞伯拉罕出生於「迦勒底的吾珥」，指的就是烏爾。此城建於西元前5500年左右，蘇美的尤比耶時期。烏爾管控幼發拉底河和底格里斯河沿岸村落以及海上的貿易活動，因其地利之便所以很適合發展為商業與政治中心。烏爾最早的王朝創始者為美斯安耐帕達。他監督碼頭與堤岸的建築工程，以控制每年的河水氾濫。到了西元前2800年，烏爾成為最早的蘇美城邦之一，同時也是連接美索不達米亞與印度、衣索比亞及埃及之間的必經商路。[NEWLINE][NEWLINE]經過一段時間的衰退停滯之後，在烏爾納姆的領導下，烏爾成為蘇美藝術、文學與文化的復甦之地。歷史學家推估，從西元前2030年一直到西元前1980年，烏爾應該是全世界最大的城市，人口超過6萬5千人。然而，在第三個王朝最後三任國王在位期間，烏爾的影響力與財富日漸下滑。大約在西元前1940年，此城遭到依拉密特人佔領，並洗劫一空。[NEWLINE][NEWLINE]烏爾經過重建不久之後，被納入伊辛的王國，之後又被併入巴比倫帝國。烏爾雖然仍是重要的宗教中心，但可能受到幼發拉底河改道影響，商業影響力降低。在巴比倫落入波斯之手後，烏爾從此難以獲得重視。此城原有的人口遷離，城牆與殿宇成為廢墟，錨泊地也埋入塵土。到了西元前4世紀，烏爾其實已遭世人遺忘，一直要到西元1854年初，才由駐巴斯拉的副領事約翰·泰勒重新發現，並進行部分挖掘。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_VANCOUVER_TEXT">
      <Text>西元1792年，海軍上校喬治·溫哥華在灰點登陸時，此地原住民已經在西北太平洋地區居住了1萬年。1808年，英國商人西蒙·弗雷澤沿著後來以他名字命名的河流下溯，最遠達到灰點。根據弗雷澤與其他捕獵者的回報，哈德遜灣公司在1827年建造了朗利堡。不過，此地依然人煙稀少，直到1858年掀起弗雷澤淘金熱，來自加利福尼亞州與加拿大東部的礦工便紛湧而至。[NEWLINE][NEWLINE]有了較充裕的財富來源之後，此地很快發展開來。水灣沿岸蓋了許多伐木場。在1867年，在人稱「蓋斯」的戴頓開設的沿岸酒館周圍，逐漸形成了名為蓋斯鎮的簡陋聚落。到了1884年，此城因為擁有優異的天然港口，獲選成為加拿大太平洋鐵路的西向終點站。這時湧入的新移民，大多為斯堪地納維亞人與蘇格蘭人，促使地方快速成長，港口處的因而可見不同的聚落相互融合。到了西元1886年四月，合併成為溫哥華市。[NEWLINE][NEWLINE]西元1914年巴拿馬運河開放之後，穀物和木材可以直接從溫哥華運送到北美東岸與歐洲，隨之而來的是龐大的經濟效益。西元1923年巴蘭坦碼頭完工之後，溫哥華成為大英國協內工程技術最先進的港口。第二次世界大戰以後，溫哥華持續繁榮發展，成為加拿大第八大城。北太平洋地區觀光潮大興也意謂著許多遊船要定期從溫哥華出發，光是在2011年就有199次航游。近來阿拉斯加的石油發現與開採，以及加拿大西部出產的天然氣，更讓此地有計畫轉型為原油與天燃氣的主要轉運站。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_VENETIAN_GALLEASS_TEXT">
      <Text>加萊賽戰船的原始設計是由大型商用槳帆船的設計演變而來，設計樣式大致維持不變，直到西元1660年威尼斯打造出第一艘風帆戰艦為止。這種戰船通常具備三個由三角帆操縱的桅杆，船頭與船尾的設計頗具特色。比起標準的槳帆船，威尼斯戰艦的帆槳數更多，因此航行速度較快，此外槳手上方還增設火砲艙。在地中海地區，即便在其他國家造出更大、更耐用而且遠洋航行能力更佳的戰艦取代威尼斯加萊賽戰船之後，這種戰船仍沿用了很長一段時間。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_VENETIAN_MERCHANT_TEXT">
      <Text>從13世紀到16世紀期間，威尼斯商人所扮演的角色遠甚於一般商人，他們扮演著探險家、外交家、地理學家以及作家的多重角色。除了為威尼斯共和國帶來財富，他們也帶回知識與文化，並且留下文字記錄。馬可·波羅、加斯帕拉·巴勒比及安布羅喬·孔塔里尼等人的遊歷，不僅為威尼斯創造財富，也讓其盛名廣為流傳。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_VENICE_FACTOID_HEADING">
      <Text>逸聞</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_VENICE_FACTOID_TEXT">
      <Text>安東尼奧·韋瓦第（又稱為「紅髮神父」）所做的樂曲，絕大部分多是為巴洛克時期皮耶塔音樂院的女性室內樂團量身打造。皮耶塔音樂院位於這名音樂家的家鄉威尼斯，本身既是修道院、孤兒院也是音樂學校。[NEWLINE][NEWLINE]當地方言的「Doge」（總督）職稱，訛用自拉丁文「Dux」（領袖），相當於英文中的「Duke」（公爵），但是二者握有的權勢與享受的權利並不相等。最基本的不同點就是前者為選舉選出，而後者則是世襲爵位。[NEWLINE][NEWLINE]中世紀時期威尼斯的經濟核心為聯合企業（colleganza），以股份公司的形式，由商人資助個別的長期探險活動。這些投資讓大膽的企業家甚至是工藝匠、寡婦、平民及學生，都可能從成功的投資中獲得很高的獲利。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_VENICE_HEADING_1">
      <Text>歷史</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_VENICE_HEADING_2">
      <Text>氣候和地形</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_VENICE_HEADING_3">
      <Text>共和之前歷史</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_VENICE_HEADING_4">
      <Text>中世紀威尼斯</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_VENICE_HEADING_5">
      <Text>文藝復興時代</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_VENICE_HEADING_6">
      <Text>衰敗</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_VENICE_HEADING_7">
      <Text>共和之後</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_VENICE_TEXT_1">
      <Text>威尼斯共和國本名La Serenissima（意謂「最平靜」或「崇高」）。這個建在亞得里亞海瀉湖群島上的國家，是中世紀及文藝復興時期歐洲最宏偉的海港，也是歐陸與東方進行商業和文化的橋樑。最初羅馬難民為了躲避日耳曼與匈人入侵在此定居。在西元726年，市民為了抵抗拜占庭統治發動抗爭，並且自行宣布建立自由共和政體，當時選出第一批負責管理此城邦的總督，計有117人。在西元9世紀至12世紀期間，威尼斯發展成為海軍和商業強權，掌控了起自黎凡特和遠東，以及摩洛哥和西班牙的地中海的貿易航線。威尼斯商人探險家紛紛前往亞洲和非洲各地，將前所未有的大量財富帶回城市，進而讓此城成為歐洲的文化中心之一。為了爭取地中海沿岸的制海權，威尼斯水手會向拜占庭帝國和鄂圖曼帝國挑釁。最終隨著發現新大陸，再加上歐洲各國王朝彼此競爭等因素，威尼斯的財富、影響力和力量都開始衰退。西元1797年拿破崙征服了此城，這個城市的獨立政體身分也就此告終。不過從當時起，威尼斯便在世界各地人們的心中有著無可匹敵的地位。蔚藍天幕之下悠然開展的潟湖波光粼粼，與城內運河、大理石教堂、壁畫宮殿以及藝術巨作相互輝映，讓此城成為現代文明世界中最浪漫的地方。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_VENICE_TEXT_2">
      <Text>威尼斯位於亞得里亞海東北端，是由117座小島組成的列島，而這些小島呈新月形排布在威尼斯潟湖中。潟湖長約32英哩，從耶索洛的沼澤地延伸至南端的基奧賈鎮。潟湖的淺水水域以一列沙洲為屏，並有三個開口，潮水和船運便經此進入城市。潟湖又分兩區：陽與陰。後者中有波河和皮亞韋河以及數十條小溪流沉積而成的鹹水灣和沼澤，也是潟湖的主要區域，名為利杜的狹長土地則將此區與海洋分隔開來。威尼斯氣候係屬溫帶，受北方的阿爾卑斯山與南方的亞得里亞海天候狀況影響。夏季的特色就是氣溫適中，平均華氏80度上下，冬季氣溫則在平均華氏30度上下，時有霧靄瀰漫。年平均降雨量大約34英吋。威尼斯建城至今已有幾千年了，因此威尼斯群島上的原生動物或植物幾乎消亡殆盡。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_VENICE_TEXT_3">
      <Text>威尼斯最早的移民並無詳細記錄。不過，羅馬歷史學家指出西元5世紀時，來自帕多瓦、阿奎雷亞和特雷維索等城市的難民，因為匈人與倫巴第人的入侵而流離失所，於是遷居到此潟湖盆地。羅馬人與流動各地的漁民和鹽礦工在其中數座島嶼上建立村莊。普遍認為城市創建的標誌就是其第一個基督教堂（即里亞爾托島上的聖賈科莫教堂）在西元421年三月進行的獻堂典禮。此城市屬於拉文那的督主教區，當時由拜占庭皇帝在君士坦丁堡任命的總督負責監管。教宗格列高利二世對基督教東正教派傳入西方的情形感到憂心，在他的鼓吹之下，督主教區的人民在西元726年開始反抗拜占庭統治。在這場風暴中，威尼斯潟湖的公民自行宣布獨立，並選出自己的領袖。他們推選屋瑟斯成為首任總督，自此之後從城中最頂尖的家族內選出總督的傳統便持續不斷。[NEWLINE][NEWLINE]即便城中強勢家族之間對總督的角色與權利爭論不斷，但是貿易上的繁榮發展並未因此受阻，此城最後成為新的海上強權。威尼斯人受到艦隊保護，在地中海的主要港口建立交易站，於是財富從遙遠的斯拉夫基督教王國以及西班牙和北非的穆斯林國家流入此城。個人收入增加之後，統治階級也隨之擴張，在制衡總督權力的同時也提升國族認同感，藉此獲得安定。即便多任教宗、查理曼和倫巴底的丕平王都致力限制或終結威尼斯的經濟與軍事成長，城市仍舊繁榮發展。西元775年，威尼斯的奧利佛羅島上建立了主教轄區（即教區），這表示教宗與總督之間達成了協議。在此時期，威尼斯超越其他國家，無論在地位或影響力上都有過人發展，其主因便是兩個事件：西元832年建立聖馬可大教堂，用來存放威尼斯商人從亞力山卓竊取據傳為傳道者聖馬可（此城守護者）的聖物，以及為了保衛潟湖和城區而在多座島嶼上建立完善的防禦工事。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_VENICE_TEXT_4">
      <Text>西元1100年代初期，共和國開始進行龐大的造船計畫，其主要根據地便是威尼斯兵工廠。此兵工廠建在城市核心區域，為佔地110英畝的造船廠。在一個世代內威尼斯就擁有了3萬6千名水手，分別佈署在3千3百艘戰艦上，建成地中海地區軍容最壯盛的海軍。到了西元1200年，威尼斯便已在亞得里亞海沿岸的達爾馬提亞和伊斯特里亞半島一帶，佔領了許多城市，並且建立了堅固的前哨基地。在一連串抱持擴張態度的總督領導之下，威尼斯也奪下本島到北部地區領土，達成確保威尼斯高山商路以及確定城內小麥供給無虞的主要目的。威尼斯擁有地中海最強大的海軍，而且想要控制鹽類貿易，便從逐漸衰敗的拜占庭帝國手中，取得大部分愛琴海島嶼的控制權，其中也包括賽普勒斯和克里特。以中世紀歐洲的標準看來，威尼斯人的統治其領土方式相對開明。此外，貝加莫、布雷西亞、維羅納及拉古薩等城鎮的公民也常熱烈響應威尼斯發動的戰爭與進行的事業。[NEWLINE][NEWLINE]第四次十字軍東征之後，威尼斯躍然成為帝國強權。年老失明但卻英明睿智的恩里科·丹多洛總督「背起十字架」領導威尼斯加入十字軍東征，親眼目睹君士坦丁堡在西元1204年四月遭到佔領和洗劫。在他逝世一年多前，丹多洛扮演關鍵的角色，訂立後續條約瓜分了拜占庭帝國，並從拜占庭帝國與十字軍邦國處得到新的土地以及貿易讓步。[NEWLINE][NEWLINE]在中世紀早期，此共和政府便已奠定其歷久不衰的樣貌。這個共和政府在許多方面都與羅馬共和相似，透過大議會落實共和，而成員由城中歷史最悠久且最富裕家族擔任。此議會任命所有的公職人員，並選出200到300個人組成參議院。若須處理城邦重要大事，便從大議會中選出成員，成立包括總督在內的十人團體，即十人議會。理論上，對於接獲提名擔任總督等重大職位的候選人，一般公民皆有權同意或駁回。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_VENICE_TEXT_5">
      <Text>在西元1453年，鄂圖曼土耳其人攻陷君士坦丁堡，在歐洲人抵抗鄂圖曼土耳其的進攻時，威尼斯首當其衝。威尼斯管轄的城市摩里亞在1499年遭到佔領，土耳其人得以進入亞得里亞海，從此兩大帝國成為宿敵。接下來的一個世紀期間，鄂圖曼扼殺了威尼斯與東方和非洲的貿易，威尼斯也深陷與土耳其人爭奪霸權的競爭之中無法脫身。衝突一直持續到1571年十月勒班陀戰役爆發，當時威尼斯人率領基督教艦隊擊潰土耳其艦隊。這場勝利雖然讓鄂圖曼人擴展到西方野心就此止步，但也讓威尼斯的命運開始步入長期衰退的局面。[NEWLINE][NEWLINE]儘管如此，威尼斯仍然擁有舉世聞名的豐沛財富。從14世紀一直延續到16世紀的義大利文藝復興時期，最大的資助者便是威尼斯貴族。成為國際都會的威尼斯，可看到外來湧入的藝術家（如提香）、本土人才（如喬瓦尼·貝利尼與丁托列托）、作曲家（如加布里埃利）及建築師（如隆蓋納）。同時，還有伽利略等先進的學者，他在著名的帕多瓦大學任教，崇尚自由的威尼斯領土成為他的避難所。在此時期，新發明的印刷術普及全歐洲，到了西元1482年，威尼斯便已成為世界印刷之都。此城的頂尖印刷業者阿爾杜斯·馬努提烏斯率先做出平裝書，成為第一批價格較低也較負擔得起的書本。即使政治命運式微，威尼斯出眾的文化地位卻更形穩固。有位來自米蘭的旅行家在16世紀撰文寫到威尼斯：「我見過最成功的城市…其美麗、壯觀與財富兼容的獨特風情，實在難以言喻。」</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_VENICE_TEXT_6">
      <Text>威尼斯衰退起因很多。西元1348年、1575年至1577年期間以及1630年，城中三次爆發黑死病。後者造成約5萬名公民死亡，約佔全城人口的三分之一。葡萄牙、英格蘭、荷蘭和斯堪地納維亞都是擁有先進的造船術，而且軍備精良的國家，相形之下威尼斯的槳帆船與商船相當老舊。在西元1498年，葡萄牙探險家瓦斯科·達伽馬繞過好望角，開啟了前往富裕東方新航線。葡萄牙、英國及荷蘭商人很快就取代了威尼斯在歐洲的經濟地位。同時，西班牙從新大陸帶來的財富更讓威尼斯望塵莫及。在西班牙、法國和神聖羅馬帝國為了爭奪義大利半島上的霸權爭戰不休的同時，威尼斯的政治影響力式微，其軍事問題更將共和國的國庫消耗殆盡。[NEWLINE][NEWLINE]到了1508年，這些強權結合教皇、匈牙利、薩伏伊和費拉勒斯，在相同的共識下組成康布雷聯盟，與長久以來稱霸地中海的威尼斯相抗衡。由於聯盟內部起了紛爭，共和國未遭徹底擊潰，但主要持有的土地，絕大部分已經喪失。即便在勒班陀地區獲勝，讓威尼斯的國際聲望獲得暫時性的提升，這場戰役卻讓土耳其人回頭完成其進度緩慢征服東地中海地區的霸業。四年的戰事之後，威尼斯在1669年失去克里特島，這是威尼斯在義大利東部的最後一塊領土。在解放摩里亞的戰役中威尼斯大獲全勝。這場成功的戰役雖讓威尼斯得以奪回東部的領地，但卻付出了極大的生命和金錢代價。到了西元1718年，其辛苦奪回的領土又交還給鄂圖曼，用來最為貿易讓步的交換籌碼。[NEWLINE][NEWLINE]接下來數十年，共和國發展停滯，徒留往日光輝的回憶。此時一連串無能的總督當選，讓威尼斯陷入政治、經濟與外交上的孤立局面。法國大革命的潮流最終席捲而來。在軍事方面，拿破崙是無情的實用主義者，他宣稱在1797年的奧地利戰役期間，此城邦是他撤退路線上的威脅。奧地利戰敗後簽定的萊奧本和平條約，讓威尼斯失去有力的盟友，無法抵抗法國的要求。西元1797年五月，最後的總督盧多維科·馬寧，在拿破崙的堅持下遭到罷免。同年後期，法國根據坎波福爾米奧條約，將該城市割讓給奧地利。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_VENICE_TEXT_7">
      <Text>西元1848年，在革命意識席捲全歐洲時，該城市曾再次短暫的成為臨時共和國。不過，一年之後卻又落入奧地利軍隊之手。普魯士人擊敗奧地利之後，威尼斯便於1866年轉而劃歸到五年前才剛成為統一國家的義大利之下。此後，威尼斯與義大利的命運緊緊相繫，共同歷經兩次世界大戰期間、法西斯主義、冷戰以及歐盟成立。儘管如此，威尼斯共和國仍是世界歷史上延續最久的民主共和國。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_VENICE_TITLE">
      <Text>威尼斯</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_VILNIUS_TEXT">
      <Text>維爾紐斯位於維爾尼亞河與涅里斯河這兩條通航河流的交會之處，距離波羅的海約194英哩，是立陶宛鬱鬱深林中的一處貿易城鎮。這座城鎮首見於書面記錄的時間為西元1323年，格迪米尼茲公爵以保障宗教寬容與商業機會為誘因，邀請德國猶太人移居到立陶宛大公國的首都。往後數十年間，在公爵及其子嗣的治理之下，公國的領土一度遍及今日的立陶宛、白俄羅斯、烏克蘭、聶斯特河沿岸，以及部分的波蘭及北俄羅斯地帶。1569年盧布林統一法案簽訂後，該城成為波蘭立陶宛聯邦的重要商業中心。[NEWLINE][NEWLINE]在這段期間，維爾紐斯經歷了大幅擴張。當權者歡迎移民入住，數以千計的斯拉夫人、德國人與猶太人搬入了這座蓬勃發展的城市中。波蘭國王與立陶宛公爵大興土木，在防禦工事部份，築起了綿延的城牆與九道厚實的城門。1579年，斯特凡·巴托里國王成立了維爾紐斯大學前身的機構。這所大學是波羅的海列國當中最古老的大學，在當時很快就擠身為聯邦最重要的科學與文化中心之一。各類同業公會紛紛成立，該城成為斯堪地那維亞、西歐、波蘭內陸與北俄羅斯之間的主要貿易樞紐。[NEWLINE][NEWLINE]但災難卻隨著17世紀一同到來。在1654至1667年的波俄戰爭期間，該城被沙俄部隊攻陷、劫掠並燒毀，居民慘遭屠殺。1710年爆發的一場淋巴腺腫疫病導致約35000人的居民喪生。1700年代前半，一連串的惡火摧毀了城市中的許多建築。1795年波蘭第三度慘遭瓜分時，維爾紐斯成了俄羅斯帝國的一部分，直到1920年的蘇維埃立陶宛條約承認了立陶宛獨立，才終於脫離俄國統治。但在1922年，波蘭吞併了該地區，該城在名義上歸於波蘭管轄，直到第二次世界大戰爆發為止，然後又再一次的被俄國軍隊佔領。後來，直到1990年立陶宛蘇維埃社會主義共和國因蘇聯解體而脫離聯盟，維爾紐斯才終於再度獲得自治權，成為現代立陶宛的首都。
</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_WELLINGTON_TEXT">
      <Text>根據毛利傳說，夏威基酋長庫珀在戰勝為數眾多的海怪與惡魔後，於西元925年搭乘獨木舟抵達了紐西蘭北島這塊應許之地。不論前述傳說的真相為何，在1839年9月，來自倫敦的紐西蘭公司探險隊抵達當地，並在赫特河口的平地上建立起登陸據點。隔年，極光號帶來了150位英格蘭移民。由於原據地的沼澤環境太過惡劣且容易氾濫，新移民開始移居到有地勢屏障的海灣上，移民的領導者隨之將城鎮命名為威靈頓（原登陸地點如今為沛敦鎮所在地）。該城於1865年宣告成為殖民地的新首都，取代1841年早期政府所在地的奧克蘭。殖民地政府指稱威靈頓的大港與更靠近中央的地理位置，是其較適合成為首都的條件。[NEWLINE][NEWLINE]面臨庫克海峽的威靈頓坐落於海灣西南方的丘陵上。皇家海軍上校詹姆斯·庫克在尋找傳說中的南方大陸的首次探險航程中，於西元1770年抵達了紐西蘭列島。他繞行了整個海岸線並繪製地圖，同時也特別註記了有地勢屏障的天然港口，後來紐西蘭公司即在該地建立起威靈頓。這片27平方英哩的泊地向來稱為尼可森港。成為首都後，威靈頓港快速地晉身為列島中最重要的港口，為往來的英國軍艦與商船提供服務。如今，該城市是此地區最大的貨櫃港口，在名為海景區的郊外工業區還設有油輪港口。1895年時，聯盟海洋蒸氣船公司設立了往來港口的定期航運服務，此後超過一世紀以來，威靈頓一直是該國各個島嶼及其他地方渡輪服務的主要轉運站。
</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_XCOM_SQUAD_TEXT">
      <Text>XCOM倡議是在認知到末日機甲、外星人與其他外在的潛在威脅後，為保護平民免於已知及未知敵人襲擊而誕生的。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_ZULU_FACTOID_HEADING">
      <Text>逸聞</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_ZULU_FACTOID_TEXT">
      <Text>在恩格尼語種中，「祖魯」的涵義是「天空」。傳說中，這是帶領人民從非洲中部前往東南部的烏姆福洛濟谷的首領姓名，他並於西元1670年左右建立了皇家血脈。[NEWLINE][NEWLINE]因祖魯文化中牛隻等同於財富，因此值得注意的是祖魯人食用牛肉的情況少之又少。而在食用牛肉的場合中，燉煮或烤的肉是依據等級來分配。首領會得到牛腩部位；勇士則得到側腹牛排，而年幼的牧童則分配到燉脾。[NEWLINE][NEWLINE]現代祖魯人中有所成就者包括非洲人國民大會歷任主席，及其創始人皮克斯利·嘉·艾薩克皮克斯·塞末、數位諾貝爾獎得主、西元2009年就任的南非共和國總統雅各布·祖馬，以及眾多屢獲殊榮的藝術家和作家。
</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_ZULU_HEADING_1">
      <Text>歷史</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_ZULU_HEADING_2">
      <Text>氣候和地形</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_ZULU_HEADING_3">
      <Text>祖魯王國的崛起</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_ZULU_HEADING_4">
      <Text>沙卡的繼位者</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_ZULU_HEADING_5">
      <Text>塞奇瓦約與祖魯戰爭</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_ZULU_HEADING_6">
      <Text>祖魯王國的沒落</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_ZULU_HEADING_7">
      <Text>現代祖魯蘭</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_ZULU_IMPI_TEXT">
      <Text>儘管19世紀通用的「祖魯戰鬥部隊」指的是祖魯帝國的軍團之一，它在祖魯語中的原意是指人類武裝的身體。祖魯戰鬥部隊早就是祖魯文化的一個特色，但他們的大頭目沙卡於西元1816年登上寶座後，著手進行廣泛改革。除了傳統的棍棒和擲矛，沙卡還用長矛來武裝他的部隊。這種長矛具有尖利矛、短矛柄，以及腳掌長度的大刀片。他引進一種更大、更重的牛皮盾牌，並訓練他的部隊以毀滅性的肉搏戰迅速結束與敵人的對戰。戰略上來說，祖魯戰鬥部隊仰賴速度與奇襲，趁其不備以大軍壓境的氣勢征服敵人。祖魯利用這種方法贏得許多令人印象深刻的勝仗，甚至也勝過用步槍的歐洲人，但自己也傷亡慘重。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_ZULU_TEXT_1">
      <Text>每年冬季之初，無堅不摧的祖魯勇士們會聚集在他們祖先的土地上，承諾自己將締造新的輝煌，一邊喊出「Ngathi impi」（大意：「為了我們，開戰吧！」）。沙卡就是以這樣的精神打造出祖魯帝國，而塞奇瓦約之後將挑戰強大的英國。西元1816年，沙卡在較弱小的祖魯部落中取得首領地位。兩年後，他成為其導師姆特瓦部落的首領。在接下來的十年內，沙卡與其戰士們征服了該地區大多數的部落，建造了南非有史以來規模最大的本土帝國。沙卡被暗殺後，由其中一位兇手，也是他同父異母的兄弟，丁岡登上王位。在連續幾任首領統治期間，祖魯與白人定居者持續發生衝突。一開始是荷蘭的開拓者，接下來則是英開普殖民地。後者導致了英荷戰爭。儘管在初期取得勝利，塞奇瓦約還是在西元1879年被推翻。祖魯領土在西元1887年遭到英國帝國吞併。祖魯雖然被擊敗並佔領，但鬥志不減，而他們的領袖則在終結種族隔離與南非現代化方向上發揮主導作用。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_ZULU_TEXT_2">
      <Text>誇祖魯─納塔爾省涵蓋昔日的祖魯王國領土，屬亞熱帶氣候。夏季炎熱且潮濕，而冬天則清澈涼爽，德拉肯斯山脈還會降雪。地理上涵蓋三個不同地形。印度洋沿岸低地有深谷以及亞熱帶森林灌叢。龍山山脈與萊邦博山是沿著西部和北部矗立的兩座山脈。納塔爾地區座落在大海和群山之間，起伏的丘陵向西部逐步攀升。這塊內陸地區是祖魯帝國的心臟，在阿佛曼坦森林中有著濕潤的草原。祖魯人在此養育大群肉牛，無論在其經濟或文化上都相當重要。雖然部落幾乎沒有耕地農業，現今誇祖魯─納塔爾省內有大片的甘蔗和玉米田，是南非水果如香蕉和鳳梨的頂尖供應商。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_ZULU_TEXT_3">
      <Text>沙卡在強大的姆特瓦首領丁吉斯瓦約幫助下取得統治地位時，祖魯還是一群由恩格尼人組成的小部落。當沙卡與母親遭到他父親放逐時，曾流落到姆特瓦。在丁吉斯瓦約的贊助下，沙卡長成一個威風凜凜的戰士，受令指揮丁吉斯瓦約的一個軍團，表現傑出。在此期間，他努力讓武器裝備改造趨於完善，包括讓部隊配備一支寬刀片，柄長2呎的長矛；同時進行戰術革新，包括組建水牛角隊型用以包圍及殲滅敵軍。他並且建立了一個分年齡的組織，讓年齡相仿的男孩在軍事柵欄村中受訓，日後成為納坎達，整個軍團終其一生一起並肩作戰。西元1816年，他的父親去世後，沙卡智取並殺死其兄長以取得祖魯的控制權，這次相對平和的政變讓祖魯人欣然接受沙卡成為他們的新首領。[NEWLINE][NEWLINE]沙卡用他在姆特瓦的特殊地位，無情地利用新軍力打敗並吸收一些鄰近的部落，其中也包括他母親的部落。當丁吉斯瓦約遭到恩德萬德韋族殺害後，沙卡快速趁著姆特瓦的權力真空時期，吞併已逝恩師的領地。在之後十年內，祖魯王國入侵且併吞了大部分的部落。它成功抵抗了恩德萬德韋族首度的騷擾；兩年後，沙卡的武力將在姆拉土澤河之役中果斷擊敗恩德萬德韋族及其盟友。按照以往慣例，沙卡會吸收這些戰敗部落的殘餘部分。沙卡在西元1828年遇刺時，祖魯王國已形成帝國。[NEWLINE][NEWLINE]沙卡對非洲歷史的影響不容小覷。西元1825年，他征服的面積已達11500平方英哩左右。在此過程中他建立了一個主導非洲東南部的戰士文化，影響範圍從南部的圖蓋拉河直達北部的德拉肯斯山脈。雖然沙卡因在軍事改革上的成就而大放光芒，但他同時也讓帝國境內各地的農業經濟穩定化，並同時促進貿易。儘管他警告酋長們要小心歐洲人的貪婪與文化，他仍與這些入侵者建立了友好關係。也許沙卡政權帶來最深遠的影響是被稱為「棄土運動」的人民大規模遷移，當時部落逃離祖魯擴張地區，取代其他流離失所的部落，永遠改變了非洲的種族和文化面貌。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_ZULU_TEXT_4">
      <Text>他的同父異母兄弟丁岡（西元1795年至西元1840年），也是行刺沙卡的其中一位刺客，登上了王位並處決了大部分的王室親屬，唯一例外的是他的同父異母兄弟姆潘德。比起家族成員，沙卡的軍團更讓丁岡感到憂心，因為許多人仍效忠沙卡。為了安撫他們，丁岡給予較年長的戰士結婚以及從全職士兵轉任民兵的權利。這些措施侵蝕了祖魯武力上的優勢，加上缺乏沙卡的軍事技能，丁岡面臨其主要部落的順利叛變的情況。此外，西元1837年丁岡同意將祖魯圖蓋拉以南地區割讓給被逐出英國開普殖民地的荷蘭開拓者。但他後來在皇家柵欄村莊中殺害開拓者的領袖皮耶特·雷堤夫及其外交團，然後屠殺了約500名駐紮在附近的荷蘭男人、婦女和兒童。為了報復，西元1838年12月約有450名武裝步槍的開拓者在血河之役中粉碎了丁岡由1萬人組成的軍隊。丁岡將柵欄村莊燒毀，北上逃離。[NEWLINE][NEWLINE]姆潘德帶著17000名祖魯戰士叛離，加入荷蘭軍隊。西元1840年1月，丁岡遭到軍隊中心懷不滿的軍官暗殺。姆潘德（西元1798年至西元1873年）取代了丁岡，並與開拓者的新任首領安德烈·比勒陀烏斯保持密切的關係。荷蘭人帶著姆潘德的祝福，在圖蓋拉以南及英國墾居地納德爾港以西建立了娜塔莉亞的波耳共和國。當波耳人與英國之間爆發戰爭，導致荷蘭殖民地遭到吞併後，姆潘德轉而投靠英國，並直到逝世為止都與其維持良好關係。人民一般認為姆潘德是個軟弱的領袖，部分導因於他與入侵的白人過從甚密，以及他無法遏制其子塞奇瓦約與較年幼的木部拉茲的野心。西元1852年，兩人爆發繼承鬥爭，最終在圖蓋拉河岸邊的一場激戰達到沸騰，木部拉茲在此被殺害。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_ZULU_TEXT_5">
      <Text>西元1873年9月，姆潘德死後塞奇瓦約成為依舊強大的祖魯帝國統治者。按照祖魯人的慣例，他建立了一個名為烏倫迪（高地）的新首都。塞奇瓦約將自己視為沙卡之後第一位真正的繼任者，他重新採用沙卡大部分的軍事政策和做法，在觀察荷蘭殖民者後驚歎不已，因此還讓部分祖魯戰鬥部隊採用火槍。塞奇瓦約將沙卡最後有關白人的警告銘記於心，將基督教傳教士逐出其領土，他鼓勵其他部落反對波耳擴張至德蘭士瓦，並且開始用牛隻突襲與祖魯交界的英國領土。[NEWLINE][NEWLINE]西元1878年，英國專員亨利·弗里爾南非爵士因14名祖魯酋長入侵邊境一事要求補償。塞奇瓦約認為最後通牒列出的條件無法接受，並命令軍團進行備戰。同年12月，英國軍隊越過圖蓋拉強迫履行條約，同時懲罰祖魯人。但第一波入侵行動於1月22日在伊散德爾瓦納戰役中受阻，祖魯壓倒性的擊退英國主要軍隊，造成約1300人傷亡，主要是英國常規軍。這是至今英國陸軍面對非洲部隊遭受過最慘痛的失敗。然而，塞奇瓦約未能將此驚人的勝戰轉化為戰略上或外交上的優勢。經過一段時間痛定思痛後，英國以更謹慎的態度再次越過圖蓋拉。英軍迎來一連串的勝利，戰事在烏倫迪的圍攻和毀滅中宣告結束。塞奇瓦約在一個月後被抓獲，首先被送往開普敦，然後被流放到倫敦，直到西元1883年才回到非洲。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_ZULU_TEXT_6">
      <Text>英國將分崩離析的祖魯帝國分成13個「次王國」，這些王國很快就爆發衝突，再度讓殖民地邊界動盪不安。英國將塞奇瓦約送回非洲，把他安置在昔日屬於祖魯領土的緩衝區中，以期恢復秩序。然而，塞奇瓦約不久後就在烏倫迪遭到其中一個受到波耳僱傭軍支持的希波胡王國襲擊。塞奇瓦約受了傷，但順利逃往埃紹韋的柵欄村莊，於西元1884年2月在此死於併發症。[NEWLINE][NEWLINE]歷史學家認為二度襲擊烏倫迪明確代表祖魯王國的滅亡。塞奇瓦約當時年僅15歲的兒子丁祖魯·塞奇瓦約，繼承了殘敗的王國。他招募路易·博塔帶領的波耳人，擊敗了希波胡王國，並將其納入自己的版圖。丁祖魯·塞奇瓦約被迫向波耳人兌現他的承諾，割讓了一半左右的祖魯土地，波耳人在這片土地上建立了獨立的荷蘭共和國。這舉動驚動了英國，因此他們在西元1887年吞併了丁祖魯版圖縮小的王國。丁祖魯因而捲入本土政治的紛爭中，並於西元1906年因參與邦巴薩叛亂而被逮捕。他以叛國罪受審，被判處監禁在聖赫勒拿島。當南非聯盟於西元1910年成立時，新國家的首任總理博塔安排丁祖魯返回居住在德蘭士瓦的一座農場裡，在此度過餘生。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_ZULU_TEXT_7">
      <Text>南非聯盟由四個英國殖民地組成，包括開普殖民地、納塔爾、德蘭士瓦與奧蘭治河，是受大英帝國統治的自治政府。祖魯是聯盟中最大的族群。西元1948年，執政的南非國民黨領導人因擔心本土部落日益增長的數量和影響力，制定了種族隔離法，以維持白人控制權並同時確保種族分離。這些「種族法」影響了社會、政治和文化生活各個面向，所有黑人都必須攜帶有指紋、照片以及持有人的資料的通行證，以前往「非白人」地區。西元1951年，班圖人當局法設立了原住民保護區，被稱為「家園」，其中規模最大的是誇祖魯。[NEWLINE][NEWLINE]當工會根據西元1961年制定的憲法被共和國取代後，種族隔離法繼續存在。此外，整個20世紀60年代、70年代和80年代初，政府制定了一項搬遷政策迫使當地人搬家並留在自己的家園中。然而，種族隔離政策在國內社運人士，特別是聯合民主陣線，以及南非非洲人國民大會和聯合國等國際組織的壓力下，於20世紀80年代晚期瓦解。種族隔離政策終於在西元1990年到西元1993年中一連串的談判中被解除，最終在西元1994年4月的自由選舉中達到沸騰。在此期間，祖魯民族主義者同時發揮了社運人士和政治家的重要作用。在這過程中，祖魯酋長制度重建了。祖魯國王雖然並無政權，卻具有相當程度的文化影響力。在後種族隔離時代的南非中，酋長地位是受到憲法承認，其繼位制度也獲得保證。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_ZULU_TITLE">
      <Text>祖魯</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_AHMAD_ALMANSUR_FACT_1">
      <Text>阿馬德·曼蘇爾的墓穴位於馬拉喀什所謂的撒丁亞皇陵中，約有60名薩阿迪王朝的成員在此長眠。皇陵由雪松和大理石建成，於西元1917年被考古學家發現，今日是該城吸引遊客的一大亮點。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_AHMAD_ALMANSUR_HEADING_1">
      <Text>歷史</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_AHMAD_ALMANSUR_HEADING_2">
      <Text>早年經歷</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_AHMAD_ALMANSUR_HEADING_3">
      <Text>崛起掌權</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_AHMAD_ALMANSUR_HEADING_4">
      <Text>統治</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_AHMAD_ALMANSUR_HEADING_5">
      <Text>歷史評價</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_AHMAD_ALMANSUR_LIVED">
      <Text>約1549 AD-1603 AD</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_AHMAD_ALMANSUR_NAME">
      <Text>艾哈邁德·曼蘇爾</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_AHMAD_ALMANSUR_SUBTITLE">
      <Text>摩洛哥領袖</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_AHMAD_ALMANSUR_TEXT_1">
      <Text>阿馬德·曼蘇爾這位在北非歷史上最有影響力的領導人，對摩洛哥的未來有舉足輕重的影響力。身為16世紀薩阿迪王朝的第六任蘇丹，阿馬德·曼蘇爾以狡猾的外交官之名廣為人知。他利用摩洛哥的戰略位置使其王國成為文藝復興時期世界舞臺上的要角。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_AHMAD_ALMANSUR_TEXT_2">
      <Text>阿馬德·曼蘇爾是穆罕默德灰謝赫蘇丹第五個且最年幼的兒子，在他的封王之路上充滿了不確定因素。他的長兄阿卜杜拉·加里卜為指定的繼承人，在父親去世後，於西元1557年登基。對阿馬德·曼蘇爾來說不幸的是，他的哥哥認為消滅手足是確保王位最簡單的方法。因此，曼蘇爾和他的兄弟阿布德·馬立克逃離國家，在鄂圖曼帝國生活了將近二十年。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_AHMAD_ALMANSUR_TEXT_3">
      <Text>西元1574年，阿德巴拉·加里卜蘇丹去世後，他的兒子阿布·阿卜杜拉·穆罕默德繼承王位，盡管阿布德·馬立克才是合法的繼承人。在鄂圖曼（曼蘇爾與兄弟長期流亡之處）的協助下，阿布德·馬立克組建了一支軍隊，入侵摩洛哥，並且成功地將篡位者阿布·阿卜杜拉·穆罕默德拉下王座。不幸的是，為了摩洛哥王位而交戰的雙方都於西元1578年在凱比爾堡戰役中喪生，阿馬德·曼蘇爾得以繼位為蘇丹。[NEWLINE][NEWLINE]摩洛哥的軍隊面臨著嚴重的損失，其中包括與篡位的國王同一陣線的葡萄牙軍隊。曼蘇爾用成千上萬葡萄牙囚犯作為安全潛返的籌碼，巧妙地談成一筆為數可觀的贖金，讓摩洛哥的國庫因而收入大增。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_AHMAD_ALMANSUR_TEXT_4">
      <Text>確認自己的寶座無後顧之憂後，曼蘇爾所領導的摩洛哥成為一個資金充裕的新王國。他立即著手改革國家行政體制，實施新的稅收政策。他同時也期待透過對鄰國桑海發動戰爭，擴大帝國領土，希望能因此得到新的收入來源。儘管獲得多次勝利並劫掠數個桑海城市，事實證明即便是曼蘇爾這樣的領袖，要管理這片橫跨撒哈拉的領土亦非易事。[NEWLINE][NEWLINE]不幸的是，曼蘇爾各項計畫包括軍事和領土擴張、新型建築費用、文化和藝術演出的盛大展覽支出，都導致摩洛哥充盈的國庫終告枯竭。隨著國庫日益匱乏，曼蘇爾只得壓抑他對王國的旺盛野心。摩洛哥這時也面臨著難以維持控制所征服的遙遠領土，導致最後許多領土脫離了摩洛哥的掌握。[NEWLINE][NEWLINE]隨著曼蘇拉於西元1603年因瘟疫逝世，摩洛哥的勢力與影響力開始減弱。西元1620年，數個桑海城市相繼失守。摩洛哥貿易航線被奪，因此蘇丹王國深陷財政困境中。最後，因曼蘇爾獨到的行政與外交技巧所獲得的許多進展都在繼位者手中失去了。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_AHMAD_ALMANSUR_TEXT_5">
      <Text>在今日人們眼中，阿馬德·曼蘇爾是史上最偉大的外交家之一。他最擅長的就是在敵友之間、基督徒與穆斯林信眾之中找到完美和諧的平衡。曼蘇爾精心打造的外交計畫之所以會如此聞名遐邇，原因就在於儘管四周列強環伺，而且還有強大的鄂圖曼帝國，他仍然讓摩洛哥得以繼續維持獨立。在他的統治之下，摩洛哥得以享有北非在過往和未來幾十年來都少見的宗教包容、科學研習，以及蓬勃的藝術發展。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_AHMAD_ALMANSUR_TITLES_1">
      <Text>薩阿迪王朝蘇丹</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_ASHURBANIPAL_FACT_1">
      <Text>西元1988年，一座巨大的亞述巴尼拔銅像矗立在加州舊金山的舊金山市政廳對面。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_ASHURBANIPAL_HEADING_1">
      <Text>歷史</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_ASHURBANIPAL_HEADING_2">
      <Text>早年經歷</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_ASHURBANIPAL_HEADING_3">
      <Text>統治</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_ASHURBANIPAL_HEADING_4">
      <Text>圖書館</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_ASHURBANIPAL_HEADING_5">
      <Text>歷史評斷</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_ASHURBANIPAL_LIVED">
      <Text>685 BC-約627 BC</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_ASHURBANIPAL_NAME">
      <Text>亞述巴尼拔</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_ASHURBANIPAL_SUBTITLE">
      <Text>亞述領袖</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_ASHURBANIPAL_TEXT_1">
      <Text>亞述巴尼拔是西元前6世紀中葉在位超過40年的亞述國王。他在歷史上顯著的特點就是，透過謹慎的談判和無情的征服來維持其似乎無窮無盡的求知慾。無論是直接衝突或僅是對反對者施以武力威脅，亞述巴尼拔都不忘藉機蒐羅其帝國四周各種不同文化及文明的文字和歷史。亞述巴尼拔將數量龐大的楔形文字抄本及石板收集在以他為名的壯觀收藏室中，並且建立了一座規模宏大的圖書館，用來收藏來自世界各地的古老文獻。除求知若渴之外，亞述巴尼拔也是令人聞風喪膽的戰士，無論是需要處理的政務或軍事決策，均能施展靈活手腕加以管理。他的王國在其帶領之下成為以其武力與知識睥睨群雄的卓越新亞述帝國。即便在兩千多年後的今天，他在世人眼中仍是亞述最偉大的國王之一。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_ASHURBANIPAL_TEXT_2">
      <Text>即便當時的歷史記錄並不完整，不過根據記載，亞述巴尼拔出生於西元前6世紀初，當時亞述帝國對其鄰近地區的掌控在維持近1500年後漸告終結。亞述巴尼拔出生時他的父親阿薩爾哈東仍是王儲，當時他就堅持要讓兒子同時接受軍事與學術的訓練與教育。亞述巴尼拔在尼尼微的一間小宮殿（又稱為「繼承之屋」）長大。西元前672年，亞述巴尼拔的哥哥不幸死亡，阿薩爾哈東便立亞述巴尼拔為王儲。他在那裡接受的訓練種類繁多，舉凡皇家教育，例如馬術、戰車、弓術、藝術和王室禮儀等無所不包，此外還培養出他對於占卜，數學和工程學的興趣。雖然至今仍未有定論，但據猜測亞述巴尼拔可能是第一位識字的亞述國王，也正因為識字，他才能理解許多不同的古老文字和語言。他在很年輕的時候就開始處理亞述王室的政務、管理多個建築工程，並代替他的父親委派當地官員。亞述巴尼拔的父親於西元前669年去世，之後亞述巴尼拔便繼承王位，準備面對即將來臨的衝突與挑戰。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_ASHURBANIPAL_TEXT_3">
      <Text>一如其他政權移轉，成為國王的亞述巴尼拔也被迫繼承了父親留下的棘手問題。亞述捲入與鄰國埃及的戰爭之中，而亞述巴尼拔被迫採取決定性的措施，鞏固他對帝國偏遠領土的主權。亞述巴尼拔以非常快的速度佈署他的軍隊，並且在多場與埃及對峙的衝突中贏得勝利。在他進一步派遣亞述軍隊的入侵行動之後，亞述巴尼拔在許多主權受到挑戰的區域鞏固了自己帝國的勢力，其中包括猶太王國、以色列、賽普勒斯和許多小亞細亞的地區。[NEWLINE][NEWLINE]亞述巴尼拔是一名相當出色的領導人，即便長年帶兵四處征戰，他仍在管理國內人民的需求上投注了相當多的精力與時間。亞述巴尼拔選賢與能，任命有能力且可靠的執法人員和亞述帝國偏遠地區的地方首長，讓自己有餘裕處理其他事務。他的出身以及所受過的教育，對其統治技巧的發展助益極大。帝國在他的統治之下，縱使地區性衝突不斷，仍能維持相對的穩定情勢，而且經濟繁榮。[NEWLINE][NEWLINE]亞述巴尼拔對於自己所受的教育以及對學術的追求極為自豪。他不但提倡藝術和科學，而且在統治期間也熱衷於讓這兩者成為帝國上下的發展重點。為了在尼尼微建造他的皇家圖書館，亞述巴尼拔派遣抄寫員前往帝國各處蒐集和抄寫各種主題的文件。亞述巴尼拔和許多古代君王一樣，也會雇用藝術家和雕刻家來記錄全帝國各處發生的事件以及他自己個人的成就與才華。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_ASHURBANIPAL_TEXT_4">
      <Text>位於亞述古都尼尼微的亞述巴尼拔皇家圖書館，過去曾收藏亞述巴尼拔數量龐大的歷史文獻和泥板珍藏。這間圖書館中藏有許多不同主題的文獻，包括民間故事、宗教儀式、醫學和科學文物以及歷史等，而且也是現代考古學家發現的最詳細完整的文物之一。在這間皇家圖書館中的文學寶藏包括巴比倫《創世史詩》以及蘇美《吉爾伽美什史詩》。西元1849年，在英國考古學家和歷史學家奧斯丁·亨利·萊亞德爵士手下，圖書館的遺跡首次出土。萊亞德爵士當時發現的大部分文物已悉數運往大英博物館收藏至今。博物館的「亞述巴尼拔圖書館計畫」中已建檔收藏的泥板和文物總計超過3萬項。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_ASHURBANIPAL_TEXT_5">
      <Text>亞述巴尼拔約於西元前627年去世，在他死後，眾多勢力崛起開始彼此互相爭奪權力，而亞述帝國也隨之步入衰退期。亞述巴尼拔的弟弟辛辛沙里施昆、舒姆利希爾將軍以及後來終於稱王的巴比倫國王那波帕拉薩爾之間的軍權衝突不斷，導致各城市動盪加劇，加快了亞述帝國的衰退的腳步。這場騷動更加突顯出亞述巴尼拔的遺風，因為在亞述巴尼拔的統治之下，人民得以享有相對穩定的生活和收入。亞述巴尼拔在建造皇家圖書館的同時，也首創訂立出一套由國家核發獎學金的標準，而圖書館中的豐富文物也讓現代的學者和歷史學家享有絕佳的機會，得以一窺當時亞述帝國人民的生活與文化。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_ASHURBANIPAL_TITLES_1">
      <Text>亞述國王</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_CASIMIR_FACT_1">
      <Text>波蘭的民族主義者稱卡齊米日大帝是「農民的國王」。波蘭甚至有個諺語說卡齊米日三世前的波蘭建於木，卡齊米日三世後的波蘭立於石。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_CASIMIR_HEADING_1">
      <Text>歷史</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_CASIMIR_HEADING_2">
      <Text>早期統治</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_CASIMIR_HEADING_3">
      <Text>內政</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_CASIMIR_HEADING_4">
      <Text>外交的成功</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_CASIMIR_HEADING_5">
      <Text>歷史評斷</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_CASIMIR_LIVED">
      <Text>1310 AD-1370 AD</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_CASIMIR_NAME">
      <Text>卡齊米日三世</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_CASIMIR_SUBTITLE">
      <Text>波蘭領袖</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_CASIMIR_TEXT_1">
      <Text>卡齊米日三世是波蘭唯一贏得「大帝」尊稱的國王。他於西元14世紀期間統治波蘭，而且是位英明果斷的君主。他利用自己優秀的外交能力，加上明智的決策，大幅改善了人民的生活，並且鞏固了王國勢力。雖然前任國王，也就是卡齊米日的父親瓦迪斯瓦夫一世，因統一波蘭而極受人民的敬重與愛戴，但是當卡齊米日繼任為王時仍然必須面臨重重難關。卡齊米日繼任後即積極振興經濟、強化軍隊實力、編纂法律條文，並拓展波蘭的國土勢力範圍，不但讓波瀾國力大幅提升，也讓自己留名青史，成為波蘭最偉大的國王之一。當卡齊米日去世時，他已是中世紀歐洲最受敬仰的君主之一。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_CASIMIR_TEXT_2">
      <Text>卡齊米日雖是瓦迪斯瓦夫的次子，他仍然獲得中古世紀歐洲王室必須接受的一切教育。西元1312年，在哥哥去世之後，卡齊米日成為王儲，並且交由雅羅斯瓦夫教導照顧。雅羅斯瓦夫後來成為格涅茲諾的大主教，也是卡齊米日最重要的顧問之一。21年後卡齊米日的父親去世，克拉科夫大公卡齊米日於是繼位成為大波蘭和小波蘭的國王，進一步確定了波蘭瓦迪斯瓦夫的統一時期開始。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_CASIMIR_TEXT_3">
      <Text>繼位為王不久，卡齊米日就被迫處理許多政治問題，此外還有波蘭貴族的騷動。為了強化波蘭的軍事力量，而波蘭的軍力又主要仰賴波蘭貴族的合作，卡齊米日不得已只好將多種過去享有的王室特權移交給這些貴族。波蘭貴族與平民百姓之間也因此產生了明顯的分際，而他們的權威對於地位較低的人民，尤其是數量日漸增加的商人來說，也大幅強化許多。卡齊米日雖然被迫妥協，但他採取的措施也確保了波蘭的封建軍隊得以延續，並且願意服從國家君主。[NEWLINE][NEWLINE]卡齊米日盡全力確保波蘭的內部穩定，更採取了許多措施來制衡貴族獲得的新權力，並且標準化並穩定貨幣。卡齊米日並下令建造多座新城堡、教堂，甚至是建造全新的市鎮，讓人民有更多機會可以從事交易、振興經濟。許多荒廢已久、年久失修的城鎮，甚至是已經無人定居的地區也都開始重新發展了起來。西元1347年3月，卡齊米日開始推行法律改革並建立一套統一的法典，也就是《條頓自由法》，規定國家保護脆弱的中產階級權利。頒佈《馬格德堡權利》（德國的概念，允許城鎮行使一定程度的自治權）後，卡齊米日為當地的商人及工匠提供一套更穩定的交易規定，鼓勵這些人在全國各城市定居。他更於克拉科夫設立一個特別法庭，專門協調所有紛爭並統一管理法律規定。卡其米日大帝也希望能教育出新一代的傑出律師及管理者，因此他於西元1364年成立了克拉科夫學院，也就是現在的雅蓋隆大學。[NEWLINE][NEWLINE]雖然歷史學家仍不瞭解是什麼刺激了卡齊米日對於波蘭猶太人的態度改變，但我們可以確定的是，他確實盡全力讓這些人也能享有與其他人相同的權力和保護。西元1334年，卡齊米日重申了1264憲章，保護波蘭猶太人的權利，其中包括禁止強迫改信基督教的規定，而這種宗教信仰自由的權利在過去其他君王統治期間可以說是幾乎完全被忽略的。卡齊米日也保障這些猶太人從商的權利，並且歡迎他們以不同種族的身分成為波蘭統一王國的一份子。根據他制定的法律規定，褻瀆猶太人的墓地和猶太教堂屬違法，並且將視為犯罪並接受制裁。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_CASIMIR_TEXT_4">
      <Text>當卡齊米日繼位為王時，他的統治權力其實非常薄弱，而且飽受外國列強的質疑。即便如此，這位波希米亞國王依舊登上波蘭國王的寶座。德國的條頓騎士團佔領了波美拉尼亞的波蘭領地庫亞維波和多布任。在北方，一場與立陶宛之間的戰爭雖然沒有公開的宣戰，而且勝負未定，但卻對兩國之間接壤省份的安定與貿易還是造成了威脅與影響。波蘭對烏克蘭境內領地的主權宣示遭到鄰近國家忽視。更糟糕的是，波蘭並沒有任何國力堅強的盟友。[NEWLINE][NEWLINE]於是卡齊米日憑藉著他卓越的外交技巧，以靈巧的手腕進行協商、爭取新的盟友，藉以鞏固波蘭的其他領地。他與匈牙利國王胞妹伊莉莎白的聯姻，讓他爭取到一位可靠的盟友。為了進一步鞏固這一層同盟關係，卡齊米日宣布放棄西利西亞領地。藉著與匈牙利之間的結盟，卡齊米日於是得以分別在西元1340年和1349年強行佔領過去為波蘭公國的「紅色俄羅斯」哈里克以及弗拉基米爾。同時，他也透過協商方式假造了一份與波西米亞之間訂定的條約，讓波西米亞的國王放棄爭奪波蘭國王的王位。這也讓來自東波美拉尼亞的條頓騎士團在協商之後同意撤退。最後，卡齊米日同意向金帳汗國進貢，讓金帳汗國不再進犯波蘭。更因為波蘭與日俱增的國力，加上波蘭與蒙古族之間友好的關係，多名俄羅斯的馬佐夫舍省王子於西元1351年和1353年向卡齊米日稱臣。[NEWLINE][NEWLINE]卡齊米日曾迎娶立陶宛、德國和西利西亞的公主，而這些聯姻關係都有助於維持波蘭與這幾個國家之間的和平關係。雖然卡齊米日有四名妻子和多位情婦，他卻只有五名女兒，膝下並無子嗣可繼承王位。雖然卡齊米日為自己的數名女兒都安排了聯姻，而這些聯姻關係也進一步鞏固了波蘭的地位，但也正因為他膝下無子，日後一旦他去世，國家就可能動盪不安、面臨戰爭的威脅。為了避免這種情況發生，卡齊米日於晚年命名他的侄子匈牙利國王路易，也就是伊莉莎白之子，做為他的王位繼承人。卡齊米日於西元1370年去世，同年路易登基成為波蘭的國王。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_CASIMIR_TEXT_5">
      <Text>就歷史上來看，卡齊米日可說是位理想的中古世紀國王，他高貴、睿智、外交手腕靈活，而且懂得在必要時機下放權力。雖然在接下來的一個世紀波蘭失去了部分領土，但自西元1333年一直到卡齊米日三世去世時，波蘭的國土面積從本來的50000平方英哩增加到約90000平方英哩（233000平方公里）。卡齊米日非常重視人民的福祉，而他在位為王期間所採行的政策也確實提高了波蘭的國力。卡齊米日在位期間結交可靠的盟友、積極尋求國內改革，並且避開不必要的衝突，大帝之名的確當之無愧。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_CASIMIR_TITLES_1">
      <Text>波蘭國王</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_ENRICO_DANDOLO_FACT_1">
      <Text>君士坦丁堡於西元1204年沒落後，貴族們提議讓恩里科·丹多洛即位成為拜占庭帝國的國王，但為了遵守威尼斯憲法規定，他拒絕了這項提議。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_ENRICO_DANDOLO_HEADING_1">
      <Text>歷史</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_ENRICO_DANDOLO_HEADING_2">
      <Text>早年經歷</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_ENRICO_DANDOLO_HEADING_3">
      <Text>統治</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_ENRICO_DANDOLO_HEADING_4">
      <Text>第四次十字軍東征</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_ENRICO_DANDOLO_HEADING_5">
      <Text>歷史評價</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_ENRICO_DANDOLO_LIVED">
      <Text>1107 AD-1205 AD</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_ENRICO_DANDOLO_NAME">
      <Text>恩里科·丹多洛</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_ENRICO_DANDOLO_SUBTITLE">
      <Text>威尼斯領袖</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_ENRICO_DANDOLO_TEXT_1">
      <Text>恩里科·丹多洛是威尼斯的第42任總督，以虔誠和長壽聞名，同時也因在第四次十字軍東征扮演決定性角色，導致君士坦丁堡遭到洗劫和拜占庭帝國的衰亡而惡名昭彰。不過，最讓人稱奇便是當時的恩里科其實是個盲人。恩里科·丹多洛出生於深具威望的家族，後來擔任威尼斯共和國外交官很長一段時間。恩里科·丹多洛於西元1192年獲選成為總督，上任後也積極處理政務，以求有所作為。在上任後接下來的幾年內，他便改革了威尼斯的貨幣以及法律制度，並且極力與西方強權締結更緊密的關係。西元1202年，參加第四次十字軍東征的騎士們因資金不足，無法購買船隻而受困在義大利。丹多洛於是「背起十字架」，讓威尼斯成為十字軍的主要金援國。此舉最終導致君士坦丁堡於西元1204年遭攻擊，而這位總督也親眼目睹並參與了一切經過。丹多洛在君士坦丁堡遭佔領洗劫不久之後便去世，葬於聖索菲亞大教堂。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_ENRICO_DANDOLO_TEXT_2">
      <Text>恩里科來自威尼斯最具權力和影響力的家族，自幼便接受各種教育訓練，為日後終生為威尼斯共和國服務做準備。他的父親維塔是位有名的法學家，同時也是公爵法庭的成員，更是米歇爾總督的顧問。恩里科·丹多洛在擔任過各種行政職務後，於西元1171年以64歲的高齡接下了威尼斯外交官一職。同年3月，拜占庭皇帝阿歷克塞一世奪取了其王國境內數千名威尼斯人的土地。丹多洛陪同米歇爾總督前往君士坦丁堡進行一次災難性的軍事任務。返回威尼斯時，米歇爾遭到一名憤怒的暴民殺害，但丹多洛卻無需為此負責，最後還獲得任命成為大使，尋求以外交途徑解決與拜占庭之間的紛爭。相傳丹多洛在第二次出使時因為極力維護威尼斯人民的利益，而遭拜占庭皇帝弄瞎了眼睛。不過，根據歷史記錄顯示，恩里科·丹多洛是在西元1174年到1178年期間逐漸失去雙眼的視力，而這可能是因為他頭部受到嚴重撞擊的緣故。[NEWLINE][NEWLINE]恩里科·丹多洛欲與拜占庭簽署條約卻無功而返（這個威尼斯與拜占庭之間的條約直到西元1186年才正式簽訂）。後來又於西元1171年再度出使西西里王國，並於西元1191年被派往費拉拉。他有效地制衡了拜占庭在西地中海地區的影響力，外交才能因而備受肯定。為了表揚他的成就，西元1178年丹多洛獲得資助，成為40位總督候選人之一。在總督奧里歐·馬斯特洛彼耶羅宣布退休，隱居修道院之後，恩里科·丹多洛便在西元1192年6月當選為威尼斯總督。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_ENRICO_DANDOLO_TEXT_3">
      <Text>恩里科·丹多洛成為總督的時候雖年事已高，而且雙眼失明，但他仍證明了自己是積極活躍而且賢能的威尼斯領袖。繼任之後，他採取的第一個正式措施就是重申「總督誓詞」，以法條規範總督的義務與權利。在接下來的幾個月內，他運用了自己對法學知識，重新整理了威尼斯刑法並頒佈了第一部威尼斯共和國的民事成文法。西元1194年，他將注意力轉向貨幣重整，以威尼斯銀幣（Grosso）作為地中海地區交易使用的主要貨幣。[NEWLINE][NEWLINE]丹多洛執政後的政績就和他擔任外交使節時一樣卓越。他憑著自己的過往經驗，結束了威尼斯與維羅納之間的商業紛爭，並於西元1192年與維羅納和特雷維索簽下協議。在這些成功之後，他接著又與阿奎雷亞的族長（西元1200年）、亞美尼亞的國王（西元1201年）、神聖羅馬帝國皇帝（西元1201年）以及敵國拜占庭（西元1199年）分別簽訂協議。當扎拉試圖與匈牙利統一時，他也帶領威尼斯在軍事衝突中成功打敗扎拉，並且在比薩試圖在丹多洛視為威尼斯掌控區的伊斯特拉半島建立前哨根據地時，帶領軍隊擊退比薩。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_ENRICO_DANDOLO_TEXT_4">
      <Text>教宗諾森三世於西元1198年入主羅馬教廷，並且在即任後宣揚再次組織十字軍解放聖地。大多數的歐洲皇室貴族都選擇忽視教宗的呼籲，不過香檳蒂博伯爵以及蒙費拉波尼法修伯爵卻決定回應教宗的呼籲。由於資金短缺，西元1201年十字軍派出特使前往濱海的城邦以期取得前往埃及的交通工具。十字軍計劃從埃及直搗阿尤布，然後從阿尤布解放巴勒斯坦。丹多洛總督同意為33000人的軍隊提供運輸協助（但這個數目只能說是野心很大期望值），並以此換取高額的賞金，而教宗也批准了這個合約。根據合約規定，威尼斯建造了50艘戰艦以及450艘運輸船。不過，這支十字軍後來卻無法支付合約議定的金額，丹多洛不願就此蒙受損失，於是宣布十字軍不需要支付費用，並以十字軍領袖之一的身分帶領軍隊加入了第四次十字軍東征的行列。總督要求十字軍必須協助威尼斯奪回扎拉城以做為威尼斯參戰的報酬，但後來扎拉卻發生反抗事件。[NEWLINE][NEWLINE]在成功擊敗扎拉的反對勢力後，丹多洛便協助其中的一支十字軍從埃及前往君士坦丁堡。當時君士坦丁堡的天主教領袖欲推舉亞歷克西斯·安傑勒斯成為拜占庭皇帝，藉此獲得拜占庭的協助侵略聖地。此舉最終導致軍隊短暫佔領並洗劫君士坦丁堡。丹多洛雖然年事已高，但在策劃和行動上仍然扮演了非常重要的角色，並帶領威尼斯對抗君士坦丁堡的勢力，而君士坦丁堡最終也於西元1204年4月遭十字軍破城而衰落。隨後，丹多洛更於拜占庭帝國與十字軍（試圖建立起一個天主教的「拉丁」帝國）之間制定的條約中扮演了舉足輕重的角色，並確保威尼斯在這些條約中享受到重要權利。[NEWLINE][NEWLINE]丹多洛總督後來加入十字軍的行列，在入侵異教徒國家保加利亞時慘遭打敗。在他回國之後於西元1205年5月死於併發症。丹多洛死後埋於聖索菲亞大教堂，不過在這占地廣闊的教堂區中，其墓室的確切位置至今仍然不明。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_ENRICO_DANDOLO_TEXT_5">
      <Text>恩里科·丹多洛是今日公認最偉大的威尼斯總督之一。他在國力衰退的時候掌控了商業的力量，面對貪汙和效率低落的種種難關和此區大小政權挑戰。當時國內貿易活動減少，而且軍隊士氣死氣沈沈。到他去世時，他不但解決了所有對威尼斯的外來威脅，並且讓威尼斯再次成為地中海貿易主要軸心。歷史學家們稱丹多洛為「威尼斯殖民帝國的創始人」。在接下來的一整個世紀，威尼斯不但繁榮、穩定，而且非常安全。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_ENRICO_DANDOLO_TITLES_1">
      <Text>威尼斯總督</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_GAJAH_MADA_FACT_1">
      <Text>加查·馬達成為總理的經過，以及他著名的即位誓言都記錄在《爪哇史頌》之中。《爪哇史頌》是哈亞沃克國王的長篇史詩悼詞，最早可追溯至14世紀末期。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_GAJAH_MADA_HEADING_1">
      <Text>歷史</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_GAJAH_MADA_HEADING_2">
      <Text>崛起掌權</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_GAJAH_MADA_HEADING_3">
      <Text>滿者伯夷總理</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_GAJAH_MADA_HEADING_4">
      <Text>征服</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_GAJAH_MADA_HEADING_5">
      <Text>歷史評斷</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_GAJAH_MADA_LIVED">
      <Text>約1290 AD-1364 AD</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_GAJAH_MADA_NAME">
      <Text>加查·馬達</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_GAJAH_MADA_SUBTITLE">
      <Text>印尼領袖</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_GAJAH_MADA_TEXT_1">
      <Text>加查·馬達（大致是「大象將軍」的意思）是印尼的民族英雄，也是印尼國家榮耀的象徵，他曾於西元14世紀擔任印尼滿者伯夷帝國的總理，而當時亦是印尼帝國的全盛時期。雖然現存有關他早年經歷的記載資料甚少，但據信他出生於平民之家，並全靠自己的智慧與機智，以及在戰場上的驍勇善戰而逐漸崛起。加查·馬達在擔任皇家衛隊的時候曾是國王在剷除反抗勢力的不二人選，而他也因此獲得賞識，進而成為統治菁英。加查·馬達後來終於成為總理，並帶領滿者伯夷帝國征服許多鄰近島國，並讓印尼在近代史上第一次出現諸多領土統一的局面。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_GAJAH_MADA_TEXT_2">
      <Text>有關加查·馬達的生平最早記錄開始於他成年之後，根據記載當時他已經是皇家衛隊的總司令，受命保護查耶納加拉滿者伯夷帝國的王室成員（西元1309年至1328年）。在此期間，惡棍滿者伯夷政官拉其蘭·庫提率領反抗軍與查耶納加國王作對。加查·馬達在得知庫提的陰謀之後，安全地護送國王離開遭庫提叛軍佔領的首都，並藏匿在鄰近城市巴丹得之中。據傳言，加查·馬達在國王獲得安全保護之後四處散佈流言，說國王已因叛軍攻擊而死，同時暗地裡重整旗鼓，準備奪回首都並讓國王再度復位。加查·馬達發現許多軍隊將領都因聽聞國王的死訊而駭然，而庫提也因此廣失民心。隨之而來的就是反叛軍暴動的發生，庫提於此次暴動中喪生，而加查·馬達也為此大獲執政黨的肯定，並獲授與最高領導地位。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_GAJAH_MADA_TEXT_3">
      <Text>根據傳說，幾年之後，加查·馬達對王室的忠心在國王強納他的妻子為妾後就消失無蹤。根據傳說記載，加查·馬達說服了一名過去曾支持庫提的宮廷御醫在國王生病時殺掉國王。國王死後，加查·馬達立即逮捕並處死了該名醫者。不論傳說是真是假，查耶納加死後，他的繼妹崔布瓦娜·維加亞吞佳德維（Tribhuwana Wijayatunggadewi）繼位成為女王，她野心勃勃，想要進一步擴展帝國的勢力範圍。幸運的是，對加查·馬達而言，新繼任的女王認為要擴展帝國勢力範圍必得重用他的才華，因此在西元1329年的時候，加查·馬達被任命為總理。獲得至高權力和權威之後，加查·馬達開始以遠方列島為目標，誓言為將未來前程託付在他手中的帝國帶來最佳利益。他舉世聞名的誓詞《帕拉帕誓言》中宣稱「我將終生齋戒，直到為滿者伯夷征服諸島為止。」</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_GAJAH_MADA_TEXT_4">
      <Text>西元1331年加查·馬達平定薩丹（東爪哇）叛軍之後不久，就再度發起征討印尼列島鄰近諸島的戰爭。西元1343年，這場戰爭從峇里島和龍目島開始。他接二連三拿下各島王國及其中的城市、省份，而這一切都是為了他帝國子民的榮耀。其中包括巨港的佛教王國斯里維加亞，以及西蘇門答臘的幾個小王國，加查·馬達更任命一名滿者伯夷的王子成為這裡的諸侯統治者。這位「大象將軍」後來更征服了印尼第一個穆斯林蘇丹王國的蘇門答臘的蘇木都剌國。在這場勝利之後，在接下來的兩年內滿者伯夷的軍隊又繼續征服了另外六個獨立的城市與王國，其中也包括海峽對岸的淡馬錫（Temesek，也就是現在的新加坡）。[NEWLINE][NEWLINE]西元1350年，崔布瓦娜為了她的兒子哈亞沃克毅然決定讓位，而哈亞沃克後來也成為滿者伯夷諸王中最偉大的一位國王。在他統治的期間也是滿者伯夷帝國勢力範圍最大的時候，當時帝國的勢力範圍囊括整個印尼列島。在這位國王的統治下，貿易與藝術蓬勃發展。這位新繼任的國王將一國大事全委任給他的總理，而他自己則醉心於藝術與科學。有了國王的默許支持，加查·馬達又為帝國征服了24個王國，其中有些甚至遠達現在的馬來西亞和菲律賓南部地區。[NEWLINE][NEWLINE]西元1357年，加查·馬達已經征服了列島中超過12座島嶼，但此時他的豐功偉業也遇到了瓶頸，也就是最後一個獨立王國，西爪哇的巽他王國。雖然哈亞沃克計劃迎娶巽他王國公主，進而促使兩國之間的結盟，但是加查·馬達仍希望能進一步壓制巽他王國。因此，加查·馬達反對讓巽他王國公主成為滿者伯夷共治女王，並要求國王以妾室身分迎娶公主，而此舉也觸怒了巽他王國。婚禮在布巴塔舉行，而當時雙方就此事進行協商，最終導致戰火延燒，隨之而來的就是兩國首度衝突交鋒。加查·馬達及他帶領的軍隊於是屠殺了整個巽他王國的王室成員，而且連同王室成員隨行的皇家衛隊也一併殺害。[NEWLINE][NEWLINE]此一事件對加查·馬達的名聲帶來負面的影響，因為許多人都認為他當時的行為過於魯莽，而且下手也過重。滿者伯夷的朝臣們都一致譴責他嗜血成性且暴虐無道。為此，國王決定撤除他的官位、權位以及榮譽。這名曾在帝國中不可一世的男人，最後在他位於東爪哇所剩唯一住所孤獨地了此殘生。西元1363年，加查·馬達終於在無人知曉的情況下去世。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_GAJAH_MADA_TEXT_5">
      <Text>今日加查·馬達是印尼的英雄，而且也是公認的印尼愛國主義以及民族表徵。加查·馬達成為印尼人心目中的勵志人物，也是偉大情操的表率。二次世界大戰期間日本人佔領印尼期間，他更成為當時極富神話色彩的宣傳象徵，甚至在1940年代末期鼓勵了印尼人從荷蘭統治下獨立。他為後世留下的，團結印尼列島的諸多島嶼，達成首次國家統一，而他對國王和滿者伯夷人民堅定不移的忠誠之心，更是廣為世人所流傳。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_GAJAH_MADA_TITLES_1">
      <Text>滿者伯夷帝國總理和將軍</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_MARIA_I_HEADING_1">
      <Text>歷史</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_MARIA_I_HEADING_2">
      <Text>早年經歷</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_MARIA_I_HEADING_3">
      <Text>即位</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_MARIA_I_HEADING_4">
      <Text>瘋狂</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_MARIA_I_HEADING_5">
      <Text>逃往巴西</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_MARIA_I_HEADING_6">
      <Text>歷史評斷</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_MARIA_I_LIVED">
      <Text>1734 AD-1816 AD</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_MARIA_I_NAME">
      <Text>瑪麗亞一世</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_MARIA_I_SUBTITLE">
      <Text>葡萄牙領袖</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_MARIA_I_TEXT_1">
      <Text>在這個幾百年來都壟罩著悲劇和瘋狂的王朝中，瑪麗亞一世毫無疑問是最具全球知名度，也是最受葡萄牙人民喜愛的人物。身為葡萄牙、巴西和阿爾加爾維的女王，她在統治葡萄牙時擁有「虔誠者瑪麗亞」之名。西元1807年，她在拿破崙入侵時逃往巴西，當時則有「瘋狂者瑪麗亞」之稱。瑪麗亞一世後來因精神疾病日益嚴重而無法處理政務，最後於西元1816年死於里約熱內盧。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_MARIA_I_TEXT_2">
      <Text>瑪麗亞在宮廷內與她的三位妹妹一同長大、受教育，將個人最大的心力都獻給了宗教和神學。信仰的儀式及其帶來澄明心境令她嚮往不已，因此經常花很長的時間禱告或奉獻。根據曾入宮謁見她的人士描述，女王的身材高挑但舉止優雅，五官冷峻但笑容溫暖。不過，她在青少年時期曾有很長的時間陷入憂鬱，並且患有精神躁鬱症，因此有時臥病不起。[NEWLINE][NEWLINE]瑪麗亞成年之後嫁給了父親的弟弟佩德羅三世。即便年齡差距頗大（結婚時瑪麗亞25歲，而佩德羅42歲），兩人的婚姻生活卻是穩定且幸福。夫妻倆都非常虔誠，一天要參加好幾場彌撒。佩德羅將他位於克盧什的宮殿拆掉，然後依凡爾賽宮的風格再建造了一座新宮殿，瑪麗亞非常喜歡這座新宮殿。西元1764年，佩德羅夫婦決定搬遷至此定居。他們在這裡居住了多年，而瑪麗亞一共生了七個孩子，但其中只有三名存活下來、長大成人。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_MARIA_I_TEXT_3">
      <Text>西元1755年，葡萄牙相繼發生地震和海嘯，摧毀了里斯本和葡萄牙沿岸城市。西元1776年，葡萄牙國王約瑟夫一世突然中風，後於西元1777年2月臥病不起。西元1778年更有人試圖暗殺約瑟夫一世。在這一連串的事件發生以來，約瑟夫已逐漸將國家政權交給他為人殘酷的國務卿龐巴爾侯爵處理，而龐巴爾侯爵所採取的改革制度暴虐無道，人民也因此失去了自由的權利。瑪麗亞繼位之後，她所作的第一件事就是撤銷巴爾侯爵的權位，不過主因其實是因為侯爵施行反耶穌會的政策。[NEWLINE][NEWLINE]在接下來的幾年之中，葡萄牙也逐漸捲入歐洲事務。當時法國大革命的影響席捲全歐，葡萄牙和英國則協議組成聯盟。西元1782年7月，葡萄牙為了不捲入逐漸擴散的拿破崙戰爭衝突而加入了武裝中立聯盟。瑪麗亞和她的共主丈夫在這幾年的時間裡大力贊助藝術，並且特別對宣揚宗教的藝術作品以及建築工程感興趣。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_MARIA_I_TEXT_4">
      <Text>這位女王多年以來就一直對宗教有著無比的狂熱，而且還患有憂鬱症，但她的精神狀況一直到西元1786年年初才受到重視，當時她參加完一場宗教儀式，卻因出現精神錯亂的症狀而被送回她的住所。同年她的丈夫因病去世，之後的兩年內她的長子和唯一存活的女兒瑪麗安娜也相繼辭世，她的精神狀態於是逐漸惡化。佩德羅去世的那一年，女王長久以來信任的告解神父也不幸去世。這一連串的打擊事件終於讓瑪麗亞一世陷入完全瘋狂的狀態。[NEWLINE][NEWLINE]西元1792年，國家理事會終於做出決定，認為他們的女王已經完全失去理智，並要求這位女王唯一倖存的兒子若昂「為人民的福祉著想應立即登基為王」。西元1799年，若昂因母親無法適任而繼起擔任葡萄牙的攝政王。瑪麗亞一世則被限居於宮殿之中，偶爾還會在宮殿迴廊中徘徊，哭喊著「啊！耶穌」並喊叫著她死去丈夫和孩子的名字。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_MARIA_I_TEXT_5">
      <Text>西元1807年，葡萄牙政府拒絕與拿破崙一起封鎖英國，最終招致法國西班牙聯軍入侵。無力抵抗的若昂在英國政府的催促之下，決定帶著所有王室家族成員和大臣逃往巴西的葡萄牙總督轄區。雖然威靈頓在半島戰爭後解放了葡萄牙，但王室家族在葡萄牙解放後仍繼續在巴西居住了幾年的時間。[NEWLINE][NEWLINE]瑪麗亞終其一生則在里約熱內盧的嘉模修道院度過大部分的時光。她在修道院居住了有八年之久，期間飽受病痛折磨，其中還包括痢疾和黃熱病。後來她因罹患關節炎和水腫而不良於行，最後終於臥床不起。在兒子或家族成員前來探視時，她往往叫著「我想要死！」最後高齡81歲的瑪麗亞，終於結束悲慘的一生。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_MARIA_I_TEXT_6">
      <Text>即便晚年發瘋，但其統治期間的改革與事件仍然讓瑪麗亞一世深受葡萄牙和巴西民眾愛戴。在今日的葡萄牙，她是民眾心中，葡萄牙悠久歷史上的堅強女性表徵。她在這塊土地上所代表的文化意義在克魯斯國家皇宮處處可見，因為這棟巴洛克風格建築傑作就是在她協助之下建成的。在巴西，她被視為引導國家最終得以獨立的關鍵人物。她私人生活或許十分悲慘，但卻在歷史上留下深刻而偉大的影響。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_MARIA_I_TITLES_1">
      <Text>葡萄牙、巴西和阿爾加爾維的攝政女王</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_PEDRO_FACT_1">
      <Text>佩德羅二世的全名是佩德羅·德·阿爾坎塔拉·若昂·卡洛斯·利奧波多·薩爾瓦多·畢比亞諾·弗朗西斯科·哈維爾·德·保拉·萊奧卡迪奧·彌額爾·加俾厄爾·辣法厄爾·貢扎加（Pedro de Alcantara Joao Carlos Leopoldo Salvador Bebiano Francisco Xavier de Paula Leocadio Miguel Gabriel Rafael Gonzaga），他出生在布拉剛扎家族，屬於葡萄牙統治者的王室家族。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_PEDRO_HEADING_1">
      <Text>歷史</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_PEDRO_HEADING_2">
      <Text>年少時期</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_PEDRO_HEADING_3">
      <Text>統治</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_PEDRO_HEADING_4">
      <Text>推翻</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_PEDRO_HEADING_5">
      <Text>歷史評斷</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_PEDRO_LIVED">
      <Text>1825 AD-1891 AD</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_PEDRO_NAME">
      <Text>佩德羅二世</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_PEDRO_SUBTITLE">
      <Text>巴西領袖</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_PEDRO_TEXT_1">
      <Text>佩德羅二世是第一位出生在巴西的巴西君主，他在位的時間很長，統治期間，也為他的家鄉帶來了長治久安，並且讓巴西成為南美洲的強國。佩德羅二世是個冷靜、嚴肅的人，在位時極力保護國家領土，當大英帝國和初出茅廬的美國虎視眈眈之時，無畏地挑戰強權。他帶領巴西歷經三次戰爭，拓展領土並提升國家威望，同時也持續把治國重心放在巴西的現代化改革上。他鼓勵生產咖啡而非糖，並且積極支持並贊助公路、鐵路、電報和海底電纜等建設。[NEWLINE][NEWLINE]這位皇帝雖然廣受人民愛戴，但在西元1889年11月，軍事將領們仍發起軍事政變，希望推翻君主制，建立以獨裁統治者為首的共和政體，佩德羅二世於是遭到推翻。然而，佩德羅二世自始至終都抱持愛國之心，甚至是在流亡時也「殷切祝願巴西能發展成為偉大繁榮的國家」。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_PEDRO_TEXT_2">
      <Text>佩德羅二世是佩德羅一世與奧地利籍皇后利奧波丁娜之子，於西元1825年12月出生於里約熱內盧。他是巴西第二任，也是末代皇帝，在位長達50年之久。佩德羅二世在一連串家庭教師和監護人的指導下接受傳統教育。他每日勤學，並且在循循善誘之下培養出謹慎且有道德觀的個性，與其父衝動且不負責任的性格相異。佩德羅二世是佩德羅一世唯一存活下來的兒子。當佩德羅一世因西元1831年發生的起義事件而被迫遜位之後，他就將巴西皇位傳給小佩德羅，但是佩德羅一直到年滿14歲，才正式登基就任巴西皇帝，那時是西元1840年7月。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_PEDRO_TEXT_3">
      <Text>在位期間，佩德羅二世共主持過超過36次內閣，而且大多非常受到人民支持。佩德羅在位期間，不論是直接或是透過政府，都積極大力推動建造巴西第一條馬路，這條馬路被命名為「Unido e Industria」，連接里約熱內盧和茹伊斯迪福拉。另外他也建造了巴西第一條從桑托斯到聖保羅的蒸汽火車鐵路，並於西元1877年首度啟用巴西國內的電報系統，後來還參與架設第一條巴西與歐洲之間的海底電纜，並且發行了巴西第一套郵票。[NEWLINE][NEWLINE]不過，當時巴西與他國之間的外交關係並不是那麼好，因為許多國家都對於巴西日漸顯著的經濟成長和政治影響力感到不安。期間還曾發生過兩起小事件，後來卻導致英國派出皇家海軍挾持巴西商船作為補償。佩德羅對此的回應是出動軍隊，英國的態度於是軟化，並於西元1863年提出和平和解。緊隨在此之後發生的，就是與烏拉圭長達一年的非正式戰爭衝突，最後導致巴西失去薩爾托和派桑杜兩城的統治權，而這也引起了佩德羅的關注。不久之後又發生巴拉圭入侵事件，但巴西最終再度獲得勝利。其後，巴西發生天主教教堂衝突事件（西元1872年至1875年），雖然佩德羅得以透過協商方式解決這場衝突，但也導致佩德羅失去教士們的支持。[NEWLINE][NEWLINE]然而，佩德羅二世因對外勇於面對大英帝國挑戰，以及在與烏拉圭和巴拉圭的戰爭衝突中獲得勝利，所以在國內更是大獲民心。後來，他更決定運用自己贏得的民心，進一步推動他對後世影響最深遠的改革，也就是解放巴西的奴隸。這位皇帝將奴隸制度視為巴西走向「現代化」的最後一道難關。自西元1871年開始，佩德羅就開始積極推動一連串法律條文的制定，解放了國內70萬名奴隸，但這項改革並未給予奴隸主任何補償。後者讓原本支持君主制的富人和仕紳開始倒戈，最終導致佩德羅政權的終結。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_PEDRO_TEXT_4">
      <Text>廣受愛戴的佩德羅也非常熱愛旅行。佩德羅經常出國旅行，因此也逐漸與他一手培養出的新興城市中產階層，以及思想自由的新一代學生脫節。此外，他也不再像以往那樣獲得教士、上層階級和軍隊的支持。[NEWLINE][NEWLINE]儘管他仍受一般民眾們的敬愛，但在西元1889年11月，一場支持共和的和平軍事政變逼迫佩德羅二世退位。年老又多病的佩德羅二世被迫流亡歐洲，兩年後於巴黎不幸去世。佩德羅二世去世後，法國政府以皇室禮儀為其舉行了葬禮。西元1925年，佩德羅二世的遺體交還巴西政府，安葬在他曾經協助建造的佩德羅波利斯聖伯多祿主教教堂中。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_PEDRO_TEXT_5">
      <Text>佩德羅二世雖在帝國瀕臨瓦解之際繼承了皇位，但他卻讓巴西在快速更迭的世界中成為一股新興的力量，成為「美洲另一股強大的勢力」。這個國家因為政治穩定、人民享有言論自由、主位者尊重公民權利、經濟繁榮，而且還有豐富的文化，在南美諸國之中成為一個不容忽視的強國。也許，對佩德羅二世而言，他最偉大的成就就是縱使在面臨因政治和經濟利益問題而衍生的反對聲浪，他仍然得以和平的方式廢除巴西的奴隸制度。佩德羅二世也是一名學者，在位期間亦大力推廣巴西的教育、藝術和科學發展。即便政權遭到推翻，他仍然十分受到人民的敬重與愛戴，並且是許多巴西人心目中的英雄、國家民族的象徵，更被尊稱為「人民之父」。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_PEDRO_TITLES_1">
      <Text>巴西皇帝</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_POCATELLO_FACT_1">
      <Text>波卡特洛首領當年安葬的湧泉位於現在的美國瀑布水庫（American Falls Reservoir）中，這個水庫是西元1978年攔截斯內克河（Snake River）建造而成。根據報導記載，如果水庫的水位因乾旱不雨或洩洪而降低，有的時候仍然可以看到波卡特洛的湧泉。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_POCATELLO_HEADING_1">
      <Text>歷史</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_POCATELLO_HEADING_2">
      <Text>早年經歷</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_POCATELLO_HEADING_3">
      <Text>反抗</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_POCATELLO_HEADING_4">
      <Text>保留區</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_POCATELLO_HEADING_5">
      <Text>歷史評斷</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_POCATELLO_LIVED">
      <Text>1815 AD-1884 AD</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_POCATELLO_NAME">
      <Text>波卡特洛</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_POCATELLO_SUBTITLE">
      <Text>肖松尼領袖</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_POCATELLO_TEXT_1">
      <Text>19世紀，班諾克肖松尼部落的領袖波卡特洛酋長，終其一生都在尋找讓印第安人與白人移民在肖松尼領地和平共處的方式。雖然波卡特洛旗下的肖松尼部落曾攻擊過移民和篷車隊，但這樣的行動主因其實是因為絕望以及過往遭受白人攻擊所致。波卡特洛的勇士們受到撻伐，認為他們是加利福尼亞州路線、鹽湖路線和奧勒岡路線上攻擊白人事件數目增加的罪魁禍首。[NEWLINE][NEWLINE]西元1862年秋天，康納上校和美國陸軍加州第三步兵師自道格拉斯堡出發，銜命「懲罰」原住民。波卡特洛在得知此行動消息之後，便帶領著他的部落人民向北遷徙，因此得以逃過惡名昭彰的「熊河大屠殺」。在遭美軍持續追擊五年之後，波卡特洛與美國政府終於在西元1868年簽訂了布里德堡條約，而他所帶領的部落族人也因此移居位於斯內克河的保護區。他最終抱持對部族未來的絕望無力之感長眠於此。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_POCATELLO_TEXT_2">
      <Text>波卡特洛出生於松雞溪地區，也就是現今的美國猶他州西北部，歷史對他的童年與年輕時期少有記載。他的名字「度奈悠札」的意思是「野牛袍」；「波卡特洛」也是由白人獵捕者命名，但原因及時間不詳。他在1820及1830年代崇尚誘捕毛皮動物的期間長大成人。[NEWLINE][NEWLINE]隨著他的成長，也逐漸同時擁有戰士與聖人的盛名。在西元1847年楊百翰帶領第一批摩門教徒在猶他州開拓時，當時波卡特洛已經身為肖松尼族內的酋長。波卡特洛關切外來農民會對獵場與草地造成破壞，楊百翰對他則採取和緩安撫策略。由於白人遷移並進出肖松尼族的土地，尤其在加利福尼亞州和蒙大拿州發現黃金之後更為嚴重，波卡特洛對此日益關注。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_POCATELLO_TEXT_3">
      <Text>在1850年代後期，篷車隊與孤立的農場遇襲事件頻傳，牛馬也遭竊，此類事件急遽升溫。每次發生攻擊時，不論肇因是凶猛的原住民、白人不法分子或血氣方剛的肖松尼人，波卡特洛很快都會成為眾矢之的。接下來幾年，白人開拓者和當地人發生許多爭端和謀殺事件。斷斷續續的敵對行動在1862年8月達到高潮，起因是波卡特洛帶人攻擊通過愛達荷州中南部岩石城的篷車隊。幾天後，肖松尼的戰鬥團在斯內克河附近攻擊另外二支篷車隊。[NEWLINE][NEWLINE]由於林肯政府關切通往西岸的陸路，會隨著南北戰爭進展有安全疑慮，因此下令命派翠克·康諾上校以及其第三加州志願步兵軍團，進入猶他州平定騷動，他們在鹽湖城以東三英哩的地方建立道格拉斯營。大盆地地區的肖松尼酋長貝爾·亨特發動突襲，激起康諾以及隨同的第二軍團加州志願騎兵採取行動對付數支肖松尼部族（包括波卡特洛帶領的部族在內）在卡契谷聚集的冬季野營。當眾位酋長意識到白人軍隊節節逼近時，波卡特洛決定帶領自己的部族離開，而其他酋長則整頓勇士一起作戰。發生熊河大屠殺時，大約有500名肖松尼男女和幼童遭殺害，波卡特洛則免於波及。[NEWLINE][NEWLINE]美國軍隊繼續進行平定計畫，到處追捕殘存的肖松尼酋長，尤其是波卡特洛。波卡特洛的部族在追捕之下逃逸了五年，最終也因疾病、飢餓被迫投降。在1868年舉行的布里傑堡條約理事會，波卡特洛同意放棄其三分之二的肖松尼獵場，同意讓白人經過土地，也同意遷居到斯內克河地區的荷爾堡印第安保留區；至於美國政府方面，則承諾每年提供價值5000美元的食物與其他補給。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_POCATELLO_TEXT_4">
      <Text>一如往常，美國印第安事務局未能信守諾言；到達的食物配給往往變質，承諾提供的年金很少支付，生活的土地不適合耕作。原住民受到限居之後，他們數年來飽受疾病與挨餓之苦。在歷經1875年特別惡劣的生長季節之後，波卡特洛帶領部族離開保留區，前往猶他州，在科琳娜附近的摩門教傳教士農場幫忙種田，使得小麥、玉米、馬鈴薯及田園蔬菜持續生長旺盛。波卡特洛要求族人改信摩門教，希望這樣可讓族人免於挨餓。然而當地的白人殖民者不願意幫助他們，並呼籲他們返回保留區，必要時還會使用武力施壓。由於美國軍隊揚言要開戰，波卡特洛便帶領部族返回保留區。[NEWLINE][NEWLINE]包括波卡特洛在內，大部分的肖松尼人再次感到被背叛，相當排斥基督教。當波卡特洛已經是60多歲的老酋長時，對於保留區事務愈來愈不滿，終於決定退出。波卡特洛的健康急劇惡化並在1884年去世。在部族的請求下，波卡特洛在斯內克河附近的深泉下葬，身穿最高規格的戰士盛裝，還有他最好的衣物、刀、槍以及18匹馬也連同陪葬。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_POCATELLO_TEXT_5">
      <Text>波卡特洛與許多美國的原住民領袖一樣，對於協議讓白人湧入感到非常掙扎。一方面，他試圖與他們共存；另一方面，他決心要保護族人的權利和自由。儘管波卡特洛非常勇敢精明，最終仍無可避免地妥協，帶領族人到保留區落腳。雖然他努力想保護族人免於流離失所，並未成功，但肖松尼族因為文化遺產得以保存，而非常尊敬他。有許多地理位置與人為（尤其是愛達荷州的波卡特洛）事物以他來命名，反映他所流傳的精神，但諷刺的是，這些事物幾乎都出自白人之手。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_POCATELLO_TITLES_1">
      <Text>肖松尼酋長</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_SHAKA_FACT_1">
      <Text>1986年的十集迷你影集沙卡·祖魯，最初是在種族隔離的南非製作，後來在歐洲和美國聯合播出，其受歡迎的程度引發全世界對第一位祖魯國王生活與成就的興趣。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_SHAKA_HEADING_1">
      <Text>歷史</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_SHAKA_HEADING_2">
      <Text>早年經歷</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_SHAKA_HEADING_3">
      <Text>統治</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_SHAKA_HEADING_4">
      <Text>暗殺</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_SHAKA_HEADING_5">
      <Text>歷史評斷</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_SHAKA_LIVED">
      <Text>約1787 AD-1828 AD</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_SHAKA_NAME">
      <Text>沙卡</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_SHAKA_SUBTITLE">
      <Text>祖魯王國領袖</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_SHAKA_TEXT_1">
      <Text>「一次徹底打擊敵方。讓敵方部族無法存活下來，否則對方遲早會再瞄準你的喉嚨飛奔而來。」根據H·F·弗林的日記所述，這是沙卡向盟友丁吉斯瓦約表達他對落敗敵方態度的聲明；即使日記內容有所杜撰，這些字句確實一語道出沙卡的哲學觀。他是部族首領沙卡·卡森重嘎宏那的私生子，曾於西元1816年驅逐同父異母的兄弟，並宣稱自己是祖魯的領導人。他將各個恩格尼部族統一成為祖魯王國，這點深受肯定。雖然他被認定為改革創新的軍事天才，也因為統治方式過於殘暴而受到譴責。無論世人如何評斷，沙卡確實奠定了穩固祖魯國江山的基礎。他在1828年遇刺後，祖魯人甚至仍蓄勢待發地挑戰控制南非的歐洲人。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_SHAKA_TEXT_2">
      <Text>雖然有關沙卡人生的記載，充滿渲染不實的傳奇故事，但他的確是私生子，他的父親森重嘎宏那是一名部族酋長，所掌管的部族在祖魯並不受重視，族人不到1500人。沙卡的母親南蒂，是藍根尼族已故首領的女兒。儘管森重嘎宏那想要違抗父命，最後還是娶了南蒂作為第三任妻子。但是，由於這段婚姻會帶來麻煩，祖魯首領將南蒂和沙卡流放在外。兩人一起流浪，直到1803年在姆特瓦與其酋長丁吉斯瓦約的庇護下生活為止。[NEWLINE][NEWLINE]在丁吉斯瓦約的財力支援下，沙卡長成高大挺拔的年輕戰士，充滿勇氣與膽量。沙卡23歲時，獲得授權指揮丁吉斯瓦約的一整團軍隊。沙卡的行事作風與身分地位，讓他很快地在軍隊中竄起，於是成為酋長最頂尖的指揮官之一。沙卡重新整頓自己的隊伍，摒棄姆特瓦偏好的輕型擲矛，改用寬刃的刺矛（就是著名的南非長矛）與大型的牛皮盾牌。[NEWLINE][NEWLINE]在沙卡的父親大約於西元1816年過世時，丁吉斯瓦約提供手下愛將必要的軍事援助，讓沙卡驅逐、暗殺自己同父異母的兄弟辛辜押拿，並建立祖魯酋長的地位。經過這場相對較未流血的政變，祖魯毫無保留地接受沙卡。沙卡宣稱自己臣屬於姆特瓦。由於深受姆特瓦首領的喜愛，沙卡獲得特別的授權，靠著征戰，同化鄰近部族，任意擴張自己的版圖。到了1817年，沙卡可以指揮的兵力，就有2000名戰士，穩固他在所有姆特瓦稱臣部族中的最高權位。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_SHAKA_TEXT_3">
      <Text>傳說中，丁吉斯瓦約最後一次與恩德萬德韋族的茲威德戰鬥時，沙卡刻意拖延自己部隊的到來，直到丁吉斯瓦約戰敗被殺，而沙卡自己的兵力卻毫髮無傷。步入權力真空時，沙卡開始征服鄰近的小部族，進行同化，過程相當殘酷但很有效率。幾年內，克瓦貝、和魯比與米亥孜加入了祖魯帝國；沙卡也透過外交與贊助方式，讓西索爾與舍立聽命於他。到了1824年，沙卡的軍隊已有2萬名戰士，採用他的戰術和戰略方式進行訓練。[NEWLINE][NEWLINE]由於茲威德對祖魯逐漸壯大的權力感到不安，便轉而對抗沙卡。當恩德萬德韋族第一次入侵時，因不敵沙卡卓越的戰術和防守策略，在格口立山丘遭到擊潰。在西元1819年，茲威德派出第二支遠征隊，進入祖魯的土地。沙卡先以穩定的步調撤退，引誘敵軍集結深入沙卡的領土，直到抵達姆拉土澤河，沙卡再對恩德萬德韋族及其盟友，發出猛烈的攻擊。兩天的侵略者進攻行動後戰局就此底定，恩德萬德韋族、杰瑞族、馬賽科族以及美森族遭到徹底擊潰幾乎全軍覆沒。[NEWLINE][NEWLINE]第一批白人商人於1824年到達非洲東南岸時，當時沙卡已經控制帝國，幅員跨越整片海岸，延伸至遙遠的內陸區域。沙卡對白人商人特別禮遇，割讓土地給他們，同意在納塔爾港興建交易站。沙卡察覺到貿易帶來的益處，對於歐洲人的科技與文化感到好奇，並確保祖魯和歐洲人之間不會發生嚴重的衝突。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_SHAKA_TEXT_4">
      <Text>到了1828年，沙卡已經成了不折不扣的專制君主；但是他三不五時做出殘暴的事情，再加上舉止不穩定，終於讓他失去民心。他的母親在1827年10月去世之後，沙卡派出皇家軍團，迫使周圍部族首領哀悼。他的隨身侍衛姆波法與沙卡同父異母的兄弟丁岡、姆藍甘拿趁著他忠誠的部隊不在身邊時，在1828年9月在斯坦格的納坎達附近將他刺死。沙卡的屍體被扔入空的穀坑，然後鋪滿石塊和泥土；從來沒人找出真正的埋藏地點。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_SHAKA_TEXT_5">
      <Text>沙卡去世的時候，其統治下非洲東南部的領土已經相當遼闊。他獨裁統治超過25萬人，有能力調遣4萬名經驗豐富的戰士成軍。在他推砌帝國的過程中，估計有200萬人為此喪命。王國雖然持續不到80年，但無法抹滅沙卡對非洲歷史的長遠影響。如今，世人推崇沙卡為催生祖魯精神的領袖，使祖魯人在種族隔離制度下仍能不屈不撓，使祖魯人的民族主義塑造現今的南非。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_SHAKA_TITLES_1">
      <Text>祖魯酋長</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CONGRESS_ADV_QUEST">
      <Text>什麼是世界議會？</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CONGRESS_DELEGATES_ADV_QUEST">
      <Text>什麼是代表？</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CONGRESS_DELEGATES_HEADING2_BODY">
      <Text>代表可以對議會提出的決議案做出決議。各個文明一開始會擁有相同數量的代表，但若與城邦結盟且透過特定決議案，其可獲得更多代表席次。遊戲進入後期時代時，每個文明所擁有的代表數量也會增加。[NEWLINE][NEWLINE]當會期進行時，各個文明可投其所好而分配代表，以支持其所欲的結果。代表支持「是」可幫助通過決議案；支持「否」可阻止通過決議案。有些決議案需選擇一個文明，而不是簡單支持「是」或「否」。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CONGRESS_DELEGATES_HEADING2_TITLE">
      <Text>代表</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CONGRESS_HEADING2_BODY">
      <Text>世界議會是聚集全世界所有文明共同召開的會議，以提出決議案，並對決議案做出決定。第一個發現其他所有文明並研究出印刷術的文明，可以創建世界議會。創建議會的文明則成為議會第一位主席。身為主席的文明，可獲得特別獎勵，例如：有能力對議會剩餘席次提出決議案。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CONGRESS_HEADING2_TITLE">
      <Text>{TXT_KEY_TOPIC_CONGRESS}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CONGRESS_INTRIGUE_ADV_QUEST">
      <Text>什麼是密謀？</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CONGRESS_INTRIGUE_HEADING2_BODY">
      <Text>您可透過某些方法以瞭解其他文明正如何計劃其代表的分派。透過與該文明共享意識形態、派遣間諜以外交官的身分進入其首都，都可瞭解其計畫。掌握愈多收集資訊的渠道，則所獲取的資訊愈詳盡。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CONGRESS_INTRIGUE_HEADING2_TITLE">
      <Text>密報</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CONGRESS_PROJECTS_ADV_QUEST">
      <Text>什麼是國際計畫？</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CONGRESS_PROJECTS_HEADING2_BODY">
      <Text>有些決議案不會立即生效，而其將展開「國際計畫」。此類決議案無法廢止。如世界博覽會或國際太空站等國際計畫，都是各文明間協力合作的結果。每個文明透過選擇生產列表中的國際計畫，以對其作出生產力的貢獻。當計畫獲得足夠生產力後，其便可完成；而各文明將視貢獻程度而定，獲得不同的大量獎勵。最高等級的獎勵一定是由貢獻最多的文明獲得。當達到一定程度的貢獻，視計畫而定，文明也可獲得中低等級的獎勵。較高等級的獎勵當中會包括所有較低等級的獎勵，因此貢獻最多的文明可獲得集最高、中、低等級的所有獎勵。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CONGRESS_PROJECTS_HEADING2_TITLE">
      <Text>國際計畫</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CONGRESS_RESOLUTIONS_ADV_QUEST">
      <Text>什麼是決議案？</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CONGRESS_RESOLUTIONS_HEADING2_BODY">
      <Text>決議案是由世界議會的各個文明提出並決議，會改變遊戲世界的提案。例如，透過決議案可以禁止與特別文明的商路交往、增加由奇跡產生的文化值、限制建造核子武器或使某文明獲得外交勝利。一項決議案也可以廢止之前通過的決議案，停止其效力。[NEWLINE][NEWLINE]只有兩種文明有權提出決議案：當前的會議主辦者；擁有代表席次最多的玩家。[NEWLINE][NEWLINE]當會議處於會期間，所有文明都需對確定決議結果提供幫助。其可透過分配其代表，以產生其所欲的結果：支持「是」者，有助議案通過；支持「否」者，可能使議案無法通過。有些決議案須選擇一個文明，而不是簡單支持「是」或「否」。[NEWLINE][NEWLINE]當所有文明已分配其代表後，決議的結果將由最多代表支持的項目決定。若票數平手，則捨棄該議案。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CONGRESS_RESOLUTIONS_HEADING2_TITLE">
      <Text>決議案</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CONGRESS_SESSIONS_ADV_QUEST">
      <Text>什麼是會期？</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CONGRESS_SESSIONS_HEADING2_BODY">
      <Text>會期是指加入世界議會的各個文明，對一個或以上提出的決議案進行決議的時期。會期分為兩種：普通會期與特別會期。普通會期基本上定期舉行，並可經過計畫。隨著遊戲的進展，會期間隔的時間會愈來愈短，但下一會期開始的回合數總是可知的。[NEWLINE][NEWLINE]立即性會議即特別會期將在文明進入後期時代時召開。當遊戲中一半的文明已進入下一個適合的時代（或其中一個文明進入其之後的時代）便會舉行特別會期，而一般會期將暫時停止。視所進入的時代而定，文明及結盟城邦的代表席次將增加。在特別會期間，唯一需作出的決議便是由誰擔任下屆世界議會的主辦者。議會主辦者只能在此期間變更（當主辦者文明被征服，將由擁有最多代表席次的文明成為新主辦者）。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CONGRESS_SESSIONS_HEADING2_TITLE">
      <Text>會期</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CONGRESS_TRADING_ADV_QUEST">
      <Text>如何交易代表支持？</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CONGRESS_TRADING_HEADING2_BODY">
      <Text>在會期開始之前，您可透過外交貿易視窗與其他文明進行交易，確保獲得額外代表支持您期望的結果。想要換取對方的代表支持，您必須派遣間諜以外交官身分前往對方的首都。若外交交惡或決議案阻礙其利益，該文明可能不會同意此類交易。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CONGRESS_TRADING_HEADING2_TITLE">
      <Text>換取支持</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CONGRESS_UN_ADV_QUEST">
      <Text>什麼是聯合國？</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CONGRESS_UN_HEADING2_BODY">
      <Text>當半數文明進入核子時代（或有一個文明進入資訊時代）後，世界議會就升級為聯合國。其可解鎖選舉世界領袖的決議案，當選者便可獲得外交勝利。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CONGRESS_UN_HEADING2_TITLE">
      <Text>聯合國</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CONGRESS_VICTORY_ADV_QUEST">
      <Text>如何贏得外交勝利？</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CONGRESS_VICTORY_HEADING2_BODY">
      <Text>當半數文明進入核子時代（或有一個文明進入資訊時代）後，世界議會就升級為聯合國，邊有取得外交勝利的可能。想要贏得外交勝利，文明必須在世界領袖決議案上，得到足夠的代表支持。[NEWLINE][NEWLINE]世界領袖決議案不同於其他決議案，不能由文明提出，而是每個會期都將進行決議。在此類會期期間，世界領袖決議案將與一般決議相交替進行，自動向議會提出，而不會作出其他提案。[NEWLINE][NEWLINE]勝選所需支持代表的數量，取決於遊戲中文明與城邦的數量，其將顯示在世界議會與勝利進程視窗中。如果沒有文明獲得足夠支持當選世界領袖，那麼獲得最多支持的前兩位文明可獲得永久的額外代表席次。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CONGRESS_VICTORY_HEADING2_TITLE">
      <Text>外交勝利</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CULTURE_ANTIQUITY_ADV_QUEST">
      <Text>什麼是歷史古蹟？</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CULTURE_ANTIQUITY_HEADING2_BODY">
      <Text>想要利用歷史古蹟，必須先生產考古學家。考古學家只能在建有大學的城市內生產。在生產後，可將其派往歷史古蹟（其他文明境內需要開放邊境）；當其到達後，請在單位面板上選擇「建立考古挖掘工地」的選項。在一定的回合數後，您便可選擇出土文物或建立地標。[NEWLINE][NEWLINE]如果您完成了「探索」社會政策樹，您還可以看見湮沒的歷史古蹟。這類的特殊古蹟不但和通常的古蹟一樣可出土文物，而且還有機會讓您找到特殊的著作文物巨作，例如羅賽塔石碑。您可以就愛那個其作為文學巨作使用，或是選擇展開一場文化的文藝復興，為您帶來大量的文化值。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CULTURE_ANTIQUITY_HEADING2_TITLE">
      <Text>歷史古蹟</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CULTURE_ARCH_ADV_QUEST">
      <Text>什麼是考古學？</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CULTURE_ARCH_HEADING2_BODY">
      <Text>當研究考古學後，地圖上將顯示新的資源，稱作「歷史古蹟」。此類位置為遊戲早期發生的真實事件，像是特定格位的都漢走或是蠻族營地的位置。想要利用此類古蹟，您需要生產「考古學家」，其可從古跡中出土文物或在其上建立地標。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CULTURE_ARCH_HEADING2_TITLE">
      <Text>考古學</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CULTURE_ARTIFACTS_ADV_QUEST">
      <Text>什麼是文物？</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CULTURE_ARTIFACTS_HEADING2_BODY">
      <Text>文物是指歷史遺物，您可以放置在博物館、宮殿或特定奇跡的空閒藝術巨作席位。放置完成後，可產生文化值與旅遊業績。[NEWLINE][NEWLINE]此外，也有只能從湮沒的歷史古蹟處發現的特殊著作文物（詳細說明請參考歷史古蹟）。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CULTURE_ARTIFACTS_HEADING2_TITLE">
      <Text>文物</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CULTURE_GETTING_HEADING2_BODY">
      <Text>文明可透過多種方式獲得文化值：[NEWLINE]—宮殿：每回合，宮殿（第一座城市建立時自動獲得）可產出1點文化值。[NEWLINE]—遠古遺跡：遠古遺跡可能會向您提供大量文化值。[NEWLINE]—建築物：某些建築可提供文化值，例如遊戲早期可建造的「紀念碑」。[NEWLINE]—專家：專家，尤其是藝術家、作家及音樂家，可提供文化值。[NEWLINE]—奇跡：某些奇跡可提供大量文化值。埃爾米塔日博物館、英雄史詩及民族史詩是三種國家奇觀，除其可提供大量文化值外，還包含了許多其他獎勵。[NEWLINE]—社會政策：某些社會政策可增加文化值產出。例如「美學」中便有許多與文化值相關的條目。[NEWLINE]—偉人：大藝術家、大作家及大音樂家都可創作「巨作」，其可產生文化值與旅遊業績。[NEWLINE]—城邦：當您與某些城邦保持友好時，可獲得文化值獎勵。
      </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CULTURE_GREAT_WORK_ART_ADV_QUEST">
      <Text>什麼是藝術巨作？</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CULTURE_GREAT_WORK_ART_HEADING2_BODY">
      <Text>大藝術家可創作藝術巨作。當帝國有空缺的藝術巨作席位時，可將其放進合適的建築物內。放置地點包括宮殿、博物館、大教堂以及各類奇跡。[NEWLINE][NEWLINE]想要創作藝術巨作，請選擇大藝術家並將其移動到您文明的任何城市內的一個格位。只要您的城市有空席位的合適建築物，就可在單位面板上點擊「創作巨作」圖示；巨作便顯示在螢幕上（例如李奧納多·達文西所繪的蒙娜麗莎），而大藝術家將被消耗掉。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CULTURE_GREAT_WORK_ART_HEADING2_TITLE">
      <Text>藝術巨作</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CULTURE_GREAT_WORK_MUSIC_ADV_QUEST">
      <Text>什麼是音樂巨作？</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CULTURE_GREAT_WORK_MUSIC_HEADING2_BODY">
      <Text>大音樂家可創作音樂巨作。當帝國有空缺的音樂巨作席位時，可將其放進合適的建築物內。放置地點包括歌劇院、廣播塔以及各類奇跡。[NEWLINE][NEWLINE]想要創作音樂巨作，請選擇大音樂家並將其移動到您文明的任何城市內的一格位。只要您的城市有空席位的合適建築物，就可在單位面板上點擊「創作巨作」圖示；巨作便顯示在螢幕上（例如弗雷德里克·蕭邦所作的雨滴），而大音樂家將被消耗掉。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CULTURE_GREAT_WORK_MUSIC_HEADING2_TITLE">
      <Text>音樂巨作</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CULTURE_GREAT_WORK_WRITING_ADV_QUEST">
      <Text>什麼是文學巨作？</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CULTURE_GREAT_WORK_WRITING_HEADING2_BODY">
      <Text>大作家可創作書寫巨作。當帝國有空缺的書寫巨作席位時，可將其放進合適的建築物內。放置地點包括圓形劇場、民族史詩、英雄史詩、皇家圖書館以及各類奇跡。[NEWLINE][NEWLINE]想要創作書寫巨作，請選擇大作家並將其移動到您文明的任何城市內的一格位。只要您的城市有空席位的合適建築物，就可在單位面板上點擊「創作巨作」圖示；巨作便顯示在螢幕上（例如查爾斯·狄更斯所著的《小氣財神》），而大作家將被消耗掉。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CULTURE_GREAT_WORK_WRITING_HEADING2_TITLE">
      <Text>文學巨作</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CULTURE_GREAT_WORKS_ADV_QUEST">
      <Text>什麼是巨作？</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CULTURE_GREAT_WORKS_HEADING2_BODY">
      <Text>大藝術家、作家及音樂家都有能力創作巨作。此類巨作都是從古至今具有代表性的名作，像是李奧納多·達文西所繪的蒙娜麗莎或查爾斯·狄更斯所著的《小氣財神》。[NEWLINE][NEWLINE]當完成創作後，便可將巨作放進有空缺巨作席位的合適建築物（例如：將藝術巨作放進博物館，將書寫巨作放進圓形劇場，或者將音樂巨作放進歌劇院）。放好後，每個巨作可產生文化值與旅遊業績。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CULTURE_GREAT_WORKS_HEADING2_TITLE">
      <Text>巨作</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CULTURE_HEADING1_BODY">
      <Text>「文化」用來衡量文明對藝術及人文的不懈追求與鑒賞的標準。從洞穴壁畫、提基神像、《哈姆雷特》，到貝多芬第九交響曲及女神卡卡最新的音樂錄影帶，都將成為您關注的焦點。在遊戲中，文化值有兩個主要效果：增加城市的領土規模（您的整體疆域）；使您可選擇新「社會政策」與遊戲後期的意識形態原則。
      </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CULTURE_MANAGE_GREAT_WORKS_ADV_QUEST">
      <Text>如何管理自己的巨作？</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CULTURE_MANAGE_GREAT_WORKS_HEADING2_BODY">
      <Text>無論任何時候，您都可透過開啟文化總覽畫面，將巨作從一個位置移到另一個位置。如果您的文明正受到侵略，此舉可將巨作轉移至安全的地方。您同樣可以以此方式，將放進博物館及奇跡的巨作合併成不同組合，以求獲得主題性獎勵；其將根據組合類似巨作而提供您獎勵的[ICON_TOURISM]旅遊業績。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CULTURE_MANAGE_GREAT_WORKS_HEADING2_TITLE">
      <Text>管理巨作</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CULTURE_TOURISM_ADV_QUEST">
      <Text>如何產生旅遊業績？</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CULTURE_TOURISM_AND_CULTURE_ADV_QUEST">
      <Text>如何利用旅遊業績獲得勝利？</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CULTURE_TOURISM_AND_CULTURE_HEADING2_BODY">
      <Text>在遊戲中，如果您累積的[ICON_TOURISM]旅遊業績產出（對整體遊戲而言）超過其餘每個文明累積的文化產出，您可贏得文化勝利。對文化勝利而言，旅遊業績可為「攻擊」其他文明的方式，而文化值可為「防禦」其他文明的方式。點擊畫面上方的[ICON_TOURISM]旅遊業績圖示，可追蹤進程。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CULTURE_TOURISM_AND_CULTURE_HEADING2_TITLE">
      <Text>旅遊業績與文化勝利</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CULTURE_TOURISM_BENEFITS_ADV_QUEST">
      <Text>旅遊業績的益處是什麼？</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CULTURE_TOURISM_BENEFITS_HEADING2_BODY">
      <Text>除了累積[ICON_TOURISM]旅遊業績來贏得文化勝利之外，累積[ICON_TOURISM]旅遊業績還有其他益處。您產生的[ICON_TOURISM]旅遊業績越多，對其他文明產生的文化影響力就越大（您可以在「文化總覽」的「玩家的影響力」項目中查看您的進度）。當您對其他文明的文化影響力到達「熟悉」等級時，就會開始獲得加成，且此類加成會隨著您的影響力一併成長。上述加成包括商路產生的額外[ICON_RESEARCH]科技值、更為有效的[ICON_SPY]間諜，以及更容易控制征服的城市（減少動亂時間且保留更多人口）。[NEWLINE][NEWLINE]意識形態選擇也會受到影響。如果其他文明選擇的意識形態與您的文明不同，影響對方人民將可造成對手文明內部的不滿，迫使其進行人民不滿問題的處理，或是改變意識形態。詳細說明，請在「社會政策」部分，點選「意識形態」以進行參考。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CULTURE_TOURISM_BENEFITS_HEADING2_TITLE">
      <Text>旅遊業績的益處</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CULTURE_TOURISM_HEADING2_BODY">
      <Text>放置在特定文化建築物內的巨作或文物，可產生[ICON_TOURISM]旅遊業績，其可作為對其他文明傳播文化影響力的主要來源。將更多的巨作與文物放進博物館、圓形劇場、歌劇院等地方，您的[ICON_TOURISM]旅遊業績就會持續成長。另外，透過開放邊境、商路、共享宗教及特定的意識形態，可稍微提升[ICON_TOURISM]旅遊業績的產出。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CULTURE_TOURISM_HEADING2_TITLE">
      <Text>旅遊業績</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CULTURE_VICTORY_HEADING2_BODY">
      <Text>想要贏得文化勝利，您必須在遊戲中利用旅遊業績，以對每個文明產生強大的文化影響力。詳細說明請參考「勝利」部分。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GOLD_PILLAGE_HEADING3_BODY">
      <Text>掠奪敵方改良設施可使您的單位回復25點傷害，而且還可獲得一定數量金幣。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GOLD_TRADE_ROUTES_ADV_QUEST">
      <Text>城市連結如何產出金幣？</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GOLD_TRADE_ROUTES_BLOCKADE_ADV_QUEST">
      <Text>海上城市連結如何會被封鎖？</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GOLD_TRADE_ROUTES_BLOCKADE_HEADING4_BODY">
      <Text>敵方海上單位進入離港口城市2單元格內時，該城市會遭到「封鎖」。除非驅逐或摧毀敵方單位，否則封鎖將導致港口商路失效。市民無法改良遭到封鎖的海上單元格。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GOLD_TRADE_ROUTES_HEADING3_BODY">
      <Text>要是城市擁有與首都相通連的道路和/或港口，該城市和首都之間便有「城市連結」。每條城市連結每回合可獲得定量金幣，數量多寡則視兩個城市的規模而定。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_GOLD_TRADE_ROUTES_HEADING3_TITLE">
      <Text>城際通路</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_HAPPINESS_LEVELSUNHAPPINESS_HEADING2_BODY">
      <Text>不滿分為三種，不滿、動亂與叛亂。不滿可導致人口成長大幅減緩；動亂則會導致更多問題，包括戰鬥力減益甚至公開反叛；而發生叛亂，可導致城市脫離您的帝國。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_HAPPINESS_REVOLT_ADV_QUEST">
      <Text>為什麼「叛亂」很糟糕？</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_HAPPINESS_REVOLT_HEADING3_BODY">
      <Text>不滿度若達到-20，人民將出現「叛亂」。在這種狀況下，您的帝國必須承受所有來自「動亂」減益，且城市也可能會脫離帝國統治，並「倒戈」效忠於您人民受其文化影響力最大的文明。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_HAPPINESS_REVOLT_HEADING3_TITLE">
      <Text>叛亂</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_HAPPINESS_UNHAPPY_HEADING3_BODY">
      <Text>幸福度若出現負值，而且圖示看起來很哀傷時，就表示您的人民很「不滿」。此時人口成長率會明顯變慢，生產力也會下降。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_HAPPINESS_VERYUNHAPPY_ADV_QUEST">
      <Text>為什麼「動亂」很糟糕？</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_HAPPINESS_VERYUNHAPPY_HEADING3_BODY">
      <Text>當幸福度為負值，且其圖示看來很生氣時，就表示您的人民間已經出現了「動亂」。人民若出現動亂，所有城市都會停止成長，而您也不可生產任何開拓者，同時軍事單位也將受到嚴重的戰鬥力減益。此外，您帝國邊界也可能出現叛軍（蠻族）。[NEWLINE][NEWLINE]請記住一點，不滿情緒不是永久的。無論市民對您有多憤怒，您都可以透過之前的那些方法提高快樂度。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_HAPPINESS_VERYUNHAPPY_HEADING3_TITLE">
      <Text>動亂</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PEDIA_BELIEFS_CATEGORY_6">
      <Text>宗教改革信仰</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PEDIA_CATEGORY_16_LABEL">
      <Text>世界議會</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PEDIA_GREAT_WORKS_LABEL">
      <Text>巨作：</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PEDIA_LEAGUE_PROJECT_REWARD">
      <Text>{1_TrophyIcon}{2_RewardDescription}：{3_RewardHelp}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PEDIA_TENET_LEVEL">
      <Text>意識型態等級</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PEDIA_WORLD_CONGRESS_CATEGORY_1">
      <Text>決議</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PEDIA_WORLD_CONGRESS_CATEGORY_2">
      <Text>國際計畫</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PEDIA_WORLD_CONGRESS_CATEGORY_3">
      <Text>特殊會議</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PEDIA_WORLD_CONGRESS_HOMEPAGE_BLURB">
      <Text>「在人類歷史上，我們從未這樣休戚與共，只有大家共同面對，我們才能主宰命運，因此我們需要聯合國的存在。」[NEWLINE]--科菲·安南</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PEDIA_WORLD_CONGRESS_HOMEPAGE_LABEL1">
      <Text>世界議會</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PEDIA_WORLD_CONGRESS_HOMEPAGE_TEXT1">
      <Text>達成偉大成就只可透過國際的合作。在歷史上，曾經出現許多國家因為共同利益與抉擇而結盟的例子，像是著眼於貿易方面的漢薩同盟至較近的國際聯盟。而在二十世紀，聯合國的成立預示著國際合作踏入了新的領域。[NEWLINE][NEWLINE]在文明帝國5中，「世界議會」將呈現各方勢力的外交往來，其也是外交勝利的途徑。在這個外交體系中，所有文明都有機會確定「決議」，以此影響整個遊戲的進程。另外，玩家可建立「國際專案」，其結合了多方文明在生產方面的付出，可對那些有貢獻的文明作出獎勵。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PEDIA_WORLD_CONGRESS_PAGE_LABEL">
      <Text>世界議會首頁</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLICY_ACADEMY_SCIENCES_TEXT">
      <Text>科學院是由國家資助，致力於科學和科技學習或研究的機構。當中最著名的，是建立於1724年的俄羅斯科學院（即之後的蘇聯科學院），這是彼得大帝致力於現代化帝國過程中的成果之一。1917年時，科學院落入蘇聯的掌控之中，肩負處理建設和社會的問題；從1928年開始，蘇聯政治局對蘇聯科學院的教學和研究益加干涉，在這數十年來大大阻礙了蘇聯的科學發展。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLICY_AESTHETICS_TEXT">
      <Text>美學是一門藝術和品味的哲學，專注於素材美感的創作和欣賞。需要注意的是，美學的內容並不涵括作品的功能和效用，它只專注於作品其形式、色調、對比的美感和其他藝術層面的思考。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLICY_ARSENAL_DEMOCRACY_TEXT">
      <Text>「民主兵工廠」一詞出自於總統富蘭克林·羅斯福，他在1940年12月的一次廣播節目中，用這詞來形容美國在對抗極權主義時的角色。美國在二戰時期和之後對抗共產主義的冷戰當中，採用了這個非官方政策，「兵工廠」一詞是指基於對抗共同敵人的目標，投入國家的民間工廠，來為國家和其他國家生產軍事武器。這些私人的製造廠商都會獲得等同市價的報酬，方式通常是「客戶當場付現，自行負責運輸」。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLICY_ARTISTIC_GENIUS_TEXT">
      <Text>藝術天才是指具創造力與原創性的人，能以藝術的形式表達美感，作品形式並不受限。藝術天才甚至可以出現在表演領域，像是舞藝、管弦樂編曲或是戲劇中。文明的歷史有著文學、藝術和表演天才的點綴，雖然他們的性格經常是難以捉摸，但在各自的領域都能大放異彩。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLICY_CAPITALISM_TEXT">
      <Text>資本主義是一個建立在私有化製造和產品所有權之上的經濟制度，是由提供生產和服務的利益所驅使。資本主義有不同的形態，像是自由放任資本主義、福利資本主義和國家資本主義多數現代國家都採用混合資本主義，當中由政府控管的程度和以市場為取向的企業家的控管程度各自不同。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLICY_CARAVANS_TEXT">
      <Text>在不同的時代中，隨著道路條件改善以及遭遇匪徒的幾率減低，馬車隊取代了商旅在陸上貿易的地位。馬車隊能運載的貨物和種類都較多，可以提供庇護、移動距離更遠，曾運用在商業用途、戰事和移民。綜馬車隊的運用貫穿整個歷史，一直到了工業時代來臨才大幅減少。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLICY_CONSULATES_TEXT">
      <Text>隨著各國關係往來變得更為正式，建立領事館可以在別國領土中協助自己人民並保護他們的利益，也可提升兩國的貿易和友誼。大使是國家領袖之間的單一代表，然而在他國境內卻可以有多數的領事，他們通常是進駐在主要城市中。[NEWLINE][NEWLINE]這個服務自己人民的概念是始於古希臘，當時富有的商人會在其他希臘城邦擔當「保護者」，在該地協助自己的同胞。雖然領事負責的範圍在19世紀晚期拓展至文化和教育交換的事務，但在他國擔任地方層級的國家代表一事仍未改變。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLICY_COVERT_ACTION_TEXT">
      <Text>根據美國國防部指出，秘密行動是指「計畫周詳、小心執行的行動，必須隱瞞身分，並且必須時行動會遭上級否認。」其目的是製造政治、軍事、經濟或外交的影響而不造成目標方或國家公民的反彈。秘密行動的形式有許多種，從暗殺至諜報行動和軍事行動都有，但都必須保持隱密。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLICY_CREATIVE_EXPRESSION_TEXT">
      <Text>從最廣的定義而言，創意表達是指透過藝術來表達創意或情感。從更狹義的方面而言，這個詞是指創作的藝術能不受政府在審查、賦稅或其他法律限制方面的干涉。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLICY_CULT_PERSONALITY_TEXT">
      <Text>個人崇拜是指單一個人特意使用媒體、宣傳和其他手段來建立理想、英勇和天神般的公眾形象。社會學家馬克斯·韋伯發展出一套三方的權威分類，在這當中，個人崇拜形成其中一個權威形式。從文藝復興時代時、專制君主制度底下的獨裁統治者，至現代的極權獨裁者，都會透過控制新聞和娛樂產業來培育服從、忠誠的思想，而有些人在這方面特別出色。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLICY_CULTURAL_CENTERS_TEXT">
      <Text>文化中心泛指任何提倡藝術的建築、設施和機構。在部分情況下，它是指向大眾開放博物館和藝廊的贊助活動。在其他情況之下，文化中心也可透過捐贈來建立或營運民間表演藝術的場館，也可幫助民間樂團、劇團、舞蹈團體和聲樂團收攬人才。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLICY_CULTURAL_REVOLUTION_TEXT">
      <Text>文化大革命是中華人民共和國於1966至1976年間進行的社會運動。文化大革命始於毛澤東和共產黨，是用意是透過消除或壓迫資本家、傳統和宗教思想的方式重新教育一般民眾，必要的話還會加以逮捕及施加暴力手段。這種文化鬥爭充斥在社會各階層，像是學生、軍人、黨派和城市內的工作者，使中國在國際事務中崛起的年代晚了數十年。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLICY_DICTATORSHIP_PROLETARIAT_TEXT">
      <Text>在馬克思的社會主義政治理論當中，無產階級專政是指勞工階級有直接政治權力的狀態，這裡的「專政」並不是指一般的獨裁，而是說社會階層擁有國家的掌控權。根據馬克思和恩格斯的理論，在這樣的政治秩序之下，會依照時代的特殊情況，來決定是否剝奪資本階層或其他階層的權力。要採用這樣的政治秩序或許會涉及暴力行為，也或許不會；但不論採取的手段為何，最終無產階級會取代資產階級。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLICY_DOUBLE_AGENTS_TEXT">
      <Text>雙面間諜是指反諜報的間諜行動，敵方的僱員或成員同意監視敵方，但其實仍然忠於敵方，並對掌控者進行監視。運用雙面間諜來滲透敵人的間諜勢力由來已久，但在第二次世界大戰和冷戰時期才開始湧現。英國軍情五處在「離間」敵人間諜一事特別擅長，冷戰時期時，蘇聯曾成功滲透中央情報局和英國情報的行動。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLICY_ECONOMIC_UNION_TEXT">
      <Text>經濟聯盟是由共同市場和關稅同盟所組成的貿易集團。參與國家對生產規定、跨國商業的自由度、關稅和稅務都有共同的政策，也有聯合對外貿易政策；就某些情況而言，這些聯盟也可能擁有或提倡共同貨幣。最為成功的經濟聯盟是於1993年組成的歐盟以及1973年組成的加勒比共同體。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLICY_ELITE_FORCES_TEXT">
      <Text>自從西臺和亞述國王建立了宮廷衛隊之後，每支軍隊都會收編精銳部隊，專門來執行非常規危險度高的特殊戰鬥任務。精銳部隊在第二次世界大戰時脫穎而出，尤其是在極權主義的國家；德國採用了勃蘭登堡兵連和斯科爾茲內麾下的武裝黨衛隊獵兵營來進行破壞性的進攻，當時法西思義大利也有數支專門的海軍部隊。自從戰爭結束後，像是俄羅斯特種部隊和美國海豹部隊都繼承了這種部隊無情和高效的傳統。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLICY_ENTREPRENEURSHIP_TEXT">
      <Text>企業家精神，這詞源自於法文，本意為「承擔」，是指個人在發展、組織和管理企業時以求獲利這一過程中的能力和意向。綜觀歷史，企業家有許多種類，像是義大利文藝復興時期的偉大探險家兼商人、地理大發現時代擁有政府特許的公司，以及工業時代壓榨工人的大亨；不管是哪一種類，他們願意投入自己的資金來尋求更大財富的意向，與其他因素一樣，都為文明的革命注入動力。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLICY_ETHICS_TEXT">
      <Text>最早在工業時代剛開始時，不同國家之間便有學生、藝術家、運動員和其他人士的交流，但這些都是非正式的文化交流活動。在冷戰期間，敵對陣營的雙方政府開始將這類活動官方化，美蘇各自企圖向世界展現其文化優越性，並且增進對彼此價值體系的相互理解。這種官方活動讓特定類型人士在「敵方領土」中的旅遊與演出限制得以略為鬆綁，有數位歷史學家指稱此種活動為「文化上的特洛伊木馬」，因其到頭來成功「侵蝕」了蘇維埃的統治。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLICY_EXPLORATION_TEXT">
      <Text>當人類定居在一個地方之後，當中就會有人有想一窺地平線另一方的面貌。不論驅使他們的動力是為利益、冒險精神、宗教、尋求必須品或只是好奇心，探索家都讓我們對這世界和其奇觀的見識更為寬廣。在探索的過程中，他們或好或壞，都與各種不同和疏遠的文化做出交流。偉大的探險家，像是迦太基的漢諾、中國的航海家汪大淵、英國爵士理察·伯頓，還有其他數千名探險家都促成文明的擴張並鑄就了歷史。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLICY_FINE_ARTS_TEXT">
      <Text>美術與民間藝術和應用藝術不同，它所追求的是創造可以與他人分享的美麗作品或是經驗。「美術」一詞是從17世紀的歐洲開始流行；五項「偉大的美術」是為繪畫、雕塑、建築、音樂和詩詞，而「較式微」的藝術則包括了戲劇和舞蹈。對於電影、攝影、書法、時尚、漫畫、甚至電玩遊戲而言，不論作品的良莠，光是這些表達形式是否該歸類於「藝術」就會引起激烈的爭辯。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLICY_FIVE_YEAR_PLAN_TEXT">
      <Text>蘇聯的五年計畫，是指一連串的經濟發展方針，是由共產黨指派一個國家計畫委員會來制定；第一次的計畫始於1928年，而最後一次的計畫是在1991年蘇聯解體時。實行計畫成為蘇聯官僚的主要激勵因素，而官僚卻因為試圖進行這樣的計畫而變得古板。然而，初期實施計畫的成功例子激勵了其他的共產國家，像是毛澤東統領的中國，甚至有一些資本主義國家也採用這種提升和協調經濟發展的方式。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLICY_FLOURISHING_OF_ARTS_TEXT">
      <Text>「藝術繁榮」一般都是指美學達到巔峰的時代，該時代會有大量創新的藝術作品誕生，通常是與文明的黃金時代有所連繫。隨著科學和生活條件的進步，黃金時代的「藝術繁榮」會體現在各領域，包括文學、音樂還有武術。不幸的是，每個時期都不可避免會有結束之時，通常都是受到外界的影響，像是戰爭、經濟崩盤、宗教狂熱或是其他人力不可控制的情況。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLICY_FORTIFIED_BORDERS_TEXT">
      <Text>早在長城建立之時，專制國家就會以邊界大規模的防禦工事來減低外族入侵的威脅，同時也具有限制人民離開邊界的功能。從位處大不列顛島的哈德良長城至位處西奈半島的巴列夫防線，可以看出軍事工程隨著時代有著劇烈的變動。其規則卻始終如一，據點與較小的防禦工事連接，採用像是尖樁、深坑、電線和地雷等具人員殺傷力的障礙加以保護。目前最具威嚇性的邊界防禦工事是為南北韓非軍事區，是兩個相對勢力防禦強化的邊界。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLICY_FUTURISM_TEXT">
      <Text>未來主義是源自於20世紀初的義大利藝術運動，它在20世紀20至30年代演變成為社會運動。未來主義著重於未來的當代概念，像是青少年暴力、科技、工業化以及快速的交通運輸，像是汽車和飛機。雖然它原本主要是個哲學和藝術的運動，但因為許多未來主義者崇向法西斯主義，希望將他們眼中陳舊、鄉村、落後的世界進行現化代，因此這主義便深入了政治層面。雖然未來主義在義大利最為鼎盛，不過在其他各地也同時激起運動風潮，像是在英格蘭和法國，其中又以俄羅斯更為盛行。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLICY_GUNBOAT_DIPLOMACY_TEXT">
      <Text>在國際事務中，「炮艦外交」是指強權國家透過展示其過人的軍事實力，並藉著公開敵對行動的威脅，來追求外交政策上的目標。這名詞在歐洲帝國主義時代變得風行，當時殖民強權會派遣戰艦強迫土著王國妥協。這個政策的實行相當有效，尤其是在軍國主義的獨裁國家手中發揮更大，但一旦這些土著手上握有現代化武器後就失效了。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLICY_HERO_OF_THE_PEOPLE_TEXT">
      <Text>雖然「人民英雄」一詞可以有很多解釋，但在蘇聯它只能用來形容那些受封「蘇聯英雄」的人，這些人是為蘇聯國家和社會做出英雄功績而有此頭銜。這授勳制度創立於1934年，經常是頒給在軍事服務上有英勇表現的人（光是在第二次世界大戰期間就有11000人受封）；這勳章也會頒給黨的官員、太空人、研究人員、以及對國家有貢獻的少數外國人士。到1970年代，「人民英雄」的受封對象開始包括官僚以及服役年資長久的軍官，而不是只頒給做出特定英勇行為的人士，所代表的價值因此不如以往；但無論如何，這個勳章在這個共產國家內為個人成就設定了一個目標，具有維護政治秩序的功能。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLICY_INDUSTRIAL_ESPIONAGE_TEXT">
      <Text>商業間諜的行動是為了經濟目的，而不是單純為了國家安全，它是指公司致力於挖掘其他公司的秘密和機密資訊，通常目標是競爭的公司。商業間諜其現代的起源是始於19世紀20年代，當時法國由國家資助，意圖暗中竊取英國的發明和製造過程，想藉此達到與英國同等程度的工業化。這種形式的「監視」經常是國家在經濟發展上面臨重大困難時採取的行動，像是蘇聯在20世紀80年代對西方國家採取的商業間諜行動，這些全都有清楚記錄下來。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLICY_IRON_CURTAIN_TEXT">
      <Text>鐵幕是一種象徵性、概念性也是實體的邊界，它將衰落的西方國家與「井然有序」的蘇聯分隔開來，維持時期為第二次世界大戰結束之時至冷戰結束。這名詞首次是出現在1946年3月溫斯頓·邱吉爾的演講之中，講述英國對於眾多東歐國家持續不斷遭到佔領和壓迫而感到沮喪。該名詞使用之初雖然遭到世人嘲笑，邱吉爾對於鐵幕不許人民離開、封鎖外界資訊的看法開始為人接受，並且它也變成用來形容歐洲共產集團的通用譬喻。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLICY_LIGHTNING_WARFARE_TEXT">
      <Text>閃電戰以德國單詞「blitzkrieg」為世人所熟知，是一種集中機動部隊來高速突破敵方防線的戰略。閃電戰會運用聯合兵種以及戰術性的空軍力量，以求達到出奇不意的效果，然後深入敵人的後方，再以攻擊部隊進行側翼突破。這戰術是由海因茨·古德里安開創，由埃里希·馮·曼施坦因和埃爾溫·隆美爾發展至完善，在入侵波蘭、法國和俄羅斯時成效卓越，因此最後蘇聯和西方同盟軍也採用此戰術來擊敗納粹德國。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLICY_MARITIME_INFRASTRUCTURE_TEXT">
      <Text>海事基礎設施是用來形容促進海上商業活動的綜合設施與服務，當中包括了船塢、碼頭、倉庫、以及裝卸工人、船匠、引航員、和其他負責碼頭事務和貨物裝卸的人員。從古至今，據估計六個職位當中，會有一個是與海上商業有直接或間接的關係。對那些想透過海洋尋求財富和擴張的國家，健全的海事基礎設施是必備的。在大英帝國的鼎盛時期，據估計國王花費國家三分之一的收入來擴建和改善世界各地的港口，這些港口都是用來容納、服務帝國龐大的商業艦隊。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLICY_MEDIA_CULTURE_TEXT">
      <Text>媒體文化是指崛起於20世紀的資本社會充斥著由大眾傳播孕育出來的高度消費主義。媒體文化，因其著重於廣告和公共關係，評論家因而認為它是一個以操縱群眾作為重點的體系，其中以主導意識型態的體現和再現最為突出。狄奧多·阿多諾和漢娜·阿倫特等學者寫有大量著作，是關於媒體文化對民主和資本主義的影響。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLICY_MILITARISM_TEXT">
      <Text>軍國主義是一種「政府和人民推崇，國家要維持並且隨時準備侵略性地運用其強大軍事力量的信仰或願望」。綜觀歷史而言，從斯巴達至納粹德國，對大多數崇向帝國主義和擴張主義的國家，軍國主義都是政策中重要的一環。這種哲學有許多要素，包括理想化個人軍功，以及政府制定政策，投入國家許多資源來支持或擴張軍事力量。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLICY_MOBILIZATION_TEXT">
      <Text>「動員」一詞運用在軍事方面是始於19世紀50年代，當時俄國沙皇召集軍隊和補給，為戰爭作好準備。動員在法國大革命時首度制度化，大舉徵集公民編制為士兵。這種做法改變了戰爭的本質，因為新的通訊方式和運輸科技，再加上徵兵的發展，使得國家可以集結龐大軍隊，能因應敵人的龐大軍隊而作出準備。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLICY_NAVIGATION_SCHOOL_TEXT">
      <Text>1418年時，葡萄牙的恩里克王子在薩格里什創立第一間專門學習航海術的學校，校內也設有天文觀測臺。在這裡會教導葡萄牙船長導航術、繪製海圖、潮汐和海洋的科學理論以及其他技能，讓他們更能掌握前往非洲海岸的航行技術，在非洲恩里克則想建立一連串的海港通向財源豐富的遠東地區。隨著探索和殖民在17世紀達到巔峰，多數的歐洲君主都追隨恩里克的腳步，建立了航海學校。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLICY_NEW_DEAL_TEXT">
      <Text>新政是一連串的經濟綱領的制定，是美國政府在1933至1936年間，為了抗衡大蕭條而透過行政命令或法律所制定的政策。與其他領袖有所不同，總統富蘭克林·羅斯福並沒有將銀行和重點產業國有化，他反而希望能對貧窮的階層紓困，透過聯邦政府資助的建助和工作方案來讓經濟復甦，並且進行金融改革。後世認為新政成效卓越，而且其他國家在最近的經濟危機中，也採用了類似的方針。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLICY_NEW_ORDER_TEXT">
      <Text>在拿破崙戰爭之後，普魯士軍官卡爾·馮·克勞塞維茲編寫了第一部探索戰爭理論的決定性著作，是繼孫子後的第二部此種作品。他十卷的《戰爭論》，雖然至1831年過世之前還未完成，不過這部著作成為全球各地軍事學院訓練軍官的基礎。他強調戰爭中戰略和戰術的心理和政治層面，他的名言「戰爭僅是政治伴以另一個手段的延伸」成為往後兩世紀崇向專制、擴張的政府的基礎理論。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLICY_OPEN_SOCIETY_TEXT">
      <Text>法語中的「vanguard」是「前衛」的意思，指的是創新或特別具創意的作品或想法，尤其是在藝術、音樂和政治層面。它的特色在推翻一般規範或現狀的籬藩，像是激進的社會改革。民主社會較能允許更大規模的社會表達，培養「新銳」的文化進步。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLICY_PARTY_LEADERSHIP_TEXT">
      <Text>在有序的無產階級掌控的社會主義國家中，人民擁有權力；然而，即使是馬克思也明白，為了讓國務有效率地運作，並且確保維持無產階級秩序，某種形式的黨派階級是必須的。因為這個原因，布爾什維克派於1917年爭論，一個先導的官僚黨派會成為中央集權政黨的首領，來管理新的蘇聯。隨著時代演變，共產革命會傳播至各工業社會，對於黨派統御能力的需求會萎縮，最終黨派會解散；然而歷史卻是朝另一方向演變。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLICY_PATRIOTIC_WAR_TEXT">
      <Text>根據共產主義學說，歷史上「衛國戰爭」一詞是用來指無產階級奮起為自己抵抗外虜。更一般的說法是，它是指保衛自己家園的戰爭，在這情況下可以說是「祖國」。這詞一開始是用來指俄國農民於1812年抵禦拿破崙的入侵，但是更常使用來指第二次世界大戰時，俄羅斯付出巨大代價抵禦德國入侵。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLICY_POLICESTATE_TEXT">
      <Text>任何政府，不論是左翼或右翼，只要是對人民的社會、經濟、文化和政治生活實行嚴格和壓迫的控制，都可稱之為警察國家。警察國家的特色為奉行極權主義和軍國主義，藉著限制公民自由和實施大規模國內安全制度來監控個人活動。根據牛津辭典，這詞第一次使用是在1851年，出現在數篇無名的德國文章裡；20世紀30年代，報社用它來形容當時極權和共產的政府。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLICY_RESETTLEMENT_TEXT">
      <Text>強迫遷徙，也就是蘇聯時代所謂的「人口遷移」，有以下幾種形式：流放「反蘇維埃」團體（亦即當局所稱「人民公敵」）、流放特定族群、勞動力轉移，或是強迫人民搬遷到「種族淨化」後的地區。在史達林治下的高峰時期，諸如波蘭、波羅的海、芬蘭、羅馬尼亞、塔塔爾族、卡爾米克、車臣和許多其他民族，都被捲入這些非自願性的人口遷徙計畫中，且移民們通常會被送往人煙稀少的亞俄地帶。共黨領袖認為，對於幅員遼闊、人種繁多的國土來說，不僅是有效率，而且也是相對人道的統治手段。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLICY_SKYSCRAPERS_TEXT">
      <Text>在早期蘇維埃時代，當政者為了展現國力、宣揚國威，因此發起大型建築工程，希望藉此證明蘇維埃的優越性及動員組織能力。第一批摩天大樓建案是莫斯科的「七姐妹」。這七棟大樓採用的是史達林風格建築樣式，揉合了俄羅斯巴洛克與哥德風格當中的華麗特色。儘管因1941年戰爭爆發而中斷建設，這批高聳的大樓還是在1956年落成了，但採用的卻是美國的科技與建築方法。此後，蘇聯在轄下各共和國與附屬國內建起了數十座現代摩天大樓，從華沙到哈薩克省首府都可以看到這些建築。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLICY_SOCIALIST_REALISM_TEXT">
      <Text>社會現實主義運動是發源於蘇聯的「現實表現主義」風格，隨後在全球各地的共產國家開始風行，透過美術、攝影、電影與公共紀念碑等形式來宣揚社會主義的勝利。如同社會主義古典建築，社會現實主義是蘇聯時期六十年間共黨唯一許可的公共藝術風格。誕生於此種風格之下，具有強烈戲劇感的極簡風格紀念碑，被視為是宣揚無產階級專政及展現共產主義信仰的有力宣傳工具。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLICY_SPACE_PROCUREMENTS_TEXT">
      <Text>各國太空計畫大多設有類似於NASA斯坦尼斯太空中心採購處的採購部門，專責採購該國政府在供應方面不具經濟優勢的特定原物料與服務，例如小型工具、燃料與化學物質、太空飛行所需的糧食與盥洗用品、電腦零組件等等。採購部門會依法採購及檢查原物料、評估服務，且通常會設有個別分部來分責處理外派給大型企業與小型企業的承包案。身為政府機構，其採購程序必須受預算審查及法規監督，以盡可能確保太空計畫在經濟上是可實現的。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLICY_SPACEFLIGHT_PIONEERS_TEXT">
      <Text>蘇聯將太空計畫視為與美國間的競賽，以及向世人證明其科學與技術優越性的機會，因此在其中投入了大量的資源。有一批勇敢的「太空人」，因此成為首次搭乘小型太空艙抵達太空並環繞地球的人類。1961年4月，尤里·加加林成為首位搭乘「東方一號」太空梭抵達地球軌道，環繞世界108分鐘的男性太空人。第一位飛上太空的女性則是范倫蒂娜·泰勒斯可娃，她在1963年達成此項壯舉，環繞地球飛行了將近三天的時間。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLICY_THEIR_FINEST_HOUR_TEXT">
      <Text>1940年6月，在法國敗於德國之後，英國首相溫斯頓·邱吉爾向議會發表演說。他用了「光榮時刻」一詞來形容大英國協對極權主義持續不懈的奮戰。這句標誌性的名言從此以後就象徵著民主國家即使在壓倒性的劣勢中孤軍奮戰，也能不惜一切代價以求取勝利。冷戰時代也有人不時引用此一詞句，暗指敵人是與自由為敵。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLICY_THIRD_ALTERNATIVE_TEXT">
      <Text>第三選擇（又稱第三立場）是一種同時反對資本主義與共產主義，但又融合二者基礎思想的民族主義政治哲學。這套哲學的信奉者傾向將生產體系收歸國有，並將貨物與服務分配給「對社會有貢獻的人」。他們支持在國家內部實施和平的族群或人種隔離政策，近年來也信奉了極端的環保主義。但也有許多政治學者主張，這類於二戰後在阿根廷與南非等國興起的運動根本稱不上是第三選擇，而是變相的新法西斯主義與極端民族主義。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLICY_TRADEUNIONS_TEXT">
      <Text>傭兵 - 參戰動機為個人利益或報酬，而非責任或信念者 - 是自古以來便存在的戰爭現實；而在文藝復興時代期間，此種行業達到了發展的巔峰期，當時興起了所謂的「自由軍團」，可供雇傭作戰。這些團體通常是由各國正規軍的退役軍人所組成，並由具有個人魅力的指揮官領導，例如英國人約翰·霍克伍德爵士，他組成了惡名昭彰的白色軍團，在戰時受雇於缺乏資金或人力來維持正規軍的城邦或小型王國。部分早期的傭兵團可能專長於特定類型的戰鬥，例如騎兵或炮兵團，但大多數的傭兵團還是由德國或瑞士的自由傭兵所組成，並且在宗教改革戰爭中大為活躍。巧合的是，在南方的義大利城邦之間所進行的戰爭中，也有貢多鐵裡傭兵的參與，就連教皇國也會雇用他們。晚至18世紀，歐陸貴族仍可雇用到蘇格蘭蓋爾裔的護衛兵團。在現代，傭兵傾向於以少數精銳的形式受雇於執行特定任務，或是從屬於民營的保全公司。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLICY_TREASURE_FLEETS_TEXT">
      <Text>運輸大量財寶與貿易貨物的國家，有時必須要將運輸船編組成艦隊，才能增加貨物抵達目的地的機會。其中最有名的就是從西元1566年到1790年之間，每年定期將黃金、白銀、香料、菸草、珍珠和其他來自西印度群島的財富帶回歐洲西班牙港口的西班牙財寶船隊。法國私掠船攻陷西班牙哈瓦那的事件，以及英國海盜對落單的西班牙大帆船的襲擊，促使西班牙組成了往返於新世界與歐洲之間的艦隊。時至今日，雖然海盜對航海安全的威脅已相對降低，但海洋國家仍會在戰時組織艦隊以增加商船安全通航的機會。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLICY_TREATY_ORGANIZATION_TEXT">
      <Text>公約組織是為了保障集體安全而簽訂的國際軍事協議，其中通常會包含聯合指揮結構、研究計畫、軍火生產，以及較為一般性的軍事事務。成立於西元1949年的北大西洋公約組織（NATO）是其中最有名的，但在南美、非洲和世界其他地區也存在著類似協議。雖然過往歷史中不乏防禦條約與軍事同盟的出現，但這些盟約從未到達現代公約組織的整合程度。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLICY_UNIVERSAL_HEALTHCARE_TEXT">
      <Text>全民健保（有時亦稱「社會健保」）是一套由政府出資的體系，其用意在於透過特定的福利方案，讓所有公民得以享有平等的醫療照護並改善健康狀況。西元1912年，挪威成為全球第一個創設接近全民健保系統的國家。根據世界衛生組織統計，2010年時共有32個國家提供某種形式的全民健保。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLICY_UNIVERSALSUFFRAGE_TEXT">
      <Text>在古往今來的民主社會中，公共選舉的投票權曾引發過許多政治鬥爭（此處所指的投票權有別於投票機會，兩者間存有重要區別）。在普選權的保障下，投票權不會因個人的性別、種族、信仰、財富與財產擁有狀況或社會地位而受限。在大多數的西方國家中，普選權的實施時間通常會晚於男性參政權一二十年；西元1893年的紐西蘭是第一個實施普選權的國家。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLICY_URBANIZATION_TEXT">
      <Text>都市化是指因城鄉遷移或郊區人口向城市集中，而使城市規模增長的現象。都市化與工業化、現代化，以及社會理性化等現象息息相關，這些變遷始於工業時代，並且在進入資訊時代後益發加快了腳步。根據聯合國指出，截至西元2006年底，全球約有半數人口居住在都市區域，到2050年時則預計將有85%的都市化人口。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLICY_VOLUNTEER_ARMY_TEXT">
      <Text>常備志願軍是以志願者作為人力來源，而非倚靠徵兵或義務役等手段。志願軍較常見於民主國家，其薪酬及福利優渥，藉以延攬及留用官兵。採用志願軍的國家往往也備有徵兵法案，以在國家發生緊急危難時應變使用。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLICY_WORKERS_FACULTIES_TEXT">
      <Text>根據馬克思主義理論，勞工階級將是俄羅斯從社會主義過渡到完全共產主義後的統治階級。照理而言，在共產社會中，勞工應該平等享有從住宅到娛樂設施等現代生活的一切福利。在各項勞工設施中，最具特色的就是集合公寓。一棟公寓中，會住著二到七個從鄉村地區來到快速工業化都市的移民家庭，每個家庭都有各自的寢室，但其他一切設施，包括廚房、客廳、浴室、電話與電視在內，都是由全體住戶共享的。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POLICY_YOUNG_PIONEERS_TEXT">
      <Text>少年先鋒隊是指在共產國家中，由黨所主持的兒童組織。兒童通常在小學時就會進入少年先鋒隊，並一直持續到青少年時期。此種組織略為類似始源於西方世界的童軍運動，其宗旨在於向年輕一代灌輸共產主義與勞工鬥爭的哲學及信條，並且教導各項技能，使其成為能為國貢獻的勞工與軍人。俄羅斯在這項計畫上取得了極大的成功，因此到了20世紀90年代，有超過三十餘國仿效此一體制，其中有許多組織仍延續至今，例如俄羅斯本身（如今為非官方的「共產黨先鋒隊」），乃至於古巴與越南等國。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_RELIGION_ORTHODOXY_PEDIA">
      <Text>東正教是目前基督教內第二大的教派，估計約有3億名教眾。東正教的目標是透過聖化的生活（一種精神朝聖，來昇華成類似基督的存在）來接近上帝。[NEWLINE][NEWLINE]這教派的起源可追溯至東西教會大分裂。在第9和10世紀時，由君士坦丁堡普世牧首所帶領的基督教，使東歐許多人民改變教派，其範圍包括了基輔俄羅斯以及巴爾幹半島。一些像和子說的教義問題，以及教宗在教務上的權力高過普世牧首一事，再加上羅馬和君士坦丁堡之間政治和經濟的對立，種種問題導致宗教分裂。基督教兩大教派的最後決裂，是發生在1204年時，君士坦丁堡遭受天主教十字軍劫掠。雪上加霜的是，在君士坦丁堡於1453年淪陷於鄂圖曼帝國之手，在土耳其人統治之下，反而更容忍東正教，因此它與羅馬也就更加疏遠。認為自己承繼了早期基督徒教導和實踐的東正教，在俄國沙皇統治之下發揚光大。雖然東正教曾因共產黨統治和巴爾幹半島上政教分離的影響而沒落，但它在最近幾十年成功復甦，成為基督教非常重要的教派。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_RELIGION_PROTESTANTISM_PEDIA">
      <Text>宗教改革，一個最後使信仰基督教的歐洲分裂的運動，它始於德國，是對抗天主教教義和實踐的運動，尤其是在贖罪以及聖經道理和理解這一方面。[NEWLINE][NEWLINE]1517年時，德國一位在維滕貝格的大學任教的牧師馬丁·路德，根據自己在人文方面的知識，發布了95條論綱抨擊天主教教會的實踐。他的行為激發了其他宗教自由思想家對教會有更進一步的批評，而福音路德則在德國境內和斯堪地納維亞興起，在瑞士則在約翰·加爾文帶領下改革了教條。同時，在英格蘭和其他地方，宗教都與政治有緊密關係，這使得有越來越多的新教教會興起。雖然各地新教運動略有差異，但主要還是會堅守兩大原則：基督教徒唯一的準則是聖經本身，而不是教皇的諸多注釋。贖罪的獲得只能透過教徒本身與耶穌基督的感應，而不是透過善行或贖罪券。[NEWLINE][NEWLINE]這場天主教信仰的分裂，引發一連串的宗教戰爭，至今風波仍然未息。雖然從那之後，新教也歷經許多運動和分裂，但各教派的總教眾人數仍有6億7千萬之數。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SOCIALPOLICY_AESTHETICS_HEADING3_BODY">
      <Text>美學政策在古典時期便可選擇，其可在全國內提供文化值獎勵。此外，美學政策也可解鎖消耗信仰值以購買大藝術家、大音樂家及大作家的功能。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SOCIALPOLICY_AESTHETICS_HEADING3_TITLE">
      <Text>美學政策</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SOCIALPOLICY_AUTOCRACY_HEADING3_BODY">
      <Text>獨裁意識形態適用於那些喜歡用武力擊潰敵人的玩家。在建在3座工廠或進入現代後，便可選擇獨裁獨裁意識形態；其不可與自由或秩序同時啟用。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SOCIALPOLICY_CULTUREVICTORY_HEADING2_BODY">
      <Text>即便您已完成五大社會政策分支的採用，您也不能獲得文化勝利了。而現在您若想獲得文化勝利，您必須在遊戲中利用旅遊業績來對每個文明產生強大的文化影響力。詳細說明請參考「勝利」部分。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SOCIALPOLICY_EXPLORATION_HEADING3_BODY">
      <Text>探索政策會於中古時代開放使用，可加強您橫跨大洋擴張帝國勢力的能力。探索還可解鎖用信仰值購買海軍上將的功能，並且可探明歷史古蹟。這類的特殊古蹟不但和通常的古蹟一樣會產出文物，而且還有機會讓您挖掘出特殊的文學著作，例如羅賽塔石碑。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SOCIALPOLICY_EXPLORATION_HEADING3_TITLE">
      <Text>探索政策</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SOCIALPOLICY_HEADING1_BODY">
      <Text>社會政策以及之後出現的意識形態涵蓋多種選項類型，體現您選擇的統御人民方式。您會是一個為了紀律和提高生產力，不惜犧牲些許自由的獨裁者？還是偏好組織您的文明追求強大的軍事力量？亦或是專注於文化發展、開疆闢土的大業？您希望您的文明是君主制還是民主制？遊戲中共有多種不同類型可供選擇，每種都會主導政府某方面的施政方向。[NEWLINE][NEWLINE]社會政策和意識形態會對遊戲產生實質影響。有些能提高城市生產力，有些創造更多財富，另外一些則利於組建效率更高的軍隊。在遊戲中，您的政策選擇無關乎對錯，在特定情況下某項政策可能比其他政策更為適用，或是更加符合您的遊戲風格。所以，不妨多方嘗試。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SOCIALPOLICY_IDEOLOGY_HEADING3_BODY">
      <Text>意識形態可分為三種，分別是自由、秩序與獨裁，而這三種意識型態在美麗新世界中都有大幅的擴展。遊戲中所有文明在進入現代或建造3座工廠後，便將需要為文明選擇一種意識型態。每一種意識型態都有3層「原則」，您可以利用這3層原則來自訂意識型態；而第3層，也就是最後一層則具有最強的加成。當同普通社會政策一起採用時，玩家可在遊戲進行中使用文化值來購買額外的原則。[NEWLINE][NEWLINE]採用同樣意識形態的文明，可在外交關係方面獲得加成。意識型態互相衝突的文明之間會產生多種副作用。舉例來說，當採用相對意識形態的文明對您的人民有較強文化影響時，將在兩國外交關係產生副作用，並且幸福度也將受到減益。如果人民的幸福度過低，您的城市就有可能會宣布向您的對手效忠。作為最後一種辦法，您或其他玩家可選擇發動「革命」，將其轉換為您人民更傾向的意識形態。[NEWLINE][NEWLINE]想瞭解意識形態原則的更多說明，請點擊文明百科上方的「社會政策」條目，然後向下捲動至「秩序」、「自由」和「獨裁」部分。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SOCIALPOLICY_IDEOLOGY_HEADING3_TITLE">
      <Text>意識形態</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SOCIALPOLICY_ORDER_HEADING3_BODY">
      <Text>若想建立一個幅員遼闊的文明，玩家便應採用秩序政策。其透過境內城市數量來決定帝國的能力。建造3座工廠或進入現代後便可選擇秩序政策。
      </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SOCIALPOLICY_PATRONAGE_HEADING3_BODY">
      <Text>贊助政策可提高友好城邦帶來的獎勵。城邦影響力下降速度減慢25%。進入古典時代後便可選擇贊助政策。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SOCIALPOLICY_PIETY_HEADING3_BODY">
      <Text>虔誠政策可提高文明的幸福度和文化值。此政策分支可使那些想要發展出具有牢固信仰的宗教的玩家獲得一些重要加成。虔誠政策在遊戲伊始便可選擇。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SOCIALPOLICY_RATIONALISM_HEADING3_BODY">
      <Text>理性政策能提升文明運用和研究科技的能力，進入文藝復興時代後便可選擇。
      </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SPECIALIST_MUSICIAN_STRATEGY">
      <Text>音樂家可以增加城市的[ICON_CULTURE]文化值產出，並且加速大音樂家的誕生。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SPECIALIST_WRITER_STRATEGY">
      <Text>作家可以增加城市的[ICON_CULTURE]文化值產出，並且加速大作家的誕生。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SPECIALISTSANDGP_ART_CREATEGW_ADV_QUEST">
      <Text>如何創作巨作？</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SPECIALISTSANDGP_ART_CREATEGW_HEADING4_BODY">
      <Text>大藝術家可創作藝術巨作，其將被安放在附近城市中有空席位的合適建築物中（例如宮殿、博物館或大教堂）。創造巨作將消耗大藝術家。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SPECIALISTSANDGP_ART_CREATEGW_HEADING4_TITLE">
      <Text>特殊技能：巨作</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SPECIALISTSANDGP_ARTIST_HEADING3_BODY">
      <Text>藝術專家可提供文化值及誕生大藝術家所需點數。藝術專家只可派往有相應專家席位的建築物，也是藝術家公會。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SPECIALISTSANDGP_CONCERT_TOUR_ADV_QUEST">
      <Text>什麼是巡迴音樂會？</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SPECIALISTSANDGP_CONCERT_TOUR_HEADING4_BODY">
      <Text>大音樂家可以旅行至別的文明進行巡迴音樂會，其可使您在該領土內獲得一次性旅遊業績提示。此項目需要簽立開放邊境協定以進入他國領土。進行音樂會將消耗大音樂家。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SPECIALISTSANDGP_CONCERT_TOUR_HEADING4_TITLE">
      <Text>特殊能力：巡迴音樂會</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SPECIALISTSANDGP_GREATMUSICIAN_ADV_QUEST">
      <Text>什麼是大音樂家？</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SPECIALISTSANDGP_GREATMUSICIAN_HEADING3_BODY">
      <Text>具才華的音樂家，其對獲得文化勝利至關重要。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SPECIALISTSANDGP_GREATMUSICIAN_HEADING3_TITLE">
      <Text>大音樂家</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SPECIALISTSANDGP_GREATWRITER_ADV_QUEST">
      <Text>什麼是大作家？</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SPECIALISTSANDGP_GREATWRITER_HEADING3_BODY">
      <Text>大作家與大藝術家及大音樂家一樣，都對獲得文化勝利來說至關重要。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SPECIALISTSANDGP_GREATWRITER_HEADING3_TITLE">
      <Text>大作家</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SPECIALISTSANDGP_MUSICIAN_ADV_QUEST">
      <Text>音樂專家有何作用？</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SPECIALISTSANDGP_MUSICIAN_BODY">
      <Text>音樂專家可提供文化值及誕生大音樂家所需點數。音樂專家只可派往有相應專家席位的建築物，也是音樂家公會。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SPECIALISTSANDGP_MUSICIAN_CREATEGW_ADV_QUEST">
      <Text>如何創作巨作？</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SPECIALISTSANDGP_MUSICIAN_CREATEGW_HEADING4_BODY">
      <Text>大音樂家可創作音樂巨作，其將被安放在附近城市中有空席位的合適建築物中（例如歌劇院或廣播塔）。創造巨作將消耗大音樂家。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SPECIALISTSANDGP_MUSICIAN_CREATEGW_HEADING4_TITLE">
      <Text>特殊能力：巨作</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SPECIALISTSANDGP_MUSICIAN_TITLE">
      <Text>音樂家</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SPECIALISTSANDGP_TREATISE_ADV_QUEST">
      <Text>政治論是什麼？</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SPECIALISTSANDGP_TREATISE_HEADING4_BODY">
      <Text>大作家可以撰寫政治論，其可提供玩家大量文化值。撰寫政治論將消耗大作家。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SPECIALISTSANDGP_TREATISE_HEADING4_TITLE">
      <Text>特殊能力：政治論</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SPECIALISTSANDGP_WRITER_ADV_QUEST">
      <Text>文學專家有何作用？</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SPECIALISTSANDGP_WRITER_BODY">
      <Text>文學專家可提供文化值及誕生大作家所需點數。文學專家只可派往有相應專家席位的建築物，也是作家公會。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SPECIALISTSANDGP_WRITER_CREATEGW_ADV_QUEST">
      <Text>如何創作巨作？</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SPECIALISTSANDGP_WRITER_CREATEGW_HEADING4_BODY">
      <Text>大作家可創作文學巨作，其將被安放在附近城市中有空席位的合適建築物中（例如圓形劇場、民族史詩或皇家圖書館）。創造巨作將消耗大作家。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SPECIALISTSANDGP_WRITER_CREATEGW_HEADING4_TITLE">
      <Text>特殊能力：巨作</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SPECIALISTSANDGP_WRITER_TITLE">
      <Text>作家</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_ANIMAL_HUSBANDRY_HELP">
      <Text>允許您生產[COLOR_POSITIVE_TEXT]商隊[ENDCOLOR]，建立能賺取利益的商路。還能讓工人在[ICON_RES_COW][COLOR_POSITIVE_TEXT]牛群[ENDCOLOR]和[ICON_RES_SHEEP][COLOR_POSITIVE_TEXT]羊群[ENDCOLOR]資源上建造[COLOR_POSITIVE_TEXT]牧場[ENDCOLOR]。同時還可探明[ICON_RES_HORSE]馬匹，可以用來組建強力的騎乘單位。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_GLOBALIZATION_HELP">
      <Text>開始全球化之後，每當您將間諜以[ICON_DIPLOMAT]外交官身分派往另一個文明時，每多派一個，您在世界議會的代表人數就會增加一個，讓您更容易獲得[COLOR_POSITIVE_TEXT]外交勝利[ENDCOLOR]。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_INTERNET_DESC">
      <Text>網際網路起源自阿帕網（ARPANET，Advanced Research Projects Agency Network）的開發。阿帕網是由美國國防部開發成立，提供其大學包商和研究實驗室交換資訊使用。很快的，阿帕網就成為美國科學研究社群基礎架構的一個重要部分，而工具和應用程式（例如簡單的郵件傳輸通訊協定，也就是電子郵件），以及傳輸時間較長時使用的檔案傳輸通訊協定（FTP））隨後也相繼開發使用。[NEWLINE][NEWLINE]西元1980年初期，國防部採用了私人機構開發的傳輸控制通訊協定（TCP），正是因為有了這種技術，不同廠牌的電腦只要使用網路，就可以在世界各地傳輸和重組資料封包。隨著全球位址系統，也就是網際網路通訊協定（IP）的發展，TCP的「開放式結構」方式廣受世界各地大多數研究人員和企業的接受及使用。[NEWLINE][NEWLINE]短短幾年內，網路就達到每秒能夠傳輸數千萬位元的程度，而許多商業網路也如雨後春筍般崛起。西元1993年，伊利諾斯大學發表第一版「Mosaic」，而Mosaic就是網際網路歷史上第一個獲普遍使用的網頁瀏覽器。幾個月之內，許多企業公司，例如Netscape和Microsoft都相繼加入個人電腦使用的瀏覽器及伺服器軟體探索領域。到90年代末期，世界各地已大約有10萬個網際網路服務提供商。在接下來的21世紀前10年以內，網際網路的使用量每年都以雙倍成長，並且成為世界史上最龐大的資訊和娛樂管道。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_INTERNET_QUOTE">
      <Text>[NEWLINE][TAB][TAB]「網際網路是人類第一次創造出人性難以理解的東西，也是人類邁向混亂狀態的危險之舉。」[NEWLINE][TAB][TAB]--埃里克·施密特[NEWLINE][TAB]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_NANOTECHNOLOGY_HELP">
      <Text>允許您生產[COLOR_POSITIVE_TEXT]幽浮戰隊[ENDCOLOR]，以及[COLOR_POSITIVE_TEXT]太空船休眠艙[ENDCOLOR]，這是贏得[COLOR_POSITIVE_TEXT]科技勝利[ENDCOLOR]所必需的太空船部件之一。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_SAILING_HELP">
      <Text>允許您生產[COLOR_POSITIVE_TEXT]貨船[ENDCOLOR]，建立能賺取利益的海上商路。還能讓您生產軍事或者工作船隻，既可以探索近海也可以獲取水域資源，例如[ICON_RES_FISH][COLOR_POSITIVE_TEXT]魚群[ENDCOLOR]和[ICON_RES_PEARLS][COLOR_POSITIVE_TEXT]珍珠[ENDCOLOR]等。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TERRAIN_COAST_HEADING3_BODY">
      <Text>與土地臨接的海洋格位被稱為海岸格位，其可向附近城市提供糧食和黃金。當文明獲得航海術後，文明還可獲得附加獎勵。只有海上單位與海運地面單位可進入海岸格位；即使在未獲得航海術時，也可對海岸進行改良。[NEWLINE][NEWLINE]城市產出：1食物，1黃金[NEWLINE]移動力消耗：1[NEWLINE]戰鬥修正值：0%
      </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TERRAIN_OCEAN_HEADING3_BODY">
      <Text>海洋為深水格位，在文明擁有進入其中的相應科技後，海洋格位便可向附近城市提供食物和金幣。[NEWLINE][NEWLINE]城市產出：1食物，1金幣[NEWLINE]移動力消耗：1[NEWLINE]戰鬥修正值：0%
      </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TOPIC_CONGRESS">
      <Text>世界議會</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TOPIC_TRADE">
      <Text>貿易</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRADE_BOOST_ADV_QUEST">
      <Text>還有哪些建築物提供貿易獎勵？</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRADE_BOOST_HEADING2_BODY">
      <Text>可提高商路收入的建築物與奇跡有很多種。[NEWLINE][NEWLINE]市場：連結有市場的城市，可為城市擁有者提供額外的2金幣，而商路的擁有者可獲得額外的1金幣。[NEWLINE][NEWLINE]東印度公司：連結有東印度公司的城市，可根據每條商路向城市擁有者提供額外的4金幣，而商路擁有者可獲得額外的2金幣。[NEWLINE][NEWLINE]佩特拉古城：佩特拉古城奇跡可使您額外建立一條商路，且在奇跡所在城市內提供一支無償的商隊。[NEWLINE][NEWLINE]太陽神銅像：連結有太陽神銅像的城市，可謂城市擁有者提供額外的2金幣，而商路擁有者可獲得額外的1金幣。同時其可使您額外建立一條商路，且在奇跡所在城市內提供一支無償的貨船。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRADE_BOOST_HEADING2_TITLE">
      <Text>來自建築物的獎勵收入</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRADE_CARAVAN_ADV_QUEST">
      <Text>什麼是商隊？</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRADE_CARAVAN_HEADING2_BODY">
      <Text>當您研發出畜牧業科技後，便可選擇生產商隊單位。商隊可用來建立地面商路，但其旅行範圍有限。地面商路可隨道路延伸至更遠的地方。商隊無法移出城市且不受堆疊限制。商隊行經路線可以清除戰爭迷霧，但是無法改變能見度。[NEWLINE][NEWLINE]若要建立商路，請選擇商隊單位，點擊單位面板上的「建立商路」，然後選擇目標城市。只有在旅行範圍內的城市才會被列出。當建立商路後，商隊將在數回合內來回旅行，之後便會回到原城市等待新指令。[NEWLINE][NEWLINE]貿易單位沒有防禦能力，因此請務必偵查商路以確認是否有威脅。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRADE_CARAVAN_HEADING2_TITLE">
      <Text>商隊</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRADE_CARGO_ADV_QUEST">
      <Text>什麼是貨船？</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRADE_CARGO_HEADING2_BODY">
      <Text>當您研發航海後，便可生產貨船單位。貨船可用來建立海上商路，其旅行距離比地面商路長兩倍，且可產出更多金幣。貨船無法移出城市且不受堆疊限制。貨船行經路線可以清除戰爭迷霧，但是無法改變能見度。[NEWLINE][NEWLINE]若要建立商路，請選擇貨船單位，點擊單位面板上的「建立商路」，然後選擇目標城市。只有在旅行範圍內的城市才會被列出。當建立商路後，貨船將在數回合內來回旅行，之後便會回到原城市等待新指令。[NEWLINE][NEWLINE]貿易單位沒有防禦能力，因此請務必偵查商路以確認是否有威脅。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRADE_CARGO_HEADING2_TITLE">
      <Text>貨船</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRADE_EXTENDING_ADV_QUEST">
      <Text>如何拓展自己的商路範圍？</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRADE_EXTENDING_HEADING2_BODY">
      <Text>在起點城市建造商隊旅館，便可將地面商路延長50%。與其他文明連結時，商路也可多產出2單位的金幣。研發騎術後即可建造商隊旅館。[NEWLINE][NEWLINE]此外，建造港口也可以將海上商路延長50%，且與其他文明連結時，其也可多產出2單位的金幣。研發指南針後即可解鎖。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRADE_EXTENDING_HEADING2_TITLE">
      <Text>擴展商路範圍</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRADE_PILLAGE_ADV_QUEST">
      <Text>可以掠奪商路嗎？</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRADE_PILLAGE_HEADING2_BODY">
      <Text>您可以移動單位至商隊或貨船所在單元格進行掠奪，但收益不高。此舉還會向商路擁有者宣戰，且可能會激怒與其進行貿易的文明。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRADE_PILLAGE_HEADING2_TITLE">
      <Text>掠奪商路</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRADE_RELIGION_ADV_QUEST">
      <Text>可以使用商路傳教嗎？</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRADE_RELIGION_HEADING2_BODY">
      <Text>商路可擴展宗教的自然傳播範圍。例如，有首要宗教的城市的宗教壓迫的範圍為10格位；而有了商路之後，其宗教壓迫的範圍就可擴展到10格位範圍以外的目標城市。請注意，宗教壓迫是雙向效果。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRADE_RELIGION_HEADING2_TITLE">
      <Text>商路與宗教</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRADE_ROUTES_ADV_QUEST">
      <Text>什麼是商路？</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRADE_ROUTES_HEADING2_BODY">
      <Text>商路是兩個不同文明的兩個城市之間建立的商路，每回合都可帶來金幣收入。位於商路起點的文明可獲得的金幣數量會比位於商路終點的文明多。商路的金幣產量會依起點城市的資源種類與收入不同而異。[NEWLINE][NEWLINE]同一個文明的兩座城市之間也可建立商路。起點城市建造穀倉後，此城市就可以運送食物到終點城市；而當起點城市有工作坊，便可輸送生產力。此類內部商路無法為起點城市帶來收益。[NEWLINE][NEWLINE]您可建立的商路數量也有限制。研發特定科技可以提高可建立的商路數目。查看您當前商路的詳細說明，請開啟位「額外資訊」下拉選單中的「商路總覽」。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRADE_ROUTES_HEADING2_TITLE">
      <Text>商路</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRADE_SCIENCE_ADV_QUEST">
      <Text>可以利用商路推廣科技嗎？</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRADE_SCIENCE_HEADING2_BODY">
      <Text>少量科技值可隨著商路而傳到其他主要文明的城內。一個文明已研發另一文明所沒有得科技時，便可展開此項目。請注意，科技值傳播是雙向的。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRADE_SCIENCE_HEADING2_TITLE">
      <Text>商路與科技值</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRADE_WAR_ADV_QUEST">
      <Text>戰爭會影響我的商路嗎？</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRADE_WAR_HEADING2_BODY">
      <Text>如果有文明向另一個文明宣戰，這兩個文明之間建立的所有商路都會被立即摧毀。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRADE_WAR_HEADING2_TITLE">
      <Text>戰爭的影響</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_ARCHAEOLOGIST_STRATEGY">
      <Text>派遣考古學家考查您文明附近的歷史古蹟，然後決定是否要將文物運至您所擁有的一座城市，或在該單元格上建造一座地標。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_ASSYRIAN_SIEGE_TOWER_STRATEGY">
      <Text>該近戰攻城單位必須移動到敵方城市旁才可發揮效用，不過一旦接近就會造成毀滅性的破壞。它不僅擁有強大的攻城能力，還能給附近所有的也在攻城的單位提供加成。以近戰或遠程單位配合攻城塔，在接近目標前需要對其加以保護，隨後城市就會很快被攻陷。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_AXMAN_STRATEGY">
      <Text>比弓箭手更強力，但射程僅有一格。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_BAZOOKA_STRATEGY">
      <Text>巴祖卡火箭筒是最後出現的，也是最強大的非攻城遠程單位。雖然射程只有一格，但仍然可以對其他單位造成巨大傷害而不會受傷。這種特點令其成為優秀的防守單位。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_BERBER_CAVALRY_STRATEGY">
      <Text>這種替代騎兵的騎乘單位是摩洛哥沙漠中令人聞風喪膽的戰士。在沙漠單元格或摩洛哥領土內戰鬥時都可獲得戰鬥加成（此類加成可疊加）。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_BRAZILIAN_PRACINHA_STRATEGY">
      <Text>這種近戰單位如果打敗敵人，即可獲得開啟下次巴西嘉年華會的點數。運用他們在外國領土中戰鬥，可讓巴西逐步向文化勝利邁進。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_CARAVAN_STRATEGY">
      <Text>商隊允許您在兩個文明之間建立陸上商路，商路擁有者和目的地所在的文明皆可賺取[ICON_GOLD]金幣。在其出發城市建造穀倉或工作坊，可讓您在自己的城市間運送[ICON_FOOD]食物或[ICON_PRODUCTION]生產力。派遣商隊沿著商路行進時，商隊自身並沒有防衛能力，因此請確保商路安全無虞。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_CARGO_SHIP_STRATEGY">
      <Text>貨船允許您在兩個文明之間建立海上商路，商路擁有者和目的地所在的文明皆可賺取[ICON_GOLD]金幣。它的貿易範圍也陸上商路的商隊廣。在其出發城市建立穀倉或工作坊，可讓您在自己的城市間運送[ICON_FOOD]食物或[ICON_PRODUCTION]生產力。派遣貨船沿著商路前進時，貨船自身並沒有防衛能力，因此請確保商路安全無虞。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_FRENCH_FOREIGNLEGION_STRATEGY">
      <Text>外籍兵團是一種特殊單位，只能在採用自由思想政策的志願軍政策後才能生產。在國境外作戰時，該單位可獲得大幅戰鬥加成，使其成為用來佔領外國領土的佼佼者。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_GERMAN_LANDSKNECHT_STRATEGY">
      <Text>自由傭兵是只能透過社會政策：傭兵軍團而獲得的單位，且必須以金幣購買。自由傭兵的成本遠低於長槍兵，且具備數種攻城掠地的相關加成。如果您用這些單位組成一支便宜的軍隊，並送往敵方領土大舉肆虐，將可獲得優渥的投資報酬。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_GREAT_ARTIST_STRATEGY">
      <Text>大藝術家可創作藝術巨作（產出[ICON_CULTURE]文化值和[ICON_TOURISM]旅遊業績），其將被放置在最近城市內有空席位的合適建築物中（例如宮殿、博物館或大教堂）。大藝術家還可開啟黃金時代。以上行動，都會消耗大藝術家。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_GREAT_MUSICIAN_STRATEGY">
      <Text>大音樂家可創作音樂巨作（產出[ICON_CULTURE]文化值和[ICON_TOURISM]旅遊業績），其將被放置在最近城市內有空席位的合適建築物中（例如歌劇院或廣播塔）。大音樂家也可以旅行至其他文明進行巡迴音樂會，可使您在該領土內獲得一次性[ICON_TOURISM]旅遊業績提升！以上行動，都會消耗大音樂家。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_GREAT_WRITER_STRATEGY">
      <Text>大作家可創作文學巨作（產出[ICON_CULTURE]文化值和[ICON_TOURISM]旅遊業績），其將被放置在最近城市內有空席位的合適建築物中（例如圓形劇場、民族史詩或皇家圖書館）。大作家也可撰寫政治論，可使玩家獲得大量的文化值。以上行動，都會消耗大作家。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_INDONESIAN_KRIS_SWORDSMAN_STRATEGY">
      <Text>波刃劍士替代常規的劍士。請儘快讓其經歷戰鬥以解鎖波刃劍上的神秘力量。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_JAPANESE_SAMURAI_STRATEGY">
      <Text>侍是日本的特色單位，替代長劍士。侍與劍士具有同等威力，並與生俱來擁有「衝擊一級」的強化能力，在開闊地形上戰鬥時將獲得加成。有侍參與的戰鬥勝利後能加速誕生大將軍。可建造漁船且不會被消耗。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_JAPANESE_ZERO_STRATEGY">
      <Text>零式戰鬥機是日本特色單位，替代戰鬥機。零式戰鬥機是力量中等的空中單位。此單位類似於一般的戰鬥機，但對其他戰鬥機有大幅戰鬥加成，且[COLOR_POSITIVE_TEXT]不需要石油資源[ENDCOLOR]。能夠停放在任何己方城市或航空母艦上。其能夠往來於城市或航空母艦之間，也能夠執行8個單元格範圍內的任務。請參閱「飛機」的項目瞭解更多資訊。
      </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_MACHINE_GUN_STRATEGY">
      <Text>機槍兵是倒數第二種非攻城用的遠程單位，他的戰鬥力遠强於以往的遠程單位。他的射程與加特林機槍一樣只有一格，但仍然可以對其他單位造成巨大傷害而不會受傷。他在遭到近戰攻擊時十分脆弱。將機槍兵駐紮在城中作為防禦力量。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_POLISH_WINGED_HUSSAR_STRATEGY">
      <Text>翼騎兵替代槍騎兵，僅限波蘭生產。該單位的移動比槍騎兵更快，也更具威力。翼騎兵能夠在造成的傷害超過自身所受的傷害時，強迫受攻擊的敵方撤退。敵人如無法撤退，則會受到額外傷害。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_PORTUGUESE_NAU_STRATEGY">
      <Text>這種海上近戰單位替代卡拉維爾帆船，且精於探索。如果位於和平相處的其他文明或城邦領地旁的單元格中，該單位可執行一次性貿易任務以賺取[ICON_GOLD]金幣和經驗值。所處地區距離自己的首都越遠，加成就越高，因此建議最好用於遠方的玩家。該單位還可以用來探索地圖，以及發現其他玩家的位置。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_SHOSHONE_COMANCHE_RIDERS_STRATEGY">
      <Text>科曼奇騎兵替代騎兵，僅限肖松尼生產。跟騎兵相比，該單位成本較為低廉，且速度較快。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_SHOSHONE_PATHFINDER_STRATEGY">
      <Text>探路者替代斥侯，僅限肖松尼生產。該單位擁有與斥侯一樣的探索能力，而戰鬥力卻幾乎與戰士一樣高。該單位可在探索遠古遺跡時讓玩家選擇獎勵種類，但是其成本比斥侯高。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_VENETIAN_GALLEASS_STRATEGY">
      <Text>大加萊賽戰船替代加萊賽戰船，僅限威尼斯生產。該單位的遠程攻擊力較高，在戰鬥中也更為堅韌，不過成本也更高。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_VENETIAN_MERCHANT_STRATEGY">
      <Text>威尼斯商人是威尼斯獨有的偉人，以取代大商業家。除具有一般大商業家的能力外，威尼斯商人還可購買城邦統治權，使其成為威尼斯的傀儡城市。此行動會消耗威尼斯商人。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_XCOM_SQUAD_STRATEGY">
      <Text>幽浮戰隊是一支菁英小隊，基於XCOM先驅計畫才可生產。在友好領土開始回合時，這支戰隊可以空降至最遠40格以外的地方。當危險等級已經超越這個世界所能承受的等級時再部署這些戰隊吧。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_ZULU_IMPI_STRATEGY">
      <Text>在進行近戰戰鬥前，祖魯戰士會先擲矛攻擊，這種攻擊方式可於雙方交戰前先下手為強。僅限祖魯生產。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_VICTORY_CULTURAL_HEADING3_BODY">
      <Text>想要贏得文化勝利，您必須在遊戲中透過創作巨作及發現文物產出旅遊業績，以對每個文明產生強大的文化影響力。您產出的旅遊業績對於其他文明會有持續的影響力，開放邊境、商路、有共同宗教與共同意識形態、研究協定等均可提高這種影響力。[NEWLINE][NEWLINE]如果您累積文化值產出（對整體遊戲而言）超過其餘每個文明累積的文化值產出，您便可贏得文化勝利。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_VICTORY_DIPLOMATIC_HEADING3_BODY">
      <Text>世界議會升級為聯合國後，在其選舉中當選世界領袖便可贏得外交勝利。[NEWLINE][NEWLINE]詳細說明，請參考「世界議會」部分。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_VICTORY_HOWTOLOSE_HEADING2_BODY">
      <Text>在文明帝國5中有三種情況會輸掉遊戲：失去首都、另一文明取得勝利及在西元2050年時未能獲得最高分。
      </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_VICTORY_LIBERATION_HEADING4_BODY_ALT">
      <Text>當您征服了一個遭到其他文明或城邦吞併的城市時，您可以選擇解放該文明或城邦，使其回到遊戲中。如果選擇解放，您便可受到該玩家的文明或城邦高度讚賞。此舉對贏得外交勝利有很大幫助。在獲得解放的城邦中，您的影響力會大幅提高，您可利用此影響力鞏固你們之間的關係直至成為盟友，並在世界議會中獲得更多代表席次。對獲得解放的文明來說，他們對您的愛戴程度會大幅提升，而且也更有可能利用他們在世界議會中的代表來支持您成為世界領袖。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_VICTORY_WHOVOTES_HEADING4_BODY_ALT">
      <Text>世界議會成立後，文明可透過與會代表來展現其的外交力量。在每次會期期間，您可以向有不同遊戲效果的不同決議，指派代表。當聯合國成立後，代表是成為世界領袖並贏得外交勝利的關鍵因素。[NEWLINE][NEWLINE]詳細說明，請參考「世界議會」部分。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_VICTORY_WHOVOTES_HEADING4_TITLE">
      <Text>代表</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WORKERS_TRADEROUTES_ADV_QUEST">
      <Text>城市連結如何發揮作用？</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WORKERS_TRADEROUTES_HEADING3_BODY">
      <Text>如果您的首都與您的其他城市由道路相連，那麼這些城市間將會形成「商路」。視連結城市規模的不同，每回合商路將提供您不同數目的金幣獎勵（沿海城市的港口之間也可以形成商路）詳細說明請參考「商路」部分。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WORKERS_TRADEROUTES_HEADING3_TITLE">
      <Text>道路和商路</Text>
    </Row>
  </Language_ZH_Hant_HK>
</GameData>