<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!--Generated with LocalizationBuddy.-->
<!--Copyright Firaxis Games 2010-->
<!--All Rights Reserved-->
<GameData>
  <Language_ZH_Hant_HK>
    <Row Tag="TXT_KEY_BARBARIAN_NAVALUNITS_HEADING3_BODY">
      <Text>在沿海的蠻族營地可生產海上單位（可與擁有最先進科技的文明所生產的海上單位匹敵）。此類單位將威脅您的海岸線、摧毀海上改良設施並攻擊離海岸過近的地面單位。培養海軍可將其驅除，但更好的辦法則是摧毀其的沿海營地。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_CATHEDRAL_STRATEGY">
      <Text>只能在信仰大教堂信條的宗教的城市建造。透過消耗[ICON_PEACE]信仰值以建造這種建築。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_GRAND_TEMPLE_TEXT">
      <Text>大神廟對於特定宗教追隨者來說是塊不可侵犯的聖地。這些神廟通常都具有能聳立數個世紀之久的宏偉建築與華麗銘刻，讓後人見證這些宗教擁護者的信仰。雖然我們對於全球各地所發現的諸多神廟中，還無法確定最古老的神廟是哪一座，但有許多人都認為存在於今土耳其，距今約有12000年歷史的哥貝克力石陣，應該是迄今所發現最古老的人造宗教性建築。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_HYDRO_PLANT_STRATEGY">
      <Text>水力發電廠是遊戲中期的建築，它只能建造於河畔城市中。水力發電廠能提高城市範圍內同樣位於河畔的單元格的[ICON_PRODUCTION]生產力產出。建造水力發電廠需要消耗1單位[ICON_RES_ALUMINUM]鋁材。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_INTELLIGENCE_AGENCY_TEXT">
      <Text>國家情報局可提供政府資訊與情報資料，以確保安全與國防。從諜報活動與滲透等秘密行動，到對國家安全風險的評估與反應建議等都是情報機構的工作。美國中央情報局應該是全球最知名（或可說是最惡名昭彰）的情報機構，數十年來，他們用盡各種手段不斷影響全球的局勢發展。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_MOSQUE_STRATEGY">
      <Text>只能在信仰清真寺信條的宗教的城市建造。透過消耗[ICON_PEACE]信仰值以建造這種建築。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_MUGHAL_FORT_STRATEGY">
      <Text>蒙兀兒城塞是中古時代的建築，它能夠提高城市7點防禦力和25點耐久度，每回合還提供[ICON_CULTURE]文化值。它是印度的特色建築，替代城堡。在習得航空技術後，它還能為城市提供+2[ICON_TOURISM]旅遊業績。建造蒙兀兒城塞前必須先建成城牆。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_PAGODA_STRATEGY">
      <Text>只能在信仰佛塔信條的宗教的城市建造。透過消耗[ICON_PEACE]信仰值以建造這種建築。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CITIES_ATTACKINGRANGEDUNITS_HEADING3_BODY">
      <Text>
        遠程單位可用來攻打並摧毀城市，但其不能佔領城市；只有近戰單位才能佔領城市。同樣，海上單位和空中單位可消耗城市的防禦力殆盡，但不能佔領城市。
      </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CITYSTATE_ALLIES_HEADING4_BODY">
      <Text>與城邦結盟，您可獲得更強大的友誼獎勵。除此之外，城邦還會向您提供其所有奢侈品及戰略資源。城邦只能同時與一個文明結盟，在多個合適文明中，城邦會與對其影響力最高的文明結盟。[NEWLINE][NEWLINE]另外，如果您與城邦結盟，您可向其支付金幣，讓其去改良您可獲取的資源。點擊城邦視窗中的「贈送禮物」，然後選擇「200[ICON_GOLD]金幣─改良資源」，之後選擇您想改良的資源單元格，改良設施將立即建造在此處。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CITYSTATE_FRIENDS_HEADING4_BODY">
      <Text>         如果和城邦成為「朋友」，其會定期送給您禮物：文化型城邦會提供文化值；沿海型城邦會提供食物；尚武型城邦會給予軍事單位；商業型城邦能給予幸福度；而宗教型城邦則給予信仰值。
      </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CITYSTATE_INFLUENCELEVELS_HEADING3_BODY">
      <Text>對城邦的影響力有四種級別：戰爭、中立、朋友和盟友。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_ANTWERP_TEXT">
      <Text>安特衛普城位於中歐的比利時，也就是位於所謂的低地國家中。4世紀時法蘭克人來此定居，一般認為安特衛普的位置與上個世紀發現的古代羅馬營地位置相同。經過了數個王國的不斷建設後，它於16世紀成為歐洲最富庶的城市，來自世界各地的貿易家都以此地為經濟中心。[NEWLINE][NEWLINE]就在安特衛普經濟發展最鼎盛的時候，這裡同時集合了各地的貿易家、商人與銀行家，也帶來了外地的藝術與文化。雖然這裡享受了好一段豐衣足食的時光，但是宗教改革帶來的激盪、以及鄰近的阿姆斯特丹與日遽增的影響力，讓安特衛普在18世紀時陷入經濟與人口快速衰退。[NEWLINE][NEWLINE]20世紀的二戰期間，安特衛普遭德國所佔領，經過了數年的風風雨雨，好不容易才獲得同盟國的解放。不幸的是，德國為了截斷送抵安特衛普港的物資，遂以V-2火箭猛烈轟炸這個地方。大片的城市成了斷壁殘垣，經過數十年的調養期，安特衛普才恢復往日歐洲富裕之都的光彩。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BUILDINGS_AMPHITHEATER_TEXT">
      <Text>圓形劇場是一個為露天戲劇表演而設的戶外場館，同時也可用於體育賽事和音樂會。其中古羅馬人修建的數百座圓形劇場更是舉世聞名。他們在其中舉行格鬥、展覽和公開處決。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BUILDINGS_BOMB_SHELTER_TEXT">
      <Text>防空洞是可擋下炸彈和其他爆炸性武器攻擊的建築物。某些防空洞的設計目的在於躲避空襲，但還有一些則建於地底，希望藉此躲過核武攻擊。防空洞使用的材料視其目的而異，不過最常用的建材是鋼筋混凝土。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BUILDINGS_CATHEDRAL_TEXT">
      <Text>大教堂是種基督教教堂，其不同之處在於設有主教寶座。大教堂之名源自於拉丁語的「Cathedra」，也就是座椅的意思，在這裡指的是主教寶座，因此也稱做主教座堂。相較於周邊其他建築，大教堂通常擁有獨特的建築風格，也常是地區知名地標。雖然主要是做禮拜的場所，大教堂也是社區中的社交活動舉辦場所。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BUILDINGS_CONSTABLE_TEXT">
      <Text>最早與執法人員相關的描述出自英國法學家布拉克頓筆下，時間約在西元1220年到西元1250年之間。「無論何時何地，執法人員的職責是確保一切事物的秩序。執法人員記下所見之事但不加以評斷，因為欠缺了司法程序的第三要素，也就是審判和管轄權，所以其權威並不包括評斷。執法人員記錄的是事實，而非判決和法律。」</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BUILDINGS_MOSQUE_TEXT">
      <Text>清真寺是伊斯蘭教信徒朝拜之處。世界上最大的清真寺是於西元638年在沙烏地阿拉伯麥加城所建的禁寺。又稱為大清真寺的禁寺內涵蓋聖地克爾白天房，是伊斯蘭教最神聖的地方。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BUILDINGS_PAGODA_TEXT">
      <Text>在亞洲常見的塔，為多層式設計的建築，通常有著超大屋簷並有突出的塔尖。大多數塔與佛教有關，因為這種建築常建於佛教寺廟附近，用於存放神聖的遺物。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BUILDINGS_POLICE_STATION_TEXT">
      <Text>警察局是地方員警和警探們的工作基地，通常設有辦公空間、小型監獄、偵訊室，甚至是證據儲藏空間。在某些地區，這些設施都在大型的中央辦公室中，並且另設規模較小的附屬站點，做為地方警察部門的主要駐在地。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BUILDINGS_RECYCLING_CENTER_TEXT">
      <Text>資源回收中心集中堆放著家庭和企業中常見的可回收材料。在許多社區中，可回收資源會和垃圾一起收集，再送到資源回收中心分類。材料通常會經過拆解或磨碎，然後打包送到其他地點，進一步加工製成各種新產品。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BUILDINGS_SHRINE_TEXT">
      <Text>神龕是神聖的紀念碑，通常建來紀念受人景仰的文化偶像或宗教人物。世上所有宗教派別幾乎都有，無論是公眾還是個人崇拜，神龕在宗教儀式中都扮演著重要的角色。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BUILDINGS_STELE_TEXT">
      <Text>碑是大型直立的石材或木材平板建築，用以紀念偉大的領袖、戰場上的勝利，或者偶爾也做為領土邊界的標記。整個衣索比亞及其鄰近地區都有碑這種建築，碑上常錯綜複雜地刻有紀念的人物或事件的細節。在西元4世紀中葉，阿克蘇姆方尖碑在衣索比亞的阿克蘇姆城中建成，不過卻在墨索里尼佔領衣索比亞之後遭到拆解然後運到意大利。這座直立時高達75英呎，重達150噸的巨大石碑，在2008年由聯合國教科文組織送還到衣索比亞進行重組。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_CAHOKIA_TEXT">
      <Text>卡霍基亞位於美國伊利諾斯州南部地區，是個由一百多個土石堆建成的古老城市，建於西元700年左右，屬於美國密西西比原住民文化。卡霍基亞佔地超過2200英畝，是墨西哥以北最大的原住民城市。此城早期曾是密西西比河沿岸重要的經濟樞紐，和遠處的聚落交易貨物以及服務。[NEWLINE][NEWLINE]今天剩餘的土石堆約70至80個，其中最大的「僧侶丘」佔地面積幾乎和胡夫金字塔一樣大。一般認為此地大約在600年前被廢棄，但包括一群法國僧侶在內的歐洲殖民者曾在19世紀早期定居此處（土石堆也因此得名）。[NEWLINE][NEWLINE]今日卡霍基亞是聯合國教科文組織所認證的世界遺產。每年有來自世界各地的數十萬名遊客造訪此處，在此工作的考古學家也持續擴大研究並不斷有新的發現。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_COLOMBO_TEXT">
      <Text>可倫坡是斯里蘭卡島國上最大的城市，貿易路線沿著連接亞洲、非洲和中東的優越地理位置，長期以來都是繁華的貿易中心。從古時期開始，來自希臘、羅馬和中國的商船在航行到遙遠的港口途中，都會停靠在可倫坡自然形成的海港中。[NEWLINE][NEWLINE]西元8世紀左右，來自阿拉伯的開拓者和貿易商希望從該港口中獲利，進而在可倫坡永久居留。然而，直到近600年後葡萄牙探險家抵達可倫坡之後，才開啟了可倫坡大幅擴張其經濟影響力的大門。從16世紀初開始，可倫坡對許多帝國來說具有戰略和經濟上的重要性，該城的控制權也易手好幾次，從葡萄牙到荷蘭，然後是英國。[NEWLINE][NEWLINE]時至今日，由於斯里蘭卡的進出口大多經由可倫坡，因此這個城市及其港口對國家整體經濟而言是不可或缺的。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_COMPOSITE_BOWMAN_TEXT">
      <Text>複合弓被廣泛認為是最先進的弓設計，不同於其他傳統機型，它們具有分層構造，由骨架、角以及其他材料粘合在一起，組成一個非常強而有力的弓。一般認為複合弓是由亞洲游牧民族部落於西元前一千或兩千年某個時段所發明。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_DAWN_ETHIOPIA_TEXT">
      <Text>
                向您致上祝福，光榮與正義的衣索比亞皇帝海爾·塞拉西。身為衣索比亞的最偉大的統治者之一，以及拉斯特法裡運動的精神領袖，都在您於世界各地進行的外交和政治合作上所帶來的影響下相形見絀。您將第一部成文憲法引入衣索比亞上，種下了民主的種子，將在未來幾年內生根。您在全球事務上掌握的無限智慧促使衣索比亞成為聯合國的創始國。您在統治期間銳意改革和促進國家現代化，永遠改變了衣索比亞的歷史。[NEWLINE][NEWLINE]崇敬的君王，您沈著的神態曾經保護人民免於許多衝突困擾，王國期待您能再次維護和平。您能以勇氣和權威帶領人民進入一個新時代嗎？您能建立一個經得起時間考驗的文明嗎？
            </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_ETHIOPIA_FACTOID_HEADING">
      <Text>逸聞</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_ETHIOPIA_FACTOID_TEXT">
      <Text>衣索比亞使用的曆法稱為吉茲，改編自古埃及的科普特曆。由於使用吉茲曆的關係，衣索比亞是世界上唯一有第13個月的國家。[NEWLINE][NEWLINE]傳說中，咖啡神奇的刺激性最早是在衣索比亞，由當時一位名為卡勒迪的牧羊人觀察到山羊吃了咖啡園中苺果後的瘋狂情況所發現的。[NEWLINE][NEWLINE]衣索比亞首都阿迪斯阿貝巴市是世界上最高的首都之一，位於海拔高度近8000英呎（2400公尺）的地方。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_ETHIOPIA_HEADING_1">
      <Text>歷史</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_ETHIOPIA_HEADING_10">
      <Text>義大利佔領時期</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_ETHIOPIA_HEADING_11">
      <Text>武裝部隊協調委員會</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_ETHIOPIA_HEADING_12">
      <Text>今日衣索比亞</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_ETHIOPIA_HEADING_2">
      <Text>地理和氣候</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_ETHIOPIA_HEADING_3">
      <Text>人類發展起源</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_ETHIOPIA_HEADING_4">
      <Text>史前時代</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_ETHIOPIA_HEADING_5">
      <Text>早期王國</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_ETHIOPIA_HEADING_6">
      <Text>所羅門王朝的再度降臨</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_ETHIOPIA_HEADING_7">
      <Text>穆斯林侵略</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_ETHIOPIA_HEADING_8">
      <Text>諸侯的時代</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_ETHIOPIA_HEADING_9">
      <Text>海爾·塞拉西</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_ETHIOPIA_TEXT_1">
      <Text>衣索比亞曾是西元前一千年衰退的古代帝國所在地，在歷任偉大帝王的統治下有段傳奇的歷史。身為少數幾個躲過歐洲殖民野心的非洲國家之一，衣索比亞在邁入 20 世紀後仍繼續保有其主權與獨立狀態，直到 1935 年受到墨索里尼帶領義大利軍隊入侵。與此同時，著名的海爾·塞拉西在其國家因第二次世界大戰遭受衝突之際，努力將其帶往現代化和漸進式改革之路，促使衣索比亞在全球事務中嶄露頭角。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_ETHIOPIA_TEXT_10">
      <Text>1935年，以本尼托·墨索里尼為首的義大利法西斯政權入侵衣索比亞，企圖宣稱衣索比亞是義大利的一個省。面對如此的優勢兵力，衣索比亞無力反擊。1936年時，墨索里尼宣布建立一個將衣索比亞領土涵蓋在內的義大利帝國。在此期間，海爾·塞拉西被迫流亡國外，在義大利佔領期間接受英國庇護。塞拉西向國際聯盟申訴請求防禦衣索比亞，包括對義大利使用芥氣對付該國士兵和國民予以嚴厲譴責。但他的請求卻未獲得國際援助，事態就一直持續到第二次世界大戰時英國東非戰場成功終結義大利的佔領為止。義大利戰敗後海爾·塞拉西重登衣索比亞皇帝寶座，之後順利統治將近40年的時間直到面臨新的威脅。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_ETHIOPIA_TEXT_11">
      <Text>1974年，一場由共產黨帶領的軍事政變卸除海爾·塞拉西的權柄，並將其監禁在皇宮中。由名為武裝部隊協調委員會的組織發起罷免行動，隨後組成了社會主義衣索比亞臨時軍政府採取鐵腕統治。塞拉西一世在囚禁期間離奇死亡，此事今日仍備受爭議。由於武裝部隊協調委員會與其共產主義理念未能獲得普遍支持，此次軍事政變也象徵著衣索比亞內戰的開端。這大規模的衝突奪去了數十萬無辜旁觀者的性命，戰爭持續超過15年。1991年，衣索比亞人民革命民主陣線成功推翻政府，創建新憲法和民選政府。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_ETHIOPIA_TEXT_12">
      <Text>今日的衣索比亞聯邦民主共和國，人口數居非洲國家第二，正面臨一些重大社會經濟問題。遼闊地貌帶來的孤立問題導致國內某些單位越來越難以提供教育、醫療保健，甚至在許多情況下，連供應基本的生活必需品都有困難。雖然該國目前舉行多黨選舉，腐敗的內政卻一直是個問題，而近年來的鎮壓行動如殺害示威者和反對黨成員已引發國際社會同聲譴責。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_ETHIOPIA_TEXT_2">
      <Text>衣索比亞是非洲第十大國家，領土範圍涵蓋非洲之角的大部分地區，位於非洲大陸東北部海岸沿岸。東非大裂谷將其一分為二，衣索比亞的地貌主要是由高原和不連貫的山脈所構成。衣索比亞位於非洲板塊之上，目前仍持續其數百萬年的分離過程。因此衣索比亞歷史上地震頻傳。該國境內還有數十個活躍和休眠的火山，其中的爾塔阿雷火山是世界上山頂上終年可見熔岩湖的少數火山之一。雖然衣索比亞整體屬於多雨的熱帶地區，但是氣候差異相當大。在乾燥溫和的冬季過後，夏季會有季風帶來大量降雨。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_ETHIOPIA_TEXT_3">
      <Text>東非大裂谷貫穿衣索比亞中部，一直以來被認為是人類發展的起源地。在山谷中發現了眾多的化石遺骸，特別是被稱為「露西」的著名骸骨，據測已有三百萬年的歷史。這些早期的原始人類後來發展成智人，於10萬年前小規模群居在衣索比亞各地。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_ETHIOPIA_TEXT_4">
      <Text>早在西元前1萬年左右，衣索比亞就有部落民族依賴早期農業和畜牧業過活。後來在古埃及文明巔峰時期，來自這兩個國家的貿易商建立起通商路徑，互相交易黃金、黑曜石、象牙以及其他珍貴材料。這些衣索比亞早期的居民居住在現今被稱為彭特之地的神祕地方，發展出許多早期的農耕法。一直到今天這些農耕法仍是衣索比亞文化的一部分。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_ETHIOPIA_TEXT_5">
      <Text>強大的阿克蘇姆帝國是衣索比亞早期王國中最進步的帝國，不僅在歷史上有詳盡記載，更充滿了傳奇色彩。阿克蘇姆帝國大約創立於西元前第4世紀，在之後的五百年內擴張成為一個強大的貿易中心。衣索比亞到處可見樹木所產出的價值不菲的商品如薰香和沒藥，為阿克蘇姆市與其人民帶來巨額財富。透過這些商品的出口，再加上利潤豐厚的象牙以及各種貴重金屬貿易，阿克蘇姆成為連結埃及、羅馬和印度的貿易路線中不可或缺的一部分，足以讓內阿克蘇姆鑄造自用貨幣，以支撐當地蓬勃發展的經濟。[NEWLINE][NEWLINE]然而，數世紀的興盛繁榮之後，這個廣闊的帝國據說在膽大妄為的古迪特女王手中毀於一旦。據說阿克蘇姆一直以來都是基督教的一個重要據點，而猶太女王古迪特透過征服手段以取得寶座，在謀殺阿克蘇姆王室之前故意大肆破壞鄉間。雖然關於古迪特的生活和短暫統治的時期既神祕又充滿爭議，可以確定的是，阿克蘇姆的衰退確實與她在西元第10世紀的到來不謀而合。[NEWLINE][NEWLINE]扎格維王朝是衣索比亞帝國的第一個王朝，建立於西元12世紀阿克蘇姆殞落之後，之後成功掌權直至20世紀。雖然扎格維王朝僅掌權一個世紀多一點，卻對基督教在衣索比亞的傳播有極大的貢獻，此宗教之後將對該國未來有重要影響。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_ETHIOPIA_TEXT_6">
      <Text>西元1270年，在創立所羅門王朝的耶庫諾·阿姆拉克皇帝的統治下，之後控制衣索比亞數世紀的君主制誕生了。所羅門王朝的統治者皆視自身為聖經上偉大的所羅門王與其王后示巴女王的後裔。傳說在西元前10世紀，示巴女王離開示巴王國（據信已成為現代衣索比亞的一部分）前往以色列，向備受崇敬的所羅門王學習其智慧。雖然關於她與所羅門王之間的關係歷史記載有所出入，示巴女王後來生下了一個兒子命名為孟尼利克。據說孟尼利克在返回衣索比亞之前已在所羅門宮廷中受教育，並將傳說中的約櫃作為禮物帶回衣索比亞。孟尼利克一世大約在西元前950年前後開始執政，後來成為後代衣索比亞帝王聖經祖先的鼻祖。[NEWLINE][NEWLINE]孟尼利克統治期結束後近2000年時，庫諾·阿姆拉克聲稱透過層層親戚關係追溯出這傳說中的皇帝和他父母之間存在明確的血緣關係。此新建立的所羅門王朝持續統治衣索比亞五個多世紀，直到海爾·塞拉西於1970年代掌權。由於獲得有權勢的衣索比亞東正教教會（今日仍聲稱持有傳說中的約櫃）全力支持，儘管有些外敵企圖入侵，所羅門各任皇帝在統治期間皆能維持相對穩定的局面。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_ETHIOPIA_TEXT_7">
      <Text>16世紀中葉時，衣索比亞國境接壤著由伊曼·艾哈邁德·高岡，俗稱「征服者」所統治的日益強大的阿達爾伊斯蘭王國。伊曼·艾哈邁德·高岡於西元1529年向衣索比亞境內的基督徒發起一場聖戰，這場劇烈衝突稱之為衣索比亞阿達爾戰爭。由於戰火延燒近15年，艾哈邁德幾乎成功地消滅了整個王國，並將衣索比亞大片領土據為己有。[NEWLINE][NEWLINE]在遭受如此巨大的損失後，衣索比亞帝國被迫請求葡萄牙增援，以協助擊退伊斯蘭軍隊。在此之前的數十年前，來自葡萄牙的探險家和傳教士已經來到衣索比亞，試圖說服民眾改信羅馬天主教，同時其國內也正與伊斯蘭鄂圖曼帝國打仗。經過長時間的衝突，鄂圖曼終於前來幫助阿達爾。隨著伊曼·艾哈邁德·高岡和葡萄牙克里斯托旺·達伽馬將軍之死，戰事於西元1543年劃下句點。戰後的衣索比亞經歷了好一段復甦期，但在鄰近區域迅速普及的天主教與努力在國內保持地位的東正教互相衝突導致內訌。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_ETHIOPIA_TEXT_8">
      <Text>此時期稱之為18世紀的「諸侯時代」，在衣索比亞境內幾乎總是騷動不斷。對立宗教派系的發展以及區域間的爭端不斷，導致中央政府控制權的瓦解。當諸侯、軍閥與貴族之間爆發戰爭，各個試圖劃分區域以強化自身勢力，一般的衣索比亞民眾只能被迫忍受這些無意義衝突的蹂躪。[NEWLINE][NEWLINE]終結諸侯時代的卡薩·海盧皇帝最初是惡名昭彰的罪犯和強盜。卡薩·海盧透過走私活動集結軍隊，並累積了巨額財富，因為與窮人分享財富因此廣受歡迎。卡薩·海盧團結幾個分散的省份並獲得強而有力的支持者後，最後於西元1855年加冕為皇帝特沃德羅斯二世。衣索比亞在其加冕後整體穩定了下來，因此許多人將其統治視為現代衣索比亞的開端。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_ETHIOPIA_TEXT_9">
      <Text>海爾·塞拉西或許是衣索比亞偉大的皇帝中最讓人緬懷的一位。他於西元1930年登基，迅速讓衣索比亞及其人民在世界各地獲得了認可。他在位期間強力推動廢除奴隸制，在此之前的執政者們雖曾提出類似願景，卻從未實現。塞拉西皇帝與其國家的現代化緊密相關，並終結了許多至今仍盛行於衣索比亞的封建政策。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_ETHIOPIA_TITLE">
      <Text>衣索比亞</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_FEATURES_MT_KAILASH_TEXT">
      <Text>神聖的岡仁波齊峰之巔位於西藏自治區的喜馬拉雅山中，備受許多宗教特別是印度教信徒的崇敬。這裡據信是濕婆神的家，他們居住在此地享受永恆的祝福。岡仁波齊峰據說是最具考驗的宗教朝聖地點之一，其苛刻的條件讓許多欲前往朝聖者放棄，而且無法以任何現代交通方式到達山上。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_FEATURES_MT_SINAI_TEXT">
      <Text>西奈山位於埃及的西奈半島上，是猶太教、基督教和伊斯蘭教信徒所認可的聖地之一。西奈山據信是摩西在帶領以色列人出埃及後，首度接受上帝給予的十誡之處。因此來自世界各地的宗教朝聖者將此視為重要的地點。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_FEATURES_SRI_PADA_TEXT">
      <Text>亞當峰高聳矗立於斯里蘭卡境內，是一座呈現不尋常圓錐形的巨大山峰。許多宗教因山頂上的「足跡」將之視為神聖之地。該足跡是在山巔上的岩層中發現的一個大型痕跡，據說是佛祖、濕婆神和聖經人物亞當所留下的。因此佛教、印度教和伊斯蘭教信徒對此山甚為崇敬。每年有成千上萬的朝聖者跋涉幾個小時上山瞻仰此聖址。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_FEATURES_ULURU_TEXT">
      <Text>位於澳洲中部的大片紅砂岩地層通常簡稱為「艾爾斯巨岩」，在過去一個世紀中已成為澳洲最容易辨識的地標之一。早在英國探險家於19世紀後期發現艾爾斯巨岩以前，這座山被當地土著部落命名為「烏魯魯」，關於其形成和意義有不同的傳說。艾爾斯巨岩於西元1987年被指定為聯合國教科文組織的世界遺產，立即引爆旅遊熱潮，每年有數十萬名遊客前往朝聖。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_GALLEASS_TEXT">
      <Text>加萊賽戰船是海軍軍艦的一種，於16世紀時逐漸普及，當時是根據傳統槳帆船設計修改以裝載較重的軍備。典型的加萊賽戰船是以槳做為動力，然後升級到有桅杆帆裝置的船隻。具備這兩種推進形式，加萊賽戰船的設計使船舶保持了傳統槳帆船的速度優勢，同時還能裝載沉重的槍支，以避開潛在攻擊者。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_GATLINGGUN_TEXT">
      <Text>加特林機槍是機槍的前身，由美國的理查德·加特林博士於西元1861年發明，期望能縮小軍隊規模並顯示出戰爭是多麼徒勞。加特林機槍的操作涉及循環多槍管的設計，利用其中的手搖曲柄來轉動這槍枝射擊的動作。在每個槍管輪流射擊，子彈射出後隨即裝載新的彈藥，槍口就能冷卻。這種方式可以確保連續射擊而不會過熱。加特林機槍的殺傷力彌補了其缺乏準確性的缺點。[NEWLINE][NEWLINE]雖然美國軍隊直到西元1866年才正式採用加特林機槍，最早是由聯盟軍在美國南北戰爭中使用。加特林機槍之後在秘魯-智利太平洋戰爭（西元1879年至西元1883年）中再現蹤跡，對歐洲軍隊而言它對抗大批敵軍的效果很有說服力。在十年內，大多數的強國都採用了加特林機槍，特別是用來對付恩德貝萊人、祖魯人、貝都因人、土庫曼人、義和團，和其他原住民以擴大其殖民帝國最為有效。在20世紀的第一個十年，氣動式「機」槍的設計已經過時。西元1911年時，美國軍隊淘汰了所有型號的加特林機槍，不久後歐洲軍隊也跟進。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_GREAT_ADMIRAL_TEXT">
      <Text>「海軍上將」能給予必要的領導，以引導強大的海軍在公海上取得勝利。他們計劃、實施並執行維持海軍優勢所必要的複雜演習，確保沿海地區的安全─這是每個文明都需要的。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_GREAT_WAR_INFANTRY_TEXT">
      <Text>邁入20世紀，世界經歷了兩次人類歷史上最致命且最具破壞性的戰爭。這是一個殺戮科技顯著進步的時代，而第一次世界大戰的步兵所面對的，是世界各國的科學家和工程師將所有想像得到的恐怖手段運用在他們身上的處境。他們的武裝通常只比手動槍機步槍加上簡單的制服稍微精良一點，這些部隊克服恐懼進行壕溝戰，以保衛自己的家園和家庭。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_HONG_KONG_TEXT">
      <Text>香港是中國南部沿岸的大型城市，呈現城邦國家最真實的寫照。目前有超過七百萬名居民，香港島及其周邊地區曾經是為數眾多的小型定居點，其中包括由外國探險家所建立的拓居地。在19世紀中國清朝統治期間，與英國的貿易關係隨著對印度鴉片進口中國一事日漸受到關注而逐漸瓦解。英國希望從印度殖民地出口大量鴉片到中國，以抵銷日益昂貴的中國進口茶。然而，清朝統治者反對並試圖控制鴉片入口量，引爆西元1839年的第一次鴉片戰爭。[NEWLINE][NEWLINE]作為當時首屈一指的海軍強國之一，英國在擊敗中國軍隊並佔領香港島的過程中遇到了一點小麻煩。經過將近3年的衝突後，雙方於西元1842年簽訂南京條約，這為英國帶來了多種戰利品，包括對香港的控制權。香港成為英國殖民地超過150年後，終於在西元1997年和平移交回歸中國，成為香港特別行政區。現代香港特別行政區的特色是數十座高度密集的摩天大樓，加上燈火通明的建築所形成的獨特天際線與城市景觀。儘管中華人民共和國採行共產主義制度，香港特別行政區的自治體系政府則堅決支持自由貿易。而香港特別行政區現在被視為是世界上首屈一指的金融中心之一。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_IMPROVEMENTS_CAMP_TEXT">
      <Text>捕獵野生動物是古代人類收集周圍資源最早的方式之一。在狩獵營地上可以獲取野鹿、毛皮、松露和象牙資源。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_IMPROVEMENTS_CITADEL_TEXT">
      <Text>要塞是大將軍才能建造的強大防禦設施，通常位於城市附近或是易於防禦的地形之上。希臘的雅典衛城就是早期強大要塞的典型例子。正面攻擊基本上對於這種設施幾乎毫無影響，即使最終被攻破，也是在遭受長期的圍攻之後。玩家可以在領土內或與領土直接相鄰的地塊上建造要塞。修建要塞可將文化邊界擴展至與要塞相鄰的所有格位上。如果新的文化邊界佔用了其他文明所擁有的格位，你就會受到外交減益。駐紮在要塞中的單位可獲得100%的防禦攻擊力加成。除此之外，任何在要塞旁結束回合的敵方單位，都將遭受30點損傷（損傷不會與其他要塞重疊）。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_IMPROVEMENTS_FISHINGBOATS_TEXT">
      <Text>漁船使文明得以獲取貴重的螃蟹、魚群、鯨魚及珍珠等資源。建造漁船之前，玩家必須在沿海城市中生產一艘工作船（在文明擁有相應科技後）。建造漁船將消耗工作船。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_IMPROVEMENTS_HOLY_SITE_TEXT">
      <Text>聖地是具有宗教意義的地方，做為證明特定宗教的神靈、先知以及傳統之神聖地址。聖地經常是宗教朝聖者的目的地，虔誠的信徒經常前往拜訪，希望能加強與神的連結，同時也展現其虔敬之心。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_INQUISITOR_TEXT">
      <Text>曾在整個歐洲廣泛施行的異端審問官制度，是消滅羅馬天主教教會敵人的多種方式之一。遭異端審問官認定為異端者的人常常因所謂的罪行被折磨或處死，而且一般來說反對指控的辯護空間不大。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_JERUSALEM_TEXT">
      <Text>身為伊斯蘭教、猶太教和基督教聖地的耶路撒冷，引起的爭議一直不斷，而在它成為以色列的首都幾十年來，爭論更是甚囂塵上。耶路撒冷的部分地區，歷史長達超過6000年之久，也因而成為世界最古老的城市之一。在耶路撒冷戰爭紛擾不斷的歷史當中，許多強盛帝國和地區王國為了這座城市的控制權征戰不斷，因此它也飽受戰火摧殘。[NEWLINE][NEWLINE]耶路撒冷中最古老的城區大衛市，據說是傳奇的大衛王在西元前1000年左右建立的。在往後的數世紀，無數外來移民和難民在歷代國王和帝王奴役之下，辛苦擴建這座城市。在伊斯蘭哈里發於6世紀掌控耶路撒冷之前，這座城已經歷經馬其頓、羅馬和拜占庭等帝國的統治。[NEWLINE][NEWLINE]過去一個世紀可說是耶路撒冷歷史中最具爭議性的，在這段時間內猶太國家以色列成立，而在第三次中東戰爭之後，耶路撒冷被納入以色列的國土。自此之後，以色列統治耶路撒冷的問題，就一直成為以巴衝突間難以解決的癥結。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_LA_VENTA_TEXT">
      <Text>古代的奧爾梅克民族定居於拉本塔，即現今的墨西哥中部，考古界認為拉本塔是當時重要的文化中心，而它對於當地地區的貿易也有莫大的貢獻。拉本塔建築的獨特之處，在於它周圍地區並無可用於建造的石材，因此所有建築都是奧爾梅克人用泥土和填充土砌起。儘管大部分遺跡都已消失，取而代之的是現代的建築，但依照出土的部分仍可以看出拉本塔是奧爾梅克文明中重要的儀式之地。在建築群中，有許多用以裝飾的紀念碑和雕像，另外也有挖掘到陵墓和祭壇。奧爾梅克人雕刻的巨大頭像中最名的四座就在拉本塔。每座頭像都重達好幾噸，而考古學家只能推論當時奧爾梅克人是怎麼取得這些巨大石頭再加以雕刻。不幸的是，受當地正在進行的建築工程阻礙，短期之內要再在拉本塔進行挖掘是不太可能了。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_MACHINE_GUN_TEXT">
      <Text>機關槍部隊使用強大、全自動的武器，可以造成殺傷力極大的壓制火力，一般來說每分鐘可發射數百發子彈。加特林機槍是許多現代機關槍的前身，其研發是始於19世紀的美國。它的設計隨後發展成為馬克沁機槍，成為日後許多自動機槍的前身。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_MANILA_TEXT">
      <Text>雖然關於馬尼拉早期歷史的正確記載相當有限，但大約在10世紀時，這座現今菲律賓首都城市的原址就有居民居住。1571年西班牙征服者米格爾·羅佩茲·德·拉加斯皮到達此地，原有城鎮遭受破壞，而重建後的城市也就是世人所知的馬尼拉。接下來的300年，馬尼拉和菲律賓島都處於西班牙統治之下。1898年時，西班牙在美西戰爭之後將菲律賓拱手讓給美國。[NEWLINE][NEWLINE]馬尼拉的港口也就是馬尼拉港，不但是全球運量最大的海港之一，也是菲律賓主要的進出口港。其出口貨物種類繁多，從食物至當地商品、從化工產品至工業產品，菲律賓的繁榮經濟極為仰賴馬尼拉港。觀光也是馬尼拉經濟的主要來源，來自世界各地的許多遊客，都想一睹馬尼拉市內古城牆圍繞的「王城區」。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_MARINE_TEXT">
      <Text>堅毅的海軍陸戰隊原本只是一支專精於兩棲作戰的步兵勁旅，但隨後卻發展成為軍事中重要的角色。一般來說他們會與海軍緊密合作，而他們多方面的戰力更是過去幾十年來，世界各地的大小衝突中都能看到此軍種身影的原因。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_MEHAL_SEFARI_TEXT">
      <Text>帝國衛隊是由皇家衛兵所組成的菁英部隊，是19至20世紀時專職保護衣索比亞皇帝的部隊。帝國衛隊原先是作為衣索比亞皇帝的私人護衛，但後來變成衣索比亞軍隊中的一支勁旅。帝國衛兵是由步兵、騎兵、砲兵和狙擊手所組成的特殊部隊，他們經過嚴格的訓練、配有現代化的裝備，這使得他們足以成為衣索比亞的菁英部隊。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_MILAN_TEXT">
      <Text>在西元前4世紀，凱爾特因蘇布雷人建立了北義大利的城市米蘭。此城不斷擴張，最終成為義大利文藝復興時期最偉大的文化中心之一。[NEWLINE][NEWLINE]西元前222年，羅馬人征服此地之後，帝國皇帝戴克里先實行四帝共治制，而米蘭也隨即成為羅馬帝國的三大首都之一。隨著羅馬衰落，米蘭歷經數朝國王和王朝的重視，不斷繁榮發展成為北義大利重要性日增的堡壘。[NEWLINE][NEWLINE]在米蘭各方面歷史中，最值得關注的是它對世界文化的貢獻。米蘭是義大利文藝復興不可或缺的一環，是許多偉大藝術家的故鄉，這些藝術家創作了當代許多偉大的藝術品。米蘭最為著名的人物大概就是畫家李奧納多·達文西，他一生有大半輩子都在這座城裡工作和學習。[NEWLINE][NEWLINE]直至今日，米蘭仍然是世界上重要的文化中心之一，主要著重於時尚和現代設計。米蘭也是義大利最重要的商業中心之一，國內有許多交通建設通往此地。許多跨國企業在米蘭都設有辦公室，產業領域從電子通訊到製造業都有。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_MISSIONARY_TEXT">
      <Text>傳教士是宗教團體或教派的一員，他們會前往海外地區傳播宗教的訊息。雖然其主要目標是分享宗教觀點，藉此吸收更多信眾，但一般也會提供對當地有益的其他服務。傳教士透過建立診所、學校和其他社會福利計畫，在傳福音同時幫助需要的人。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_MOMBASA_TEXT">
      <Text>肯亞的第二大城蒙巴薩，雖然有關它建立的歷史記載有諸多爭論，但世人認為這城座是建立於約10世紀時。在中世紀時，蒙巴薩發展成為一個繁榮的城市，經濟主要來源是象牙的出口。蒙巴薩另一項聞名的是它廣大的農園，生產椰子、腰果和小米，然後再沿著橫跨印度洋的商路將這些作物運送出去。蒙巴薩的港口稱為「基林迪尼港」，是肯亞唯一的國際海港，它使得蒙巴薩成為全國的主要商業和貿易中心。現在，蒙巴薩最大宗的出口貿物仍然是農產品，尤其是咖啡豆、茶葉和穀物。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_PRAGUE_TEXT">
      <Text>捷克共和國的首都布拉格因過去一千年對歐洲文化的貢獻而享譽國際，它是由8世紀中期時建立的小城慢慢發展成今日容納了超過一百萬人的大都市。[NEWLINE][NEWLINE]14世紀時，布拉格因為神聖羅馬帝國皇帝查理四世建都於此而蓬勃發展。這座城內許多著名地標都是在他統治時期建造，包括了世界聞名的哥德式建築聖維特主教座堂。布拉格也在同一時期發展成為經濟中心，接待了從歐洲各地前來的貿易家和經濟家，同時城內的人口也大幅增加。[NEWLINE][NEWLINE]在布拉格內有許多聞名的博物館、劇院和其他文化景點，因此現今是熱門的觀光勝地。根據目前估計，每年有超過三百萬名遊客到布拉格一覽這充滿歷史風味的城市。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_PRIVATEER_TEXT">
      <Text>私掠許可證會給予私掠船船長自由的權力，讓他們可以在戰爭期間隨意攻擊外國商船。私掠船主要盛行於16至19世紀，是殖民強權的工具，尤其是英國和西班牙。私掠船的船長和船員，他們的薪餉一般都不是由授權任務的政府配給，而是佔領敵艦的財寶貨物後再分贓，他們有時跟未獲授權的海盜之間有些微差別。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_RESOURCE_CITRUS_TEXT">
      <Text>柑橘類水果，尤其是柳橙、萊姆和葡萄柚，從古代就一直是一種人類常食用的食物。一開始柑橘類水果都是種植在東南亞地區，後來才傳播到世界各國。壞血病是海員因為缺乏維他命C而常患的一種症狀，在15世紀時開始變成一個嚴重的問題。即使到地理大發現時代，它都還是一種海上常見的疾病，直到18世紀引進了以萊姆汁和德國酸菜來治療的方式才減緩。當時多數海員都認為是柑橘的酸性預防了這疾病，但其實是維他命C的功勞，不過無論如何，都能讓船員恢復健康。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_RESOURCE_COPPER_TEXT">
      <Text>銅是質地偏軟且帶橘色的金屬。早在數千年前，人類便將之用於製作武器和鑄幣，時至今日也用於製造線圈和電線。銅有許多特性，但最特別的該屬抗菌性。銅原本就有能抵抗多種細菌的性質，因此大量用於製造水管和人類經常接觸的物品，例如說門把。在鑄成合金時，銅也是很重要的金屬。當銅與錫融合時，就會形成所謂的青銅。當銅與鋅融合時，就產成黃銅。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_RESOURCE_CRAB_TEXT">
      <Text>螃蟹是有螫的甲殼類動物，居住在海底，為雜食性動物，可攝食任何種類的獵物。全世界的螃蟹種類超過了800種。在某些地區，螃蟹甚至是主食，也是當代最大宗的海鮮之一。藍蟹是眾多受歡迎的螃蟹種類之一。馬里蘭州的契沙比克灣因盛產藍蟹而聞名，每年會吃掉超過一百萬磅。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_RESOURCE_JEWELRY_TEXT">
      <Text>珠寶這詞是用來指像黃金、白銀、寶石和其他昂貴的物品，人類穿戴珠寶的用途只有一個，那就是裝飾自己。在非洲發現的古代珠寶指出在超過5萬年前人類就開始使用裝飾品，當時流行的是珠子、貝殼和骨頭。黃金因為它的可鑄性，而且可融合於日漸複雜的設計中，所以在過去5千年來一直是珠寶內的主要材質，它也能代表擁有者的身價。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_RESOURCE_PORCELAIN_TEXT">
      <Text>瓷器始源於將近3千年前的中國，是一種透過將土加熱而成的陶瓷，可以用來製成各種形狀和尺寸的半透明容器。藝術家和工匠花費了數世紀來研發技術，使瓷器可以同時保有美感、強度以及實用性。瓷器源自於中國，因此在頂盛時期時，陶瓷餐具在歐洲經常被稱為「China」（同中國的意思）。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_RESOURCE_SALT_TEXT">
      <Text>鹽是人類生活的必需品之一，不論是在自然環境或是人造領域裡，都可發現它的存在。數千年來，人類都會運用鹽來幫助保存肉類，因此在人工冷藏的發明問世之前，鹽是食物保存中很重要的角色。其中蒸發法是一種常見的生產和取得食用鹽的方式。這種方式是會藉著聚成一潭或一池的鹽水，然後隨著時間流逝，自然界的蒸發作用會將水份帶走，之後就會只剩下鹽。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_RESOURCE_TRUFFLES_TEXT">
      <Text>松露是成長在地底下的一種蘑菇，也是種罕見又昂貴的食物。松露有著濃郁的香氣和強烈的口感，在各國美食中主要用於佐味的菜餚中。此外，松露最奇特的一點在於取得方式，那就是要透過「松露豬」來找尋。這種豬是家畜豬，是特別用來尋找地底下的松露，在這一方面極有天賦。松露豬有著不尋常的嗅覺，據說從羅馬時代的人就開始會運用牠。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_SEA_BEGGAR_TEXT">
      <Text>海上乞丐是八十年戰爭時一群反對西班牙統治荷蘭的龐大私掠船隊。這名字的起源是因為有一群荷蘭貴族帶著請願書遊行至帕爾馬女公爵的宮殿，然而女公爵的大臣卻稱這群人是為「乞丐」，因此這名稱就一直沿用下去。[NEWLINE][NEWLINE]1569年時，威廉一世發出公文授權這些乞丐行動的權力，因此總共有84艘整裝完畢的船蓄勢待發。這些海上乞丐起初還有些自律，僅做些基本的搶劫掠奪，但後來逼不得已，他們也開始以武力強佔西班牙的小鎮和要塞。佔領活動的成功讓他們受到鼓舞，開始進行更具侵略性的行動，像是佔領沿岸的其他城市。而海上乞丐的捷報可說是其他荷蘭人的集結號角，整個國家奮而團結起義。海上乞丐佔領西班牙要塞布里勒一事，更點燃了荷蘭獨立戰爭的戰火。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_SPECIALTERRAIN_HILLS_TEXT">
      <Text>丘陵可提高鄰近城市的生產力。其還可向駐紮其上的單位提供重要的戰鬥加成。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_SPECIALTERRAIN_MOUNTAINS_TEXT">
      <Text>除空中單位及迦太基單位（在獲得大將軍後）外，其餘任何單位無法穿越山嶽。其不向城市提供任何東西。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_TERRAIN_DESERT_TEXT">
      <Text>通常沙漠格位極為無用。當其無綠洲、資源或遠離水源時，其無法向城市提供獎勵。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_TERRAIN_GRASSLAND_TEXT">
      <Text>通常，草原在所有地形中食物產量最高。在草原附近的城市將比其他地區的城市成長的更快。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_TRIPLANE_TEXT">
      <Text>三翼飛機之名來自於其獨特的三翼設計，這種飛機在第一次世界大戰時立下許多戰功，戰時最出名的三翼飛機就是福克Dr·I戰鬥機。此機型不但受到德國空軍重用，也是惡名昭彰的傳奇人物紅男爵的愛用機種。雖然工程師們研發出許多不同的三翼飛機設計，但傳統雙翼飛機的進步，使得三翼飛機在問世不到十年後就遭到淘汰。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_VALLETTA_TEXT">
      <Text>瓦萊塔是馬爾他共和國的首都，位於地中海上西西里島的南方。此城由馬爾他騎士團的大教長讓·德·瓦萊特所建。在1530年時，信奉伊斯蘭教的鄂圖曼帝國國力達到頂峰，此時西班牙國王查理五世將馬爾他島送給基督教軍團醫院騎士團。這最終導致在1565年時爆發著名的馬爾他之圍，當時鄂圖曼軍隊進軍侵略此島，意圖征服騎士團。在成功抵禦此次侵略之後，馬爾他騎士團決定建造一座新的堡壘之都，確保未來能有更好的據點來抵禦外侮。沿著馬爾他海岸線建成的瓦萊塔，不但地理位置絕佳，還能輕易進出另外兩座主要海港。此城今日有「大海港」之稱，是馬爾他境內最重要的港口，把持著全國多數進出口事務。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_VATICAN_CITY_TEXT">
      <Text>城國梵蒂岡於1929年正式建成，為天主教教會的中樞，在現今世界各地教眾無數。梵蒂岡的建立是為了解決當時教宗與義大利國王在土地所有權和羅馬掌控權上的紛爭，因此簽定了拉特蘭條約允許在羅馬境內成立獨立的城國。教宗是梵蒂岡的國王，也是歐洲僅存的絕對君權君主，掌握著梵蒂岡朝政中至高無上的權力。這城座內的博物館和教堂珍藏著許多偉大不凡的藝術作品。聖彼得大教堂和西斯汀大教堂或許是梵蒂岡城內最著名的景點，其中展示著米開朗基羅、拉斐爾和波提切利的大作。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_WITTENBERG_TEXT">
      <Text>
        維滕貝格市是位於德國中部的一個小型拓居地，在歷史上有獨一無二的地位，因為它是16世紀時馬丁·路德宗教改革的發源地。雖然這座城早在神聖羅馬帝國時，就因為是薩克森選侯的都城而建設完善，但卻是因為馬丁·路德的反抗才受到矚目。[NEWLINE][NEWLINE]馬丁·路德在維滕貝格大學教授神學時，首次表達他對贖罪券（貢獻金錢給天主教會得到罪惡寬恕）買賣的憎惡。西元1517年，馬丁·路德在維滕貝格的城堡教堂門上釘上有名的九十五條論綱，激起了歐洲各地宗教改革的火花。雖然改革引起的宗教戰爭一直到一個多世紀後才平息，但世人一直記得維滕貝格是馬丁·路德反對論調的起源。[NEWLINE][NEWLINE]在更近代時，維滕貝格也遭受第二次世界大戰的侵襲，不過城內大部分的歷史中心還是在同盟國聯軍的轟炸中倖存。在戰爭結束之後，維滕貝格遭蘇聯佔領，並且在西元1949年時成為東德的一部分，就這樣一直到西元1990年德國統一。
      </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_WWI_BOMBER_TEXT">
      <Text>第一次世界大戰爆發時，括英國、法國和德國等國家都做過實驗，實驗以飛機進行轟炸的想法。戰爭最初期時，包括偵察機和戰鬥機在內的任何機種的飛機，都能投下炸彈。戰時引入的第一架正統轟炸機是由法國飛機製造家加百里耶爾·瓦贊所設計的瓦贊三號。瓦贊三號採用標準雙翼飛機設計，並用鋼架加以強化，有效載重量超過300磅。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_WWI_TANK_TEXT">
      <Text>戰車的概念源於第一次世界大戰的英國工程師。當時壕溝戰規模日漸擴大，戰事膠著，戰車便成為打破僵局的利器，隨後更持續發展成為陸戰重要元素之一。雖然早期戰車的設計確實過於笨重，但同盟國與協約國皆執意在戰爭中測試這項設計。其可靠性、重量以及機動性都是重大難關，經過不斷測試改良後才得以克服。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_YEREVAN_TEXT">
      <Text>葉里溫是亞美尼亞的首都，也是世上最古老的城市之一，它的前身可追溯至烏拉爾圖國王阿爾吉什提一世於西元前782年時建造的葉烈布尼要塞。自那時候開始，葉里溫就陸續落入許多強權帝國手中，在7世紀時曾遭阿拉伯入侵征服。自那時起，葉里溫成為連接歐亞兩地商隊路線上重要的中繼站。時至今日，葉里溫市是許多產業的中心，其生產總額超過亞美尼亞全國工業產值的一半。重型機械、化學產品、原料和紡織品的產業對此城日益茁壯的經濟貢獻良多。因為葉里溫市內有許多釀酒廠，也為亞美尼亞帶來上等美酒產地的美譽。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_ZANZIBAR_TEXT">
      <Text>桑吉巴群島是東非坦尚尼亞的領地，昔有「香料島」之名，很早之前就吸引了世界各地航海商人的關注。除肉荳蔻和肉桂等其他香料之外，桑吉巴群島也曾是位居領導地位的世界重要丁香產地。如今桑吉巴群島亦極度仰賴旅遊業，是當地除農業之外穩定的收入來源。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_ZURICH_TEXT">
      <Text>蘇黎世是現今瑞士境內最大的城市，歷史可追溯至羅馬帝國時代。一般認為，羅馬帝國在大約2000年前建立了這座小城塞。蘇黎世一直到18世紀時才發展成為主要的國際貿易和商業中心，當時城市大舉擴張、其規模以倍數成長。[NEWLINE][NEWLINE]現今的蘇黎世是瑞士和歐洲的重要經濟中心，在城內設有許多世界最大銀行和財政機構的總部。建立超過150年的瑞士證券交易所也位於蘇黎世市內。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_SELASSIE_FACT_1">
      <Text>海爾·塞拉西是第一個登上時代雜誌封面的非洲裔人士，那是在他 1930 年登基後沒多久。他同時也是 1935 年的「時代年度風雲人物」。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_SELASSIE_FACT_2">
      <Text>在許多關於塞拉西死亡的謠言中，有不少報告指出他的屍骨被發現埋在皇宮廁所底下。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_SELASSIE_HEADING_1">
      <Text>歷史</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_SELASSIE_HEADING_2">
      <Text>早年經歷和政治</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_SELASSIE_HEADING_3">
      <Text>從皇帝到放逐</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_SELASSIE_HEADING_4">
      <Text>恢復權力</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_SELASSIE_HEADING_5">
      <Text>數十年的統治</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_SELASSIE_HEADING_6">
      <Text>監禁和死亡</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_SELASSIE_HEADING_7">
      <Text>拉斯特法之神</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_SELASSIE_HEADING_8">
      <Text>歷史評價</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_SELASSIE_LIVED">
      <Text>1892 AD-1975 AD</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_SELASSIE_NAME">
      <Text>海爾·塞拉西</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_SELASSIE_SUBTITLE">
      <Text>衣索比亞領袖</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_SELASSIE_TEXT_1">
      <Text>海爾·塞拉西被稱為「猶太族的雄獅」、「王中之王」和「上帝的特使」，他在 20 世紀以皇帝之名統治衣索比亞將近 40 年。他生於 1892 年，原名里·塔法里·馬康南的海爾·塞拉西終生獻身衣索比亞，帶領他的國家成為非洲一線國家。他最出名的是改革舊時封建制度讓衣索比亞成為現代化國家，使得衣索比亞在世界舞臺上獲得國際認同。然而他在拉斯特法里教救世主的身分更勝於他在國際政治的成就，追隨者敬他為將帶領信徒重返衣索比亞的上帝。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_SELASSIE_TEXT_2">
      <Text>身為省長兒子的海爾·塞拉西在他成長期間跟隨了幾個由他父親挑選的導師，其中包含了深具影響的僧人阿霸·薩繆爾。在塞拉西受教育時，就被認為適合擔任幾個小省份的省長，而到了17歲時就已經是一個崛起中的政治明星。在他擔任省長期間，塞拉西成為同儕中激進的思想家，提出了增加中央集權以降低封建貴族控制的政策。[NEWLINE][NEWLINE]在1916年，海爾·塞拉西被任命為佐迪圖女皇的攝政王，讓他獲得王位繼承人的排位。對保守和激進雙方的支持者而言，塞拉西是理想的攝政王。然而，在他任命期間，衣索比亞激進派對塞拉西的支持不斷增加，讓保守的女皇非常懊惱。雖然佐迪圖女皇是衣索比亞掛名的領袖，大部分的政府管理事務卻都落在攝政王塞拉西的手中。在此期間，由於他在衣索比亞廢除奴隸制的努力，也確保衣索比亞成為國際聯盟的成員。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_SELASSIE_TEXT_3">
      <Text>海爾·塞拉西的影響力和民眾支持繼續攀升，女皇被迫對這位可能的統治者進行反擊。在1928年，佐迪圖女皇試圖以叛國的罪名拔除塞拉西的職位，但沒有得到太多的支持。塞拉西在此時的聲望如日中天，更獲得軍方大量的支持，這讓佐迪圖的指控無法成立。兩人交手的結果，佐迪圖被迫任命海爾·塞拉西為在她之下的衣索比亞王，承認他在國內不斷增加的權力。不到兩年後，女皇死於不明的原因，讓塞拉西得以取得王位。在他1930年加冕為皇帝後，他開始使用海爾·塞拉西為名，那是衣索比亞的阿姆哈拉西語中「三位一體的權力」之意。塞拉西登上王位後不久便著手創造衣索比亞的第一部成文憲法，在他的自傳中提到他從攝政時期便開始了這項計畫。[NEWLINE][NEWLINE]在1935年，義大利本尼托·墨索里尼領導的政權向衣索比亞宣戰，並在秋天入侵。這個衝突後來被稱為第二次義大利衣索比亞戰爭（第一次發生在19世紀後期）。在義大利和衣索比亞部隊短暫的交鋒後，其中包含幾次由塞拉西親自領導的戰役，義大利成功併吞了這個非洲國家。[NEWLINE][NEWLINE]在義大利成功拿下衣索比亞後，海爾·塞拉西被迫流亡國外，但在此之前曾對國聯請求防禦衣索比亞。儘管他在演說中激情抨擊義大利的法西斯運動，但塞拉西的請求無人理睬，只能留下來等待時機。接下來的五年他留在英格蘭，在那裡他持續地發言反對義大利佔領，並試圖爭取國際社會支持他光復國家的行動。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_SELASSIE_TEXT_4">
      <Text>隨著第二次世界大戰於1939年爆發，衣索比亞努力要從義大利的統治之下解放，當中則是英國軍隊在東非戰爭中充當先鋒。之後又有一支名為基甸軍的衣索比亞解放軍加入，意圖奪回衣索比亞家園。1942年時，義大利投降並且被迫承認新成立的衣索比亞政權，而海爾·塞拉西一世也回到首都阿迪斯阿貝巴。塞拉西發現國際聯盟之間缺乏團結力量，另一方面聯合國在國際安全領域的條款日益增多，因此他成為聯合國擁護者，也使衣索比亞在1948年時成為聯合國的創始國之一。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_SELASSIE_TEXT_5">
      <Text>往後幾年，塞拉西持續努力，透過改革來使衣索比亞現代化，同時也努力增強國家的外交事務和國際認可。1960年代時，塞拉西統領著非洲統一組織（現在非洲聯盟的前身）的事務。塞拉西懷抱著凝聚非洲大陸各獨立國家間的團結性，相信一致的聲音可以使非洲更強大。雖然塞拉西希望這個組織能更加名符其實，然而組織因無軍事力量做為後盾而缺少實際權力。[NEWLINE][NEWLINE]而塞拉西除了督促這國際組織的事務，同時也專注於提升家鄉人民的福祉。雖然他努力削減貴族土地權一事成效有限，但這樣的倡議在後繼的政權中卻激起一股改革運動。改革運動也使國家能保障更多人民接受教育，同時在經濟方面也制定了公平的賦稅制度。雖然這些內政改革為他帶來正面評價，但他意圖藉著修改憲法以增加自身權力的作法卻招來反抗聲浪。[NEWLINE][NEWLINE]在1960年代後期，馬克思主義在衣索比亞生根萌芽，加上人民在1970年代遭受飢荒和乾旱之苦，塞拉西的支持度因而下跌。經濟危機引發的通貨膨脹成為壓倒塞拉西政權的最後一根稻草，塞拉西只得勉力維持政權至1974年時遭罷免，並且遭信奉馬克思思想的武裝部隊協調委員會逮捕。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_SELASSIE_TEXT_6">
      <Text>在他遭軟禁時，因不明原因過世於1975年，對於他真正死因的報導也是諸多矛盾。雖然軍方機構判定他是病死，大多數人仍然認為他是遭軟禁他的人所暗殺。一直到25年後的2000年11月，才終於為海爾·塞拉西舉行了正式得體的葬禮。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_SELASSIE_TEXT_7">
      <Text>拉斯特法里運動一詞是出自牙買加運動倡導者馬科斯·加維，這是他的哲學思想，也成為今日拉斯特法里教的基礎。加維的名言「看這非洲受加冕的黑人國王，他應當是我們的救世主」，這句話被認為是海爾·塞拉西一世於1930年加冕的預言，而雖然塞拉西本身信奉東正教，然而他卻未否認他身為拉斯特法里教救世主的身分，他甚至在1966年時造訪牙買加與上萬名教眾見面。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_SELASSIE_TEXT_8">
      <Text>現今歷史將塞拉西定位為表現突出、熱衷的政治領袖，雖然他在統治時期遭遇不少困境，但仍努力不懈要促進人民福祉和國家安定。塞拉西在國際合作與外交政策兩方面的論點，不僅影響將來的衣索比亞和非洲，也影響了整個國際社會。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_SELASSIE_TITLES_1">
      <Text>衣索比亞皇帝</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_COMBAT_ENTERTERRITORY_HEADING3_BODY">
      <Text>在與某文明無「開放邊境」協定的情況下，您進入其領土也將視為宣戰行為（除傳教士或大預言家外）。同時一條彈出訊息會詢問您是否確認要入境該文明。而入境城邦非宣戰行為，所以該彈出訊息不會出現。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_COMBAT_GREATGENERALS_HEADING2_BODY">
      <Text>「偉人」大將軍熟悉各種戰略戰術。其能為其周圍兩單元格內的友軍地面單位提供進攻及防禦的戰鬥加成。作為非戰鬥單位，大將軍可與其他戰鬥單位堆疊以獲得保護。如果敵方單位進入大將軍所在單元格，大將軍即被消滅。[NEWLINE][NEWLINE]大將軍可向在其所在單元格內的單位及其周圍2單元格內所有友軍地面單位提供15%的戰鬥加成[NEWLINE][NEWLINE]當您的單位已參加過戰鬥或您已解鎖「尚武精神」時，便可獲得大將軍。詳細說明請參考「偉人」部分。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_COMBAT_MULTIPLECOMBAT_HEADING3_BODY">
      <Text>任何鄰接目標單位的己方單位，均可獲得10%「側擊」攻擊加成。除了基本的側擊加成，進攻方單位也可從某些強化及社會政策獲得加成。當有足夠單位加入戰鬥時，這些加成可謂是相當強力的。合力圍殲總是上選！</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_COMBAT_NAVAL_HEADING2_BODY">
      <Text>如同地面單位，海上單位同樣分為軍事和非軍事單位，同時也有近戰和遠戰海上單位。在遭受蠻族、其他文明或城邦攻擊時，工作船會被摧毀；同樣，任何海運的地面單位也十分脆弱，最多能承受一、兩次攻擊。[NEWLINE][NEWLINE]遠戰海上單位可攻擊其視野內的其他海上及陸上單位。[NEWLINE][NEWLINE]近戰海上單位需直接攻擊其他海上單位及沿海城市。某些遊戲晚期的海上單位也值得您注意：如航空母艦、飛彈巡洋艦及潛艇。如需這些單位的詳細說明，請參考文明百科的「單位」部分。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_COMBAT_SPECIALCITYCAPTURE_HEADING4_BODY">
      <Text>遠程單位（海上、地面或飛彈）均無法佔領城市，但其可為近戰單位攻佔城市鋪平前進的道路。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_DIPLOMACY_RESEARCHAGREE_HEADING3_BODY">
      <Text>當獲得教育科技並且與他國互有大使館與友好宣言，您便可以與該國簽立「研究協定」。研究協定的簽立將消耗雙方一定金幣（如無足夠金幣，您將無法參與協定）。[NEWLINE][NEWLINE]在標準遊戲速度中，研究協定的效果將持續30回合。當協議失效時，你將獲得在協定期間雙方共同的研究成果。但您從夥伴那裡獲得成果數，不會超過您自己所研究的成果數。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_ERA_FUTURE">
      <Text>資訊時代</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_ERA_FUTURE_STRATEGY">
      <Text>資訊時代</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_RELIGION_CHRISTIANITY_PEDIA">
      <Text>羅馬天主教指的是在羅馬教廷的保護下，立基於羅馬的基督教教會的神學與教義。據教會學者的說法，天主教與其他基督教分支的區別在於致力於教會傳統的程度，包括聖禮以及解釋「聖經」的祭司。[NEWLINE][NEWLINE]「天主教教會」一詞已知最早是在西元107年左右由安塔基亞的聖依格那修所提出。早期教會組織是根據三位羅馬、亞歷山卓和安提的主教規定，後來君士坦丁堡和耶路撒冷的主教也加入這陣容。羅馬主教根據聖彼得大教堂與該城之間的連結，聲稱擁有特別權威。1000年來，羅馬天主教在歐洲佔主導地位，直到西元1054年東西教會大分裂促使東正教崛起。大約500年後基督教又再度發生宗教改革的重大分裂，這是由於許多歐洲人拒絕天主教教義與實踐內容，轉而贊成有更多個人化表達信仰的方式。[NEWLINE][NEWLINE]目前，羅馬天主教會認為非屬梵蒂岡教派者皆非天主教教徒，但容忍對「聖經」有不同的解釋。羅馬天主教仍然是最大的基督教教會，在世界各地擁有超過10億名的教眾。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PEDIA_A_OR_B">
      <Text>{@1_a}或{@2_b}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PEDIA_BELIEFS_CATEGORY_1">
      <Text>宗教</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PEDIA_BELIEFS_CATEGORY_2">
      <Text>萬神殿信仰</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PEDIA_BELIEFS_CATEGORY_3">
      <Text>創立者信條</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PEDIA_BELIEFS_CATEGORY_4">
      <Text>追隨者信條</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PEDIA_BELIEFS_CATEGORY_5">
      <Text>強化者信條</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PEDIA_BELIEFS_HOMEPAGE_BLURB">
      <Text>「信仰對人來說是必要的。無信仰者將大難臨頭。」[NEWLINE]--維克多·雨果</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PEDIA_BELIEFS_HOMEPAGE_LABEL1">
      <Text>宗教</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PEDIA_BELIEFS_HOMEPAGE_TEXT1">
      <Text>宗教體現在世界上各種偉大的信仰中，一直是人類文化和歷史演進過程中最重要的因素之一。宗教一直是偉大的藝術、奇跡和統一的基礎，但同時也是戰爭和不寬容的源頭。在文明帝國5中，宗教帶給您的人民「信仰」方面的優勢，能進一步區分您與其他玩家的文明。[NEWLINE][NEWLINE]從選擇簡單且遵循唯一教義的「萬神殿」到發展先進的「強化宗教」，為了成功你必須明智地抉擇文明該信奉何種宗教。依靠「信仰值」出現的大預言家、傳教士、異端審問官、聖地與城市中的宗教建築，對您取得勝利大有助益。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PEDIA_BELIEFS_PAGE_LABEL">
      <Text>宗教首頁</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PEDIA_CATEGORY_15_LABEL">
      <Text>宗教</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PEDIA_DEFENSE_HITPOINTS">
      <Text>+{1_DefenseHP}生命值</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PEDIA_PROMOTION_ANTI_AIR">
      <Text>對飛機/直升機加成（150）</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PEDIA_PROMOTION_ANTI_FIGHTER">
      <Text>對戰鬥機加成（33）</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PEDIA_PROMOTION_ANTI_HELICOPTER">
      <Text>對直升機加成（150）</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PEDIA_PROMOTION_ANTI_SUBMARINE_I">
      <Text>對潛艇加成（33）</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PEDIA_PROMOTION_ANTI_TANK">
      <Text>對戰車加成（100）</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PEDIA_PROMOTION_CITY_ASSUALT">
      <Text>對城市加成（300）</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PEDIA_PROMOTION_CITY_PENALTY">
      <Text>攻城減益（33）</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PEDIA_PROMOTION_CITY_SIEGE">
      <Text>對城市加成（200）</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PEDIA_PROMOTION_DEFENSE_PENALTY">
      <Text>防禦減益（33）</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PEDIA_PROMOTION_HEAL_IF_DESTROY_ENEMY">
      <Text>消滅一支單位可回復50點傷害。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PEDIA_PROMOTION_JAGUAR">
      <Text>林間遊俠（33）</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PEDIA_PROMOTION_MOHAWK">
      <Text>林間遊俠（33）</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PEDIA_PROMOTION_MOUNTED_PENALTY">
      <Text>對騎乘單位減益（33）</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PEDIA_PROMOTION_PARTIAL_HEAL_IF_DESTROY_ENEMY">
      <Text>消滅一支單位可回復25點傷害。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PEDIA_RELIGIOUS">
      <Text>宗教型</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POP_CSTATE_GIFT_GOLD">
      <Text>贈送禮物</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_RELIGION_BUDDHISM_PEDIA">
      <Text>今日擁有來自世界各地超過350萬名的信徒，佛教是奠基於倍受崇敬的精神領袖釋迦牟尼，人稱「至尊菩薩」，意指「開悟者」的教導之上。作為佛教的核心人物，佛陀並未被視為神，他也從未自稱和神有任何關聯。相反的，佛陀依據自身生活經驗來教導信徒，這是與世上其他許多主要宗教不同之處。[NEWLINE][NEWLINE]佛教的主要信條為四聖諦和八正道，指出人達到涅磐境界的方式，或從無休止的受苦中獲得平靜的方法。以最簡化的形式來說明，四聖諦指出活著就是不斷受苦。而受苦源自人對慾望的依戀，當人不再有慾望時就能不再受苦，並且可以經由實踐八正道從受苦中解脫。顧名思義，八正道有八個面向，每個面向都描述了實踐方法以充分瞭解四聖諦。[NEWLINE][NEWLINE]今日佛教有三大主要流派。最大宗者為小乘和大乘佛教，稱為顯宗，認為仔細研究佛陀的教誨是悟道的主要方法。第三大者為密宗，屬密宗學派，意味著信徒相信可以透過瑜伽、咒語以及其他儀式來加速開悟的過程。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_RELIGION_CHRISTIANITY_PEDIA">
      <Text>基督教是世界上最大的宗教，目前在全球擁有超過兩億的信徒。雖然基督教主要以歐洲和美洲為中心，但其信徒幾乎分布在世界各個角落。基督教的信仰體系是基於耶穌基督的教誨，他的生卒年大約是西元前6年至西元30年左右。[NEWLINE][NEWLINE]基督徒相信耶穌是上帝之子，降生的目的是會了教導人類救贖的方式。聖經新約中記載了耶穌是由伯利恆的聖母瑪利亞所生，以及他早期生活和在現今以色列和巴勒斯坦地區教學的詳細事蹟。在其傳揚上帝教誨的期間，據說耶穌曾行奇蹟之事，教導他的追隨者如何淨化自身的原罪。盲人重見光明、治癒疾病、將水變成酒，據說全是耶穌曾經行使過的奇蹟。他最終遭到猶大背叛，被羅馬人釘上十字架，但這只是讓他更加名聲遠揚，因他的門徒宣稱他去世3天後從墳墓中出現並在他們面前升天。[NEWLINE][NEWLINE]基督教最大的門派為羅馬天主教、東正教和新教。雖然這些教派對聖經和耶穌的教導有不同的解讀，他們全都遵循基督教的教義。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_RELIGION_CONFUCIANISM_PEDIA">
      <Text>儒學是依據出生於西元前551年的中國哲學家孔子的教誨所建立起來的一種信仰。儒學最初是關於道德以及社會的哲學，現已壯大到擁有幾百萬名的追隨者，主要集中在東亞地區。在其有生之年，孔子希望每個人在社會中扮演的角色中灌輸堅定的信念，包括個人道德、社會責任以及家庭忠誠。儒學是一種以人為本的哲學，側重於每個人透過道德的行為以及為他人著想來學習、成長與自我進步。[NEWLINE][NEWLINE]孔子於西元前479年左右去世後，他的教誨廣泛傳播與蓬勃發展了將近200年，直到秦朝時戮力試圖抑制此理念。秦朝統治者認為儒學直接威脅其權威，因而他們燒毀了大部分的儒家書籍，包括許多孔子的原始著作。全國各地的寺廟也被摧毀，儒學追隨者幾乎無處避難。儘管嘗試消滅儒家信仰體系，後人仍在一名學者的家中牆壁內找到孔子的手稿，並在秦朝於西元前206年終結後，儒學就獲得了新生。[NEWLINE][NEWLINE]時至今日，儒學作品廣泛受到世界各地學者的研究。儘管他們研究儒學的方式是從哲學的角度而非將其當做傳統宗教，但這兩種解讀之間的區別十分模糊。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_RELIGION_HINDUISM_PEDIA">
      <Text>印度教被廣泛認為是留存至今最古老的宗教，它是根據一系列稱為吠陀的古代手稿建立而成的。梵文典籍包含四種主要的經文，據測是距今3500年以前撰寫而成的。目前世界各地的信徒超過10億人（主要集中在印度），印度教是主要宗教中信徒人數最多的。[NEWLINE][NEWLINE]雖然印度教並非由單一創始人所創立，此宗教已在《吠陀經》的著作基礎上蓬勃發展，專注於一種掌管人類存在各個面向的一種單一且統一的力量。雖然印度教中有一些受到廣泛認可的神衹，特別是濕婆、毗濕以及梵天，但這些神都只是更偉大的神的一小部分。佛法或「終極現實」，是一切存在必須遵循的力量或法律。經由無限的生死循環，印度教徒相信只有透過冥想並瞭解神存在於萬物中，才能擺脫無止盡的輪迴。印度教徒也相信因果報應，認為人們的言行，不管好壞，都會對生命的進展帶來因果關係。[NEWLINE][NEWLINE]雖然印度教中有幾個彼此競爭的教派，各自對古代手稿的解讀可能也有所差異，但他們不認為彼此是對手，實際上他們會公開分享彼此的想法和意見。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_RELIGION_ISLAM_PEDIA">
      <Text>伊斯蘭教是世界上第二大宗教，奠基於只有一位真主阿拉這樣的信念，而阿拉已使其旨意透過一些地球上的先知為人知曉。這些先知中最重要的一位是穆罕默德，他在穆斯林的聖書「古蘭經」中記錄了神的話語。[NEWLINE][NEWLINE]西元570年，穆罕默德在位於現今沙烏地阿拉伯的麥加城中出生，從小被培養成為商人，之後則成為一個牧羊人。然而，在40歲時他經歷了來自神的異象，並在古蘭經中逐字紀錄神的話語。此後，穆罕默德宣揚真主的教誨，並告訴其追隨者得救的唯一真正途徑是經由每日祈禱全然奉獻給真主，並嚴格遵守真主所制定的法律。伊斯蘭教的五功為通往救恩的方式，以最基礎方式說明並沒有神，只有真主存在，而穆罕默德是祂的先知。每天必須在固定的時間向真主祈禱5次；必須對需要幫助的人施以援手；必須在齋月期間從黎明到黃昏禁食；並且必須在都爾黑哲月期間去麥加朝聖至少一次。[NEWLINE][NEWLINE]如同許多宗教的創立，穆罕默德與其追隨者面臨來自其他信仰堅定的阻力。儘管如此，穆罕默德的訊息在其於西元632年逝世後，傳遍了整個中東地區。自那時起，伊斯蘭教分裂成許多彼此競爭的派別，最大的教派為遜尼派和什葉派。雖然這些教派都遵循首要的信念，在穆罕默德逝世時，卻對於誰應該領導伊斯蘭教有不同的解讀。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_RELIGION_JUDAISM_PEDIA">
      <Text>猶太教是猶太人的宗教。這個部落民族最早集中居住在中東地區耶路撒冷周圍。作為今日仍被奉行的最古老宗教之一，猶太教據信首度出現於3500年前，是最早的一神教之一。儘管有其固有的差異，猶太教許多方面都與基督教和伊斯蘭教緊密相連，因為他們都被視為「亞伯拉罕」的宗教，這意味著他們都追溯至亞伯拉罕。[NEWLINE][NEWLINE]猶太教的核心律法為摩西五書，來自猶太人對聖經前五卷書的稱呼。《摩西五經》據說已於西奈山上交給摩西，內容概述猶太人可按照神的旨意以何種方式生活。雖然猶太教的核心教義幾個世紀以來不斷成為學者辯論的題材，猶太人相信他們是上帝的子民，被上帝選中與其立約，而上帝將派出救世主把所有選民帶回以色列。[NEWLINE][NEWLINE]雖然歷史上猶太人不斷遭到迫害，分散在世界各地，猶太教作為一種宗教相當盛行。而儘管針對猶太人的暴行不斷，他們對上帝的信仰卻始終沒有破滅。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_RELIGION_PANTHEON_PEDIA">
      <Text>預留位置</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_RELIGION_SHINTO_PEDIA">
      <Text>神道，沒有創立宗主，也沒有中心教義，是一個日本人信奉的精神信仰，信徒篤信個人與整個世界，還有日本本身有所連接。神道的其中一個中心思想就是對神的敬拜，教徒會前往神社祭拜祂們。雖然神道的神並不是天上的大神，但祂們是與人類有緊密關係的鬼神或存在物，對人類循走正途有正面的影響。不過，神道最注重的並不是對神的信仰，而是本身祈禱的儀式。教徒藉著在神社對神獻上敬意展現自己的誠意，如此神才會為你的生活帶來益處。雖然數世紀來，神道在日本是個重要的存在，至今也有超過1億的信徒，但從傳統觀念看來，它並不是一個宗教，而是日本人心中根深蒂固的獨特信仰。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_RELIGION_SIKHISM_PEDIA">
      <Text>錫克教是於15世紀時由拿那克宗師創立，然後在繼任的導師手中持續發展，他們信仰和平、平等和無私等美德。錫克教至今有超過2千萬的教眾，主要都在旁遮普地區和印度。錫克教相信只有一位真神，祂沒有形體，但所有錫克教教徒都具有與神溝通的能力，在祂眼中，教眾都是平等的。[NEWLINE][NEWLINE]錫克教教徒對於他人都很慷慨，而他們有一條主要的守則，那就是人人生而平等，不論宗教、種族或性別。與其他主要宗教不同的是，錫克教認為對他人從事善行，比任何型式的儀式都更為重要。因為篤信真理與和平凌駕一切，錫克教教徒也會抵制任何不公不義之事，並支持受壓迫的人。錫克教認為，所有教眾如果想獲得救贖，就要進行紀律性的冥想，只有透過自我的內省和對神的專注，才能達到救贖的境界。[NEWLINE][NEWLINE]錫克教教徒需要遵守諸多禁忌，當中包括了不可修剪毛髮、不可使用任何興奮品，還有特別規定，不可迷信和進行任何儀式或朝聖行為。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_RELIGION_TAOISM_PEDIA">
      <Text>道教是個獨特的宗教，是在2世紀時的中國，一支建立在古老信仰和哲學之上的宗教。雖然道教並沒有特別指向單一的創教人物，但其發展是的根源是老子在西元前4世紀時所著的道德經。張道陵是為創教天師，以老子著作為基礎創立了第一座道教學府。[NEWLINE][NEWLINE]張道陵因為宣揚老子哲學和道教基本教義，很快就吸收了不少教徒。道教中最為人所知的思想，就是陰與陽，體現了世間的和諧與平衡間充斥的互補力量，最常見的例子就是光明與黑暗。道教鼓勵教眾在日常生活中力行謙遜、仁慈和憐憫等美德以保平衡。[NEWLINE][NEWLINE]綜觀道教的歷史，從原先單一的教派分裂成許多不同教派和分支，是融合在哲學中的中國傳統思想。道法、煉丹和其他神秘力量從早期就被歸納在道教底下。雖然目前各方對道教信眾人數的估算差異相當大，但一般認為在中國和鄰近地區仍有超過數百萬至數千萬的信眾。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_RELIGION_TENGRIISM_PEDIA">
      <Text>騰格里信仰是中亞部族信仰的古老宗教，信奉者包括匈人和蒙古人。它的主要信仰為敬拜騰格里（是為天神）和埃杰（大地之母），其宗教體系相當鬆散，並不具有祭師，也無意說服他人信奉此教。騰格里信徒篤信與周遭環境維持和諧關係的信條，將萬物資源視為神聖之物，尤其是水，水在中亞草原是稀少的資源，而中亞草原也是有眾多騰格里信徒的地方。雖然一般認為，現今在亞洲部分地區仍有騰格里信仰的追隨者，不過並無精確的數據。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_RELIGION_ZOROASTRIANISM_PEDIA">
      <Text>祅教，這古老宗教的基礎是源於預言家瑣羅亞斯德的學說，一般認為其已有3500年的歷史，創立於現今的伊朗附近。祅教曾經是世界上教徒最多的宗教，而現今預估追隨者約為20萬人，主要居住在印度、巴基斯坦和伊朗。部分人認為祅教是世上最古老的一神論宗教，但是這論點仍引起各派學者爭論不休。祅教信仰的核心是為創世神阿胡拉·馬自達，祂是祅教傳說和敬拜的主要對象。傳說阿胡拉·馬自達向瑣羅亞斯德開示了大智慧，瑣羅亞斯德隨後就將這智慧於各地傳播。祅教的聖籍一般通稱為阿維斯陀，內裡記載的詩歌據說是由瑣羅亞斯德親自撰寫。[NEWLINE][NEWLINE]與許多宗教一樣，祅教指出要如何與周遭世界和平相處的方針，以祅教來說，就是要抱持善念、做善行。祅教徒經常被錯認為拜火教徒，有部分原因是因為在祅教儀式中，火是為一個象徵。在祅教中，火代表了阿胡拉·馬自達的光，教徒總是會對著光的方向朝拜，而不是對著火。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_RESOURCE_JEWELRY_HELP">
      <Text>珠寶只能透過商業型城邦獲得。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_RESOURCE_PORCELAIN_HELP">
      <Text>瓷器只能透過商業型城邦獲得。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SOCIALPOLICY_FREEDOM_HEADING3_BODY">
      <Text>自由意識形態可向文化值、旅遊業績及專家生產等提供加成。當建造3座工廠或進入現代後，可選擇自由意識形態；其不可與獨裁或秩序同時啟用。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SPECIALISTSANDGP_GENERATING_HEADING3_BODY">
      <Text>專家和奇跡可提供「偉人」（GP）點數，可使城市內誕生大藝術家、大工程師、大商業家和大科學家。城市可累積一種或多種偉人點數，也可能什麼也沒累積。城市中各GP點數皆為獨立計算（例如京都可能每回合累積1點藝術家和2點工程師GP點數。3個回合後，其總共能累積3點藝術家和6點工程師GP點數。這兩種點數不可相加。）[NEWLINE][NEWLINE]當城市累積足夠的一類GP點數時，其將消耗此點數以誕生相應偉人。偉人誕生後，其下一個偉人誕生所需的點數將在所有城中提高。[NEWLINE][NEWLINE]舉個例子，假設玩家需要累積10點GP點數才可誕生一名偉人。以之前京都為例，其可在五回合後累積到足夠的工程師GP點數，以誕生一名大工程師。大工程師誕生後，京都剩下0點大工程師點及5點大藝術家點數，而下一次誕生偉人所需的點數就可能會增加到15點左右。而八回合後，京都將擁有13點大藝術家點數和16點大工程師點數，其可誕生另一名大工程師。[NEWLINE][NEWLINE]注意，花園可提高偉人的誕生率。而「尚武精神」社會政策可立即誕生一名大將軍。[NEWLINE][NEWLINE]另外，當進入工業時代後，您便可視您所採用的社會政策分支，使用信仰值來購買偉人。
      </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SPECIALISTSANDGP_GREATPEOPLE_HEADING2_BODY">
      <Text>偉人有九類：大藝術家、大音樂家、大作家、大工程師、大商業家、大科學家、大將軍、海軍上將及大預言家。前六類的功能相近，且每類的能力都與其專業領域相關；但大將軍、海軍上將及大預言家則不同。其產生的方式不同，在遊戲裡的效果也不同：大將軍與海軍上將可在相應的地面及海上戰鬥提供加成，而大預言家可使玩家創立宗教。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_ADVANCED_BALLISTICS_HELP">
      <Text>允許您生產[COLOR_POSITIVE_TEXT]核子飛彈[ENDCOLOR]這種令人恐懼的武器，能夠任意摧毀單位和城市，而它需要[ICON_RES_URANIUM]鈾礦才能生產。還能讓您生產[COLOR_POSITIVE_TEXT]飛彈[ENDCOLOR]，一種造價低廉的一次性武器，可以對敵方單位造成傷害，以及[COLOR_POSITIVE_TEXT]太空船助推器[ENDCOLOR]，贏得[COLOR_POSITIVE_TEXT]科技勝利[ENDCOLOR]所必需的太空船部件之一。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_ARCHITECTURE_DESC">
      <Text>建築學可說是兼具藝術和科學兩門學問。建築學的學問包羅萬象，從一開始建造的計畫和設計到真正的建造過程都是學問，自遠古時代開始就是建築中重要的一環。世上其中一本最古老的建築相關著作《建築十書》，是由西元前一世紀的羅馬建築師維特魯威所著。這本著作共有十冊，介紹了羅馬建築方法中錯綜複雜的細節，後世普遍認為維特魯威的作品是建築設計的進化中重要的一環發展。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_ARCHITECTURE_HELP">
      <Text>允許您建造數個能增加[ICON_CULTURE]文化值、[ICON_RESEARCH]科技值和[ICON_HAPPINESS_1]幸福度的奇跡。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_ARCHITECTURE_QUOTE">
      <Text>[NEWLINE][TAB][TAB]「建築始於工程完結之處。」[NEWLINE]--沃爾特·格羅佩斯[NEWLINE][TAB]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_ASTRONOMY_HELP">
      <Text>允許您生產[COLOR_POSITIVE_TEXT]卡拉維爾帆船[ENDCOLOR]，這是第一種能探索世界海洋的海上單位，還能讓您建造[COLOR_POSITIVE_TEXT]天文臺[ENDCOLOR]，可大量增加[ICON_RESEARCH]科技值產出。還允許海運的地面單位穿越遠洋單元格。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_BALLISTICS_HELP">
      <Text>允許您生產[COLOR_POSITIVE_TEXT]高射炮[ENDCOLOR]，用以攔截敵對空軍，以及[COLOR_POSITIVE_TEXT]機槍兵[ENDCOLOR]，一種強力的單格遠程單位。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_BALLISTICS_QUOTE">
      <Text>[NEWLINE][TAB][TAB]「人，就像子彈一樣，最圓滑的才會走得最遠。」[NEWLINE]--尚·保羅[NEWLINE][TAB]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_BANKING_HELP">
      <Text>允許您建造[COLOR_POSITIVE_TEXT]銀行[ENDCOLOR]，一種能提高城市的[ICON_GOLD]金幣收入的建築，以及[COLOR_POSITIVE_TEXT]軍警局[ENDCOLOR]，能阻撓試圖竊取科技的間諜。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_CHIVALRY_HELP">
      <Text>允許您生產[COLOR_POSITIVE_TEXT]騎士[ENDCOLOR]，一種快速且強力的騎乘單位。還能讓您建造[COLOR_POSITIVE_TEXT]城堡[ENDCOLOR]以提昇城市的[ICON_STRENGTH]防禦力。另外，還允許您與其他玩家簽定防禦協定。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_COMBINED_ARMS_DESC">
      <Text>聯合兵種是種歷史超過千年的軍事政策，它將不同但互補的單位種類混合在一起，以求提高軍隊的整體效率。在古代，曾有許多世界強權運用過聯合兵種戰略，尤其是希臘和羅馬，他們混和了輕裝和重裝的步兵、騎兵和遠程武器來創造出一種緊密的陣型，能夠使各兵種的優缺點互補。在現代，以飛機為基礎的武器，為聯合兵種的傳統概念增添更多複雜的組合。無人飛機、衛星導彈和高空轟炸機是其中幾個現代軍事將領所能運用的新興武器。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_COMBINED_ARMS_HELP">
      <Text>允許您生產[COLOR_POSITIVE_TEXT]戰車[ENDCOLOR]，一種快速又致命的裝甲單位，以及專門用於克制敵方戰車的[COLOR_POSITIVE_TEXT]反戰車炮[ENDCOLOR]。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_COMBINED_ARMS_QUOTE">
      <Text>[NEWLINE][TAB][TAB]「邪惡的根源並不在於更新穎的致命武器，而是在於人對征服的慾望。」[NEWLINE]--路德維希·馮·米塞斯[NEWLINE][TAB]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_COMBUSTION_HELP">
      <Text>允許您生產[COLOR_POSITIVE_TEXT]一戰戰車[ENDCOLOR]，一種異常強大，在攻擊後還能移動的裝甲單位。還能讓您生產[COLOR_POSITIVE_TEXT]驅逐艦[ENDCOLOR]，一種適用於獵殺潛艇的快速艦艇。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_COMPUTERS_HELP">
      <Text>允許您生產專門對付敵方戰車的[COLOR_POSITIVE_TEXT]武裝直升機[ENDCOLOR]。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_CONSTRUCTION_HELP">
      <Text>允許您生產[COLOR_POSITIVE_TEXT]複合弓手[ENDCOLOR]，一種強力的遠程單位；並允許您建造[COLOR_POSITIVE_TEXT]競技場[ENDCOLOR]，可提昇帝國[ICON_HAPPINESS_1]的幸福度、幫助城市發展和加快[ICON_GOLDEN_AGE]黃金時代的到來。還允許工人在森林單元格建造[COLOR_POSITIVE_TEXT]鋸木廠[ENDCOLOR]，提高該單元格的[ICON_PRODUCTION]生產力。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_CURRENCY_HELP">
      <Text>允許您建造數種能增加[ICON_GOLD]金幣收入的建築，例如[COLOR_POSITIVE_TEXT]鑄幣廠[ENDCOLOR]和[COLOR_POSITIVE_TEXT]市場[ENDCOLOR]。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_DRAMA_DESC">
      <Text>戲劇與詩歌兩者都是藝術的表現，前者是透過視覺表演，後者則是透過文字書寫。戲劇最常與劇場演出有所相關－戲劇、音樂劇和歌劇，雖然這些型式的演出其現代地位已被電視和電影超越。詩歌著重於以文字書寫來抒發表面意思和發人深省的涵義。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_DRAMA_HELP">
      <Text>允許您建造[COLOR_POSITIVE_TEXT]圓形劇場[ENDCOLOR]，能增加[ICON_CULTURE]文化值產出。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_DRAMA_QUOTE">
      <Text>[NEWLINE][TAB][TAB]「戲劇就是把無聊片段剪掉的人生。」[NEWLINE]--亞佛烈德·希區考克[NEWLINE][TAB]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_ECOLOGY_HELP">
      <Text>允許您建造[COLOR_POSITIVE_TEXT]太陽能發電廠[ENDCOLOR]，一種只能在位於沙漠上或沙漠旁的城市內建造的建築，可提高[ICON_PRODUCTION]生產力。還能讓您建造[COLOR_POSITIVE_TEXT]資源回收中心[ENDCOLOR]，其可提供額外的[ICON_RES_ALUMINUM]鋁材資源。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_EDUCATION_HELP">
      <Text>允許您建造[COLOR_POSITIVE_TEXT]大學[ENDCOLOR]，可增加[ICON_RESEARCH]科技值。還能提供新的[ICON_RESEARCH]科技相關功能，例如[COLOR_POSITIVE_TEXT]研究協定[ENDCOLOR]，這是一項與其他玩家合作的特殊協議。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_ELECTRICITY_HELP">
      <Text>探明[ICON_RES_ALUMINUM]鋁材，一種多種遊戲後期單位所需的資源。并允許您在城市內建造[COLOR_POSITIVE_TEXT]證券交易所[ENDCOLOR]，一種增加[ICON_GOLD]金幣收入的建築。還能讓您建造[COLOR_POSITIVE_TEXT]水力發電廠[ENDCOLOR]，可提高沿河單元格的[ICON_PRODUCTION]生產力；以及[COLOR_POSITIVE_TEXT]警察局[ENDCOLOR]，能阻撓試圖竊取科技的間諜。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_ELECTRONICS_HELP">
      <Text>允許您生產能運載飛機的[COLOR_POSITIVE_TEXT]航空母艦[ENDCOLOR]，以及[COLOR_POSITIVE_TEXT]戰艦[ENDCOLOR]，一種遊戲後期的強力海上遠程單位。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_ENGINEERING_HELP">
      <Text>允許您建造[COLOR_POSITIVE_TEXT]引水渠[ENDCOLOR]，增加[ICON_FOOD]食物供城市發展所需。還能讓工人在單元格上建造[COLOR_POSITIVE_TEXT]堡壘[ENDCOLOR]，增加駐紮單位的防禦力。此外，跨河道路將自動架起橋樑，讓單位渡河時不會減速。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_FLIGHT_HELP">
      <Text>允許您生產[COLOR_POSITIVE_TEXT]三翼飛機[ENDCOLOR]，一種被設計用於奪取制空權的空中單位，以及能對地面單位和城市造成重大傷害的[COLOR_POSITIVE_TEXT]一戰轟炸機[ENDCOLOR]。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_GUILDS_DESC">
      <Text>在前工業時代，工匠們都會組成協會，或說是同業公會，這些同業公會會依照職業的不同，致力於保護技藝的秘密和提升工匠的影響力和收入。最早在西元前3世紀的羅馬以及中國漢朝就有同業公會前身的存在。西元300年時，工匠組成公會的概念傳入了印度笈多王朝和埃及托勒密王國。在中世紀時，同業公會迅速從義大利傳遍歐洲；12世紀時，在巴黎和倫敦都有超過100個城市認可的同業公會。有些同業公會甚至過於強大，在德國、瑞士和荷蘭的會館指定之下，成為城市的監督組織。[NEWLINE][NEWLINE]隨著時代推移，同業公會開始負責品質維護和技藝傳承的任務，讓學徒學習進化為大師。為了確保產品品質，商標制度能證明產品通過了同業公會和政府的標準。然而，多年之後，因為新產業的興起、政府的關注以及大量生產方式的崛起，使得同業公會變得零散，其影響力和權力也式微。舉例來說，在法國，同業公會於1791年遭沙伯里法律廢除，之後其他國家也追隨其腳步。雖然在工業時代時，同業公會遭工會大舉替代，但還是有一些依舊存在，尤其是在電影、文學和其他藝術專業領域之中。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_GUILDS_HELP">
      <Text>允許工人建造[COLOR_POSITIVE_TEXT]交易站[ENDCOLOR]，可提高所在單元格的[ICON_GOLD]金幣收入。還能讓您的城市將[ICON_PRODUCTION]生產力轉化為[ICON_GOLD]金幣，以取代建造建築或生產單位的行動。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_GUILDS_QUOTE">
      <Text>[NEWLINE][TAB][TAB]「商人和貿易者利潤的多寡，早在他們開始經營時就已經決定了。」[NEWLINE]--格蘭斯沙希伯[NEWLINE][TAB]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_INDUSTRIALIZATION_DESC">
      <Text>工業化是指農業社會轉型成為工業社會，一般都會為社會帶來普遍性的社會和經濟變更。工業革命始於18世紀的歐洲，為當代人民的日常生活帶來莫大的改變。因為有更複雜的機械和工具可以使用，在許多曾經只能倚靠工匠的產業中，工匠們都遭毫無技術的工廠勞工所操作的裝配線給取代。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_INDUSTRIALIZATION_HELP">
      <Text>探明[ICON_RES_COAL][COLOR_POSITIVE_TEXT]煤炭[ENDCOLOR]並允許您建造[COLOR_POSITIVE_TEXT]工廠[ENDCOLOR]，一種能大幅提昇城市 [ICON_PRODUCTION]生產力的建築。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_INDUSTRIALIZATION_QUOTE">
      <Text>[NEWLINE][TAB][TAB]「建立在機械之上的工業化雖是我們這時代的標誌，但它其實不過是科技所帶來的諸多革命之一而已。」[NEWLINE]--愛米莉·巴爾奇[NEWLINE][TAB]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_LASERS_HELP">
      <Text>允許您生產異常快速和強力的[COLOR_POSITIVE_TEXT]現代戰車[ENDCOLOR]，以及[COLOR_POSITIVE_TEXT]噴射戰鬥機[ENDCOLOR]，遊戲中最強力的戰鬥機單位。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_METALLURGY_HELP">
      <Text>允許您生產[COLOR_POSITIVE_TEXT]槍騎兵[ENDCOLOR]，這種快速的騎乘單位，專用於獵殺其他騎乘單位；還能讓您建造[COLOR_POSITIVE_TEXT]兵工廠[ENDCOLOR]，可增加城市的防禦力。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_MILITARY_SCIENCE_HELP">
      <Text>允許您生產[COLOR_POSITIVE_TEXT]騎兵[ENDCOLOR]，一種能對抗強力步兵單位的騎乘單位，還能讓您建造[COLOR_POSITIVE_TEXT]軍校[ENDCOLOR]，以增加所有單位的經驗值。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_MOBILE_TACTICS_DESC">
      <Text>機動戰術是軍隊所採用的戰術，可以使行動速度快、機動性高的單位進入戰場又不會一直陷入戰鬥。機動戰術通常是非正規軍或游擊部隊採用的戰術，他們專門以打帶跑的攻擊對付迷失方向的大批軍隊。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_MOBILE_TACTICS_HELP">
      <Text>允許您生產[COLOR_POSITIVE_TEXT]機械化步兵[ENDCOLOR]，一種不需要額外資源、行動迅速且泛用性廣的遊戲後期單位。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_MOBILE_TACTICS_QUOTE">
      <Text>[NEWLINE][TAB][TAB]「人皆知我所以勝之形，而莫知我所以制勝之形。」[NEWLINE]--孫子[NEWLINE][TAB]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_NAVIGATION_HELP">
      <Text>允許您生產[COLOR_POSITIVE_TEXT]巡防艦[ENDCOLOR]這種文藝復興時代的強力戰船；以及[COLOR_POSITIVE_TEXT]私掠艦[ENDCOLOR]，這種特殊的海上單位，可以透過攻擊沿海城市以及俘虜敵對船隻以賺取[ICON_GOLD]金幣。還允許沿海城市建造[COLOR_POSITIVE_TEXT]海運碼頭[ENDCOLOR]，讓海上資源提供[ICON_PRODUCTION]生產力。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_PENICILIN_HELP">
      <Text>允許您生產精於兩棲作戰的[COLOR_POSITIVE_TEXT]海軍陸戰隊[ENDCOLOR]。還能讓您建造[COLOR_POSITIVE_TEXT]醫學實驗室[ENDCOLOR]，一種透過留存[ICON_FOOD]食物以加快城市人口發展的建築。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_PHILOSOPHY_HELP">
      <Text>允許您建造[COLOR_POSITIVE_TEXT]神廟[ENDCOLOR]，提高城市的[ICON_PEACE]信仰值產出。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_PLASTICS_HELP">
      <Text>允許您建造[COLOR_POSITIVE_TEXT]研發實驗室[ENDCOLOR]，一種能提昇城市[ICON_RESEARCH]科技值的建築，還能讓您生產[COLOR_POSITIVE_TEXT]現代步兵[ENDCOLOR]，一種遊戲後期的基礎地面單位。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_POTTERY_HELP">
      <Text>允許您建造提供[ICON_FOOD]食物的[COLOR_POSITIVE_TEXT]穀倉[ENDCOLOR]以幫助您的城市繁榮發展。還能讓您建造[COLOR_POSITIVE_TEXT]神龕[ENDCOLOR]，遊戲中第一個可以產出[ICON_PEACE]信仰值的建築。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_RADAR_HELP">
      <Text>允許您生產致命的空中單位[COLOR_POSITIVE_TEXT]轟炸機[ENDCOLOR]，可以遠距離殺傷敵人；以及能與敵方空軍爭奪制空權的[COLOR_POSITIVE_TEXT]戰鬥機[ENDCOLOR]。還能讓您生產[COLOR_POSITIVE_TEXT]傘兵[ENDCOLOR]，這是遊戲後期的步兵單位，可以空降在敵人戰線後方。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_RADIO_HELP">
      <Text>允許您建造[COLOR_POSITIVE_TEXT]廣播塔[ENDCOLOR]，一種能大幅提高城市[ICON_CULTURE]文化值產出的建築。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_REFRIGERATION_HELP">
      <Text>允許您生產[COLOR_POSITIVE_TEXT]潛艇[ENDCOLOR]，一種可隱形的艦艇，只有驅逐艦和其他潛艇能發現它；此外還能讓您建造[COLOR_POSITIVE_TEXT]體育場[ENDCOLOR]，可增加城市的[ICON_HAPPINESS_1]幸福度。並允許工作船搭建鑽油平臺。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_REPLACEABLE_PARTS_HELP">
      <Text>允許您生產地面單位[COLOR_POSITIVE_TEXT]一戰步兵[ENDCOLOR]，還允許您建造[COLOR_POSITIVE_TEXT]軍事基地[ENDCOLOR]，可增加城市的防禦力。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_ROBOTICS_HELP">
      <Text>機器人學是太空競賽中的重要科技，允許您建造能加速生產太空船部件的[COLOR_POSITIVE_TEXT]太空船工廠[ENDCOLOR]。還能讓您生產[COLOR_POSITIVE_TEXT]飛彈巡洋艦[ENDCOLOR]，一種可運載3枚飛彈，並能偵察敵方潛艇的海上單位。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_ROCKETRY_HELP">
      <Text>火箭學是一項重要的科技，能讓您開展[COLOR_POSITIVE_TEXT]阿波羅計畫[ENDCOLOR]，這是贏得[COLOR_POSITIVE_TEXT]科技勝利[ENDCOLOR]的必要因素。還能讓您生產[COLOR_POSITIVE_TEXT]多管火箭[ENDCOLOR]，以及[COLOR_POSITIVE_TEXT]機動式地對空飛彈[ENDCOLOR]，一種專門攔截敵方空軍的快速單位。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_SCIENTIFIC_THEORY_HELP">
      <Text>允許您建造[COLOR_POSITIVE_TEXT]公立學校[ENDCOLOR]，該建築可提高城市的[ICON_RESEARCH]科技值。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_STEALTH_HELP">
      <Text>允許您生產[COLOR_POSITIVE_TEXT]隱形轟炸機[ENDCOLOR]，遊戲中最為強力的遠程單位。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_STEAM_POWER_HELP">
      <Text>允許您生產[COLOR_POSITIVE_TEXT]鐵甲艦[ENDCOLOR]，一種特別擅長近海作戰的強大艦艇。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_STEEL_HELP">
      <Text>允許您生產[COLOR_POSITIVE_TEXT]長劍士[ENDCOLOR]，一種具有致命殺傷力的中世紀近戰單位；并能讓您建造[COLOR_POSITIVE_TEXT]軍械庫[ENDCOLOR]，以增加所有單位的經驗值。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_TELECOM_DESC">
      <Text>電信科技可使遠距離的雙方透過電信儀器來傳達資料和訊息。早期原始的遠程通訊，包括了使用濃煙和旗號，最後發展成電報以及之後的電話。尤其是近30年的科學研究和工程學，形成更重大的突破，使我們能進行全球性通訊。人造衛星使人類能在地球上最偏遠的地區傳輸資料。電視、網路、手機還有衛星導航融入了無數人的生活中，這一切都要歸功於電信科技的研發。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_TELECOM_HELP">
      <Text>允許您生產能運載2枚飛彈且不會被大多數單位發現的[COLOR_POSITIVE_TEXT]核子潛艇[ENDCOLOR]。還能讓您建造[COLOR_POSITIVE_TEXT]防空洞[ENDCOLOR]，以避免在核子打擊下失去大量人口。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_TELECOM_QUOTE">
      <Text>[NEWLINE][TAB][TAB]「人類的通訊工具越精細，真正的交流就越少。」[NEWLINE]--約翰·博因頓·普斯特里[NEWLINE][TAB]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_THE_WHEEL_HELP">
      <Text>允許您生產[COLOR_POSITIVE_TEXT]弓弩戰車[ENDCOLOR]，一種需要[ICON_RES_HORSE]馬匹方可生產，快速且強大的遠程單位；以及[COLOR_POSITIVE_TEXT]水力磨坊[ENDCOLOR]，能增加沿河城市的[ICON_FOOD]食物和[ICON_PRODUCTION]生產力。還可讓您建造[COLOR_POSITIVE_TEXT]道路[ENDCOLOR]，使得您的單位能在地圖上更快速地移動。此外，當您用道路將己方城市與首都連接起來後可獲得額外的[ICON_GOLD]金幣。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_THEOLOGY_HELP">
      <Text>允許您建造多種專業建築和奇跡，以提昇您的[ICON_PEACE]信仰值產出和誕生新[ICON_GREAT_PEOPLE]偉人的能力。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_TRAPPING_HELP">
      <Text>允許您的工人在[ICON_RES_DEER]鹿群、[ICON_RES_IVORY]象牙、[ICON_RES_FUR]毛皮和[ICON_RES_TRUFFLES]松露等資源上建造[COLOR_POSITIVE_TEXT]營地[ENDCOLOR]。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_WRITING_HELP">
      <Text>允許您建造第一種[ICON_RESEARCH]科技建築，也就是[COLOR_POSITIVE_TEXT]圖書館[ENDCOLOR]，幫助您的帝國更快速地研發新科技。還能讓您在其他文明首都內設立大使館。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_CAVALRY_STRATEGY">
      <Text>作為騎乘單位的騎兵對於近戰、遠程和攻城武器而言都不啻是噩夢。派他們消滅敵方的火槍兵，然後用攻擊後還能移動的能力突破敵方防線。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_FRIGATE_STRATEGY">
      <Text>巡防艦是繼卡拉維爾帆船之後出現的海上單位，不論移動力、近戰還是遠程攻擊力都强於以往的海上單位。巡防艦能夠輕易消滅卡拉維爾帆船、三列槳戰船和任何蠻族船隻。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_GERMAN_PANZER_STRATEGY">
      <Text>德國戰車是德國的特色單位，取代戰車。它在戰鬥力和移動力兩方面都比戰車強。德國戰車能在戰鬥之後繼續移動，因此可以在敵方防線上撕開一個缺口，並在對方重建防線前長驅直入。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_HELICOPTER_GUNSHIP_STRATEGY">
      <Text>武裝直升機是一種遵循地面單位行動規則的強力空中單位，但無法佔領城市。擁有6點移動力的武裝直升機移動非常快，而且能在包括山嶽在內的各種地形上來去自如。但是如果要穿越水域的話，則必須海運。武裝直升機在與戰車作戰時擁有相當可觀的加成。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_LANCER_STRATEGY">
      <Text>槍騎兵是文藝復興時代的騎乘單位，介於騎士和騎兵之間。他們比騎士更快也更強，可以橫掃地圖上那些曾經不可一世的兵種。槍騎兵甚至能與剛出現時的騎兵一戰。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_LONGSWORDSMAN_STRATEGY">
      <Text>長劍士是常規的中世紀步兵戰鬥單位。該單位的戰鬥力比騎士還強，但速度卻不如對方。他也比長槍兵要更為強力，卻沒有後者對抗騎乘單位時的加成。使用長劍士和投石車來進攻敵方城市。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_MODERN_ARMOR_STRATEGY">
      <Text>現代戰車相當於以往的戰車的升級型號，但它要比戰車更具威力，並擁有戰車的所有能力，例如戰鬥後移動等。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_MUSKETMAN_STRATEGY">
      <Text>火槍兵是遊戲中第一種火器單位，取代以往的長劍士和長槍兵等步兵。然而他們並不是遠程單位，無法攻擊一格以外的敵人。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_NUCLEAR_SUBMARINE_STRATEGY">
      <Text>核子潛艇對比起舊型號要更為強力和堅韌，大部分單位無法探察出核子潛艇，而它可以發現其他潛艇。最重要的是，核子潛艇可以運載飛彈和核子飛彈。核子潛艇像潛艇一樣很容易被敵人的驅逐艦、飛彈巡洋艦和潛艇攻擊，所以派出這些單位前要先確定近海周遭是否安全。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_SONGHAI_MUSLIMCAVALRY_STRATEGY">
      <Text>曼德卡魯騎兵是桑海的特色單位，替代騎士。該單位擁有與騎士相同的各項數值，但是他更擅長進攻城市。曼德卡魯騎兵可以在攻擊後移動。他的速度使得敵人難以在曼德卡魯騎兵急襲之前建立好防線。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_SUBMARINE_STRATEGY">
      <Text>潛艇是專業的船艦殺手。除了飛彈巡洋艦、驅逐艦和其他潛艇外，只有在它發動攻擊或與對方單位相鄰之時，其他單位才能察覺它的行蹤。潛艇可以進入浮冰單元格。讓您的潛艇遊蕩於敵方水域並伺機擊沉敵艦，也可以用來保護己方船隻免受敵方潛艇的攻擊。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_TANK_STRATEGY">
      <Text>戰車是十分強大機動的地面單位。它可在戰鬥後移動，因此能夠在敵軍陣型被撕開缺口後迅速突破空檔。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNITS_COMBATSTRENGTH_HEADING3_BODY">
      <Text>單位的戰鬥力（CS）決定其戰鬥時的能力。最早的戰鬥單位戰士，其戰鬥力為8；非戰鬥單位如開拓者和工人的戰鬥力則為0，其在遭受任何軍事單位攻擊時就會被打敗（俘虜或消滅）。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNITS_NAVAL_HEADING3_BODY">
      <Text>海上單位可在水域單元格中移動。除沿海城市外，其無法進入陸地格位。根據類型不同，一隻海上單位可能只可在沿海區域移動，而一些海上單位則可進行遠洋航行。海上單位可以進行近戰或遠戰。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_ALHAMBRA_DESC">
      <Text>西班牙南部的阿蘭布拉宮是14世紀中統治該地區的奈斯爾王朝的大型宮殿建築。當時的統治者穆罕穆德一世在西元1238年開始建造，之後由後繼者繼續完成。阿蘭布拉宮的名稱取自外部紅色的牆是「紅色城堡」的意思。值得注意的是阿蘭布拉宮那摩爾伊斯蘭教建築型態，有精製的雕刻和許多伊斯蘭藝術常見的阿拉伯式花紋。雖然宮殿珠至今仍有許多伊斯蘭的原創風格，但大部分的內裝在天主教於西班牙崛起後都經過重建和修改。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_ALHAMBRA_QUOTE">
      <Text>[NEWLINE][TAB][TAB]「正義是山頭上攻不破的堡壘，暴力的洪流無法推翻，軍隊的力量也無法摧毀。」[NEWLINE]--約瑟夫·艾迪生[NEWLINE][TAB]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_CN_TOWER_DESC">
      <Text>曾經是世界上最高獨立建築物的加拿大國家電視塔，至今仍是世界上最高的建築物之一。由加拿大國家鐵路公司建造於1976年作為通訊塔，該塔成為多倫多的標誌，也是知名的旅遊景點。該塔仍作為廣播電視與電臺訊號之用，現在與其他20世紀的知名建築列為「現代世界七大奇跡」之一。


</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_CN_TOWER_QUOTE">
      <Text>[NEWLINE][TAB][TAB]「沒有任何事物的傳播速度快過光速，唯一的例外大概就是壞消息了，因為它們的運動定律與眾不同。」[NEWLINE]--道格拉斯·亞當斯[NEWLINE][TAB]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_GREAT_FIREWALL_QUOTE">
      <Text>[NEWLINE][TAB][TAB]「懷疑與謹慎為安全之母。」[NEWLINE]--班傑明·富蘭克林[NEWLINE][TAB]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_GREAT_FIREWALL_TEXT">
      <Text>防火長城是網際網路監控與審查程式，它可以控制文明內人民可以由網際網路取得的資訊。藉由限制公眾可由網際網路取得具有潛在危險的資訊，政府單位可以限制對於不受歡迎的政策和政府計畫可能有的反彈與糾紛。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_HUBBLE_DESC">
      <Text>哈伯太空望遠鏡以著名的美國天文學家愛德溫·哈伯命名，是最重要的天文研究工具之一。該望遠鏡於1990年發射，持續地提供包括遙遠的星座和星雲等令人嘆為觀止的圖像，吸引了科學家和一般大眾的廣泛注意。它是唯一可以在太空就地維修的太空望遠鏡，這讓它的服務年限能因太空任務而延續下去。然而，儘管哈伯太空望遠鏡有顯著的成果，終究會在2018年被更先進的詹姆斯·韋伯太空望遠鏡所取代。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_HUBBLE_QUOTE">
      <Text>[NEWLINE][TAB][TAB]「奇妙的是，浩瀚的並非星野，而是觀測的人。」[NEWLINE]--阿納托爾·法郎士[NEWLINE][TAB]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_LEANING_TOWER_DESC">
      <Text>在義大利比薩市的主教座堂廣場，俗稱比薩斜塔的著名鐘樓已在此傾斜地站立了數個世紀。鐘樓於1173年動工，過了不久便發覺過小的地基與該地不穩定的土層會導致建物下沉。工程延宕了將近一個世紀又於13世紀末重新開始，而在1372年頂層完工。該塔有七口鐘，各代表了音階上的不同音符。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_LEANING_TOWER_QUOTE">
      <Text>[NEWLINE][TAB][TAB]「拍手別太用力，這是棟很老的建築。」[NEWLINE]--約翰·奧斯伯恩[NEWLINE][TAB]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_MOSQUE_OF_DJENNE_DESC">
      <Text>非洲馬利共和國內的傑內大清真寺是世界上最大的泥磚建築物，它是由昆柏羅蘇丹在13世紀時首先建造，之後曾多次被毀與重建。今日所見由泥磚與砂漿構成的建築物是由周邊社區協力於1906年所重建的。今日該清真寺是由德傑恩人在為確保其壽命的慶典時進行維護。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_MOSQUE_OF_DJENNE_QUOTE">
      <Text>[NEWLINE][TAB][TAB]「有眼前輝煌的永恆，就讓時間和伴隨的波動縮進自己的渺小中。」[NEWLINE]--湯瑪士·查爾摩斯[NEWLINE][TAB]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_NEUSCHWANSTEIN_DESC">
      <Text>由別稱「瘋子國王」的巴伐利亞路德維希二世建造於19世紀的新天鵝堡已經成為兒童文學中童話城堡的代表。城堡建於德國菲森鎮附近的山坡上，由於路德維希深居簡出的個性，他打算讓城堡做為他遠離群眾的避難所。在他死後，城堡成為著名的觀光景點，也成為迪士尼著名的睡美人城堡的靈感來源。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_NEUSCHWANSTEIN_QUOTE">
      <Text>[NEWLINE][TAB][TAB]「…位於最美麗的地方，神聖且無法接近，這神廟是給那些為世界帶來救贖與祝福的天上友人。」[NEWLINE]--巴伐利亞路德維希二世[NEWLINE][TAB]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_PETRA_DESC">
      <Text>約旦的佩特拉古城建造於西元前1000年左右，是世上最有名的岩石切割建築。佩特拉古城周遭區域沙漠峽谷的沙岩牆面上刻著為數眾多的雕刻結構，這裡曾經是游牧民族納巴泰人的首都。當中最有名的建築是卡茲尼神殿，或稱「寶庫」，許多知名電影曾在此取景，著名的《聖戰奇兵》就以卡茲尼神殿做為存放聖杯的地點。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_PETRA_QUOTE">
      <Text>[NEWLINE][TAB][TAB]「…若喝我所賜的水，耶穌說，要在他裡頭成為泉源，直湧到永生。帶我到你的聖山，到你的居所。穿過沙漠，越過高山，到達新月峽谷…」[NEWLINE]--印第安那·瓊斯[NEWLINE][TAB]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_TERRACOTTA_ARMY_DESC">
      <Text>西元1974年，中國農民發現了帝王陵墓中陪葬用的秦始皇兵馬俑。這些兵馬俑建造於西元前3世紀，工匠們創造了數千個等身大的陶俑，每個士兵都有其獨特的特色。陶俑依照正確的軍事編隊擺放於陵墓深坑中，兵馬俑的士兵與馬匹、戰車和騎兵的塑像將原物鉅細靡遺的表達了出來。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_TERRACOTTA_ARMY_QUOTE">
      <Text>[NEWLINE][TAB][TAB]「視卒如嬰兒，故可與之赴深谿；視卒如愛子，故可與之俱死。」[NEWLINE]--孫武[NEWLINE][TAB]</Text>
    </Row>
  </Language_ZH_Hant_HK>
</GameData>