<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!--Generated with LocalizationBuddy.-->
<!--Copyright Firaxis Games 2010-->
<!--All Rights Reserved-->
<GameData>
  <Language_JA_JP>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BABYLON_BOWMAN_HEADING">
      <Text>バビロニア弓兵</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BABYLON_BOWMAN_HELP">
      <Text>最初に使用可能になる遠隔攻撃ユニットの1つで、他の文明では弓兵に当たる。バビロニア弓兵は白兵ユニットからの攻撃に対して、通常の弓兵よりも高い耐久力を誇る。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BABYLON_BOWMAN_INFO">
      <Text>バビロニア弓兵は太古に使用可能になる遠隔攻撃ユニットで、離れた場所から敵に攻撃を加えることができる。このユニットは白兵ユニットからの攻撃に対して、通常の弓兵よりも高い耐久力を誇る。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BABYLON_BOWMAN_STRATEGY">
      <Text>バビロニア弓兵はバビロニアの固有ユニットで、他の文明では弓兵に当たる。攻撃と防御の両面で通常の弓兵よりも高い能力を持っており、前線に配置することが可能である。優れた戦闘能力を持っているため、戦闘にてすぐに撃破されるという心配はないユニットだ。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BABYLON_BOWMAN_TEXT">
      <Text>卓越したバビロニア弓兵ユニットについては、極めて正確なイメージが伝えられている。というのもアッシリアの美しいモザイク画に、戦場へと行進する兵士の姿が描かれているからだ。バビロニア弓兵はパッドが入った色とりどりの衣を身にまとい、1メートル20センチほどの弓を持ち、その背には矢筒を下げている。また弓兵は、至近距離での戦いで敵から身を守るためであろう槍や短剣を携えている。[NEWLINE][NEWLINE]バビロニア弓兵に人間の身長ほどもある巨大な盾を持つユニットを同行させた部隊は、まさに移動式の要塞と化す。バビロニアの歩兵部隊に欠かせないこのユニットは、騎兵隊よりも低コストで数を揃えることができたため、騎兵隊の代替として重要な役割を果たした。またバビロニア弓兵は、かの有名なバビロンの城壁に設けられていた数百の塔にも、警備兵として配置されていた。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BABYLON_FACTOID_HEADING">
      <Text>バビロニアの擬似事実

</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BABYLON_FACTOID_TEXT">
      <Text>ロードス島の巨神像より時代を遡るバビロニアのイシュタル門は、古代七不思議の1つと考えられていた。バビロンの都市部へと続く8番目のこの門は、出入口として、そして、性、豊穣、愛の女神イシュタルの神殿として設計された。[NEWLINE][NEWLINE]有名なバビロンの城壁は、かつて七不思議の1つに数えられていた。古代ギリシャの歴史家ヘロドトスの記録によれば、この城壁は、高さ91メートル、厚さ24メートル、長さ90キロメートルで都市を取り囲んでいたとしているが、現代の考古学者たちはこの計算に懐疑的である。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BABYLON_HEADING_1">
      <Text>歴史</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BABYLON_HEADING_2">
      <Text>地形と風土</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BABYLON_HEADING_3">
      <Text>旧バビロニア文明</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BABYLON_HEADING_4">
      <Text>記録の保管と数学</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BABYLON_HEADING_5">
      <Text>虐殺を伴う争乱の歴史</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BABYLON_HEADING_6">
      <Text>新バビロニア文明</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BABYLON_HEADING_7">
      <Text>ネブカドネザル2世</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BABYLON_HEADING_8">
      <Text>バビロニアの凋落</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BABYLON_HEADING_9">
      <Text>結末</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BABYLON_STATBOX">
      <Text>[NEWLINE]指導者: ネブカドネザル2世[NEWLINE]固有ユニット: バビロニア弓兵[NEWLINE]固有建造物: バビロンの城壁[NEWLINE][NEWLINE]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BABYLON_TEXT_1">
      <Text>バビロニア文明は新しく生まれた文明というよりも、肥沃な三日月地帯である現在の南イラクを含む土地を国土にし、都市ウルで興ったシュメール文明の再復興と言ったほうが正しいだろう。バビロニアはおよそ10の都市国家によって形成されていた文明であり、その文明の名前は首都のバビロンからとったものである。(バビロニア帝国の前身に当たる都市国家バビロンは、少なくとも紀元前24世紀には存在していた)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BABYLON_TEXT_2">
      <Text>バビロンは、チグリス川とユーフラテス川に囲まれた、肥沃な三日月地帯に位置していた都市国家である。肥沃な三日月地帯とは、西は地中海から南は現在のイスラエルに広がる大地のことで、古くからある2本の川からもたらされる栄養と水の恩恵を受けている地域である。またこの場所は、アフリカ、アジア、ヨーロッパの、3つの大陸を結ぶ地点でもあるため、それぞれの大陸特有の動植物が共存する土地となっている。これによりこの地域の生物相は世界に類を見ないものとなり、その結果、この地域の住人たちは多種多様な動植物の育成が可能となった。これこそが、この地域の文化が急速に発展した理由である。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BABYLON_TEXT_3">
      <Text>もともとは荒れた大地だったが、紀元前1728年、ハンムラビの指導のもと、バビロンおよびバビロニアがこの地域の文化や交易、そして宗教の中心として発展していくことになった。ハンムラビは、統一されたバビロニアの最初の指導者としてのみならず、バビロニアで最も偉大な立法者としても知られている。ハンムラビ法典では特に、犯罪に当たる行為と各種犯罪に対する処罰が定められている。これにより市民は、何が適法で何が違法なのかを気分で判断する、気まぐれな裁判官や貴族たちに翻弄されることがなくなった。ハンムラビ法典は非常に広範にわたる法典であったため、1200年続いたバビロンの歴史の中で、その法や制度に手が加えられることはほとんどなかった。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BABYLON_TEXT_4">
      <Text>バビロニアはその前身に当たるシュメール文明と同じく、狂信的なまでに記録というものを大事にする文明であった。ハンムラビから始まった文字による記録は、ペルシアの偉大なる皇帝、大キュロスの手によって滅ぼされるまで続けられた。粘土板には、行われた財務取引や契約が余すことなく記され、さらには文字として残せるものならば何でも記録として残すようになった。日常生活全般に渡る法をもとに非常に多くの記録が残されたが、現代に入り、その大半が発掘済みとなっている。また研究者たちは拡大鏡に酷似した光学装置も発見しており、これは1つの粘土板にさらに多くの情報を詰め込むために、より小さな楔形文字を刻むために使用されていた。[NEWLINE][NEWLINE]政権の担い手は次から次へと変わっていったが、バビロニアに住む人々の教育水準は非常に高いものであった。60を底とする数の表現方法である「60進法」などの技術開発は今日でも使用されている。1分は60秒、1時間は60分といったものがそれで、現代の時間とバビロニアの時間の数え方は全く一緒だったのである。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BABYLON_TEXT_5">
      <Text>ハンムラビの死後(紀元前1750年)、バビロニアが持つ力と影響力は徐々に衰えていった。ヒッタイト人から襲撃を受けた後バビロンは弱体化し、およそ紀元前1600年には、現在のイラン山間部に当たる地域に住んでいたカッシート人によって征服されることとなった。カッシート人はその後500年に渡ってバビロニアを支配し続け、都市バビロンの名称をカランダニアシュに変更した。[NEWLINE][NEWLINE]1234年にはアッシリアの王トゥクルティ・ニヌルタ1世が一時的にバビロンを手中に収めるが、最終的にはカッシート人の手によって再び独立を果たし、1158年にはエラム人の支配下に置かれることとなった。そして再びバビロニア人たちが、バビロニアの都市の実権を握るようになっていた(これは侵略者たちが好むものを、エラム人たちが全て奪ってしまったためだと考えられる)。1124年には、バビロンへの侵攻に対する報復として、バビロニア人のネブカドネザル1世がエラム人都市、スサを手中に収めていた。しかし紀元前1000年になるころには、バビロンは再びアッシリア人からの圧力を受けるようになっていた。バビロンはその後、紀元前627年になるまで、アッシリアの支配下に置かれた。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BABYLON_TEXT_6">
      <Text>紀元前627年バビロニアは反乱を起こし、再びアッシリアからの独立を果たすことに成功した。この反乱を引き起こした新たな指導者ナボポラッサルは、かの有名な息子にその座を譲るまで、約20年間バビロニアの実権を握り続けることとなった。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BABYLON_TEXT_7">
      <Text>ナボポラッサルの息子であるネブカドネザル2世は、紀元前605年から561年までバビロニアの実権を握り続けた。早くから軍事指導者としてその能力を発揮していたネブカドネザル2世は、父の命令の下アッシリアへ侵攻し、後に自身の指揮によってエジプトに侵攻、そしてカルケミシュのエジプト軍を撃破し、全シリアをその手中に収めることとなった。[NEWLINE][NEWLINE]ネブカドネザルはバビロンの都市の発展にかなりの力を注いだ。彼の政権下のバビロンは、言わばルネッサンスを経験していたのである。ネブカドネザルは様々な都市再活性化プロジェクトを推し進め、古代の寺院や建造物の再建、さらには大規模な城壁の建築なども行った。またバビロンの空中庭園の建設も行っている。また、厳しい労働の大部分は他国の労働者を雇って行ったため、都市の人口が急激に増加するといった恩恵も受けている。ネブカドネザルは紀元前561年に死亡した。ネブカドネザル2世の詳細については、シヴィロペディアの項目を参照のこと。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BABYLON_TEXT_8">
      <Text>ネブカドネザルに続く指導者たちはいずれも凡庸であったため、30年も経たないうちにバビロニアの力と威信は目も当てられないほどに弱体化した。紀元前539年にペルシアのキュロス2世に侵攻されたときには、ほとんど抵抗できずにバビロンは落とされたと言われている。紀元前331年までペルシアの支配下に置かれたバビロンは、次にアレクサンドロス大王に治められ、アレクサンドロスの死後はセレウコス朝による支配を受けることとなった。この時よりバビロンは、考古学者によって彼らの秘密が明るみになるまで、奇妙な遺跡と瓦礫の山を残して歴史から姿を消すことになった。2003年から現在まで続くアメリカによるイラク侵攻が原因となり、バビロンの遺跡の多くがダメージ負い、破壊されてしまっている。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BABYLON_TEXT_9">
      <Text>バビロニアは法の開発において、世界の中でも非常に重要な役割を果たした。ハンムラビ法典が発布され、血の繋がりの有無に関わらず、ハンムラビの後継者たちがそれに厳格に従い続けたことで、組織化した国が成功を収め豊かになれるということを世界に証明したのである。バビロニアの歴史から学べるその他のこととしては、何事も永遠には続かないということであろう。偉大な帝国ですらいつかは塵に覆われ、次の帝国の車輪の下敷きとなり、場合によっては戦車に踏み固められることになるのである。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BABYLON_TITLE">
      <Text>バビロニア</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BABYLON_WALLS_HEADING">
      <Text>バビロンの城壁</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BABYLON_WALLS_INFO">
      <Text>バビロンの城壁はその都市の遠隔攻撃力と防御力を高める。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BABYLON_WALLS_STRATEGY">
      <Text>バビロンの城壁はバビロニアの固有建造物で、他の文明では防壁に当たる。バビロンの城壁はその都市の防御力を大幅に高める(通常の防壁よりもはるかに強力)だけでなく、その都市の砲撃時の攻撃力を増加させる効果も持つ。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BABYLON_WALLS_TEXT">
      <Text>バビロンの城壁は、かつてアンティパトロスが選んだ世界七不思議の1つに数えられていた建造物で、他国からの侵略を防ぐために都市バビロンを囲むように建設されており、ユーフラテス川(バビロンの中心を流れていた)の上にも横断するかたちで造られていた。城塞の外壁は約16キロ、壁の厚さは8メートル、高さは約98メートルもあったと言われている。この第1の壁の内側にはやや規模の小さな壁が併設されており、第1の壁が破られた際に第2次防衛ラインとして使用するために建てられたものであった。城壁全体には約250の塔が設けられており、眺めの良い監視塔として、または熟練のバビロニア弓兵の防衛拠点としても利用された。バビロンの城壁は当時の最新鋭の攻城兵器をもってしても破ることはできなかった。川の出入り口には(水中からの侵入を防ぐために)大きな鉄の門が設けられており、陸上の交通は8つの巨大な門(イシュタル門が最も有名)が使用されていた。バビロンの城壁は約100年間、破られることなくバビロンを守り続けた。[NEWLINE][NEWLINE]紀元前539年、ついにバビロンの城壁をすり抜ける方法が大キュロスによって考案される。それはユーフラテス川の流れを上流で変え、徒歩で歩ける程度にまで水量を減少させるというものだった。この方法により大キュロスは、闇に紛れながら、川に設置された鉄の門の下をくぐり抜け、ついにバビロンを制圧することに成功する。城壁は直接的な攻撃には非常に強かったが、機転に富むひとりの人間を止める事はできなかったのである。[NEWLINE][NEWLINE]その力を証明するかのように、現在でもバビロンの城壁の大部分は当時のままの姿で見ることができる。1983年にはサダム・フセインによって、城壁やイシュタル門を含むバビロンの再建プロジェクトが立ち上げられた。このプロジェクトはそれ以来頓挫したままになっているが、城壁が再建され、バビロンが再び人々を驚嘆させる日が来ることを、イラクの人々は願っている。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_NEBUCHADNEZZAR_FACTOID_HEADING">
      <Text>ネブカドネザル2世の擬似事実</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_NEBUCHADNEZZAR_FACTOID_TEXT">
      <Text>ネブカドネザルという名はアッカド語で、「おぉ、神なるナブーよ、我が最初の息子を守りたまえ」といった意味になる。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_NEBUCHADNEZZAR_HEADING_1">
      <Text>生涯</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_NEBUCHADNEZZAR_HEADING_2">
      <Text>若年期</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_NEBUCHADNEZZAR_HEADING_3">
      <Text>指導者時代</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_NEBUCHADNEZZAR_HEADING_4">
      <Text>外交</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_NEBUCHADNEZZAR_HEADING_5">
      <Text>内政</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_NEBUCHADNEZZAR_HEADING_6">
      <Text>歴史の審判</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_NEBUCHADNEZZAR_LIVED">
      <Text>紀元前634年頃 - 562年</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_NEBUCHADNEZZAR_NAME">
      <Text>ネブカドネザル2世</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_NEBUCHADNEZZAR_SUBTITLE">
      <Text>バビロニアの指導者</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_NEBUCHADNEZZAR_TEXT_1">
      <Text>ネブカドネザル2世によるバビロニアの統治は約43年間(紀元前605年-562年)続いた。軍の遠征やバビロンの再建を行った指導者として良く知られ、ユダ王国を征服し、多くのイスラエル人をバビロンに強制連行したとして、聖書の中でも傑出した存在感を示している。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_NEBUCHADNEZZAR_TEXT_2">
      <Text>ネブカドネザル2世(英語で「Nebuchadnezzar」もしくは「Nebuchadrezzar」と綴る)は、カルデア帝国の建国者であり、バビロンの帝国の誕生にも大きく関係しているナボポラッサルの長男として生まれた。ネブカドネザル2世は父の命で何度か遠征を行っており、紀元前606年には自らの指揮によってカルケミシュのエジプト軍を撃破、ついにはシリアの統治者としての地位を確立することに成功している。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_NEBUCHADNEZZAR_TEXT_3">
      <Text>紀元前605年に父ナボポラッサルが没すると、ネブカドネザル2世は王の座を引き継ぐためにバビロンへと戻る。その直後に侵攻を再開し、ユダ王国を含む小さな国々を手中に収めていった。この領土拡張は、過度な遠征が主因となりエジプト軍に大敗することになった紀元前600年まで続けられた。またこの時のバビロンの混乱に乗じ、ユダ王国を含むいくつかの属国が反乱を起こしている。[NEWLINE][NEWLINE]これによりネブカドネザル2世は軍の再建のためにおよそ2年を費やすこととなったが、598年までには再び遠征を開始し、597年にはエルサレムを占拠、そして退陣に追い込んだユダ王国のエホヤキンとその他の貴族たちをバビロンへと連行した(ユダヤ人の反乱を抑えるための人質としての意味合いが強かったようである)。ネブカドネザル2世は王としての残りの年月を遠征の拡大のために費やし、東地中海や小アジア、そして中東の国々と戦い繰り広げ戦果を上げた。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_NEBUCHADNEZZAR_TEXT_4">
      <Text>ネブカドネザル2世は、軍の指揮官でありながら積極的な外交官でもあったため、他国に使者を送ったり他国からの使者を受け入れたりもしていた。小アジアに位置するメディアとリディア間の争いを鎮めるために、使者を送ったことでも有名である。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_NEBUCHADNEZZAR_TEXT_5">
      <Text>遠征を行っていない時のネブカドネザル2世は、バビロンの再建と防衛力の強化に非常に力を注いだ。多数の寺院を再建し、道の舗装、運河の建設、そして都市の周りに堀と壁を築いたことで知られている。さらにはバビロニアの空中庭園を造ったことでも有名だが、言い伝えによれば、これは王妃が故郷であるメディア王国の山野を恋しがったため、彼女を喜ばせるために建造したと言われている。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_NEBUCHADNEZZAR_TEXT_6">
      <Text>ユダ王国を占拠しイスラエル人たちを強制連行したネブカドネザル2世だが、聖書の中ではおおよそ好意的に書かれていると言えよう。彼はユダヤの予言者たちと市民たちを迫害から守ったとされており、どうやらユダヤの予言者からも、ネブカドネザル2世は悪人を懲らしめるために現われた神であると信じられていたようである。
ネブカドネザル2世は紀元前562年に死亡した。ネブカドネザル2世はバビロニアの領土を拡大し、首都バビロンの強化と発展を成功させ、属国の市民たちを平等に扱った、素晴らしい軍の指揮官として後世に名を残している。これが「ネブカドネザル大王」と呼ばれる所以である。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_NEBUCHADNEZZAR_TITLES_1">
      <Text>ネブカドネザル</Text>
    </Row>
  </Language_JA_JP>
</GameData>