<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!--Generated with LocalizationBuddy.-->
<!--Copyright Firaxis Games 2010-->
<!--All Rights Reserved-->
<GameData>
  <Language_ZH_Hant_HK>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_FOR_CEILIDH_HALL_STRATEGY">
      <Text>蓋爾宴會廳是古典時代凱爾特的特殊建築，它可增加城市的[ICON_CULTURE]文化值和[ICON_HAPPINESS_1]幸福度。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_FOR_SATRAPS_COURT_STRATEGY">
      <Text>總督府是波斯的特色建築，可增加城市的財富產出。同時總督府也會增加文明的[ICON_HAPPINESS_1]幸福度。城市必須要有市場才能建造總督府。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_HOV_HELP">
      <Text>+1[ICON_HAPPINESS_1]幸福度且+2[ICON_GOLD]金幣。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_HOV_STRATEGY">
      <Text>霍夫可增加1單位[ICON_HAPPINESS_1]幸福度和2單位[ICON_GOLD]金幣。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_MEAD_HALL_HELP">
      <Text>[ICON_HAPPINESS_1]幸福度與[ICON_CULTURE]文化值+2。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_MEAD_HALL_STRATEGY">
      <Text>宴廳可增加2點[ICON_HAPPINESS_1]幸福度和[ICON_CULTURE]文化值。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BUILDINGS_HOV_TEXT">
      <Text>「霍夫」是異教徒獻祭（儀式性的動物獻祭）之所，有時候只是沒有屋頂的柵欄，但在大型的哥德人聚落則更受到重視。在盛大祭典中，日耳曼德魯伊會舉行獻祭，以確保豐收、狩獵順利獲戰爭得勝。獻祭手段通常是斬首。希臘詩人彌里娜的阿加提阿斯在哥德戰爭時期（西元535至554年）便曾寫到哥德人「將馬、牛和其他無數的動物斬首獻祭。這種儀式，在他們心中是虔敬的行為。」部族若受到極度威脅，德魯伊甚至會在霍夫將俘虜或奴隸斬首，進行生人獻祭。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BUILDINGS_MEAD_HALL_TEXT">
      <Text>在古代斯堪地納維亞和日耳曼地區，宴廳是族長宴客之地，也是聚落文化和宗教生活中心。此處由族長的家臣守衛，在危機時期也是部落婦女、兒童和老人的避難所。其建材為石頭及木材，長約40到50公尺，並以雕刻為飾，通常是城鎮中是最重要的建築物。從西元4世紀開始，宴廳也常加蓋防禦工事，因此成為中世紀城堡的先驅。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_CLIBANARII_TEXT">
      <Text>薩珊的重甲騎兵相當於的拜占庭的鐵甲騎兵，只是更武裝更為厚重。馬和騎手都完全包裹在鐵鎧內，在戰鬥中使用楔子粉碎敵人的步兵和弓箭手部隊。薩珊王朝主要將重甲騎兵運用在西方的軍隊中，主要針對東羅馬帝國，因其比起北部和東部邊界的野蠻人部落更有可能觸發激戰。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_UNITS_FRANK_SEAXMAN_TEXT">
      <Text>西克斯是種大刀或是彎曲的短劍，鋒刃上會帶著缺口，受到了凱爾特族和法蘭克族戰士的喜愛。西克斯可用作工具和武器兩種用途，尤其適用於短矩離的近身戰鬥。經過數世代蠻族的遷徙之後，西克斯發展出許多樣貌，包括西馬薩克斯（窄刃的西克斯）和布雷薩克斯（闊刃的西克斯），另外這兩種武器分別還有長劍跟短劍。在史詩《貝武夫》中，男主角就是使用西克斯斬斷巨龍，而格倫戴爾的母親在與貝武夫戰鬥時所使用的也是西克斯。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_UNITS_GOTH_GADRAUHT_TEXT">
      <Text>哥德人並沒有常備軍，反而是依賴哥德衛隊或是短期的民兵。雖然有些軍人會使用劍與弓，但一般都裝備有刺槍、飛矛和盾牌。這些非武裝的士兵特別擅長在崎嶇地形上進行近戰攻擊，羅馬軍呆板的陣形在這種地形上反而施展不開。哥德衛隊一般都是由上百名裝備齊全的士兵組成與部族的軍隊共同作戰，但在激戰中卻相當不可靠，有時會戰至最後一兵一卒，有時情勢不妙時卻會逃跑。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_UNITS_HUN_SCOURGE_OF_GOD_TEXT">
      <Text>「上帝之鞭」是阿提拉的別號。這些部隊在戰場上表現了他的領導能力。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_UNITS_VANDAL_AXEMAN_TEXT">
      <Text>雖然蠻族在圍困羅馬時會使用許多不同的斧頭作為武器，但汪達爾族最愛好使用投擲斧，他們會在接近敵人時將它作為投射武器。投擲斧是由弗蘭西斯卡斧演變而成，是法蘭克人在3世紀時研發的輕型斧頭，汪達爾人會將投擲斧高舉過肩投擲出去，使它在飛行途中旋轉以增加它的準確度。投擲斧比弓箭還重、比矛還要準確，在汪達爾族征服羅馬的迦太基人後，證明了這種武器在海戰中殺傷力更強。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_UNITS_VANDAL_TRIHEMIOLLA_TEXT">
      <Text>輕型三列槳帆船出自於希臘人的設計，是汪達爾海軍中最常見的戰船，它重達40噸，在兩側各有兩排半的漿座。它比三列槳座戰船更快更具機動性，適用於衝撞和登上敵船的行動。它主要用途是為貿易和攻擊沿岸，而汪達爾的輕型三列槳座戰船的甲板有經過強化，是用於抵抗羅馬和拜占庭戰船上的投射器。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_BARBARIAN_TITLE">
      <Text>{2_CivName:textkey}的{@1: gender feminine?女王; other?國王;} {1_PlayerName:textkey}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_CIV_BYZANTIUM_HEADING_1">
      <Text>歷史</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_CIV_BYZANTIUM_TEXT_1">
      <Text>西元293年時，皇帝戴克里先為龐大的羅馬帝國建立了新的行政制度。他建立四帝共治制，挑選了馬克西米安來掌控西半部領地。在戴克里先和馬克西米安退位之後，君士坦提烏斯一世正式將羅馬領地分割，他在西元330年時建立了君士坦丁堡作為「第二羅馬」。一直到狄奧多西一世於395年逝世前，將皇位傳給兩位兒子，東羅馬傳給阿卡狄奧斯，西羅馬則是傳給霍諾留，才正式奠定了羅馬一分為二的時代。狄奧多西一世是完整羅馬帝國的最後一任皇帝。[NEWLINE][NEWLINE]東羅馬帝國又名為拜占庭帝國，領地包含了巴爾幹半島南部、整個安那托利亞和埃及、以及黎凡特大部分的領地。東羅馬帝國因為有精明能幹的帝王、更為完整的城市文化以及更強大的經濟資源，得以躲過西元3至4世紀時間，侵擾西羅馬帝國的動盪和戰事。強大的經濟後盾，使得拜占庭帝國有能力以貢品安撫入侵的蠻族，並且雇用大批的僱傭兵。[NEWLINE][NEWLINE]透過繁榮貿易所帶來的財富和技術，使狄奧多西二世得以在400年至410年間強化君士坦丁堡的城牆，提高城市防禦能力（城牆一直到1204年才遭攻陷）。拜占庭所擁有的財富也讓狄奧多西二世足以收買阿提拉，讓他轉而揮軍向西。狄奧多西二世的後繼者馬爾西安拒絕每年進貢鉅額的財富，而匈帝國在阿提拉於453年過世後很快就滅亡，因此，倖存的匈人在之後都成為東羅馬的僱傭兵，在與薩珊和阿拉伯的戰事中效力。[NEWLINE][NEWLINE]在阿提拉過世之後，東羅馬帝國享有長久和平和內政穩定，然而西羅馬帝國卻因外敵入侵和混亂而滅亡。一般記載西羅馬滅亡於476年，奧多亞塞從羅慕路斯·奧古斯都奪得王權。拜占庭皇帝芝諾雇用了狄奧多里克統領的東哥德人，請他們奪回西羅馬。狄奧多里克揮軍進入義大利並殺害奧多亞塞，建立了自己的義大利王國。靠著驅使東哥德人征服義大利和羅馬，以及與狄奧多里克維持友好的關係，芝諾為東羅馬帝國擺脫了這根肉中刺，也得以掛上西羅馬帝國統領者的虛名。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_CIV_FRANCE_HEADING_1">
      <Text>歷史</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_CIV_FRANCE_TEXT_1">
      <Text>法蘭克人是日耳曼民族中的一支弱小同盟，他們定居在萊茵河下游、右岸的一座細長島上，該島位於日耳曼尼亞境內的羅馬邊境。西元3世紀時，有部分法蘭克人襲擊了羅馬帝國河邊的領土，其他人則往帝國內遷徒，定居於高盧。這使法蘭克人分裂為利普里安法蘭克人（上述第一種）以及薩利昂法蘭克人（上述第二種）。[NEWLINE][NEWLINE]利普里安法蘭克人以田園式的生活方式為主，居住在萊茵河西岸的小型村落，靠著捕漁、狩獵以及偶爾襲擊羅馬領地維生。他們不會造成羅馬太大困擾，是邊境最和平的部族之一。310年時，君士坦提烏斯一世為了與他們貿易，在科隆境內的萊茵河建了一座橋。利普里安法蘭克人在羅馬統治的城市促進之下，朝著社會型態團結邁進，漸漸為帝國提供保護，成為帝國抵抗東部好戰民族的壁壘。利普里安法蘭克人的最後一任酋長西苟伯特加入了克洛維一世的勢力，克洛維與法蘭克人共同對抗阿勒曼尼人，也重新一統了法蘭克部族。[NEWLINE][NEWLINE]同一時期，薩利昂法蘭克人遭北方入侵的蠻族驅趕，往多森得利遷徒（現今的安特衛普）。這種蠻橫的遷徒方式遭到羅馬皇帝尤利安的拒絕，因而發動攻擊。358年時，薩利昂法蘭克人向羅馬投降以換得市民身分。從420年開始，在皇帝霍諾留支持之下，薩利昂法蘭克人由克羅狄歐帶領擴張不少領地，薩利昂也成為羅馬忠誠的好朋友。451年時，埃提烏斯召集同盟的日耳曼部族共同對抗阿提拉的入侵。薩利昂法蘭克人在沙隆戰役中與羅馬人並肩作戰，成功終結匈人對西半部歐洲的威脅。羅馬則允許薩利昂法蘭克人擴張領地以作為獎勵。486年時，克洛維一世成為羅馬日耳曼王國的統治者。他統一了法蘭克部族，並擊敗西哥德人和阿勒曼尼人。克洛維一世將新首都建在巴黎，為之後的法國奠下了基礎。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_CIV_GERMANY_HEADING_1">
      <Text>歷史</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_CIV_GERMANY_TEXT_1">
      <Text>哥德人是源自斯堪地納維亞的東歐部族，它又分為西哥德人與東哥德人，在羅馬帝國衰落的歷史中扮演了重要的角色。雖然西哥德人與東哥德人有共同的語言、習俗和信仰，但卻走上分歧的道路，各自建立中世紀王國。[NEWLINE][NEWLINE]西哥德人定居於達基亞，於羅馬帝國和平共處至376年，之後他們的領袖向拜占庭皇帝瓦倫斯請求同意，讓他們向南方的多瑙河遷徒，以躲避匈人的侵襲。這項協議一直到亞拉里克一世於395年奪得西哥德的王位才失效。408年時，羅馬軍隊大肆屠殺了麾下約3萬名蠻族僱傭兵的家人。亞拉里克一世在拜占庭的允許之下，立即對義大利開戰。歷經多次軍事勝利和三次圍攻羅馬，亞拉里克於410年時帶領西哥德人佔領羅馬，羅馬遭受大肆的劫掠搜括，而亞拉里克一世也在義大利建立起西哥德王國。在之後的一世紀，西哥德王國以穩健的腳步擴張領土，最後掌控了高盧南部和伊比利亞全境。西哥德人建都於圖盧茲，然後將汪達爾人趕出伊比利亞，但卻失去義大利。507年時，法蘭克人在克洛維一世帶領之下，於武伊勒戰役中擊敗西哥德人，並與他們爭奪高盧的統治權。這是緩慢衰落的開端。西哥德的末代國王羅德里克，於711年時面對伍麥亞王朝的猛烈進攻而陣亡，這也為穆斯林征服伊比利亞的時期拉開序幕。[NEWLINE][NEWLINE]相較之下，東哥德的歷史就較為簡單。在他們往南遷徒後，他們就在多瑙河與聶伯河流域間建立起地大人少的王國。這是一個由哥德貴族統治的多族融合帝國，當中有薩爾馬提亞人、格皮德人、達基亞人，以及少數的凱爾特人和斯拉夫人。但匈人的崛起淹沒了這個多民族的王國，東哥德只能接受匈人統治，成為其中的一份子。東哥德是阿提拉於歐洲交戰的主要部屬國之一，比如說451年的沙隆戰役。但東哥德人在阿提拉死後就起兵反抗，三年後在狄奧德米爾帶領下，粉碎了阿提拉繼承者的政權。在454年時，狄奧德米爾得子狄奧多里克。471年時，狄奧多里克成為東哥德國王。短短20年期間，狄奧多里克大帝就統治了整個義大利以及巴爾幹半島的多數領地。但東哥德王國的弱點，在他逝世不久後就顯露無遺。拜占庭帝國對東哥德發動戰爭，逼迫國王多提拉放棄羅馬。533年時，多提拉的殘黨在蒙斯拉克特留斯之戰中，慘遭殺害、俘虜或處刑。東哥德的倖存者則撤退至奧地利定居。東哥德王國也就此在歷史中消失。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_CIV_PERSIA_HEADING_1">
      <Text>歷史</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_CIV_PERSIA_TEXT_1">
      <Text>薩珊王朝是最後一個前伊斯蘭時期的波斯帝國，統治時期為224年至651年。薩珊王朝是由阿爾達希爾一世建立，在頂盛時期時，其領土包括了現今的伊拉克、伊朗、阿富汗、敘利亞、高加索地區、波斯灣和阿拉伯、巴基斯坦及土耳其三地的部分地區。薩珊在從巴赫拉姆五世（421至438年）開始至後來的第一個黃金時代，其權力和影響力足以媲美羅馬和拜占庭帝國。薩珊帝國一直到末代皇帝伊嗣俟三世時，因一連串阿拉伯入侵才滅亡。[NEWLINE][NEWLINE]對於帕提亞帝國的沒落和薩珊帝國的崛起，有許多神祕又矛盾的歷史記載。薩珊的政權起源於伊斯塔克爾，是阿爾達希爾擔任波西斯總督時的首都，他是祭司世家的後代。在帕提亞滅亡後，殘酷無情的阿爾達希爾殺害了各方政敵（包括自己的兄弟），自立為沙汗沙（眾王之王），並掃蕩鄰近省份的反叛。他的兒子沙普爾一世承繼擴張的大業，侵略了亞美尼亞、巴克特里亞以及剛成立的貴霜帝國的大部分領地，甚至對羅馬發動數次征戰。[NEWLINE][NEWLINE]自沙普爾一世死後至巴赫拉姆五世在位期間，雖然在西方與東羅馬帝國的交戰沒有進展，但領地也漸漸往東方和南方擴張。巴赫拉姆因為愛好和平，因此在位期間開啟了文學、音樂和運動的黃金時代。然而在他逝世後的下一世紀，後代數任繼承帝王的統治時期飽受蠻族、拜占庭和阿拉伯的入侵，還受境內各省的反叛之苦。[NEWLINE][NEWLINE]而薩珊的第二個黃金時代始於喀瓦德一世（488至531年）。然而薩珊與拜占庭之間的長久交戰耗竭了國庫，也削弱了對西邊省份的控制。不過，薩珊仍然佔領了耶路撒冷（614年）、亞歷山卓（619年）和埃及的其它地區（621年），不過這突然的領土擴張使軍事過度擴充，超額賦稅使人民無法休養生息，而宗教信仰又將回教徒往南方吸引而去。在三十年後的651年，薩珊帝國就已不復存在，由阿拔斯哈里發取代。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_CIV_ROME_HEADING_1">
      <Text>歷史</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_CIV_ROME_TEXT_1">
      <Text>在經歷數十年的邊境戰事和經濟危機，皇帝戴克里先於293年為龐大的羅馬帝國建立了新的行政制度。他建立四帝共治制，挑選了馬克西米安來掌控西部領地。在戴克里先和馬克西米安退位之後，君士坦提烏斯一世在西元330年時建立了君士坦丁堡，作為「第二羅馬」。狄奧多西一世是完整羅馬帝國的最後一任皇帝，他在395年逝世前，將皇位傳給兩位兒子，東羅馬傳給阿卡狄奧斯，西羅馬則是傳給霍諾留，才正式奠定了羅馬一分為二的時代。[NEWLINE][NEWLINE]與東羅馬帝國相比，西羅馬人口較少，文化和政治體系也較為鬆散，為了維持邊境安寧財政也極為困頓，更飽受蠻族侵略之苦。402年時，行政首都遷往拉文那，而羅馬仍是經濟和文化的中心。在4世紀之前，西羅馬的軍事力量一直集中在高盧北部和萊茵河沿岸，後來越來越多軍隊轉而防衛義大利，導致在不列顛島、高盧、北非和日耳曼尼亞發生更多的反抗和內戰。[NEWLINE][NEWLINE]在霍諾留逝世後，帝國歷經許多篡位者以及無能的帝王，中央集權因而崩塌，羅馬漸漸失去其他省份的控制權。羅馬在哥德和汪達爾等蠻族遷徙所建立的新王國影響之下，失去在伊比利亞和高盧的行政權。隨著汪達爾人征服非洲，帝國失去了西地中海地區的掌控權，這加速了貿易的衰落，更重要的是失去了糧食運往義大利的重要航運。同一時期，匈人在444年時由阿提拉一統，他立即就對西羅馬帝國發動入侵，其影響維持至453年時過世。[NEWLINE][NEWLINE]接下來的20年，羅馬又遭受一連串的內戰，當中最突出的是日耳曼部族出身的羅馬將領奧多亞塞，他逼得西羅馬的末代皇帝羅慕路斯·奧古斯都於476年退位。然而雖然東羅馬帝國芝諾的皇帝認可奧多亞塞的「義大利王國」，他仍然於489年資助東哥德人入侵義大利。東哥德的領袖狄奧多里克於493年的三月揮軍進入羅馬，於宴會上將奧多亞塞殺害。西羅馬也就此滅亡。雖然拜占庭帝國在6世紀時曾短暫復辟西羅馬帝國，但卻徒勞無功。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_CIV_SONGHAI_HEADING_1">
      <Text>歷史</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_CIV_SONGHAI_TEXT_1">
      <Text>汪達爾是東日耳曼部族，他們原本的家園是在斯堪地納維亞。汪達爾在西元前2世紀的某一時期，橫越波羅的海進入波蘭。西元406年時，汪達爾來到萊茵河。他們試圖橫越河域，但遭到居住在羅馬領地高盧北方的法蘭克人的頑強抵抗。汪達爾人擊潰了法蘭克軍隊，然後往南一路劫掠。在對法蘭克和羅馬的城市一番劫掠之後，他們於409年時越過庇里牛斯山，然後進入伊比利亞。[NEWLINE][NEWLINE]在那裡他們遭受到西哥德人的壓迫，汪達爾領袖蓋薩里克遂於429年，帶領他們越過海峽進入北非，蓋薩里克又在435年建立汪達爾王國，與羅馬協議讓他們控制努米底亞這省份。蓋薩里克於439年打破協議，並佔領迦太基和境內數量眾多的造船廠和艦隊。在接下來的十年，汪達爾以無情的海上劫掠和突襲攻擊西羅馬和拜占庭，橫行於丁尼亞島、西西里島、科西嘉島和巴利亞利群島。[NEWLINE][NEWLINE]在阿提拉過世之後，羅馬皇帝終於鬆口氣，可以終結汪達爾的入侵，他將自己的女兒嫁給蓋薩里克之子以換回失去的島嶼。然而，因為一連串的事件和彼此不信任的態度，這項努力終在455年付諸流水，汪達爾軍隊成功踏上義大利並佔領羅馬。[NEWLINE][NEWLINE]遭洗劫的羅馬成了汪達爾權力巔峰的戰利品。而477年時蓋薩里克過世，再加上宗教緊張情勢、前羅馬行省的反叛以及缺乏貿易來往，使得王國慢慢衰落。在最後與拜占庭一戰，汪達爾付出慘重代價，貝利撒留擊潰汪達爾軍隊，殺死將軍扎卓，然後佔領汪達爾多數城市。534年時，汪達爾末代國王蓋利默獻上迦太基、降服於羅馬，永久結束汪達爾的政權。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_CIV5_DAWN_TEXT">
      <Text>劇本描述[NEWLINE]統治時期長達近一千年的羅馬帝國，現已分裂為西羅馬和東羅馬。在西元4世紀時，羅馬帝國國力衰落，其邊境也遭蠻族王國佔領。同時，來自東北的阿提拉及其匈人的風暴，四處劫掠和征服。選擇您的陣營，鼓起勇氣，為千年後的歷史命運而戰。[NEWLINE][NEWLINE]勝利條件[NEWLINE]需控制以下三個帝國的城市：西羅馬帝國、東羅馬帝國、薩珊波斯帝國。帝國每控制一座帝國城市可每回合獲得勝利點數（薩珊王朝多獲得50%）。蠻族在佔領帝國統治的城市後能獲得勝利點數。規模越大的城市的點數越高。70回合後，點數最高的文明可獲得勝利。[NEWLINE][NEWLINE]特殊規則[NEWLINE]蠻族控制的單位無需單位維護費。羅馬帝國不可出售建築物。遊戲中有三種社會政策樹。一種是適用於東、西羅馬帝國，一種適用於薩珊帝國，最後一種則適用於蠻族勢力。羅馬的政策樹為反向作用，每選擇一項，您便將受到減益而不是加成。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_DESC">
      <Text>保衛羅馬免於蠻族部落的襲擊，或親自將其擊敗以建立新的王國！</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_HUN_FIRST_CITY_CAPTURE">
      <Text>佔領第一座城市後，玩家的軍隊就能從該城市中取材組裝兩座衝車加入軍隊裝備中！出發前去征服吧！</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_LEADER_ALARIC_HEADING_1">
      <Text>歷史</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_LEADER_ALARIC_LIVED">
      <Text>370 AD-410 AD</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_LEADER_ALARIC_NAME">
      <Text>亞拉里克一世</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_LEADER_ALARIC_SUBTITLE">
      <Text>西哥德國王</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_LEADER_ALARIC_TEXT_1">
      <Text>面對匈人節節逼進，西哥德人進入拜占庭擔任外國援軍的角色，以取得在羅馬領土上的定居權。亞拉里克年紀輕輕就加入軍團，西元394年，他帶領一支哥德部隊協助帝國擊敗阿波加斯特叛軍。隔年，亞拉里克被選為西哥德人首領。[NEWLINE][NEWLINE]同年，拜占庭皇帝及亞拉里克的庇護者狄奧多西去世。儘管亞拉里克身為西哥德人皇帝，並對帝國的貢獻良多，他在隨後的帝國執政體系更迭中卻從未成為考慮人選。狄奧多西去世後不久，亞拉里克就襲擊東羅馬。他還同時肆虐希臘，西元397年亞拉里克抵達君士坦丁堡外圍，在此被皇帝任命為擁有自主軍事權的大元帥。[NEWLINE][NEWLINE]西元407年，在經歷帝國東西之間不合的內戰威脅後，亞拉里克率領西哥德人穿越尤利安阿爾卑斯山脈抵達羅馬郊區。飢餓終於讓羅馬參議院願意談判。亞拉里率領部隊駐紮在該區，當參議院違背條約時，他再次包圍了羅馬。圍攻之後，亞拉里克與參議院於西元409年達成另一項協議，內容同意亞拉里克在羅馬設立傀儡皇帝，之後西哥德人向北進軍。[NEWLINE][NEWLINE]但不久之後亞拉里克就被迫返回羅馬，廢黜傀儡皇帝並在義大利自立為王。西元410年8月，西哥德人經由波多薩拉利亞湧進羅馬。亞拉里克對羅馬人展現了寬大的胸襟，讓基督教教堂倖免於掠奪，並且保護成千上萬在此避難的異教徒和基督徒。亞拉里克之後南下進入卡拉布里亞，準備入侵非洲並收復失去的羅馬轄區。但他突然在科森扎港口去世，原因可能是發燒。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_LEADER_BAHRAM_HEADING_1">
      <Text>歷史</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_LEADER_BAHRAM_LIVED">
      <Text>421 AD-438 AD</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_LEADER_BAHRAM_NAME">
      <Text>巴赫拉姆五世</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_LEADER_BAHRAM_SUBTITLE">
      <Text>薩珊國王</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_LEADER_BAHRAM_TEXT_1">
      <Text>巴赫拉姆是第14任薩珊國王（西元421年至438年），在其父耶茲德格德一世突然遭暗殺後取得王位。巴赫拉姆開始採取了在其遼闊領土上有系統地迫害基督徒的統治手段，立即引發與東羅馬之間的戰爭。經過一連串毫無結果的戰役和演習後，波斯人和羅馬人於西元422年簽署了一份條約，將局勢拉回到現狀。然而不久之後，巴赫拉姆於西元428年不顧基督教族長以撒的抗議，將亞美尼亞吞併，再度導致拜占庭與薩珊之間關係緊張。[NEWLINE][NEWLINE]儘管巴赫拉姆與東羅馬之間偶爾會有突襲或是小規模戰鬥，雙方仍和平共處了若干年，這帶給巴赫拉姆為所欲為的機會，並碰巧開啟了波斯新的黃金時代。他實現了皇家的興旺繁榮，以各種活動自娛，舉凡打獵，舉辦宮廷宴會以及享受性愛。在他的贊助下孕育了一些偉大的薩珊文學作品，如《阿爾達希爾一世功績之書》以及音樂作品。馬球等運動則成為皇室消遣。他在戰爭中的冒險、狩獵與愛情故事成為神話和傳說，甚至在現代故事中化身成像是著名的奧馬爾·海亞姆（四行詩17）中的魯拜爾之類的人物。[NEWLINE][NEWLINE]巴赫拉姆統治晚期最顯著的事件當屬與匈人之間的衝突。匈人的厭噠人分支從東北方入侵，在幾乎整個伊朗北部大肆蹂躪。他們越過邊界進入呼羅珊地區，最遠挺進到了麗城。由於巴赫拉姆對戰爭毫無準備，只得向匈人屈服求和，而匈人也接受了。但是在集結了大型部隊後，巴赫拉姆在黑夜中越過塔巴里斯坦省，讓已安營的匈人措手不及並遭到了屠殺，就連首領的妻子也被俘虜。倖存的匈人則一路被追殺直至阿姆河流域為止。雖然巴赫拉姆當時身患重病，他的其中一位將領挺進該匈人部族位於北方的家園並大肆掠奪，終結了匈人對薩珊王朝的威脅。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_LEADER_CHLODIO_HEADING_1">
      <Text>歷史</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_LEADER_CHLODIO_LIVED">
      <Text>392 AD-448 AD</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_LEADER_CHLODIO_NAME">
      <Text>克洛迪歐</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_LEADER_CHLODIO_SUBTITLE">
      <Text>撒利法蘭克國王</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_LEADER_CHLODIO_TEXT_1">
      <Text>克洛迪歐是撒利法蘭克國王，更準確的說法是首領，統治期間從西元414年起直到他去世為止。某些歷史學家認為他是日後法國梅羅文加王朝的創始人。克洛迪歐靠著從位於杜伊斯堡的堡壘來控制當今泰魯阿訥地區，帶領人民遠離因遭受匈人不斷挺進而從東方遷徙而來的日耳曼部落與日俱增的威脅。[NEWLINE][NEWLINE]西元428年，克洛迪歐挑戰羅馬的界線，進逼撒利法蘭克的領土。在康布雷擊敗一支羅馬軍隊後，他便帶領家人和家臣定居在高盧北部。西元431年，他將領土擴張到索姆河以南。西元432年時，撒利法蘭克成為羅馬帝國境內的半自治王國，首都為圖爾奈市。[NEWLINE][NEWLINE]直到西元448年克洛迪歐遭到埃提烏斯麾下的羅馬和高盧聯合軍隊擊敗後，撒利的擴張才結束。戰後簽訂的條約認可克洛迪歐家族在該地區的統治權，並承諾法蘭克人將永遠支持羅馬的利益。幾年後，撒利法蘭克人在其子希爾德里克的領導下，與埃提烏斯共同阻止匈人挺進歐洲。他的孫子克洛維斯則把法蘭克的部落團結起來，於西元496年的阿勒曼尼戰役和西元507年的西哥德人戰役獲勝後，建立起橫跨高盧地區的法蘭克王國。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_LEADER_GENSERIC_HEADING_1">
      <Text>歷史</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_LEADER_GENSERIC_LIVED">
      <Text>389 AD-477 AD</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_LEADER_GENSERIC_NAME">
      <Text>蓋薩里克</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_LEADER_GENSERIC_SUBTITLE">
      <Text>汪達爾國王</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_LEADER_GENSERIC_TEXT_1">
      <Text>蓋薩里克生於西元389年左右，在其同父異母的兄弟君德里克死後，於西元428年繼承王位。因受到西哥德人包圍，蓋薩里克迅速決定帶領人民離開伊比利亞，前往較少人居的非洲海岸。他於海峽中建立了一支艦隊，於西元429年帶領8萬名戰士、婦女和兒童進入羅馬在非洲的領地。[NEWLINE][NEWLINE]趁著羅馬帝國內部紛亂之際，汪達爾人迅速戰勝了分裂的羅馬駐軍。短短幾個月內，他們便征服了現今摩洛哥和阿爾及利亞地區。皇帝瓦倫丁尼安三世簽署了和平條約，承認蓋薩里克的主權。然而蓋薩里克並不因此而滿足，他在西元439年違反條約，入侵羅馬在迦太基周圍的領地。在措手不及的情況下，隨著大規模艦隊停泊進駐後這座城市就這麼淪陷了。有了這支相當於羅馬和拜占庭聯合規模的艦隊，汪達爾人對羅馬的商務和沿海地區發動突襲，並取得包括西西里島在內等位於地中海西部的島嶼。[NEWLINE][NEWLINE]蓋薩里克現在已經是這個遼闊王國的公認的主人，他將注意力轉向制定法典以及取得前往東羅馬的貿易路線。這促使皇帝瓦倫丁尼安提出將其女兒嫁給蓋薩里克的兒子的安排，但瓦倫丁尼安三世於西元455年遇刺身亡，蓋薩里克因此認定協議無效，於是前進義大利。他掃除前來挑戰的小型武力並進入羅馬。教宗良一世懇求蓋薩里克不要破壞羅馬，蓋薩里克於是撤退，但在此之前他的部下就已在羅馬城內大肆劫掠了一番。[NEWLINE][NEWLINE]西元468年，蓋薩里克成為古老的羅馬帝國東西兩半部最後一次聯合軍事行動的目標。蓋薩里克排除萬難，在卡本半島戰勝了規模較大的拜占庭艦隊。戰勝之後，蓋薩里克旋即入侵希臘。但汪達爾人被逼撤退，並且傷亡慘重。蓋薩里克於西元474年和拜占庭進行和平談判，並於西元477年在其宮殿中平靜逝世。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_LEADER_HONORIUS_HEADING_1">
      <Text>歷史</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_LEADER_HONORIUS_LIVED">
      <Text>384 AD-423 AD</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_LEADER_HONORIUS_NAME">
      <Text>霍諾留</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_LEADER_HONORIUS_SUBTITLE">
      <Text>西羅馬帝國皇帝</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_LEADER_HONORIUS_TEXT_1">
      <Text>霍諾留（西元384年至423年）是羅馬皇帝狄奧多西一世的小兒子。西元395年，狄奧多西逝世，指定將帝國東部留給其子阿卡狄奧斯，西部則留給8歲的霍諾留。雖然能幹的斯提里科將軍先擔任霍諾留的監護人後來成為繼父，為他帶來一定程度的穩定局面，但在霍諾留的統治期間局勢仍是一團混亂。霍諾留統治期間被視為是西羅馬帝國滅亡的開始，一個世紀內帝國便徹底瓦解。[NEWLINE][NEWLINE]霍諾留受到遍及高盧、北非、伊比利亞以及義大利本土中蠻族持續不斷的侵略與反抗所苦。首次危機是發生在非洲為期兩年之久的反叛行動，最終在斯提里科的鎮壓下結束。隨後很快又發生西哥德國王亞拉里克一世領軍進犯義大利。斯提里科返回義大利並召集英國軍團，最後在西元406年將其擊退。同年，一大群東哥德人、奄蔡和汪達爾人成群結隊越過冰凍的萊茵河進入高盧。對此，他們在西元410年完全放棄了英國，而原本駐紮該地的軍團則致力於堅守萊茵河以免受到進一步入侵。在此期間，霍諾留因西哥德人逼近而逃離羅馬，並在撤退前先於西元410年先將羅馬洗劫一空。[NEWLINE][NEWLINE]霍諾留在統治晚期被迫將羅馬的土地割讓給各個蠻族部落。一份於西元418年簽署的條約允許西哥德人在高盧西南部建立王國，他們之後以此為基礎，擴張進入羅馬位於伊比利亞半島上的領地。創立於高盧北部的法蘭克附庸國，表面上附屬於霍諾留治下，但實際上的統治者是撒利法蘭克的克洛迪歐。霍諾留逝世之際，西羅馬帝國大部分的地區都已在蠻族的控制之下，為中世紀的英國、法國和西班牙王國的建立奠定了基礎。但他設法維持帝國的核心則完整無缺。霍諾留於西元423年8月死於水腫，並未指定繼承人。次年，東羅馬帝國皇帝狄奧多西二世任命他的表弟瓦倫丁尼安三世成為西羅馬帝國新任皇帝。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_BARBARIAN">
      <Text>蠻族狂熱</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_BARBARIAN_CONSCRIPTION">
      <Text>強行徵兵</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_BARBARIAN_CONSCRIPTION_DESC">
      <Text>强行征兵之文明百科小幫手</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_BARBARIAN_CONSCRIPTION_HELP">
      <Text>[COLOR_POSITIVE_TEXT]強行徵兵[ENDCOLOR][NEWLINE]所有單位的[ICON_STRENGTH]戰鬥力-10%。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_BARBARIAN_FINISHER">
      <Text>蠻族政策樹完成者</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_BARBARIAN_FINISHER_HELP">
      <Text>[COLOR_POSITIVE_TEXT]蠻族政策樹完成者[ENDCOLOR][NEWLINE]將其後的[ICON_CULTURE]文化值將以3比1的比例轉換為[ICON_GOLD]金幣。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_BARBARIAN_HELP">
      <Text>[COLOR_POSITIVE_TEXT]蠻族狂熱[ENDCOLOR][NEWLINE]獎勵</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_BRANCH_BARBARIAN">
      <Text>蠻族狂熱</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_BRANCH_BARBARIAN_CAP">
      <Text>蠻族</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_BRANCH_BARBARIAN_HELP">
      <Text>[COLOR_POSITIVE_TEXT]蠻族狂熱[ENDCOLOR]帶給這些邊緣民族奪取羅馬偉大榮耀的希望。[NEWLINE][NEWLINE]蠻族王國獲得20點[ICON_HAPPINESS_1]幸福度。每座佔領城市中每點[ICON_CULTURE]文化值將為蠻族王國提供15點[ICON_CULTURE]文化值。無需支付單位維護費用。[NEWLINE][NEWLINE]採用蠻族政策樹中的全部政策之後，其後[ICON_CULTURE]文化值將以3比1的比例轉換為[ICON_GOLD]金幣。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_BRANCH_CANNOT_UNLOCK">
      <Text>[COLOR_NEGATIVE_TEXT]您無法在「羅馬的隕落」中選擇其他政策分支。[/ENDCOLOR]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_BRANCH_ROMAN">
      <Text>羅馬沒落</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_BRANCH_ROMAN_CAP">
      <Text>羅馬</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_BRANCH_ROMAN_DESC">
      <Text>羅馬衰敗之文明百科小幫手</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_BRANCH_ROMAN_HELP">
      <Text>[COLOR_POSITIVE_TEXT]羅馬沒落[ENDCOLOR]代表羅馬帝國隨時間褪去的榮耀及分崩離析的社會。[NEWLINE][NEWLINE]奠基在羅馬歷史遺產上的羅馬帝國，將向您擁有的所有與您[ICON_CAPITAL]首都[ICON_CONNECTED]連結的城市提供+1[ICON_HAPPINESS_1]幸福度，並且未被佔領的城市的[ICON_CITIZEN]市民將-5%[ICON_HAPPINESS_4]不滿度。[NEWLINE][NEWLINE]當蠻族敵軍佔領您的城市，您將獲得20點[ICON_CULTURE]文化值。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_BRANCH_SASSANID">
      <Text>薩珊歷史遺產</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_BRANCH_SASSANID_CAP">
      <Text>薩珊</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_BRANCH_SASSANID_HELP">
      <Text>[COLOR_POSITIVE_TEXT]薩珊歷史遺產[ENDCOLOR]在波斯不滅的豐功偉績中閃耀。薩珊人擁有一支大規模的初始軍隊，面臨少量的蠻族侵略者，渴望終結與羅馬之間綿延一世紀之久的衝突。[NEWLINE][NEWLINE]在薩珊政策樹中採取全部的政策後，其後所有[ICON_CULTURE]文化值將以3比1的比例轉換成 [ICON_GOLD]金幣。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_DARK_AGE">
      <Text>黑暗時代</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_DARK_AGE_DESC">
      <Text>黑暗時代之文明百科小幫手</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_DARK_AGE_HELP">
      <Text>[COLOR_POSITIVE_TEXT]黑暗時代[ENDCOLOR][NEWLINE][ICON_HAPPINESS_1]幸福度-20點。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_DEBASEMENT">
      <Text>錢幣貶值</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_DEBASEMENT_DESC">
      <Text>帝國贊助制度之文明百科小幫手</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_DEBASEMENT_HELP">
      <Text>[COLOR_POSITIVE_TEXT]錢幣貶值[ENDCOLOR][NEWLINE]單位維護費用+10%。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_DESTINYS_ARMY">
      <Text>天命之師</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_DESTINYS_ARMY_DESC">
      <Text>天命之師之文明百科小幫手</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_DESTINYS_ARMY_HELP">
      <Text>[COLOR_POSITIVE_TEXT]天命之師[ENDCOLOR][NEWLINE]與另一軍事單位相鄰的軍事單位的[ICON_STRENGTH]戰鬥力+50%。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_ENNUI">
      <Text>民眾倦怠</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_ENNUI_DESC">
      <Text>民眾倦怠之文明百科小幫手</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_ENNUI_HELP">
      <Text>[COLOR_POSITIVE_TEXT]民眾倦怠[ENDCOLOR][NEWLINE]每種奢侈品資源會使[ICON_HAPPINESS_1]幸福度-1。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_KINGDOM_COME">
      <Text>王朝奠基</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_KINGDOM_COME_DESC">
      <Text>王朝奠基之文明百科小幫手</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_KINGDOM_COME_HELP">
      <Text>[COLOR_POSITIVE_TEXT]王朝奠基[ENDCOLOR][NEWLINE]每座城市的[ICON_FOOD]食物、[ICON_PRODUCTION]生產力、[ICON_GOLD]金幣及[ICON_CULTURE]文化值全部+2。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_MERCANTILISM">
      <Text>重商主義</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_MERCANTILISM_DESC">
      <Text>重商主義之文明百科小幫手</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_MERCANTILISM_HELP">
      <Text>[COLOR_POSITIVE_TEXT]重商主義[ENDCOLOR][NEWLINE]每座城市的[ICON_GOLD]金幣收入+2。偉人的培育速率加快25%。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_NATIVE_COERCION">
      <Text>本土壓迫</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_NATIVE_COERCION_DESC">
      <Text>本土壓迫之文明百科小幫手</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_NATIVE_COERCION_HELP">
      <Text>[COLOR_POSITIVE_TEXT]本土壓迫[ENDCOLOR][NEWLINE]法院建造速度增加150%。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_NEGLECT">
      <Text>荒廢基建</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_NEGLECT_DESC">
      <Text>荒廢基建之文明百科小幫手</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_NEGLECT_HELP">
      <Text>[COLOR_POSITIVE_TEXT]荒廢基建[ENDCOLOR][NEWLINE][ICON_GOLD]城市連結產出的金幣減少50%。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_PAHLAVI_LITERATURE">
      <Text>巴勒維文學</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_PAHLAVI_LITERATURE_DESC">
      <Text>巴勒維文學之文明百科小幫手</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_PAHLAVI_LITERATURE_HELP">
      <Text>[COLOR_POSITIVE_TEXT]巴勒維文學[ENDCOLOR][NEWLINE]每座城市產出的[ICON_CULTURE]文化值+1。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_ROMAN">
      <Text>羅馬沒落</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_ROMAN_TEXT">
      <Text>[COLOR_POSITIVE_TEXT]羅馬沒落[ENDCOLOR][NEWLINE]您每座被蠻族佔領的城市將提供+20[ICON_CULTURE]文化值。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_SACRED_FIRE">
      <Text>神聖火焰</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_SACRED_FIRE_DESC">
      <Text>神聖火焰之文明百科小幫手</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_SACRED_FIRE_HELP">
      <Text>[COLOR_POSITIVE_TEXT]神聖火焰[ENDCOLOR][NEWLINE]每座城市可提供+1[ICON_HAPPINESS_1]幸福度。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_SASSANID">
      <Text>薩珊歷史遺產</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_SASSANID_FINISHER">
      <Text>薩珊政策樹完成者</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_SASSANID_FINISHER_HELP">
      <Text>[COLOR_POSITIVE_TEXT]薩珊政策樹完成者[ENDCOLOR][NEWLINE]其後所有[ICON_CULTURE]文化值將以3比1的比例轉換成[ICON_GOLD]金幣。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_SASSANID_HELP">
      <Text>[COLOR_POSITIVE_TEXT]薩珊歷史遺產[ENDCOLOR][NEWLINE]獎勵</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_SERFDOM">
      <Text>農奴制興起</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_SERFDOM_DESC">
      <Text>農奴制興起之文明百科小幫手</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_SERFDOM_HELP">
      <Text>[COLOR_POSITIVE_TEXT]農奴制興起[ENDCOLOR][NEWLINE]有城牆的城市的[ICON_PRODUCTION]生產力-2。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_SHAHNAMA">
      <Text>列王紀</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_SHAHNAMA_DESC">
      <Text>列王紀之文明百科小幫手</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_SHAHNAMA_HELP">
      <Text>[COLOR_POSITIVE_TEXT]列王紀[ENDCOLOR][NEWLINE]開啟一次[ICON_GOLDEN_AGE]黃金時代，[ICON_CAPITAL]首都外立即獲得一名大工程師。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_SILK_ROAD">
      <Text>絲綢之路</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_SILK_ROAD_DESC">
      <Text>絲綢之路之文明百科小幫手</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_SILK_ROAD_HELP">
      <Text>[COLOR_POSITIVE_TEXT]絲綢之路[ENDCOLOR][NEWLINE]每座交易站產出的[ICON_GOLD]金幣+1。[ICON_GOLDEN_AGE]黃金時代持續時間延長50%。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_STANDING_ARMY">
      <Text>常備軍隊</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_STANDING_ARMY_DESC">
      <Text>常備軍隊之文明百科小幫手</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_STANDING_ARMY_HELP">
      <Text>[COLOR_POSITIVE_TEXT]常備軍隊[ENDCOLOR][NEWLINE]每座軍營可提供+2[ICON_PRODUCTION]生產力。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_TRIBAL_BLOOM">
      <Text>部落興盛</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_TRIBAL_BLOOM_DESC">
      <Text>部落興盛之文明百科小幫手</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_TRIBAL_BLOOM_HELP">
      <Text>[COLOR_POSITIVE_TEXT]部落興盛[ENDCOLOR][NEWLINE]每座城市的[ICON_PRODUCTION]生產力+5。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_USURPER">
      <Text>篡位將軍</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_USURPER_DESC">
      <Text>篡位將軍之文明百科小幫手</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_USURPER_HELP">
      <Text>[COLOR_POSITIVE_TEXT]篡位將軍[ENDCOLOR][NEWLINE]每座軍營可提供+1[ICON_CULTURE]文化值，您其中一座非首都城市外將出現一支敵軍。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_WILLING_RECRUITS">
      <Text>志願新兵</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_WILLING_RECRUITS_DESC">
      <Text>志願新兵之文明百科小幫手</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_WILLING_RECRUITS_HELP">
      <Text>[COLOR_POSITIVE_TEXT]志願新兵[ENDCOLOR][NEWLINE]生產戰鬥單位時[ICON_PRODUCTION]生產力+50%。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_WILY_VETERANS">
      <Text>老奸巨猾</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_WILY_VETERANS_DESC">
      <Text>老奸巨猾之文明百科小幫手</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_POLICY_WILY_VETERANS_HELP">
      <Text>[COLOR_POSITIVE_TEXT]老奸巨猾[ENDCOLOR][NEWLINE]軍事單位從戰鬥中獲得額外100%的經驗值。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_PROMOTION_DESTINYS_ARMY">
      <Text>天命之師</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_PROMOTION_DESTINYS_ARMY_HELP">
      <Text>鄰接友方單位時[ICON_STRENGTH]戰鬥力+50%。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_PROMOTION_HEAL_ON_PILLAGE">
      <Text>回復性劫掠</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_PROMOTION_HEAL_ON_PILLAGE_HELP">
      <Text>該單位劫掠非道路性改良設施時，可[COLOR_POSITIVE_TEXT]完全回復[ENDCOLOR]。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_PROMOTION_HUN_MEDIC_GENERAL">
      <Text>強力回復</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_PROMOTION_HUN_MEDIC_GENERAL_HELP">
      <Text>該單位及鄰接單元格中的單位每回合[COLOR_POSITIVE_TEXT]回復額外20點生命值[ENDCOLOR]。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_PROMOTION_HUN_SPEED">
      <Text>阿提拉的馬刺</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_PROMOTION_HUN_SPEED_HELP">
      <Text>2點額外移動力。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_ROMAN_CITY_CAPTURE_CULTURE">
      <Text>上回合被蠻族佔領的城市：{1_NUM}座[NEWLINE]減益：{2_NUM}[ICON_CULTURE]文化值[NEWLINE][NEWLINE]蠻族每佔領您一座城市，便使您更加衰落。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_ROMAN_TITLE">
      <Text>{2_CivName:textkey}的{@1: gender feminine?女皇; other?皇帝;} {1_PlayerName:textkey}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_SASSANID_TITLE">
      <Text>{2_CivName:textkey}的{@1: gender feminine?女王; other?國王;} {1_PlayerName:textkey}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_TITLE">
      <Text>羅馬的隕落</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_TP_GOLD_FROM_CULTURE">
      <Text>來自由完成政策者轉換3[ICON_CULTURE]文化值為1[ICON_GOLD]金幣的{1_Num}文化值</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_TRAIT_CELTS">
      <Text>與擁有更多城市的文明作戰時獲得50%的戰鬥加成。友方領土中的森林可當做道路。海運單位可+1[ICON_MOVES]移動力，而登陸時需消耗1點移動力。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_TRAIT_CELTS_SHORT">
      <Text>紋身叛軍</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_TRAIT_SCOURGE_OF_GOD">
      <Text>所有地面戰鬥單位+2[ICON_MOVES]移動力。選擇「上帝之鞭」阿提拉開始遊戲，可在首次佔領城市時獲得2座衝車。每座牧場+2[ICON_PRODUCTION]生產力。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_TRAIT_SCOURGE_OF_GOD_SHORT">
      <Text>上帝之鞭</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_TURNS_REMAINING">
      <Text>剩餘回合數：{1_TurnsRemaining}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_UNIT_CELT_PICTISH_WARRIOR_STRATEGY">
      <Text>皮克特戰士是凱爾特的特色單位。皮克特戰士非常適合打頭陣，可糟蹋對手的土地，並能在同一回合內快速地掠奪和移動。因其擁有兄弟聯隊這項強化能力，所以他們在群戰時表現最佳，在發動側翼攻擊時還可獲得50%的加成。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_UNIT_HELP_CELT_PICTISH_WARRIOR">
      <Text>僅限凱爾特生產。在友方領土外可獲得戰鬥力加成，切劫掠敵方改良設施時無需消耗移動力。側翼攻擊時也可獲得50%的加成。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_VP_FUTURE_TECH">
      <Text>佔領帝國城市</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_FOR_SCENARIO_VP_TECH">
      <Text>控制帝國城市</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_BARBARIAN_CONSCRIPT">
      <Text>蠻族徵兵</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_BARBARIAN_CONSCRIPT_HELP">
      <Text>[ICON_STRENGTH]戰鬥力-10%</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_ENEMY_ROUTE">
      <Text>熟悉的路線</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_ENEMY_ROUTE_HELP">
      <Text>可將敵方道路視為己方道路行軍。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_FLANK">
      <Text>兄弟聯隊</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_FLANK_HELP">
      <Text>側翼加成+50%修正值。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_RECRUITMENT_OFFICER">
      <Text>新兵招募官</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_RECRUITMENT_OFFICER_HELP">
      <Text>徵募戰敗敵軍。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_FRANK_TRAIT">
      <Text>單位在進入丘陵地形時無視地形移動力消耗，而且沿著河流行動時速度可更快。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_FRANK_TRAIT_SHORT">
      <Text>帝王血脈</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_TRAIT_BARBARIAN_RECRUITMENT">
      <Text>西羅馬帝國軍團會徵招戰敗的敵人加入陣營。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_TRAIT_BARBARIAN_RECRUITMENT_SHORT">
      <Text>蠻族馴服</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_TRAIT_BURNING_UNREST">
      <Text>在劫掠非道路類的改良設施後，戰鬥單位會完全復原。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_TRAIT_BURNING_UNREST_SHORT">
      <Text>強取豪奪</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_TRAIT_MEDITERRANEAN_PIRATES">
      <Text>海上單位會「徵召」戰敗的敵船加入陣營。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_TRAIT_MEDITERRANEAN_PIRATES_SHORT">
      <Text>地中海海盜</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_TRAIT_THEODOSIAN_WALLS">
      <Text>在堡壘周邊2單元格內的單位+10%[ICON_STRENGTH]戰鬥力加成。大將軍誕生速度+50%，並提供額外的10%戰鬥加成。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_TRAIT_THEODOSIAN_WALLS_SHORT">
      <Text>狄奧多西城牆</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_CLIBANARII_HELP">
      <Text>快速且強大的騎乘單位，僅限薩珊建造。該單位比起所替代的騎手，擁有更高的[ICON_STRENGTH]戰鬥力和防禦力，攻擊城市的效果也更好。初始時就有閃電戰強化。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_CLIBANARII_STRATEGY">
      <Text>重甲騎兵是薩珊的特色單位，替代騎手。該單位比起騎士，擁有更高的戰鬥力和防禦力，攻擊城市的效果也更好，但移動範圍卻沒那麼遠。因為性質為騎乘單位，其在面對矛兵、長槍兵之類的單位時處於劣勢。其初始時有閃電戰強化，使其可以在一回合內進行兩次攻擊，而且與其他騎乘單位相同，都可在攻擊後又移動。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_FRANK_SEAXMAN_STRATEGY">
      <Text>西克斯戰士是法蘭克的特色單位。其戰鬥力略強於所替代的劍士，且不需要鐵礦資源生產。其初始便獲得兩棲作戰強化，因此可以從海上攻擊或跨河攻擊而不會受到減益。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_GOTH_GADRAUHT_STRATEGY">
      <Text>哥德衛隊是哥德的特色單位。它的戰鬥力略強於它所替代的劍士，而且建造不需要鐵資源。哥德衛隊可以走在敵方道路上，彷彿當做己方道路。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_HELP_FRANK_SEAXMAN">
      <Text>強大的前線地面單位，僅限法蘭克建造。該單位比起所替代的劍士，擁有更強的[ICON_STRENGTH]戰鬥力。初始時便有兩棲作戰強化。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_HELP_GOTH_GADRAUHT">
      <Text>強大的前線地面單位，僅限哥德建造。該單位比起它所替代的劍士，擁有更強的[ICON_STRENGTH]戰鬥力。可將敵方道路當作己方道路行軍。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_HELP_HUN_SCOURGE_OF_GOD">
      <Text>這是匈人的偉人，替代大將軍。上帝之鞭就和大將軍一樣可提供戰鬥加成，而且速度更快，還能夠回復鄰近的單位。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_HELP_VANDAL_AXEMAN">
      <Text>強大的前線陸上單位，僅限汪達爾建造。它的[ICON_STRENGTH]戰鬥力強於所替代的劍士。初始就擁有衝鋒強化，並在對抗受傷單位時能獲得戰鬥加成。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_HELP_VANDAL_TRIHEMIOLLA">
      <Text>強大的海上單位，運用近戰方式攻擊海上單位和城市來稱霸海域。可佔領敵方船艦，僅限汪達爾生產。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_HUN_SCOURGE_OF_GOD_STRATEGY">
      <Text>上帝之鞭是匈人的特色偉人，替代一般的大將軍。上帝之鞭的戰鬥加成和大將軍一樣，不過移動速度較快，每一回合還能回復相鄰單位20點額外生命值。這個強化型的大將軍能夠讓麾下騎乘單位始終保持在最佳的戰鬥狀態。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_VANDAL_AXEMAN_STRATEGY">
      <Text>斧兵是汪達爾的特色單位，它的戰鬥力略強於所替代的劍士，而且不需要鐵資源。初始就擁有衝鋒強化，並在對抗受傷單位時能獲得戰鬥加成。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_VANDAL_TRIHEMIOLLA_STRATEGY">
      <Text>輕型三列槳帆船是汪達爾的特色海上單位，它的戰鬥力比其所替代的三列槳戰船更強，但僅能在沿海單元格航行。它擁有供給的強化能力，在友好領土外也能回復生命值，同時還能俘虜敵方船隻。輕型三列槳戰船和它的能力讓汪達爾的海軍在地中海上成為不容忽視的勁旅。</Text>
    </Row>
  </Language_ZH_Hant_HK>
</GameData>