<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!--Generated with LocalizationBuddy.-->
<!--Copyright Firaxis Games 2010-->
<!--All Rights Reserved-->
<GameData>
  <Language_ZH_Hant_HK>
    <Row Tag="TXT_KEY_BARBARIAN_NAVALUNITS_HEADING3_BODY">
      <Text>在沿海的蠻族營地可生產海上單位（可與擁有最先進科技的文明所生產的海上單位匹敵）。此類單位將威脅您的海岸線、摧毀海上改良設施並攻擊離海岸過近的地面單位。培養海軍可將其驅除，但更好的辦法則是摧毀其的沿海營地。 </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_CATHEDRAL_STRATEGY">
      <Text>只能在信仰大教堂信條的宗教的城市建造。透過消耗[ICON_PEACE]信仰值以建造這種建築。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_GRAND_TEMPLE_TEXT">
      <Text>大神廟對於特定宗教追隨者來說是塊不可侵犯的聖地。這些神廟通常都具有能聳立數個世紀之久的宏偉建築與華麗銘刻，讓後人見證這些宗教擁護者的信仰。雖然我們對於全球各地所發現的諸多神廟中，還無法確定最古老的神廟是哪一座，但有許多人都認為存在於今土耳其，距今約有12000年歷史的哥貝克力石陣，應該是迄今所發現最古老的人造宗教性建築。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_HYDRO_PLANT_STRATEGY">
      <Text>水力發電廠是遊戲中期的建築，它只能建造於河畔城市中。水力發電廠能提高城市範圍內同樣位於河畔的單元格的[ICON_PRODUCTION]生產力產出。建造水力發電廠需要消耗1單位[ICON_RES_ALUMINUM]鋁材。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_INTELLIGENCE_AGENCY_TEXT">
      <Text>國家情報局可為政府收集保全與國家防禦所需的資訊與情報資料。從諜報活動與滲透等秘密行動，到對國家安全風險的評估與反應建議等都是情報機構的工作。美國中央情報局應該是全球最知名的情報機構，數十年來，他們用盡各種方法不斷影響全球的局勢發展。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_MOSQUE_STRATEGY">
      <Text>只能在信仰清真寺信條的宗教的城市建造。透過消耗[ICON_PEACE]信仰值以建造這種建築。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_MUGHAL_FORT_STRATEGY">
      <Text>蒙兀兒城塞是中古時期的建築，它能夠提升城市 7 單位的防禦力以及25單位的生命值，並在每個回合提供[ICON_CULTURE]文化值。它是印度文明的特色建築，用來取代城堡。在習得飛航術後，它還能為城市提供額外的[ICON_GOLD]金幣。建造蒙兀兒城塞前必須先建造城牆。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_MUSEUM_STRATEGY">
      <Text>博物館是遊戲中期的建築，可提高城市的[ICON_CULTURE]文化值產出。城市在建造博物館前須先建成歌劇院或蓋爾宴會廳。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_OPERA_HOUSE_STRATEGY">
      <Text>歌劇院是文藝復興時代的建築，可提高城市[ICON_CULTURE]文化值。城市在建造歌劇院前必須先擁有圓形劇場。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_PAGODA_STRATEGY">
      <Text>只能在信仰佛塔信條的宗教的城市建造。透過消耗[ICON_PEACE]信仰值以建造這種建築。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CITIES_ATTACKINGRANGEDUNITS_HEADING3_BODY">
      <Text>儘管可以用遠程單位攻擊並消滅一座城市，但卻不能靠這個單位來佔領城市，佔領城市的工作必須仰賴近戰單位。同樣的，空中和遠程單位也可以把城市的防禦消耗光，但也不能佔領城市。
      </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CITIES_INDESTRUCTIBLECITY_HEADING3_BODY">
      <Text>您無法摧毀自己一手創建的城市（某些其他文明可以，但不包括您）。而且您也無法摧毀其他文明的首都或任何宗教的聖城。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CITYSTATE_ALLIES_HEADING4_BODY">
      <Text>與城邦結盟，您可獲得更強大的友誼獎勵。除此之外，城邦還會向您提供其所有奢侈品及戰略資源。城邦只能同時與一個文明結盟，在多個合適文明中，城邦會與對其影響力最高的文明結盟。[NEWLINE][NEWLINE]另外，如果您與城邦結盟，您可向其支付金錢，讓其去改良您可獲取的資源。點擊城邦視窗中的「贈送禮物」，然後選擇「200[ICON_GOLD]金幣 - 改良資源」，之後選擇您想改良的資源單元格，改良設施將立即建造在此處。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CITYSTATE_FRIENDS_HEADING4_BODY">
      <Text>如果和城邦成為「朋友」，其會定期送給您禮物：文化型城邦會提供文化值；沿海型城邦會提供食物；尚武型城邦會給予軍事單位；商業型城邦能給予幸福度；而宗教型城邦則給予信仰值。
      </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CITYSTATE_INFLUENCELEVELS_HEADING3_BODY">
      <Text>對城邦的影響力有四種級別：戰爭、中立、朋友和盟友。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_ANTWERP_TEXT">
      <Text>安特衛普城位於中歐的比利時，也就是所謂的低地國家。法蘭克人於4世紀時來此定居，一般認為安特衛普的位置與上個世紀羅馬營地的位置相同。經過了數個王國的不斷建設後，它於16世紀成為歐洲最富庶的城市，來自世界各地的貿易家都以此地為經濟中心。[NEWLINE][NEWLINE]就在安特衛普經濟發展最鼎盛的時候，這裡集合了各地的貿易家、商人與銀行家，也帶來了外界的藝術與文化。雖然這裡享受了好一段豐衣足食的時光，宗教改革帶來的激盪，以及鄰近阿姆斯特丹與日遽增的影響力，讓安特衛普在18世紀時就嚐到了經濟與人口快速衰退的苦果。[NEWLINE][NEWLINE]20世紀的二戰期間，安特衛普被德國所佔領，經過了數年的風風雨雨，好不容易才獲得同盟國的解放。德國為了截斷送抵安特衛普港的物資，遂以V-2火箭猛烈轟炸這個地方。大片的城市成了斷瓦殘垣，一直經過數十年的調養期，安特衛普才恢復往日歐洲富裕之都的光彩。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_AUSTRIA_FACTOID_HEADING">
      <Text>逸聞</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_AUSTRIA_FACTOID_TEXT">
      <Text>維也納的美泉宮曾是哈布斯堡王朝統治者的皇宮，裡頭有超過1400間的房間，是最負盛名的旅遊景點。[NEWLINE][NEWLINE]奧地利的愛德華·哈斯三世在1927年推出了貝思這個品牌的糖果。貝思（PEZ）是取德文「薄荷糖（Pfefferminz）」的第一、中間與最後的字母所組成。[NEWLINE][NEWLINE]沃夫岡·阿瑪迪斯·莫札特、約瑟夫·海頓與弗朗茨·李斯特等世上許多最偉大的古典樂作曲家都是奧地利人。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_AUSTRIA_HEADING_1">
      <Text>歷史</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_AUSTRIA_HEADING_10">
      <Text>奧地利首個共和時期</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_AUSTRIA_HEADING_11">
      <Text>納粹的吞併</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_AUSTRIA_HEADING_12">
      <Text>新共和時期</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_AUSTRIA_HEADING_13">
      <Text>現代奧地利</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_AUSTRIA_HEADING_2">
      <Text>氣候和地形</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_AUSTRIA_HEADING_3">
      <Text>起源</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_AUSTRIA_HEADING_4">
      <Text>最初的國界</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_AUSTRIA_HEADING_5">
      <Text>巴本堡伯爵</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_AUSTRIA_HEADING_6">
      <Text>哈布斯堡皇室的規定</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_AUSTRIA_HEADING_7">
      <Text>奧地利帝國</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_AUSTRIA_HEADING_8">
      <Text>奧匈帝國</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_AUSTRIA_HEADING_9">
      <Text>第一次世界大戰</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_AUSTRIA_TEXT_1">
      <Text>奧地利的名稱首見於996年的羅馬皇帝奧托三世的記錄中，源自於古高地德語「Ostarrichi」一詞，這個陸地所包圍的小國對於歐洲的政治與軍事發展有著深遠的影響。從13世紀起哈布斯堡王朝開始了對奧地利長達650年的統治，成為歐洲最早成立的國家之一，並在歐洲大陸中建立起穩固的同盟關係與廣泛的貿易協定。奧地利與匈牙利在之後結合成一個強大的帝國，為這兩國帶來了安定。這樣的關係直到了第一次世界大戰終告結束，而德國的魔爪又在第二次世界大戰時伸向了奧地利。歷經這些衝突之後，奧地利的領土邊界進行了重新的規定，而奧地利共和國的獨立讓它成為今日以中立及安定為傲的民主國家。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_AUSTRIA_TEXT_10">
      <Text>1919年同盟軍的勝利讓統一的奧匈帝國因而瓦解，奧地利便以先前國家的領土為主，重新建立起德意志奧地利共和國。根據第一次世界大戰後針對奧地利處置議題所簽訂的聖日爾門條約，日後嚴禁奧地利與德國以任何形式統一。但阿道夫·希特勒這位出生於奧地利的納粹德國領袖崛起後，便對於這項條約嗤之以鼻。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_AUSTRIA_TEXT_11">
      <Text>在1938年，德軍的鐵靴踏入奧地利領土，意欲將奧地利和德國合而為一。雖然奧地利的政府起身反抗，但德國仍成功地成立了傀儡政權，並在大多數百姓的支持下將奧地利給併吞了。德奧兩國的合併讓奧地利共和國瞬間瓦解，到了1945年二戰結束前又再度以東省來稱呼。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_AUSTRIA_TEXT_12">
      <Text>隨著納粹德國在二戰後的垮臺，盟軍進佔奧地利近十年之久，一直到1955年奧地利宣布中立並簽署《奧地利國家條約》後才宣告結束。條約中奧地利重新獲得獨立共和國的地位，而在宣布中立後，奧地利將永久維持軍事的中立狀態。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_AUSTRIA_TEXT_13">
      <Text>在奧地利第二共和政體成立之後，就維持其中立狀態並成功成為民主國家。第二次世界大戰後奧地利重新獲得獨立，並在1955年加入聯合國，成為第70個會員國。奧地利首都維也納是聯合國的中央部門之一，在聯合國人類發展指數評估中，奧地利有著數一數二的高生活水平。1995年公民投票的結果，使得奧地利加入了歐盟，並在1999年開始採用歐元做為貨幣。奧地利積極參與聯合國事務，並以解決衝突且對全球保持和平關係做為其對外政策的依據。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_AUSTRIA_TEXT_2">
      <Text>奧地利有著高聳入雲的阿爾卑斯山脈，國家以高山地形為主，氣候涼爽宜人。雖然在歷史上，奧地利的領土屢屢變動，但主要都緊鄰著德國、義大利、匈牙利與捷克等國。身處在敵國與友邦並存的環境下，奧地利的人民長期以來必須不斷適應瞬息萬變的周遭局勢。時至今日，奧地利人則可以享受得益於高山地形帶來的優勢，而他們的運動員在高山滑雪、跳臺滑雪與滑雪板等冬季運項目中常有優異的表現。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_AUSTRIA_TEXT_3">
      <Text>奧地利最早的歷史記載大多以游牧的凱爾特人，以及他們與性喜侵略的羅馬帝國之間發生的衝突為主。在西元前一千年衰弱的階段裡，在現為奧地利國土的區域中，一群凱爾特部落居住於多瑙河的北部。這些凱爾特人屬於哈爾施塔特文化，所以在發現他們大量手工藝品的奧地利村落便以此為名。西元前200年，羅馬人進入該地開始壓制當地百姓並進行控制，為凱爾特人的統治時期劃下了句點。在這時期，古凱爾特在文多波納的居住地被佔領，成了羅馬的軍事基地。文多波納最初是羅馬部隊駐紮地的所在，隨後成了多瑙河沿岸的重要貿易中心，到後來更成為奧地利之後的首都維也納。[NEWLINE][NEWLINE]雖然羅馬佔領了奧地利南部有數百年之久，但到了3世紀時，北方強大的日耳曼部落便開始朝羅馬所控制的領土逼近了。而到了5世紀，版圖的日漸縮小成了羅馬人心頭揮之不去的困擾，隨著帝國勢力日漸萎縮，來自巴伐利亞及周遭的開拓者不費吹灰之力的就進入了這個地區。文多波納城在西元630年被阿瓦爾族佔領，而在8世紀末期，阿瓦爾族則被查理大帝所征服。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_AUSTRIA_TEXT_4">
      <Text>在西元976年奧地利邊界領土（東省）成形，所劃分的領土即為往後奧地利帝國的所在地。中世紀的歐洲利用邊界領土來標出前線的範圍，而奧地利邊界領土是由神聖羅馬帝國的奧托二世所規劃，取代了之前所有該區域的命名，包括了由查理大帝在8世紀在同一地區所規劃的阿瓦爾邊界領土。奧托三世隨後則稱該地區為東部馬克。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_AUSTRIA_TEXT_5">
      <Text>巴本堡家族是第一個統治奧地利領土的王朝，這個貴族世家乃由神聖羅馬帝國的奧托二世所任命掌權。由於利奧波德一世在先前的巴伐利亞暴動中對於奧托二世忠心耿耿，因而在976年受封為奧地利侯爵。「侯爵」是贈與那些中世紀統治領土邊界伯爵的稱謂，由於這些前線地區的功用在於替帝國首都抵擋外界的攻勢，因此他們大多扮演著軍事功能的角色。在奧地利最具影響力的哈布斯堡皇室崛起前，巴本堡伯爵統治了奧地利近300年的時間。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_AUSTRIA_TEXT_6">
      <Text>德國國王哈布斯堡·魯道夫一世於13世紀建立了哈布斯堡王朝，慢慢的成為了全歐洲最具勢力的皇室。巴本堡家族的最後一位成員腓特烈二世公爵於1246年逝世，讓哈布斯堡家族獲得奪取該地控制權的機會。在魯道夫一世成為神聖羅馬帝國皇帝的人選後，宣布將奧地利行省納入自己的版圖，並且開始努力與波希米亞王子奧托卡二世爭奪王位。魯道夫一世成功後也順帶使得他兩位兒子魯道夫二世及阿爾貝一世承繼統治者的位置，使得哈布斯堡家族成為奧地利首個一脈相傳的家族。[NEWLINE][NEWLINE]在接下來的600年，哈布斯堡家族對於歐洲的影響力與權力日漸壯大，腓特烈三世更在1452年由教宗尼古拉五世選為神聖羅馬帝國皇帝。這次突破性的進展讓哈布斯堡王朝的統治開創出更大的格局，讓他們在19世紀初期之前都得以控制奧地利與神聖羅馬帝國。[NEWLINE][NEWLINE]在哈布斯堡王朝漫長的統治期間，成功將奧地利周遭的領土都納入自己的版圖，其中最為重要的就是匈牙利。匈牙利向來是哈布斯堡帝國與鄂圖曼土耳其領土擴張衝突的重心，最後終於在鄂圖曼兵敗維也納之役，及1699年後大土耳其戰爭塵埃落定後由奧地利接掌其控制權。[NEWLINE][NEWLINE]奧地利最後一任哈布斯堡統治者是瑪麗亞·特蕾莎，她於18世紀接掌統治權，並在她父親死後展開了王位繼承戰。瑪麗亞是哈布斯堡王朝第一位女性領袖，法國與普魯士等歐洲強權因而質疑她的地位，並煽動奧地利王位繼承戰爭。經過九年的紛擾後，戰事於1748年告終。瑪麗亞·特蕾莎正式成為奧地利的領袖，代價則是將西利西亞省割讓給普魯士。[NEWLINE][NEWLINE]瑪麗亞·特蕾莎在統治期間注重經濟與她所制定的社會政策等項目，使國家在安定中持續成長。她以提高徵稅及調節支出的方式來平衡奧地利的預算，藉此強化奧地利不振的軍事實力；同時改善了教育與醫療項目，來鞏固百姓的福利。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_AUSTRIA_TEXT_7">
      <Text>拿破崙戰爭於18世紀末爆發，反對拿破崙法蘭西帝國的臨時聯盟紛紛冒出頭來。奧地利在1793年加入反拿破崙的第一次反法聯盟，雖然歐洲強權分頭進逼法國，但卻都遭到法國的成功抵擋。歷經挫敗的奧地利持續對抗法國，並且加入七個主要的反拿破崙聯盟。只不過奧地利在早期的攻勢是以失敗收場，而神聖羅馬帝國的皇帝法蘭西斯二世於1804年成立奧地利帝國並自封為奧地利皇帝，目的在於合併他在這一地帶的土地。法蘭西斯二世退下神聖羅馬帝國皇帝的皇位，在1805年簽訂普雷斯堡條約，拿破崙順理成章透過了自組的萊茵邦聯得到了德國的土地，神聖羅馬帝國宣告解體。1813年，拿破崙戰敗，對抗法國的聯軍將萊茵邦聯解散，但不久後則由新成立的德意志邦聯取代。[NEWLINE][NEWLINE]德意志邦聯為德語系國家組成的歐洲政府聯邦，奧地利及普魯士為當中最強大的會員國。不過這兩個世敵的合作關係並沒有維持太久，普魯士與它親密的盟友義大利入侵有爭議的邦城荷斯坦的舉動，挑釁了奧地利。使其在1866年與聯邦多數會員國發動對抗普魯士精良大軍的戰爭。經過短時間的衝突後，普魯士取得對奧地利同盟的決定性勝利，同時將德意志邦聯解散。[NEWLINE][NEWLINE]1848年，歐洲掀起一波名為「國家之春」的革命狂潮，勞動階級紛紛站起來對抗那些長期統治他們的君主。奧地利自然也沒能逃過這波革命風潮，隨著起義的風聲由法國散佈開來，奧地利帝國的人民也起身響應。儘管奧地利的革命最終並未成功，但匈牙利的民族主義者勢力日益壯大，對於奧地利統治的不滿情緒達到了高峰，因而直接影響到之後奧匈帝國的成立。在1867年一紙名為《奧匈妥協》的協約中，奧地利皇帝法蘭茲·約瑟夫協商成立奧匈帝國，在提供匈牙利獨立議會與政府架構的條件下，維持奧地利皇帝的統治形式。
</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_AUSTRIA_TEXT_8">
      <Text>奧地利與匈牙利的結合讓匈牙利人從奧地利手中獲得更多的獨立權，同時奧地利也在獲得廣大匈牙利民眾的支持下，國家也越來越安定。受到上個世紀拿破崙戰爭的影響，奧地利的經濟與軍事基礎已經千瘡百孔，趁這次的結合讓奧地利能夠休養生息。[NEWLINE][NEWLINE]導致第一次世界大戰的事件，追溯其根源乃起因於前兩次的巴爾幹戰爭，是因為奧匈兩國長期與俄羅斯及塞爾維亞爭奪對巴爾幹地區的控制權而起。奧匈兩國利用佔領波士尼亞來阻止俄羅斯在該地區擴張的行動，讓民族主義者在巴爾幹的反抗變得一發不可收拾，也讓歐洲爆發前所未有的大規模戰爭。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_AUSTRIA_TEXT_9">
      <Text>1914年爆發的第一次世界大戰，導火線是奧匈帝國的王位繼承人斐迪南大公被殺。暗殺者是塞爾維亞的民族主義者加夫里洛·普林西普。儘管試圖透過外交手段解決，奧匈帝國仍於1914年對塞爾維亞宣戰。戰爭伊始，錯綜複雜的條約與聯盟關係導致許多國家立即採取行動。奧匈帝國最親密的盟友德國旋即參戰，對抗以俄羅斯為首且和塞爾維亞站在同一陣線的國家。法國以俄羅斯昔日盟友的身分加入衝突，而英國也在德國入侵比利時後宣布參戰。雖然衝突始於奧匈帝國和塞爾維亞之間的爭端，緊密的軍事聯盟關係卻將世界的主要強權全捲入戰火之中。經過多年的慘痛損失，奧匈帝國仍舊是一團混亂。最後在1919年以凡爾賽條約終止了第一次世界大戰。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_AUSTRIA_TITLE">
      <Text>奧地利</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_AUSTRIAN_HUSSAR_TEXT">
      <Text>令人聞風喪膽的驃騎兵，得名於拉丁文「Cursarius」，意謂著「侵入者」。他們是17和18世紀在哈布斯堡帝國和奧地利服役的匈牙利輕騎兵。驃騎兵也是歐洲各地騎兵的仿效對象。他們屬於非正規軍團，擅長快速且出其不意的打帶跑戰術。長期下來，驃騎兵逐漸成為對騎士和坐騎皆有特殊要求的正規軍。在拿破崙戰爭期間驃騎兵團更受到大量採用，並在歐洲及亞洲軍隊中服役直到19世紀。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BUILDINGS_AMPHITHEATER_TEXT">
      <Text>圓形劇場是一個為露天戲劇表演而設的戶外場館，同時也可用於體育賽事和音樂會。其中古羅馬人修建的數百座圓形劇場更是舉世聞名。他們在其中舉行格鬥、展覽和公開處決。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BUILDINGS_BOMB_SHELTER_TEXT">
      <Text>顧名思義防空洞是可擋下炸彈和其他爆炸性武器攻擊的建築物。某些防空洞的設計目的在於躲避空襲，但還有一些則建於地底，希望藉此躲過核攻擊。防空洞使用的材料視其目的而異，不過最常用的建材是鋼筋混凝土。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BUILDINGS_CATHEDRAL_TEXT">
      <Text>大教堂是基督教教堂的一種形式，其不同之處在於設有主教寶座。大教堂之名源自於拉丁語的「Cathedra」，也就是座椅的意思，在這裡指的是主教寶座，因此也稱做主教座堂。相較於周邊其他建築，大教堂通常擁有獨特的建築風格，也常常成為一個地區的著名地標。雖然主要用於作禮拜，大教堂也是社區中社交活動的舉辦場所。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BUILDINGS_CEILIDH_HALL_TEXT">
      <Text>傳統上，「蓋爾宴會」指的是早期愛爾蘭和蘇格蘭的社交聚會。終年經常性舉辦的蓋爾宴會通常會伴隨音樂和舞蹈，也是日常生活的勞苦之餘的重要的消遣之一。蓋爾宴會通常會於宴會廳（未被佔用時）舉行，不過私人住宅，學校和當地商家也是可能的舉辦場地。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BUILDINGS_COFFEE_HOUSE_TEXT">
      <Text>奧地利著名的咖啡廳，大多位於維也納的文化中心，長久以來一直是逃離日常生活喧囂和奔忙的小憩之地。據傳說，在維也納的第一間咖啡廳起因於波蘭士兵哥辛斯基發現了鄂圖曼土耳其人在1683年的維也納戰爭撤退時所留下的咖啡豆。維也納的咖啡文化在19世紀時蓬勃發展，城市中的作家和藝術家成日地在咖啡館舒適悠閒的氣氛中流連徘徊。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BUILDINGS_CONSTABLE_TEXT">
      <Text>最早與執法人員相關的描述出自英國法學家布拉克頓筆下，時間約在西元1220年到1250年之間。「無論何時何地，執法人員的職責是確保一切事物的秩序。執法人員記下所見之事但不加以評斷，因為欠缺了司法程序的第三要素，也就是審判和管轄權，所以其權威並不包括評斷。執法人員記錄的是事實，而非判決和法律。」</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BUILDINGS_MAYA_PYRAMID_TEXT">
      <Text>這些令人印象深刻的馬雅金字塔建築，是將近3000年前為祭典儀式所建。馬雅工匠手工雕刻的石塊，組成金字塔「階梯式」的外觀。長梯沿著金字塔的一面向上延伸通往頂部供奉馬雅神祇的神廟。最大的馬雅金字塔位於埃爾米拉多，高度幾達260英呎。從體積（9900萬立方英呎）看來，為世界上最大的金字塔之一。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BUILDINGS_MOSQUE_TEXT">
      <Text>清真寺是傳統的伊斯蘭教信徒朝拜之處。世界上最大的清真寺是建於西元638年沙烏地阿拉伯的麥加城的禁寺。又稱為大清真寺的禁寺內有著聖地克爾白天房，是伊斯蘭教最神聖的地方。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BUILDINGS_PAGODA_TEXT">
      <Text>在亞洲常見的塔，為多層式設計的建築，通常有著超大屋簷並有突出的尖頂。塔大多與佛教有關，因為這種建築常建於佛教寺廟附近，用於存放神聖的文物。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BUILDINGS_POLICE_STATION_TEXT">
      <Text>警察局是地方員警和警探們的工作基地，通常設有辦公地點、小型監獄、偵訊室，甚至是證據儲藏空間。在某些地區，這些設施都在大型的中央辦公室中，並且另設規模較小的附屬站點，做為地方警察部門的主要駐在地。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BUILDINGS_RECYCLING_CENTER_TEXT">
      <Text>資源回收中心集中堆放著家庭和企業中常見的可回收材料。在許多社區中，可回收資源會和垃圾一起收集，再送到資源回收中心分類。大部分情況下，材料通常會經過拆解或磨碎，然後打包送到其他地點，進一步加工製成各種新產品。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BUILDINGS_SHRINE_TEXT">
      <Text>神龕是神聖的紀念碑，通常建來紀念受人景仰的文化偶像或宗教人物。世上所有宗教派別幾乎都有，無論是公眾還是個人崇拜，神龕在宗教儀式中都扮演著重要的角色。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BUILDINGS_STELE_TEXT">
      <Text>碑是大型直立的石材或木材平板建築，用以紀念偉大的領袖、戰場上的勝利，或者偶爾也做為領土邊界的標記。整個衣索比亞及其鄰近地區都有碑這種建築，碑上常錯綜複雜地刻有紀念的人物或事件的細節。在西元4世紀中葉，阿克蘇姆方尖碑在衣索比亞的阿克蘇姆城中建成，不過卻在墨索里尼佔領衣索比亞之後遭到拆解然後運到意大利。這座直立時高達75英呎，重達150噸的巨大石碑，在2008年由聯合國教科文組織送還到衣索比亞進行重組。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BYZANTINE_CATAPHRACT_TEXT">
      <Text>在歷史上所有的重裝甲騎兵之中，羅馬鐵甲騎兵是戰場上可怕的對手。戰馬身披鎖子甲或鎧甲，騎士更身著同樣懾人的全套鐵甲。此類騎兵部隊的主要的任務便是粉碎步兵防線。在拜占庭帝國的傳奇歷史中，他們最著名的便是大量採用羅馬鐵甲騎兵，在其西方的羅馬友邦衰落之後保護帝國，發揮了舉足輕重的作用。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BYZANTINE_DROMON_TEXT">
      <Text>用傳統槳帆船改良而成的噴火船，在拜占庭帝國存續期間都是拜占庭海軍的重要成員。可同時使用槳和風帆動力的噴火船，行動敏捷且靈活，也是戰場上危險的武器。拜占庭人使用名為「希臘之火」的早期噴火器，讓他們的海上敵人心生恐懼，這種武器也是現代凝固汽油彈的祖先。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BYZANTIUM_FACTOID_HEADING">
      <Text>逸聞</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BYZANTIUM_FACTOID_TEXT">
      <Text>「拜占庭」這個字在語言上的原意為複雜到超出理解的合理預期範圍，因此猜想其可能不值得去試圖瞭解。此定義源於羅馬帝國後期日益龐雜的官僚管理體系。[NEWLINE][NEWLINE]雖然稱之為「希臘之火」，但這種邪惡的燃燒性武器只有拜占庭帝國才能發揮其最大能力，尤其在阿拉伯-拜占庭戰爭中拜占庭海軍對阿拉伯艦隊的強力打擊。[NEWLINE][NEWLINE]歷史學家普羅科匹厄斯曾寫到查士丁尼大帝安排僧侶將蠶卵藏在空心的拐杖中從中國走私進來，才首次將絲綢製造引進羅馬帝國。[NEWLINE][NEWLINE]「四個小夥子」在1953年唱的《伊斯坦堡》（而非君士坦丁堡）用《麗池酒店的狂歡舞會》的曲調唱出土耳其在征服此地之後將其改名的原因。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BYZANTIUM_HEADING_1">
      <Text>歷史</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BYZANTIUM_HEADING_10">
      <Text>流亡和恢復</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BYZANTIUM_HEADING_11">
      <Text>帝國的衰落</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BYZANTIUM_HEADING_2">
      <Text>地理和氣候</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BYZANTIUM_HEADING_3">
      <Text>羅馬帝國的危機</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BYZANTIUM_HEADING_4">
      <Text>四帝共治</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BYZANTIUM_HEADING_5">
      <Text>查士丁尼的統治</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BYZANTIUM_HEADING_6">
      <Text>拜占庭文化</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BYZANTIUM_HEADING_7">
      <Text>後期王朝</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BYZANTIUM_HEADING_8">
      <Text>馬其頓人</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BYZANTIUM_HEADING_9">
      <Text>第四次十字軍東征</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BYZANTIUM_TEXT_1">
      <Text>有超過1000年歷史，以傳奇城市君士坦丁堡為中心的拜占庭帝國，是羅馬帝國在東部政權的延續。君士坦丁堡位於連接歐亞的商路之上，因此發展為該地區的主要貿易樞紐。儘管西方的羅馬帝國因衝突而衰落，此城依然能夠繁榮發展。拜占庭帝國不但受到許多著名君主的啟發，也是地中海東岸文化蓬勃發展之源。其富裕根基讓建築、科學和音樂能大方地展現在世人面前。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BYZANTIUM_TEXT_10">
      <Text>在洗劫君士坦丁堡後，拜占庭領土遭法蘭克人和威尼斯人瓜分為新的「拉丁帝國」。不過，拜占庭反對勢力卻仍在南部地區出現，並且成立了兩個拜占庭的接續國家：尼西亞帝國和伊庇魯斯專制國。最後由尼西亞帝國聯合了保加利亞，在1261年從拉丁帝國手中奪回君士坦丁堡，短暫地恢復了拜占庭帝國的勢力。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BYZANTIUM_TEXT_11">
      <Text>拜占庭帝國的衰落，就像與其相對的西羅馬帝國，都是歷經幾個世紀的緩慢過程。歷史學家一直在爭論拜占庭衰亡的根源，從早期的阿拉伯佔領和阿拉伯-拜占庭之戰，到第四次十字軍東征期間喪失君士坦丁堡，成為帝國垮臺的轉捩點。無論如何，縱使是短暫的復興，隨之而來的也總是新的對立與衝突。[NEWLINE][NEWLINE]14世紀的拜占庭飽受內亂之苦。在此同時，鄂圖曼土耳其人在與威尼斯人和塞爾維亞之間的爭戰獲得多次勝利之後，最終進軍早已嚴重衰落的拜占庭帝國。據說拜占庭帝國的末代皇帝君士坦丁十一世·帕里奧洛格斯在鄂圖曼圍城之時為守住城牆而死。穆罕默德二世領軍的鄂圖曼土耳其人，在西元1453年攻下君士坦丁堡，為拜占庭帝國，這承襲羅馬帝國往日榮光的殘餘勢力，畫下覆滅的句點。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BYZANTIUM_TEXT_2">
      <Text>在西元330年君士坦丁大帝到來之前，君士坦丁堡叫做拜占庭，而且只是個建於西元前7世紀的小型希臘殖民地。博斯普魯斯海峽是連接黑海到地中海（經馬摩拉海和愛琴海）的唯一水道，而這個城市則位於沿岸的戰略位置，因此成為較大規模移民定居的理想地點。君士坦丁堡有著三面環水的保護，還增建傳奇的城牆加固，造就了一個幾乎無法攻破的防禦系統。拜占庭帝國控制的領土雖然時有增減，但定都君士坦丁堡這個明智之舉卻是帝國得以持續繁榮的主因。如今這座城市名為伊斯坦堡，為位於土耳其境內，人口超過1300萬的超大都市。[NEWLINE][NEWLINE]在其著名的首都之外，拜占庭掌控的廣袤領土地理環境多元。在其鼎盛時期，此帝國更掌握了地中海周邊大部分地區。這些領土地處亞熱帶氣候區，夏季潮濕且溫暖，冬季則是溫和宜人。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BYZANTIUM_TEXT_3">
      <Text>在西元初世紀間，羅馬帝國在歐陸和地中海不斷地征戰擴張。領土擴張的速度快到無法及時妥善治理已佔領的土地。這樣的狀況在東部的前線地區尤其明顯。羅馬皇帝戴克里先體認到行政改革的需要，希望改善經濟穩定度以及邊境領土的防禦能力。戴克里先約在西元285年時設計了四帝共治制，將羅馬帝國的統治權分配給四位統治者，並設立四個前線都城。東羅馬首都原為尼科米底亞（今日的土耳其境內的城市伊茲米特），不過在西元306年君士坦丁一世即位後，便遷都至君士坦丁堡。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BYZANTIUM_TEXT_4">
      <Text>羅馬皇帝君士坦丁一世直接促成了獨特拜占庭帝國的早期發展。他在西元330年時選擇了拜占庭做為移民定居之處，此城隨後變成有「第二個羅馬」之稱的君士坦丁堡。戴克里先的四帝共治制解散之後，原先計畫做為東羅馬帝國（「拜占庭帝國」是現代歷史學家所用的名字）首都的君士坦丁堡脫離了羅馬。此舉發揮了預料之外的關鍵性影響。[NEWLINE][NEWLINE]拜占庭帝國因為富足所以情勢穩定，因其佔有主要商路霸主之位，還能免於許多羅馬本身無法倖免的許多衝突。君士坦丁堡相較之下為新興城市，在地理上有些距離，因此較不會成為此時入侵羅馬的敵軍眼中的戰利品。不過面對史上最偉大蠻族阿提拉的覬覦，拜占庭卻無法全身而退。與匈人間持續不斷的衝突就成為拜占庭的棘手問題。若不是阿提拉在西元453年去世，拜占庭帝國的結局可能就不是這樣了。據說，阿提拉原打算在進軍義大利後一勞永逸地征服拜占庭。[NEWLINE][NEWLINE]在此期間，西羅馬帝國（羅馬正宗）經濟和軍事衝突不斷，最終敗給日益強大的日耳曼部落。拜占庭帝國隨後崛起取代羅馬，成為在世界舞臺上最有影響力的王國之一。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BYZANTIUM_TEXT_5">
      <Text>西元518年，查士丁一世大帝建立了查士丁尼王朝。西元527年後不久查士丁尼一世開始領導帝國，隨後開啟了拜占庭帝國的復興期。這期間查士丁尼收復了大部分在羅馬衰亡時失去的省份。拜占庭將軍貝利撒留在復興時期領導了多場對抗汪達爾人和東哥德王國的勝利征戰，隨後更協助查士丁尼平定尼卡暴動。[NEWLINE][NEWLINE]查士丁王朝期間，狄奧多拉皇后也在帝國中扮演著影響力深厚的角色。狄奧多拉皇后是查士丁尼一世的妻子和共同統治者，其過人智慧讓她成為查士丁尼信任的顧問，並讓她留名青史。她也率先在帝國中倡導女權主義。狄奧多拉的堅定發言幫助查士丁尼度過西元532年的尼卡暴動。當敵對陣營企圖篡位時，查士丁尼想要逃亡，狄奧多拉以古老的格言「紫袍是最美麗的裹屍布」說服他留下。查士丁尼聽從狄奧多拉的意見，命令貝利薩留將軍壓制叛軍，最終導致了競技場上的大屠殺，並因此保住了查士丁尼的王位。[NEWLINE][NEWLINE]在尼卡暴動其間，聖索菲亞大教堂的前身，也就是建於君士坦丁堡的一座早期基督教教堂，遭到摧毀。今日宏偉的建築物是查士丁尼和狄奧多拉在平亂後不久所建。據說營建聖索菲亞大教堂期間使用了從帝國各地收集而來的建材。大教堂也採用了許多創新建築元素，更因其豪華的裝潢和宏偉的規模成為後世公認的拜占庭建築傑作。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BYZANTIUM_TEXT_6">
      <Text>縱觀其歷史，尤其是在查士丁尼統治期間，君士坦丁堡的文化蓬勃發展。藝師和工匠們在城中各處努力創作偉大的作品，顯現承襲自希臘和羅馬的影響，並且透露基督教教義深植城內的時代氛圍。在帝國內，基督教藝術和圖騰受到尊敬時間長達數百年，直到西元8世紀破除偶像主義崛起，才消除了對宗教圖騰的崇拜。雖然帝國內破除偶像主義的起因至今仍有爭議，但可以確定的是君士坦丁堡內許多宗教文物因此被毀。[NEWLINE][NEWLINE]拜占庭建築是帝國史上受到大家的公認的另一個傳奇。一如拜占庭藝術，帝國內的建築也深受宗教影響。拜占庭對數學的研究影響了他們的審美觀和工程能力，使其得以在君士坦丁堡各處建造繁複優美的大教堂。最值得注意的是聖索菲亞大教堂和稱之為地下水宮殿的龐大地下蓄水池都是在查士丁尼一世在位期間建造的。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BYZANTIUM_TEXT_7">
      <Text>在西元7到9世紀，統治拜占庭帝國王朝國祚大多不長。西元7世紀，落入席哈克略王朝統治下的君士坦丁堡與阿拉伯伍麥亞王朝不斷發生衝突，飽受侵擾。阿拉伯人甚至於在674年時圍城。君士坦丁堡雖極力擋下攻勢，卻擋不了城市發展進入衰退期，人口也急劇下降。阿拉伯和拜占庭之間的一連串戰爭也因此而起。在此期間，信仰基督教的拜占庭帝國和掌控伊拉克、敘利亞和意大利南部，信奉伊斯蘭教的阿拉伯帝國展開長期戰爭。這樣的衝突在接下來的400多年間不斷發生，帝國勢力也達到最低點。一直到西元867年，馬其頓人才又讓拜占庭勢力復甦。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BYZANTIUM_TEXT_8">
      <Text>在馬其頓王朝期間（西元867至1057年），拜占庭帝國達到最高峰，從百年來的頹勢中轉圜復興，再次進入富裕和文化擴張的時期。巴西爾一世統治之始，就以經濟繁榮和軍力提升來提振帝國，拜占庭因此得以在對阿拉伯和保加利亞進行的軍事行動中獲得勝利，收復位於敘利亞和巴爾幹半島上的部分領土。[NEWLINE][NEWLINE]這些與保加利亞發生的衝突，對未來的拜占庭帝國而言，影響尤其大。拜占庭和保加利亞間戰事不斷，到了1018年拜占庭征服了保加利亞並使保加爾人成為其附庸。在第四次十字軍東征後，保加爾人最終出人意表地成了拜占庭的同盟。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BYZANTIUM_TEXT_9">
      <Text>十字軍即便常令人覺得是因伊斯蘭阿拉伯國家日益強大而展現的直接壓制手段，也似乎是拜占庭為了挫這些國家的銳氣（鞏固自己身為東方基督教強權的地位）而使出的必要手段，但其征討的對象卻不是僅針對君士坦丁堡的敵人。第四次十字軍東征的目的據說原是要拿下遭穆斯林把持的耶路撒冷，但卻攻擊了君士坦丁堡。這顯然是因為1054年東西教會大分裂，當時拜占庭的東正教會與羅馬天主教分裂。1204年，以法蘭克人和威尼斯人為首的十字軍征服了君士坦丁堡，城市遭到無情掠奪。十字軍摧毀了許多東正教教堂和遺物，蹂躪他們的方式甚至連最初發起討伐的教皇都覺得不舒服。第四次十字軍東征造成拜占庭帝國實質上和政治上的浩劫，並直接促成了它不到三個世紀後在鄂圖曼土耳其人手中的垮臺。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BYZANTIUM_TITLE">
      <Text>拜占庭</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_CAHOKIA_TEXT">
      <Text>卡霍基亞位於美國伊利諾斯州南部地區，是個由一百多個土方丘構成的古老城市，在西元700年左右由美國密西西比原住民文化建成。卡霍基亞佔地超過2200英畝，是墨西哥以北最大的原住民城市。在城市的早期歷史中，它曾是密西西比河沿岸重要的經濟樞紐，和遠處的聚落進行貨物和服務的交換。[NEWLINE][NEWLINE]今天剩餘土方丘約有70至80個，最大的「僧侶丘」佔地面積幾乎和吉薩金字塔一樣大。一般認為此地大約在600年前遭到廢棄，不過包括一群法國僧侶在內的歐洲殖民者，曾在19世紀初居住於此（土丘也因此得名）。[NEWLINE][NEWLINE]現在的卡霍基亞是聯合國教科文組織認證的世界遺產。每年有數十萬的遊客從世界各地而來，在該地區工作的考古學家也持續擴大研究並不斷有新的發現。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_CARTHAGE_FACTOID_HEADING">
      <Text>逸聞</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_CARTHAGE_FACTOID_TEXT">
      <Text>「布匿」（Punic）這個字衍生於羅馬稱呼迦太基時所用的拉丁文名字「布匿斯」（Punici），而這個字則源自於原本專門用來指稱腓尼基人的「布厄匿斯」（Poenici）。[NEWLINE][NEWLINE]迦太基人崇拜巴力哈蒙，其地位高於其他眾神，而公羊就是祂的表徵。巴力哈蒙是孕育之神和天空的代表。[NEWLINE][NEWLINE]據說漢尼拔在行軍到意大利時，一隻眼睛在通過沼澤時遭到感染而失去視力，但顯然他的野心並未因此稍減。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_CARTHAGE_HEADING_1">
      <Text>歷史</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_CARTHAGE_HEADING_10">
      <Text>衰落與毀滅</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_CARTHAGE_HEADING_11">
      <Text>遺產</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_CARTHAGE_HEADING_2">
      <Text>地理和氣候</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_CARTHAGE_HEADING_3">
      <Text>基礎</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_CARTHAGE_HEADING_4">
      <Text>勢力擴張</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_CARTHAGE_HEADING_5">
      <Text>與希臘的戰爭</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_CARTHAGE_HEADING_6">
      <Text>羅馬：盟友到對手</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_CARTHAGE_HEADING_7">
      <Text>布匿戰爭的來臨</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_CARTHAGE_HEADING_8">
      <Text>傭兵崛起</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_CARTHAGE_HEADING_9">
      <Text>再次布匿戰爭</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_CARTHAGE_TEXT_1">
      <Text>由傳說中的女王狄多所建的迦太基王國，最初只是個由流放者組成的小型聚落，持續發展到成為可媲美羅馬帝國的強大文明。迦太基身處非洲北岸理想位置，在西元前1000年逐漸成為地中海沿岸不可或缺的貿易中心。然而，這種成功終究付出了代價，迦太基引起希臘和羅馬的憤怒，之後與這些令人生畏的對手之間的衝突也極富傳奇性。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_CARTHAGE_TEXT_10">
      <Text>羅馬同意和平解決與迦太基的衝突，換取對方的鉅額賠償和持續進貢。迦太基失去了伊比利亞半島的掌控權，在世界舞臺上的地位也大幅降低。然而，兩國間的長期爭端並未因此告終，而是一直要到第三次布匿戰爭開始的約50年後才確定告結。[NEWLINE][NEWLINE]西元前149年，羅馬重新挑起衝突，並以地區性的摩擦為理由，最終征服了迦太基及其人民。羅馬提出了多項不合理要求，也許是因為心知迦太基不會同意，並且以此為由圍城三年。直到西元前146年，陷入困境的迦太基人終究被迫投降。迦太基城被夷為平地，剩餘人口遭到屠殺，倖存者則轉賣為奴。迦太基這個偉大的帝國，古代世界最強大的國家，或許也是羅馬帝國的首要強敵就此滅亡。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_CARTHAGE_TEXT_11">
      <Text>迦太基從一個由出身卑微的流亡者和浪人組成的聚落，力爭上游成為貿易中心和古代世界的海權霸主。古迦太基和其人民至今最為人熟知的就是挑戰了絕對強權的羅馬。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_CARTHAGE_TEXT_2">
      <Text>從北非突尼斯灣發跡的迦太基，位於能充分利用現有地中海地區貿易路線的理想位置。迦太基城本身即是當時最大的都市，有著宏偉的城牆以及多個港口以方便運輸和接收貨物。迦太基位處地理環境和氣候多元之地，當時的氣候一如今日的該地區，夏季乾熱而冬季溫和。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_CARTHAGE_TEXT_3">
      <Text>最先定居在迦太基的居民來自泰爾王國，屬於古腓尼基文明的一部分。迦太基的建立與第一任女王狄多錯綜複雜的傳說是數個世紀以來不斷的被訴說的歷史和民間故事。狄多施技逃離泰爾，最後在北非定居的故事堪稱是對此地建城過程最生動有趣的描述，不過傳統史學家認為此城的建立應歸功於腓尼基殖民者。對於城市最早的定居記錄方面倒是沒有太大爭議，一般認為時間點約是西元前814年。城市名字源於腓尼基語「Qart-hadast」，意為「新城」。在狄多的傳說中，據說她想向當地的國王買地，而國王答應賣給她能以一塊牛皮覆蓋的所有土地。狄多很快地將牛皮裁成細條，然後連接圈起了大片山丘及其鄰近土地，迦太基就這樣誕生了。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_CARTHAGE_TEXT_4">
      <Text>迦太基位於埃及、希臘和羅馬之間蓬勃發展的商路之上，很快地便發展成該地區中強大的新興帝國。西元前4和5世紀他們原屬腓尼基的先人遭到征服與驅逐之後，屹立的迦太基便成為剩餘殖民地中最強盛的勢力，並且迅速在那些曾忠於泰爾的地區稱霸。迦太基企圖控制殘存的腓尼基殖民地。此舉很快引起希臘和羅馬的不滿，當時這兩大勢力試圖將資源豐富的西西里島和義大利南部據為己有。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_CARTHAGE_TEXT_5">
      <Text>因爭奪西西里控制權而與希臘之間引起的一連串衝突，也就是日後所稱的西西里戰爭。在西元前7世紀，儘管與迦太基爭端不斷，希臘仍因貿易的繁榮持續在義大利南部和西西里東部擴張殖民地。最後，迦太基被迫面對希臘人持續侵占腓尼基昔日領土的問題，其目的不單單是為了確保收入穩定，也是要彰顯迦太基將以武力保衛其餘的腓尼基殖民地。[NEWLINE][NEWLINE]雖然兩國衝突的相關記錄有限，迦太基與希臘的戰爭主要發生在西西里本島。最初迦太基只是協助殖民地以自己的力量抵抗希臘入侵，直到西元前480年在西西里島爆發了希梅拉戰役。在這一役，迦太基的哈米爾卡馬戈對上由叙拉古統治者領軍的希臘。雖然細節依然不明，但希臘軍隊在這一役中把迦太基打得落花流水，據說造成的死傷人數達數十萬。哈米爾卡戰死，在這場大戰後迦太基也被迫撤退，並且對希臘付出賠款，以此保有對其殖民地的控制權。[NEWLINE][NEWLINE]西元前410年，迦太基再次在哈米爾卡馬戈的孫子漢尼拔領軍之下，為取得西西里島的控制權而出兵希臘。漢尼拔馬戈獲得超越其祖父的成功，在返回迦太基之前征服了數個由希臘控制的城市。西元前405年，馬戈試圖席捲整個西西里島，但他和他的軍隊染上了瘟疫，馬戈本人不久就去世了。[NEWLINE][NEWLINE]與希臘的戰爭一直持續到西元前4世紀，迦太基最後終於完全控制了西西里。不過，希臘和迦太基持續在領土問題上起衝突。兩國間的歧見日深最終爆發了皮洛士戰爭。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_CARTHAGE_TEXT_6">
      <Text>在希臘人和迦太基人持續爆發衝突的這段時期，羅馬卻轉而確立了全義霸主的地位。在西元前3世紀，羅馬捲入了希臘伊庇魯斯的衝突，協防塔倫圖姆這個與羅馬外交爭端日益緊張的義大利殖民地。幾艘羅馬戰船在塔倫圖姆港遭到擊沉，羅馬旋即對殖民地宣戰，也將伊庇魯斯捲入戰火之中。希臘的統治者伊庇魯斯的皮洛士在多個與羅馬間的早期戰爭之中獲勝，其中也包括了西元前280年的赫拉克利亞戰役。羅馬向迦太基尋求增援，而迦太基也同意與其結盟對抗希臘。之後在西元前279年爆發的阿斯庫路姆戰役，皮洛士再次成功擊退羅馬軍隊，但也因此付出慘烈代價。所謂的「皮洛士式勝利」便是衍生自這場因衝突而喪失數千條人命的戰役，意謂著代價過於慘烈的勝利。在五年內，皮洛士便被迫全然撤退，而羅馬也獲得義大利的絕對掌控權。到這時候，對羅馬在地中海地區的霸權而言，迦太基已是最大的威脅。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_CARTHAGE_TEXT_7">
      <Text>皮洛士戰爭結束後不久，羅馬的持續擴張激怒了迦太基。因為這兩個競爭對手爭的不只是領土和貿易控制權，還有作為該地區主要強權的威信。一系列不斷升溫的衝突，後來終於在西元前264年爆發布匿戰爭，當時雙方正為了西西里島上墨西拿城的控制權糾纏不清。雖然羅馬人擅長陸戰，但迦太基擁有當時最令人生畏的海軍，因此羅馬人被迫應變以求勝過迦太基艦隊。羅馬人利用安裝在船隻上的登船平臺，得以在海上重現其步兵技能。第一次布匿戰爭於西元前241年結束，迦太基吃了幾次敗戰後，羅馬的聲勢便扶搖直上。為了和平，迦太基被迫以可觀的代價向羅馬換取和平，導致國內經濟上和軍事基礎都不穩定。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_CARTHAGE_TEXT_8">
      <Text>第一次布匿戰爭後，迦太基人轉而面對內部的衝突。縱觀其歷史，因迦太基專注於維持海軍優勢，只能仰賴僱傭兵充當其步兵來源。西元前240年，參與了第一次布匿戰爭卻未獲得報酬的迦太基僱傭軍武裝暴動，動亂很快地就遍及迦太基領土。在隨後的衝突中，傳奇人物漢尼拔將軍的父親哈米爾卡·巴卡英勇的率領為數不多的迦太基人部隊擊敗叛亂軍，這都要歸功於巴卡的天才戰術。成功平息叛軍使巴卡家族名聲遠播，對其子後來成為迦太基最偉大的將軍有直接的貢獻。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_CARTHAGE_TEXT_9">
      <Text>第二次布匿戰爭於西元前218年開打，再度導因於區域內的爭議，這次的導火線是位於伊比利亞半島（西班牙）上的希臘城市薩貢托。此時，傳奇人物漢尼拔將軍已經晉升為迦太基的軍事指揮官。面對持續不斷針對城市控制權而起的爭端，漢尼拔率軍前往伊比利亞，圍攻薩貢托。漢尼拔成功佔領薩貢托並在此建立了行動基地，這事件促使羅馬即刻宣戰。在一次戰術機動突襲後，漢尼拔決定帶領其軍隊行軍前往義大利，這項著名的行動也成為漢尼拔對抗羅馬的代表。漢尼拔領軍不按常規前進，計劃趁其不備入侵義大利，對羅馬人發動奇襲。超過10萬的步兵和騎兵忍受艱苦徒步穿越庇里牛斯山和阿爾卑斯山後，許多人已經犧牲了，而且許多珍貴的戰象從苦寒的山中跌落。[NEWLINE][NEWLINE]羅馬和迦太基的軍隊最終於西元前218年晚期在義大利北部開啟特雷比亞河戰役。儘管在行軍到義大利途中損失了一些軍隊，漢尼拔從高盧部落招募了熱衷於對抗羅馬敵軍的部眾，加強自身武力。雖然關於此戰役的細節紀錄有出入，還是可以肯定地說，羅馬儘管擁有比迦太基規模更大的軍隊，仍遭到徹底擊敗，有成千上萬的人犧牲。[NEWLINE][NEWLINE]隨著戰事持續，漢尼拔繼續獲勝，贏得了坎尼之戰之前的一些早期的小規模衝突，這也許是他在此戰役中最大的勝利。這場在義大利東南沿海的坎尼村開打的戰役是此戰中規模最大的其中之一，當時羅馬試圖派出數目龐大的軍團以對抗節節逼近的漢尼拔。不幸的是，羅馬方面並未提供戰士們正確方向就讓他們上陣，因此無法取得任何優勢，而漢尼拔的戰術則很快就戰勝了羅馬。在決定性的一擊中，迦太基人摧毀了羅馬縱隊，導致數萬人員傷亡。[NEWLINE][NEWLINE]於坎尼那場士氣受挫的失利之後，羅馬人開始針對漢尼拔的軍隊進行消耗戰，最終雙方僵持在義大利，沒有一方佔有優勢。儘管漢尼拔成功地佔領幾個義大利的殖民地，羅馬人也大舉在伊比利亞半島上征服了幾個關鍵的迦太基定居點。羅馬人在伊比利亞半島的勝仗恢復其在戰爭方面的努力，並在大西庇阿的領導下，奠定了入侵非洲的計畫。[NEWLINE][NEWLINE]漢尼拔於西元前203年返回迦太基處理西庇阿逼近的威脅。在札馬戰役中，漢尼拔精疲力竭的軍隊遭到羅馬重整強健的軍隊所擊敗。雖然漢尼拔成功活著逃離戰場，但他的軍隊卻遭到摧毀。而且由於此次失利發生在自家門前，超過十年烽火不斷的第二次布匿戰爭很快就劃下終點。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_CARTHAGE_TITLE">
      <Text>迦太基</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_CARTHAGINIAN_FOREST_ELEPHANT_TEXT">
      <Text>大象是一種珍貴的負重動物，也是一種危險的武器，在傳奇的漢尼拔將軍對抗羅馬的戰役時，麾下的迦太基軍隊中經常可見。布匿戰爭中更是常見大象的身影，並取得不同程度的勝利。迦太基戰象皆受過培訓，能在背上裝設高聳的吊籃裝載士兵，進攻敵人陣線。儘管大象擁有恫赫敵人的體型，卻容易受到機動步兵前進的影響。這種龐然巨物需要受到相當程度的照料，因此在艱苦的行軍過程中傷亡率相當之高。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_CARTHAGINIAN_QUINQUEREME_TEXT">
      <Text>迦太基和羅馬採用的各種船艦中，就屬全副武裝的五列槳戰船最有名。此船因有5名槳手而得此稱號，分別負責垂直排列在船兩側的槳。雖然確切的數字無法得知，但這些沉重的船隻據判能載重數百人，包括船員和士兵等等。迦太基的五列槳戰船因其最佳的建造品質廣為人知。據說其設計最早來自於北非海軍的工程師，之後被羅馬仿效。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_CELT_PICTISH_WARRIOR_TEXT">
      <Text>皮克特人是鐵器時代晚期的人種，居住在現今蘇格蘭的東部和北部地區，屬於不列顛群島上的凱爾特部落之一。不只其他凱爾特人畏懼皮克特人的勇士，即使自吹自擂的羅馬軍團士兵也有所顧忌。希臘歷史學家狄奧尼修斯若生活於凱撒的統治期間，這樣寫道：「他們的戰鬥方式，在很大程度上是野獸和瘋狂的化身，」為其在歐洲北部的森林和丘陵區對抗笨重的軍事編隊過程中，取得相當大的成功。[NEWLINE][NEWLINE]號角則是他們用來壯大聲勢的工具，這種青銅喇叭在戰鬥中不斷響起，用來鼓舞皮克特人同時恫赫對手。最後，敵人心中牢牢記住的是皮克特戰士會將砍下的人頭隨身攜帶一事。皮克特人相信帶著戰敗敵人的頭投入戰鬥，會為戰士帶來勇氣，甚至燃起神聖憤怒。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_CELTS_FACTOID_HEADING">
      <Text>逸聞</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_CELTS_FACTOID_TEXT">
      <Text>「凱爾特結」是一種藝術圖案廣泛認為是凱爾特人所創造，在羅馬和後來的基督教作品中皆可見其蹤影。凱爾特結由互相交織，無窮無盡的結的花樣所組成，其風格今日仍廣泛認為是凱爾特文化的一項標誌。[NEWLINE][NEWLINE]雖然現今被稱為「凱爾特人」，但古凱爾特人是不可能如此稱呼自己。歷史上所引用的希臘文「Keltoi」和拉丁文「Celtae」可能是其現代名稱的起源。[NEWLINE][NEWLINE]鎖鏈，為歐洲經過整個黑暗中世紀所發展出來的盔甲的前身，最早是由凱爾特人於西元前3世紀所發明。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_CELTS_HEADING_1">
      <Text>歷史</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_CELTS_HEADING_10">
      <Text>凱爾特語 </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_CELTS_HEADING_11">
      <Text>現代祖先</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_CELTS_HEADING_2">
      <Text>地形與氣候</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_CELTS_HEADING_3">
      <Text>凱爾特的起源</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_CELTS_HEADING_4">
      <Text>英國的凱爾特分支</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_CELTS_HEADING_5">
      <Text>凱爾特伊比利亞人</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_CELTS_HEADING_6">
      <Text>高盧人</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_CELTS_HEADING_7">
      <Text>羅馬征服</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_CELTS_HEADING_8">
      <Text>凱爾特文化的影響</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_CELTS_HEADING_9">
      <Text>凱爾特宗教</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_CELTS_TEXT_1">
      <Text>歐洲的凱爾特部落被推崇為今天世界各地數以百萬計人口的祖先，是歷史上最偉大的古代社會之一。凱爾特部落已脫離中歐的早期鐵器時代文化，擴張為一個多元化、強大，由幾百個獨立部落組成且橫跨大陸的社會。凱爾特文化在西元前1000年的大部分時間都十分興盛，最終捲入與無情的羅馬帝國的可怕衝突中。羅馬帝國雖然前來壓制，但在其征服歐洲的過程中仍在很多情況下繼續沿用凱爾特文化。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_CELTS_TEXT_10">
      <Text>印歐語系涵蓋數百種由凱爾特語言演變產生的方言，自石器時代開始即在整個歐洲和亞洲部分地區通行。雖然凱爾特人的語言主要是在現今的蘇格蘭、愛爾蘭、英國和法國地區被發現，然而他們的語言曾被廣泛使用，並實際上扮演團結多樣化且遍佈歐洲大陸的凱爾特部落的角色。[NEWLINE][NEWLINE]時至今日，尚有6種「仍在使用」的凱爾特語言，其他多數則隨著時間的流逝而消逝。威爾斯語主要通行於威爾斯和英格蘭地區，是留存下來的方言中最廣泛使用的一種，據說有超過60萬人會說這種語言。愛爾蘭語、布列塔尼語、蘇格蘭蓋爾語、康沃爾和曼島語是今日仍然殘存的凱爾特。然而會說這些方言的人加起來也可能不到2萬人，而全母語者更是少之又少。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_CELTS_TEXT_11">
      <Text>今日，「凱爾特聯盟」為非政府組織，旨在促進凱爾特傳統和文化。而目前的「凱爾特國家」則包括布列塔、尼康沃爾、愛爾蘭，曼島、蘇格蘭和威爾斯。雖然這些地區是凱爾特語和傳承的主要地區，據估凱爾特是世界各地數以百萬計人口的祖先。這六個尚存仍在使用的凱爾特語必須歸功於上述的這六個區域。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_CELTS_TEXT_2">
      <Text>已發現最早的凱爾特人居住地位於現今德國和奧地利地區。雖然凱爾特人最終將往多數歐洲國家遷移，包括法國（高盧）、不列顛群島和西班牙（伊比利亞）。氣候和地理上的巨大變化，使其難以歸納出領土的具體特色。這樣的環境與堅強的凱爾特人天性相符，總是有辦法適應各種變化。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_CELTS_TEXT_3">
      <Text>雖然今天的歷史學家對於凱爾特人祖先的起源仍爭辯不休，凱爾特人據信可追溯至青銅器晚期與鐵器時代早期歐洲的骨灰瓮文化，以及隨後的哈爾施塔特和拉登文化。這些早期的凱爾特人在遼闊的土地上遷移，與當地居民在語言和宗教上融合。在大約西元前1300年，主要在現今德國最南端的地區發現了原凱爾特人族群最早的骨灰瓮文化。骨灰瓮文化的人種生存於青銅時代後期，他們努力擴張統治勢力範圍，最終遠至法國地區。由於骨灰瓮文化人口蓬勃發展，領土也持續擴大，鬆散的附屬部落間經常爭鬥，這種部落侵占自己的外圍族人，形成持續性的擴張和整合循環的情況並不少見。[NEWLINE][NEWLINE]因考古發現地在奧地利哈爾施塔特村附近因而得名的哈爾施塔特文化，在其後的發展延續了原凱爾特民族擴及全歐的腳步。這些早期的凱爾特人繼續在西元前的1000年中，遷移橫跨歐洲中部，進一步發展成隨後鐵器時代晚期的拉登文化，範圍涵蓋歐洲大部分地區。第一個顯著的凱爾特社會從拉登文化中蛻變而出，出現在歐洲大陸各地的幾個國家中。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_CELTS_TEXT_4">
      <Text>「海島凱爾特人」，主要分布在不列顛群島上，也許是曾廣泛分布的歐洲凱爾特人現今留存的最大支系。透過共同的語言和宗教互相團結，鐵器時代的凱爾特人於西元前7至3世紀在英國、蘇格蘭和愛爾蘭各地拓墾。凱爾特移民根據猜測已與當地土著互相融合了，他們繼續開枝散葉，最後成為該地區固定的成員。[NEWLINE][NEWLINE]西元1世紀左右，凱爾特加入愛西尼女王布狄卡的麾下，可怕的凱爾特戰士即為其餽贈。遭遇過無端殘暴羅馬人肆虐後，布狄卡部落帶領部落團結的力量，從不列顛群島對抗羅馬軍團，這在當時是規模最大的戰鬥武力。在凱爾特酋長布倫努斯於西元387年打敗羅馬以前，羅馬人從未見過凱爾特部隊如此團結，布狄卡的軍隊人數更是成千上萬。雖然羅馬人最終成功平息了叛亂（雙方合併損失估計超過10萬），就像之前歷史已經證實羅馬人一直低估凱爾特人的威力，並為此付出了慘痛的代價。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_CELTS_TEXT_5">
      <Text>伊比利亞半島（今西班牙、葡萄牙和安道爾）上的凱爾特人是從高盧移民過來的。他們在西元第5和第6世紀早期離開家園，快速融入現今的伊比利亞文化區。此分支後來被稱為凱爾特伊比利亞人，於在第一次布匿戰爭中與迦太基結盟共同對抗羅馬。這個決定使其最後在著名的迦太基的漢尼拔將軍被擊潰後，遭到羅馬征服。[NEWLINE][NEWLINE]凱爾特伊比利亞人因建築「卡斯楚」而著名，這是一種遍布伊比利亞半島的石頭山堡。雖然在凱爾特人居住的英國和中歐地區發現了各種類型的小山堡壘，現今在西班牙發現的遺址保存的特別完好。努曼西亞，是凱爾特伊比利亞人在西元前2世紀建造的一種卡斯楚建築，現為西班牙的國家紀念碑。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_CELTS_TEXT_6">
      <Text>僅管羅馬人征服高盧人之前的歷史由於缺乏準確的記錄因而所知不多，但最熟悉凱爾特人的或許還是高盧人。高盧人主要居住在今日的法國地區，在尤利烏斯·凱撒紀錄高盧戰爭的「高盧戰記」中多有著墨。高盧人由數十個獨立部落組成，並在小城鎮之間發展出廣泛的貿易路線，建立了即將獨立繁榮數百年的文化。然而，他們豐富的文化幾乎遭到消滅，最後受到羅馬人征服。[NEWLINE][NEWLINE]雖然凱爾特人在歐洲建立的社會中皆可發現德魯伊人，但他們在高盧人中特別知名。德魯伊人作為祭司在凱爾特人中享有崇高的聲望，並在凱爾特社會中擔任一些重要的角色，除了傳統公認的宗教人物以外，還充當法官和學者。不幸的是，德魯伊的智慧是以口耳相傳的方式傳承，留下的儀式相當神秘，其中許多在今日仍是未解之謎。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_CELTS_TEXT_7">
      <Text>西元前390年，高盧首領布倫努斯攻擊羅馬盟友伊特魯里亞，最後終於抵達羅馬，將它洗劫一空後離開。布倫努斯付出不斐的代價放棄征服行動，與凱爾特在其勝利中獲得一時的暴利，但這卻是羅馬和凱爾特人之間長期衝突的開始。[NEWLINE][NEWLINE]雙方的激烈競爭可在第二次布匿戰爭中，伊比利亞凱爾特人和迦太基結盟對抗羅馬看出。伊比利亞凱爾特人努力抵抗羅馬，直到西元前1世紀時終於屈服於羅馬人，並被吸收納入其帝國，隨後並摧毀了許多凱爾特人在西班牙的殘存影響力。[NEWLINE][NEWLINE]近一個世紀後，傳奇的凱撒大帝會在整個歐洲大陸的大半以北帶領他的軍團抵達高盧的荒野，於西元前58年展開高盧戰爭。由於高盧人對擴張的領土渴望，以及羅馬對掠奪領土以償債（老將軍團開銷太高）的癖好，高盧戰爭終結了高盧的獨立狀態，轉而嚴重「羅馬化」。這些征服成為羅馬終將統治中歐大部分地區的前兆。[NEWLINE][NEWLINE]凱撒率領的羅馬人初步遠征英國，據說是為了報復一直在幫助高盧人的英國人。儘管英國激烈的抵抗，在克勞迪亞斯皇帝以及後來的哈德良皇帝領導下，羅馬人在之後的一個多世紀中繼續深入英國。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_CELTS_TEXT_8">
      <Text>隨著凱爾特人廣泛遷移，並最後融入羅馬社會中，許多凱爾特獨特的元素都可以在羅馬文物中發現。在巔峰時期，凱爾特人已將羅馬、希臘和德國的藝術元素納入其作品中。被羅馬人征服之後，許多凱爾特人改編的元素再度由羅馬人重組。高度風格化的動物、神衹與自然等凱爾特藝術表現方式常見於羅馬陶器和雕刻上。凱爾特人同時也負責戰爭的藝術創新，開發獨特的劍和鎧甲的設計，據說也對羅馬短劍和羅馬細身騎劍的發展產生影響。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_CELTS_TEXT_9">
      <Text>雖然很少有史料記載古代凱爾特人的宗教與當時的祭司德魯伊，歷史學家和大眾長久以來都喜歡針對這主題辯論。希臘人和羅馬人在西元前1世紀的衰退的歲月中都如此描述：德魯伊被認為是在羅馬人征服歐洲後遭到壓迫，最終漸漸被遺忘。儘管自身歷史充滿殘酷征服，這毫不費力的行動讓羅馬人願意耗費一生以此自娛，他們諷刺地認為德魯伊人以活人獻祭的作法象徵凱爾特人宗教野蠻的一面。羅馬的紀錄中廣泛的暗示德魯伊把人充作祭品一事，然而是否為真，今日仍舊備受爭議。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_CELTS_TITLE">
      <Text>凱爾特人</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_COLOMBO_TEXT">
      <Text>可倫坡是斯里蘭卡島國上最大的城市，貿易路線沿著連接亞洲、非洲和中東的優越地理位置，長期以來都是繁華的貿易中心。從古時期開始，來自希臘、羅馬和中國的商船在航行到遙遠的港口途中，都會停靠在可倫坡自然形成的海港中。[NEWLINE][NEWLINE]西元8世紀左右，來自阿拉伯的開拓者和貿易商希望從該港口中獲利，進而在可倫坡永久居留。然而，直到近600年後葡萄牙探險家抵達可倫坡之後，才開啟了可倫坡大幅擴張其經濟影響力的大門。從16世紀初開始，可倫坡對許多帝國來說具有戰略和經濟上的重要性，該城的控制權也易手好幾次，從葡萄牙到荷蘭，然後是英國。[NEWLINE][NEWLINE]時至今日，由於斯里蘭卡的進出口大多經由可倫坡，因此這個城市及其港口對國家整體經濟而言是不可或缺的。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_COMPOSITE_BOWMAN_TEXT">
      <Text>複合弓被廣泛認為是最先進的弓設計，不同於其他傳統機型，它們具有分層構造，由骨架、角以及其他材料粘合在一起，組成一個非常強而有力的弓。一般認為複合弓是由亞洲游牧民族部落於西元前一千或兩千年某個時段所發明。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_DAWN_AUSTRIA_TEXT">
      <Text>
                高貴聖潔的瑪麗亞·特蕾莎女王，神聖羅馬帝國皇后和奧地利的統治者，人民向您的仁慈致敬。您在父親國王查理六世去世後的動盪時局中登上奧地利的王位。空盪盪的國庫和羸弱的軍隊也無法熄滅您的雄心壯志。您在繼承王位後旋即面臨戰爭，您擊退敵人，並與您的丈夫法蘭茲·史蒂芬共同統治，確定了自己身為神聖羅馬帝國皇后的身分。在您的統治期間，您加強軍事，充實國庫，並改善國家的教育系統，引領奧地利邁向改革的新道路。[NEWLINE][NEWLINE]哦，偉大、勇敢且尊嚴的女王，您再度崛起領導國家的時機已然來到。您可以帶領人民回到繁榮和輝煌之峰嗎？您能建起一個經得住時間考驗的文明嗎？
            </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_DAWN_BYZANTIUM_TEXT">
      <Text>
                最高貴坦蕩的狄奧多拉皇后與摯愛的拜占庭和羅馬萬歲！您的演員和名妓的出身雖然卑微，卻能嫁給查士丁尼一世，成為羅馬帝國中最有權勢的女人。西元520年末期開始，您協同您的丈夫進行了一系列宗教和法律方面的重要改革，制定了許多提高婦女地位，促進平等待遇的法律規定。您還在君士坦丁堡四處資助建造修復許多溝渠、橋樑與教堂，最終完成了世界上最壯麗的建築奇蹟之一的聖索菲亞大教堂。[NEWLINE][NEWLINE]美麗的皇后，拜占庭需要您的智慧和力量，沒有您的光指引，人民將會迷失。拜占庭帝國有可能再度傾覆，然而它的精神仍完好無損等待捲土重來。您能帶領拜占庭回到它曾經享有的榮耀之巔嗎？您能建立一個經得起時間考驗的文明嗎？
            </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_DAWN_CARTHAGE_TEXT">
      <Text>
                祝福和敬意，尊敬的女王狄多，迦太基王國的傳奇創始人。根據偉大詩人維吉爾的話語記載，您的丈夫阿克爾巴斯死於您的兄長泰爾國王皮格馬利翁之手，隨後則宣布阿克爾巴斯的財寶正式隸屬於您了。因為擔心您的兄弟會覬覦這富裕的財富，您和您的同胞航行前往新大陸。抵達北非海岸後，您利用簡單的牛皮操縱欺騙了當地的國王，為您的新家帶來遼闊的地域，也就是未來的迦太基王國。[NEWLINE][NEWLINE]聰明又愛搞怪的狄多女王，這個世界渴望一個擁有聰明直覺與精明的領導者，能為即將到來的風暴提供一個庇護所。您能帶領人民建立一個新的王國，超越曾經顯赫一時的迦太基嗎？您能建起一個經得住時間考驗的文明嗎？
            </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_DAWN_CELTS_TEXT">
      <Text>
                向您致上永恆的榮耀和讚美，勇猛和復仇的戰場女王！在由男性主導的時代中，您不僅保住了王位和主權，也成功抵禦了羅馬帝國的打擊。在羅馬侵略者手上遭受可怕的懲罰和羞辱後，您團結人民發起血腥與可怕的反抗。軍團在您的車輪下傾覆，倫敦城遭到燒毀。到最後羅馬保有海島的所有權，您也隻身就促使尼祿考慮撤出所有部隊，並永遠離開英國。[NEWLINE][NEWLINE]哦，沉睡的母獅，您的人民希望您再度覺醒，以您為名再度領導他們。您會接受平原上的挑戰，並帶領凱爾特人永遠獲勝嗎？您會收復土地，並建起一個經得住時間考驗的文明嗎？
            </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_DAWN_ETHIOPIA_TEXT">
      <Text>
                向您致上祝福，光榮與正義的衣索比亞皇帝海爾·塞拉西。身為衣索比亞的最偉大的統治者之一，以及拉斯特法裡運動的精神領袖，都在您於世界各地進行的外交和政治合作上所帶來的影響下相形見絀。您將第一部成文憲法引入衣索比亞上，種下了民主的種子，將在未來幾年內生根。您在全球事務上掌握的無限智慧促使衣索比亞成為聯合國的創始國。您在統治期間銳意改革和促進國家現代化，永遠改變了衣索比亞的歷史。[NEWLINE][NEWLINE]崇敬的君王，您沈著的神態曾經保護人民免於許多衝突困擾，王國期待您能再次維護和平。您能以勇氣和權威帶領人民進入一個新時代嗎？您能建立一個經得起時間考驗的文明嗎？
            </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_DAWN_HUNS_TEXT">
      <Text>
                偉大的阿提拉，匈帝國的偉大統治者與戰士，您的人民傲然挺立向您致敬。您與兄弟貝里達一起擴張帝國疆界，成為西元5世紀中最強大和可怕的勢力。您讓東羅馬的皇帝服從您的意志，並拿下多瑙河和尼沙瓦河流沿岸一個又一個的王國。身為匈帝國的最高統治者，您領軍穿越歐洲進入高盧，計劃將您那已經令人印象深刻的領土擴張直達大西洋。您英年早逝導致帝國迅速解體和垮臺，但您的名字與事蹟已然成為人民永恆的遺產。[NEWLINE][NEWLINE]令人畏懼的將軍，您的人民呼喚一個全新的匈帝國的降臨，使如果垂死的太陽褪色的夢想的過去的功績和歷史重現。您會回應他們的呼喚，重新獲得您應有的輝煌與榮耀嗎？您會跳上您堅貞的駿馬，領軍獲得勝利嗎？您能建起一個經得住時間考驗的文明嗎？
            </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_DAWN_MAYA_TEXT">
      <Text>
                高貴的巴加爾二世，眾神鍾愛之子與帕倫克公民之庇護者，您的人民在您面前屈膝臣服。在受到周遭競爭對手的打擊多年後，您向您人民的敵人發起反擊，將其首領殺害獻祭作為侮辱您前任執政者的報復。帕倫克的榮耀只能在您智慧的領導下再次重現，因為您精心策劃了龐大的城市重建工程，建造了一些您的人民以及這個世界從未見過的最偉大的古蹟和建築。[NEWLINE][NEWLINE]顯赫的國王，您的人民再次期待有您領導與教誨的日子。您會傳達神的旨意，再次帶領您曾經引以為傲的王國重返顛峰嗎？您會豎立新的紀念碑，永遠銘記人民的回憶嗎？您能建起一個經得住時間考驗的文明嗎？
            </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_DAWN_NETHERLANDS_TEXT">
      <Text>
                英勇的奧蘭治威廉親王，荷蘭的解放者與荷蘭人民的英雄，萬歲！您在1568年英勇反抗西班牙統治，帶領荷蘭走向自由，這最終導致八十年戰爭的爆發。您的承諾讓歐洲最早的現代共和國之一的聯省共和國得以建立。您為反抗付出了生命，於1584年死於刺客之手，但您的死亡只為人民增添更多勇氣。您作為「祖國的父親」將永遠成為荷蘭獨立的象徵。[NEWLINE][NEWLINE]勇敢的親王，再一次，人民渴望您的智慧領導。您能再次確保王國的主權，並帶領人民走向偉大嗎？您能建立一個經得起時間考驗的文明嗎？
            </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_DAWN_SWEDEN_TEXT">
      <Text>
                神聖的古斯塔夫二世·阿道夫，瑞典帝國的創建人以及最傑出的軍事戰略家，萬歲！在您統治期間，瑞典成為歐洲最強大勢力之一，這得歸功於您在戰場上和其他事務上的充滿智慧。身為國王，您在國內發起了一系列的改革行動，以確保經濟的穩定與人民的繁榮富足。您以「北方雄獅」之名廣為人知，將富有遠見的設計運用在戰事中，廣受世界各地軍事指揮官欽佩。三十年戰爭的勝利讓您毫無疑問成為歷史上最偉大的將領之一。[NEWLINE][NEWLINE]哦，高貴的國王，人民渴望您審慎的領導，期待再度目睹您的王國重返榮耀。您會制定大膽的新戰略，在戰爭舞臺上領軍獲勝嗎？您能建起一個經得住時間考驗的文明嗎？
            </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_ETHIOPIA_FACTOID_HEADING">
      <Text>逸聞</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_ETHIOPIA_FACTOID_TEXT">
      <Text>衣索比亞使用的曆法稱為吉茲，改編自古埃及的科普特曆。由於使用吉茲曆的關係，衣索比亞是世界上唯一有第13個月的國家。[NEWLINE][NEWLINE]傳說中，咖啡神奇的刺激性最早是在衣索比亞，由當時一位名為卡勒迪的牧羊人觀察到山羊吃了咖啡園中苺果後的瘋狂情況所發現的。[NEWLINE][NEWLINE]衣索比亞首都阿迪斯阿貝巴市是世界上最高的首都之一，位於海拔高度近8000英呎（2400公尺）的地方。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_ETHIOPIA_HEADING_1">
      <Text>歷史</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_ETHIOPIA_HEADING_10">
      <Text>義大利佔領時期</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_ETHIOPIA_HEADING_11">
      <Text>武裝部隊協調委員會</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_ETHIOPIA_HEADING_12">
      <Text>今日衣索比亞</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_ETHIOPIA_HEADING_2">
      <Text>地理和氣候</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_ETHIOPIA_HEADING_3">
      <Text>人類發展起源</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_ETHIOPIA_HEADING_4">
      <Text>史前時代</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_ETHIOPIA_HEADING_5">
      <Text>早期王國</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_ETHIOPIA_HEADING_6">
      <Text>所羅門王朝的再度降臨</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_ETHIOPIA_HEADING_7">
      <Text>穆斯林侵略</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_ETHIOPIA_HEADING_8">
      <Text>諸侯的時代</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_ETHIOPIA_HEADING_9">
      <Text>海爾·塞拉西</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_ETHIOPIA_TEXT_1">
      <Text>衣索比亞曾是西元前一千年衰退的古代帝國所在地，在歷任偉大帝王的統治下有段傳奇的歷史。身為少數幾個躲過歐洲殖民野心的非洲國家之一，衣索比亞在邁入20世紀後仍繼續保有其主權與獨立狀態，直到1935年受到墨索里尼帶領義大利軍隊入侵。與此同時，著名的海爾·塞拉西在其國家因第二次世界大戰遭受衝突之際，努力將其帶往現代化和漸進式改革之路，促使衣索比亞在全球事務中嶄露頭角。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_ETHIOPIA_TEXT_10">
      <Text>1935年，以本尼托·墨索里尼為首的義大利法西斯政權入侵衣索比亞，企圖宣稱衣索比亞是義大利的一個省。面對如此的優勢兵力，衣索比亞無力反擊。1936年時，墨索里尼宣布建立一個將衣索比亞領土涵蓋在內的義大利帝國。在此期間，海爾·塞拉西被迫流亡國外，在義大利佔領期間接受英國庇護。塞拉西向國際聯盟申訴請求防禦衣索比亞，包括對義大利使用芥氣對付該國士兵和國民予以嚴厲譴責。但他的請求卻未獲得國際援助，事態就一直持續到第二次世界大戰時英國東非戰場成功終結義大利的佔領為止。義大利戰敗後海爾·塞拉西重登衣索比亞皇帝寶座，之後順利統治將近40年的時間直到面臨新的威脅。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_ETHIOPIA_TEXT_11">
      <Text>1974年，一場由共產黨帶領的軍事政變卸除海爾·塞拉西的權柄，並將其監禁在皇宮中。由名為武裝部隊協調委員會的組織發起罷免行動，隨後組成了社會主義衣索比亞臨時軍政府採取鐵腕統治。塞拉西一世在囚禁期間離奇死亡，此事今日仍備受爭議。由於武裝部隊協調委員會與其共產主義理念未能獲得普遍支持，此次軍事政變也象徵著衣索比亞內戰的開端。這大規模的衝突奪去了數十萬無辜旁觀者的性命，戰爭持續超過15年。1991年，衣索比亞人民革命民主陣線成功推翻政府，創建新憲法和民選政府。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_ETHIOPIA_TEXT_12">
      <Text>今日的衣索比亞聯邦民主共和國，人口數居非洲國家第二，正面臨一些重大社會經濟問題。遼闊地貌帶來的孤立問題導致國內一些群體越來越難以提供教育、醫療保健，甚至在許多情況下，連供應基本的生活必需品都有困難。雖然該國目前舉行多黨選舉，腐敗的內政卻一直是個問題，而近年來的鎮壓行動如殺害示威者和反對黨成員已引發國際社會同聲譴責。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_ETHIOPIA_TEXT_2">
      <Text>衣索比亞是非洲第十大國家，領土範圍涵蓋非洲之角的大部分地區，依偎於非洲大陸東北部海岸沿岸。東非大裂谷將其一分為二，衣索比亞的地貌主要是由高原和不連貫的山脈所構成。衣索比亞位於非洲板塊之上，目前仍持續其數百萬年的分離過程。因此衣索比亞歷史上地震頻發。該國境內還有數十個活躍和休眠的火山，其中的爾塔阿雷火山是世界上山頂上終年可見熔岩湖的少數火山之一。雖然衣索比亞整體屬於多雨的熱帶地區，但是氣候差異相當大。在乾燥溫和的冬季過後，夏季會有季風帶來大量降雨。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_ETHIOPIA_TEXT_3">
      <Text>東非大裂谷貫穿衣索比亞中部，一直以來被認為是人類發展的起源地。在山谷中發現了眾多的化石遺骸，特別是被稱為「露西」的著名骸骨，據測已有三百萬年的歷史。這些早期的原始人類後來發展成智人，於10萬年前小規模群居在衣索比亞各地。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_ETHIOPIA_TEXT_4">
      <Text>早在西元前1萬年左右，衣索比亞就有部落民族依賴早期農業和畜牧業過活。後來在古埃及文明巔峰時期，來自這兩個國家的貿易商建立起通商路徑，互相交易黃金、黑曜石、象牙以及其他珍貴材料。這些衣索比亞早期的居民居住在現今被稱為彭特之地的神祕地方，發展出許多早期的農耕法。一直到今天這些農耕法仍是衣索比亞文化的一部分。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_ETHIOPIA_TEXT_5">
      <Text>強大的阿克蘇姆帝國是衣索比亞早期王國中最進步的帝國，不僅在歷史上有詳盡記載，更充滿了傳奇色彩。阿克蘇姆帝國大約創立於西元前第4世紀，在之後的五百年內擴張成為一個強大的貿易中心。衣索比亞到處可見樹木所產出的價值不菲的商品如薰香和沒藥，為阿克蘇姆市與其人民帶來巨額財富。透過這些商品的出口，再加上利潤豐厚的象牙以及各種貴重金屬貿易，阿克蘇姆成為連結埃及、羅馬和印度的貿易路線中不可或缺的一部分，足以讓內阿克蘇姆鑄造自用貨幣，以支撐當地蓬勃發展的經濟。[NEWLINE][NEWLINE]然而，數世紀的興盛繁榮之後，這個廣闊的帝國據說在膽大妄為的古迪特女王手中毀於一旦。據說阿克蘇姆一直以來都是基督教的一個重要據點，而猶太女王古迪特透過征服手段以取得寶座，在謀殺阿克蘇姆王室之前故意大肆破壞鄉間。雖然關於古迪特的生活和短暫統治的時期既神祕又充滿爭議，可以確定的是，阿克蘇姆的衰退確實與她在西元第10世紀的到來不謀而合。[NEWLINE][NEWLINE]扎格維王朝是衣索比亞帝國的第一個王朝，建立於西元12世紀阿克蘇姆殞落之後，之後成功掌權直至20世紀。雖然扎格維王朝僅掌權一個世紀多一點，卻對基督教在衣索比亞的傳播有極大的貢獻，此宗教之後將對該國未來有重要影響。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_ETHIOPIA_TEXT_6">
      <Text>西元1270年，在創立所羅門王朝的耶庫諾·阿姆拉克皇帝的統治下，之後控制衣索比亞數世紀的君主制誕生了。所羅門王朝的統治者皆視自身為聖經上偉大的所羅門王與其王后示巴女王的後裔。傳說在西元前10世紀，示巴女王離開示巴王國（據信已成為現代衣索比亞的一部分）前往以色列，向備受崇敬的所羅門王學習其智慧。雖然關於她與所羅門王之間的關係歷史記載有所出入，示巴女王後來生下了一個兒子命名為孟尼利克。據說孟尼利克在返回衣索比亞之前已在所羅門宮廷中受教育，並將傳說中的約櫃作為禮物帶回衣索比亞。孟尼利克一世大約在西元前950年前後開始執政，後來成為後代衣索比亞帝王聖經祖先的鼻祖。[NEWLINE][NEWLINE]孟尼利克統治期結束後近2000年時，庫諾·阿姆拉克聲稱透過層層親戚關係追溯出這傳說中的皇帝和他父母之間存在明確的血緣關係。此新建立的所羅門王朝持續統治衣索比亞五個多世紀，直到海爾·塞拉西於1970年代掌權。由於獲得有權勢的衣索比亞東正教教會（今日仍聲稱持有傳說中的約櫃）全力支持，儘管有些外敵企圖入侵，所羅門各任皇帝在統治期間皆能維持相對穩定的局面。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_ETHIOPIA_TEXT_7">
      <Text>16世紀中葉時，衣索比亞國境接壤著由伊曼·艾哈邁德·高岡，俗稱「征服者」所統治的日益強大的阿達爾伊斯蘭王國。伊曼·艾哈邁德·高岡於西元1529年向衣索比亞境內的基督徒發起一場聖戰，這場劇烈衝突稱之為衣索比亞阿達爾戰爭。由於戰火延燒近15年，艾哈邁德幾乎成功地消滅了整個王國，並將衣索比亞大片領土據為己有。[NEWLINE][NEWLINE]在遭受如此巨大的損失後，衣索比亞帝國被迫請求葡萄牙增援，以協助擊退伊斯蘭軍隊。在此之前的數十年前，來自葡萄牙的探險家和傳教士已經來到衣索比亞，試圖說服民眾改信羅馬天主教，同時其國內也正與伊斯蘭鄂圖曼帝國打仗。經過長時間的衝突，鄂圖曼終於前來幫助阿達爾。隨著伊曼·艾哈邁德·高岡和葡萄牙克里斯托旺·達伽馬將軍之死，戰事於西元1543年畫下句點。戰後的衣索比亞經歷了好一段復甦期，但在鄰近區域迅速普及的天主教與努力在國內保持地位的東正教互相衝突導致內訌。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_ETHIOPIA_TEXT_8">
      <Text>此時期稱之為18世紀的「諸侯時代」，在衣索比亞境內幾乎總是騷動不斷。對立宗教派系的發展以及區域間的爭端不斷，導致中央政府控制權的瓦解。當諸侯、軍閥與貴族之間爆發戰爭，各個試圖劃分區域以強化自身勢力，一般的衣索比亞民眾只能被迫忍受這些無意義衝突的蹂躪。[NEWLINE][NEWLINE]終結諸侯時代的卡薩·海盧皇帝最初是惡名昭彰的罪犯和強盜。卡薩·海盧透過走私活動集結軍隊，並累積了巨額財富，因為與窮人分享財富因此廣受歡迎。卡薩·海盧團結幾個分散的省份並獲得強而有力的支持者後，最後於西元1855年加冕為皇帝特沃德羅斯二世。衣索比亞在其加冕後整體穩定了下來，因此許多人將其統治視為現代衣索比亞的開端。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_ETHIOPIA_TEXT_9">
      <Text>海爾·塞拉西或許是衣索比亞偉大的皇帝中最讓人緬懷的一位。他於西元1930年登基，迅速讓衣索比亞及其人民在世界各地獲得了認可。他在位期間強力推動廢除奴隸制，在此之前的執政者們雖曾提出類似願景，卻從未實現。塞拉西皇帝與其國家的現代化緊密相關，並終結了許多至今仍盛行於衣索比亞的封建政策。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_ETHIOPIA_TITLE">
      <Text>衣索比亞</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_FEATURES_MT_KAILASH_TEXT">
      <Text>神聖的岡仁波齊峰之巔位於西藏自治區的喜馬拉雅山中，備受許多宗教特別是印度教信徒的崇敬。這裡據信是濕婆神的家，他們居住在此地享受永恆的祝福。岡仁波齊峰據說是最困難的宗教朝聖地點之一，其嚴苛艱苦的條件讓許多欲前往朝聖者放棄，而且無法以任何現代交通方式到達山上。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_FEATURES_MT_SINAI_TEXT">
      <Text>西奈山位於埃及的西奈半島上，是猶太教、基督教和伊斯蘭教信徒所認可的聖地之一。西奈山據信是摩西在帶領以色列人出埃及後，首度接受上帝給予的十誡之處。因此來自世界各地的宗教朝聖者將此視為重要的地點。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_FEATURES_SRI_PADA_TEXT">
      <Text>亞當峰高聳矗立於斯里蘭卡境內，是一座呈現不尋常圓錐形的巨大山峰。許多宗教因山頂上的「足跡」將之視為神聖之地。該足跡是在山巔上的岩層中發現的一個大型痕跡，據說是佛祖、濕婆神和聖經人物亞當所留下的。因此佛教、印度教和伊斯蘭教信徒對此山甚為崇敬。每年有成千上萬的朝聖者跋涉幾個小時上山瞻仰此聖址。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_FEATURES_ULURU_TEXT">
      <Text>位於澳洲中部的大片紅砂岩地層通常簡稱為「艾爾斯巨岩」，在過去一個世紀中已成為澳洲最容易辨識的地標之一。早在英國探險家於19世紀後期發現艾爾斯巨岩以前，這座山被當地土著部落命名為「烏魯魯」，關於其形成和意義有不同的傳說。艾爾斯巨岩於西元1987年被指定為聯合國教科文組織的世界遺產，立即引爆旅遊熱潮，每年有數十萬名遊客前往探索。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_GALLEASS_TEXT">
      <Text>加萊賽戰船是海軍軍艦的一種，於16世紀時逐漸普及，當時是根據傳統槳帆船設計修改以裝載較重的軍備。典型的加萊賽戰船是以槳做為動力，然後升級到有桅杆帆裝置的船隻。具備這兩種推進形式，加萊賽戰船的設計使船舶保持了傳統槳帆船的速度優勢，同時還能裝載沉重的槍支，以避開潛在攻擊者。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_GATLINGGUN_TEXT">
      <Text>加特林機槍是機槍的前身，由美國的理查德·加特林博士於西元1861年發明，期望能縮小軍隊規模並顯示出戰爭是多麼徒勞。加特林機槍的操作涉及循環多槍管的設計，利用其中的手搖曲柄來轉動這槍枝射擊的動作。在每個槍管輪流射擊，子彈射出後隨即裝載新的彈藥，槍口就能冷卻。這種方式可以確保連續射擊而不會過熱。加特林機槍的殺傷力彌補了其缺乏準確性的缺點。[NEWLINE][NEWLINE]雖然美國軍隊直到西元1866年才正式採用加特林機槍，最早是由聯盟軍在美國南北戰爭中使用。加特林機槍之後在秘魯-智利太平洋戰爭（西元1879年至西元1883年）中再現蹤跡，對歐洲軍隊而言它對抗大批敵軍的效果很有說服力。在十年內，大多數的強國都採用了加特林機槍，特別是用來對付恩德貝萊人、祖魯人、貝都因人、土庫曼人、義和團，和其他原住民以擴大其殖民帝國最為有效。在20世紀的第一個十年，氣動式「機」槍的設計已經過時。西元1911年時，美國軍隊淘汰了所有型號的加特林機槍，不久後歐洲軍隊也跟進。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_GREAT_ADMIRAL_TEXT">
      <Text>「海軍上將」能給予必要的領導，以引導強大的海軍在公海上取得勝利。他們計劃、實施並執行維持海軍優勢所必要的複雜演習，確保沿海地區的安全。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_GREAT_WAR_INFANTRY_TEXT">
      <Text>邁入20世紀，世界經歷了兩次人類歷史上最致命且最具破壞性的戰爭。這是一個殺戮科技顯著進步的時代，而第一次世界大戰的步兵面臨了世界各國的科學家和工程師將所有想像得到的恐怖運用在他們身上的處境。他們的武裝通常只比螺栓行動步槍搭配簡單的制服多一點，這些部隊克服恐懼進行壕溝戰，以保衛自己的家園和家庭。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_HONG_KONG_TEXT">
      <Text>香港是中國南部沿岸的大型城市，呈現城邦國家最真實的寫照。目前有超過七百萬名居民，香港島及其周邊地區曾經是為數眾多的小型定居點，其中包括由外國探險家所建立的拓居地。在19世紀中國清朝統治期間，與英國的貿易關係隨著對印度鴉片進口中國一事日漸受到關注而逐漸瓦解。英國希望從印度殖民地出口大量鴉片到中國，以抵銷日益昂貴的中國進口茶。然而，清朝統治者反對並試圖控制鴉片入口量，引爆西元1839年的第一次鴉片戰爭。[NEWLINE][NEWLINE]作為當時首屈一指的海軍強國之一，英國在擊敗中國軍隊並佔領香港島的過程中遇到了一點小麻煩。經過將近3年的衝突後，雙方於西元1842年簽訂南京條約，這為英國帶來了多種戰利品，包括對香港的控制權。香港成為英國殖民地超過150年後，終於在西元1997年和平移交回歸中國，成為香港特別行政區。現代香港特別行政區的特色是數十座高度密集的摩天大樓與燈火通明的建築所形成的獨特天際線與城市景觀。儘管中華人民共和國採行共產主義制度，香港特別行政區的自治體系政府則堅決支持自由貿易。而香港特別行政區現在被視為是世界上首屈一指的金融中心之一。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_HUN_BATTERING_RAM_TEXT">
      <Text>衝車是主要在古代運用的攻城戰設備，唯一的功能就是用來撞開該時期常見的沉重木門。雖然眾多的衝車設計有不同的形狀和形式，但原理相同。衝車架設在運貨車或其它輪式平臺上，使用鏈條或繩索拋擲大型木頭或柱子。操縱衝車的士兵之後會將木頭往後拉，釋放足夠的力量以撞開敵人大門。雖然關於匈人採用此攻城武器的具體細節很少，但他們確實在征服歐洲的過程中成功部署衝車攻進一些主要城市。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_HUN_HORSE_ARCHER_TEXT">
      <Text>可怕的匈人騎兵，以嫺熟的射箭和馬術技能聞名，在第4和第5世紀遠征時成為歐洲的禍害。匈人弓騎兵使用威力強大的複合弓，在中亞草原上一邊打獵一邊磨練自己的技巧，而且毫不費力地將這些技巧運用在戰爭中。普遍認為匈人弓騎兵的編制大幅影響了歐洲和亞洲王國未來在軍事方面的考量，變得更加注重匈人入侵後隨之而來的騎兵部隊。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_HUNS_FACTOID_HEADING">
      <Text>逸聞</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_HUNS_FACTOID_TEXT">
      <Text>義大利作曲家朱塞佩·威爾第寫於西元1846年的歌劇「阿提拉」虛構了阿提拉死於他所追求的歐達貝拉手中。[NEWLINE][NEWLINE]羅馬為阿提拉取了個「上帝之鞭」的綽號，無疑是因為他對征服的不懈追求，尤其是羅馬。[NEWLINE][NEWLINE]有些歷史學家懷疑匈人實行「綁頭」習俗，也就是用布或其他材料綁住嬰兒的頭部以改變形狀。據信匈人希望經由將男人的面孔改造的寬闊且平坦，以恫赫敵人。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_HUNS_HEADING_1">
      <Text>歷史</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_HUNS_HEADING_2">
      <Text>氣候和地形</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_HUNS_HEADING_3">
      <Text>匈人的起源</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_HUNS_HEADING_4">
      <Text>前進歐洲</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_HUNS_HEADING_5">
      <Text>驚人武力</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_HUNS_HEADING_6">
      <Text>阿提拉的領導</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_HUNS_HEADING_7">
      <Text>阿提拉之後</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_HUNS_HEADING_8">
      <Text>匈人社會</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_HUNS_TEXT_1">
      <Text>游牧民族匈人於西元4至5世紀在整個歐洲各地遷徙，據信他們來自於中亞草原地區。在其最值得紀念的領袖阿提拉統一後，匈人軍隊一路搶奪劫掠整個歐洲，成為羅馬及其盟友眼中惡名昭彰的禍害。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_HUNS_TEXT_2">
      <Text>匈人據信從蒙古和中亞遷徙而來，於第4世紀晚期首度跨越伏爾加河。蒙古在地理上極具多樣性，其地貌具有山區的森林、草原、沙漠和數以百計的小湖泊和沼澤包圍著高地與崎嶇的平原。該地區有不同種類的野馬，這肯定對匈人嫺熟的馬術有所貢獻。[NEWLINE][NEWLINE]在其巔峰時期，匈人控制著橫跨中歐的遼闊版圖，從中亞草原直到今日的德國地區。然而這劇烈多變的地理和氣候差異，似乎對匈人統治這樣一大片領土的能力影響不大。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_HUNS_TEXT_3">
      <Text>關於匈人的真正起源是個熱烈爭論的話題，時至今日仍困惑著人們。在大多數的記載中，匈人「憑空出現」，然後對每個所遇到人大加肆虐。匈人可能是中國北方一個稱為匈奴的部落聯盟後裔，他們是生活在馬背上的游牧民族。匈奴在西元前3世紀時，頻頻向中國秦朝發動襲擊，再加上其他游牧民族的滋擾，是促使中國興建萬里長城的原因之一。匈人在歐洲某些地區出現之際正是在匈奴失去蹤影的時間前後。這在西方神秘降臨的部族恰巧與另一個部族在東方的消失同時，成為匈人與匈奴的極少數關聯之一。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_HUNS_TEXT_4">
      <Text>早期關於匈人的記錄十分偏頗，充滿了以眾多敵人的角度來撰寫的內容，因此留下了觀點不一的匈人早期征戰史。匈人在4世紀跨足歐洲時，據說已征服了幾個對手的部落，包括奄蔡人、東哥德人和西哥德人。匈人當時雖然只是鬆散的結盟狀態，卻仍大膽地襲擊了東羅馬帝國與西羅馬帝國的部分領土。在此同時還擔任羅馬的僱傭軍協助對抗其他部族，成功扮演雙面人的角色。在此期間，拜占庭（東羅馬）開始向匈人進貢以確保雙方和平，但羅馬人卻經常未履行義務。[NEWLINE][NEWLINE]匈人的歷史就在阿提拉政權之前變得更為確鑿可信。阿提拉的前任統治者是他的叔叔魯阿，在其執政期間逐步掌控匈各方勢力，並消滅所有反對派首領。魯阿在瞄準更大的目標之前，一向對內採取鐵腕統治，並且成功地多次襲擊鄰近部落。[NEWLINE][NEWLINE]身為歷史上稱之為匈人聯邦的國王，魯阿發啟了與東羅馬帝國之間的一連串衝突。似乎有幾個以前臣服於匈人的部落轉而向拜占庭尋求庇護。魯阿要求這些部落回心轉意，縱容他的軍隊在拜占庭領土上胡作非為，並且掠奪位於君士坦丁堡西北邊的色雷斯。然而，魯阿據稱在被閃電擊中後死於軍事行動中。之後匈人被迫撤退。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_HUNS_TEXT_5">
      <Text>魯阿死於西元434年之後，阿提拉與其兄長貝里達共同執政，持續在歐洲各地拓展匈人領土。匈人主要靠穩定的進貢和掠奪來維持生計，在西元5世紀時成為歐洲大陸上日益強大的勢力。曾與魯阿結盟的羅馬將軍埃提烏斯，利用匈人保住他作為羅馬軍隊的高盧指揮官一職，並再度聘僱匈人作為僱傭軍，協助對抗攻擊羅馬北部省份的勃艮第入侵者。[NEWLINE][NEWLINE]匈人因其財富而蓬勃發展，再度進軍東羅馬帝國（他們軍事行動特別鍾愛的目標），脅迫衰弱的拜占庭領導階層於西元435年簽訂馬各斯條約。此條約據說把拜占庭應支付每年幾百磅的黃金的貢品再加一倍，大幅增加了匈人的資源。與過去的情況相同，拜占庭未能履行義務交付貢品。然後，也和從前一樣，匈人重新踏上東羅馬領土並洗劫許多城市，最後在西元443年抵達君士坦丁堡。拜占庭再次同意大量進貢，這次增加為原來的三倍，匈人相信其承諾於是撤退。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_HUNS_TEXT_6">
      <Text>阿提拉的兄長貝里達在西元445年去世，於是阿提拉成為匈帝國唯一的統治者。西元447年時，阿提拉擊敗了東羅馬軍隊，佔領了許多羅馬堡壘，並取得巴爾幹地區的控制權。羅馬人再度試圖不斷向匈人進貢，並在某段期間真正履行…至少直到阿提拉將注意力轉移到別處為止。[NEWLINE][NEWLINE]西元451年，阿提拉入侵高盧，在前往奧爾良的途中攻擊許多城市。諷刺的是，匈人早期的恩人，羅馬將軍埃提烏斯現在為了保衛高盧被迫直接與之正面交鋒。埃提烏斯將軍帶領著由羅馬人和西哥特人組成的軍隊，與阿提拉在沙隆戰役中決一死戰，成功制止了匈人。阿提拉遭受了身為軍事指揮官生涯中首度的重大失敗，被迫從高盧撤退並重新編制軍隊。野心勃勃的阿提拉將勢力西移，準備攻擊義大利和羅馬人的心臟。[NEWLINE][NEWLINE]阿提拉在義大利北部各城市大肆劫掠，卻從未前往羅馬。儘管某些歷史學家認為是羅馬教宗良一世的干預，才說服阿提拉放棄繼續進軍，但其他歷史學家則宣稱東羅馬帝國援軍的威脅才是真正動搖他的決定因素。西元453年後不久，阿提拉突兀而怪異地在新婚之夜死亡，某些歷史學家聲稱他是因簡單的流鼻血而死。失去充滿魅力的阿提拉那強而有力的領與傳奇聲譽後，匈人勢不可擋的神秘感也隨之打破。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_HUNS_TEXT_7">
      <Text>阿提拉死後，匈帝國照理應由其長子艾拉克來統治。然而，阿提拉其他的兒子丹克玆克和艾內克也覬覦王位。帝國內部因此出現分裂，很快就導致傾覆。僅執政一年，艾拉克就在西元454年死於尼達歐之戰。匈人軍隊在此戰中遭到日耳曼部落聯軍徹底擊潰。丹克玆克在其兄長死後取得王位，短暫地統治了帝國。但匈人此時已越來越混亂，很快就如同其迅速地到來一般，迅速地在歷史上消失了。當丹克玆克於西元469年死後，據信殘存的匈人開始遷徙回到祖先的中亞草原上。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_HUNS_TEXT_8">
      <Text>儘管匈人的起源很神秘，但大多數的紀錄顯示他們吃、睡都在馬背上，甚至死亡的時候也是。這也解釋了為什麼他們在歷史上以嫺熟的騎乘戰鬥和馬術享有盛名。匈人是放牧民族，主要以放牧維生。他們飼養多種家畜，做為機動的食物以及遮蔽的服裝來源。他們也是極具天賦的弓箭手，透過頻繁的狩獵來磨練技能。他們使用特製的複合弓，成為敵人和獵物的致命威脅。[NEWLINE][NEWLINE]儘管匈人留給後人征服者的印象，他們之中也有技藝高超的工匠和技師。在匈人曾經居住的地區發現了許多由其製作的青銅文物，包括根據猜測用於殯葬儀式的青銅鼎。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_HUNS_TITLE">
      <Text>匈人</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_IMPROVEMENTS_CAMP_TEXT">
      <Text>捕獵野生動物是古代人類收集周圍資源最早的方式之一。在狩獵營地上可以獲取野鹿、毛皮、松露和象牙資源。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_IMPROVEMENTS_CITADEL_TEXT">
      <Text>要塞是大將軍才能建造的強大防禦工事，通常位於城市附近或是利於防禦的地形之上。希臘的雅典衛城就是早期強大要塞的典型範例。這種設施在直接攻擊下，幾乎不可攻陷；即使在被攻破前，其也可提檔長期的圍攻。玩家可以在領土內或與領土直接相鄰的單元格上建造要塞。要塞可建在文明境內或與邊界相鄰地區；文明領土也可擴展至與要塞相鄰的所有格位。如果其擴展的領土已由他國所有，擁有要塞的文明將受到外交減益。駐紮在要塞中的單位可獲得100%的防禦加成。除此之外，任何在要塞旁結束回合的敵方單位，都將受到30點損傷（其他要塞造成傷害不重疊）。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_IMPROVEMENTS_FISHINGBOATS_TEXT">
      <Text>漁船使文明得以獲取貴重的螃蟹、魚群、鯨魚及珍珠等資源。建造漁船之前，玩家必須在沿海城市中生產一艘工作船（在文明擁有相應科技後）。建造漁船將消耗工作船。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_IMPROVEMENTS_HOLY_SITE_TEXT">
      <Text>聖地是具有宗教意義的地方，作為證明特定宗教的神靈、先知以及傳統之神聖地址。聖地經常是宗教朝聖者的目的地，虔誠的信徒經常前往拜訪，希望能加強與神的連結，同時也展現其虔敬之心。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_INQUISITOR_TEXT">
      <Text>曾在整個歐洲廣泛施行的異端審問官制度，是消滅羅馬天主教教會敵人的多種方式之一。遭異端審問官認定為異端者的人常常因所謂的罪行被折磨或處死，而且一般來說反對指控的辯護空間不大。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_JAKARTA_TEXT">
      <Text>作為印尼的首都，雅加達是東南亞國家中，佔地最大、種族也最多元化的城市。自從4世紀時，印度教朝聖者在這裡率先定居之後，這座城市就先後換個許多名字，同樣地也受過許多不同王朝統治。有將近1000年的時間，雅加達都是在巽他王國的領土內，這是一個統治了印度洋沿岸許多地區的王國。當葡萄牙探險家在16世紀來到後，雅加達跟同地區的主要港口之間，就迅速建立起利潤豐厚的香料貿易。[NEWLINE][NEWLINE]巽他王國最後落入穆斯林蘇丹法塔西拉的手中，他將那地區的所有葡萄牙人逐出境外。然而，在荷蘭和英格蘭貿易家到來後，各地間的貿易很快就又建立起來，包括了極具影響力的英國東印度公司。兩大權力不停鬥爭角力貿易權力，最後由荷蘭人和荷蘭所屬的東印度公司獲勝。[NEWLINE][NEWLINE]荷蘭東印度公司至1800年解散之前，都一直是這地區的貿易霸主，貿易範圍大致包含了現今的印尼。1950年時，印尼在民族主義者努力之下終於成功獨立，而雅加達也成為首都。儘管雅加達和當地居民經常籠罩在動亂不安的政治陰影之下，但因為外國投資者將這裡視為新興市場加以投資，經濟方面則持續不斷地成長。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_JERUSALEM_TEXT">
      <Text>身為伊斯蘭教、猶太教和基督教聖地的耶路撒冷，引起的爭議一直不斷，而在它成為以色列的首都幾十年來，爭論更是甚囂塵上。耶路撒冷的部分地區，歷史長達超過6000年之久，也因而成為世界最古老的城市之一。在耶路撒冷戰爭紛擾不斷的歷史當中，許多強盛帝國和地區王國為了這座城市的控制權征戰不斷，因此它也飽受戰火摧殘。[NEWLINE][NEWLINE]耶路撒冷中最古老的城區大衛市，據說是傳奇的大衛王在西元前1000年左右建立的。在往後的數世紀，無數外來移民和難民在歷代國王和帝王奴役之下，辛苦擴建這座城市。在伊斯蘭哈里發於6世紀掌控耶路撒冷之前，這座城已經歷經馬其頓、羅馬和拜占庭等帝國的統治。[NEWLINE][NEWLINE]過去的幾世紀，可說是耶路撒冷歷史中最具爭議性的，在這段時間內猶太國家以色列成立，而在第三次中東戰爭之後，耶路撒冷被納入以色列的國土。自此之後，以色列統治耶路撒冷的問題，就一直成為以巴衝突間難以解決的癥結。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_LA_VENTA_TEXT">
      <Text>古代的奧爾梅克民族定居於拉本塔，即現今的墨西哥中部，考古界認為拉本塔是當時重要的文化中心，而它對於當地地區的貿易也有莫大的貢獻。拉本塔建築的獨特之處，在於它周圍地區並無可建造用的石材，因此所有建築都是奧爾梅克人用泥土和填充土砌起。儘管大部分遺跡都已消失，取而代之的是現代的建築，但依照出土的部分仍可以看出拉本塔是奧爾梅克文明中重要的儀式之地。在建築群中，有許多用以裝飾的紀念碑和雕像，另外也有挖掘到陵墓和祭壇。奧爾梅克人雕刻的巨大頭像中，拉本塔就出土了四具最為著名的。每一個頭像重達好幾噸，考古學家只能推論當時奧爾梅克人是怎麼取得這些巨大石頭再加以雕刻。不幸的是，受當地正在進行的建築工程阻礙，短期之內要再在拉本塔進行挖掘是不太可能了。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_LISBON_TEXT">
      <Text>葡萄牙首都里斯本，也是世界最古老的城市之一，一直都是伊比利半島的貿易中心。雖然在里斯本幾千年的歷史中，其面貌曾隨朝代、時間而改變，但它在羅馬於布匿戰爭戰勝迦太基後，就成為了羅馬貿易網絡中不可或缺的一站。歷經幾世紀的繁榮，里斯本不斷發展，而葡萄牙航向世界各地的船隻，主要都從它的港口出發。在15世紀的地理大發現時期，許多著名的葡萄牙探險家都是由里斯本出發，當中包括了第一位由歐洲航行至印度的瓦斯科·達伽馬。[NEWLINE][NEWLINE]1755年時，史上最強烈的地震之一里斯本大地震，震憾了整個伊比利半島，幾乎將里斯本摧毀殆盡。現代歷史學家估計至少有10萬人死於地震，而要重建這座滿目瘡痍的城市，也得要付出極大的心力。[NEWLINE][NEWLINE]現今，里斯本的居民超過50萬名，而它在葡萄牙商業和貿易領域中，也是個重要的中心。因為城市有許多具歷史意義的古老建築，再加上著名的博物館和文化節慶，里斯本也因而成為熱門的觀光勝地。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_MACHINE_GUN_TEXT">
      <Text>機關槍部隊使用強大、全自動的武器，可以造成殺傷力極大的壓制火力，一般來說每分鐘可發射數百發子彈。加特林機槍是許多現代機關槍的鼻祖，其研發是始於19世紀的美國。它的設計隨後發展成為馬克沁機槍，是第一個全自動機槍。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_MANILA_TEXT">
      <Text>雖然關於馬尼拉早期歷史的正確記載相當有限，但大約在10世紀時，這座現今菲律賓首都的原址就有居民居住。一直到1571年西班牙征服者米格爾·羅佩茲·德·拉加斯皮到來後，原有的城鎮遭受破壞，而重建後的城市也就是世人所知的馬尼拉。在那之後接下來的300年，馬尼拉和菲律賓島都處於西班牙統治之下。1898年時，西班牙在美西戰爭之後將菲律賓拱手讓給美國。[NEWLINE][NEWLINE]馬尼拉的港口，也稱之為馬尼拉港，是世上運輸量最大的海港之一，也是菲律賓主要的進出口港。其出口貨物種類繁多，從食物至當地商品、從化工產品至工業產品，菲律賓的繁榮經濟極依賴於馬尼拉港。觀光也是馬尼拉經濟的主要來源，來自世界各地的許多遊客，都想一睹馬尼拉市內的歷史城牆，也就是「王城區」。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_MARINE_TEXT">
      <Text>堅毅的海軍陸戰隊原本只是作為一支專精於兩棲作戰的步兵，但隨後卻發展成為軍事裡重要的角色。一般來說他們會與海軍緊密合作，而他們多方面的能力，是過去幾十年來，世界各國將他們運用在各大小衝突中的主要原因。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_MARRAKECH_TEXT">
      <Text>摩洛哥的馬拉喀什內是其中一個傳統盛大阿拉伯市集的故鄉，它是於1062年由國王優素福·伊本·塔什芬建立作為穆拉比特王朝的首都。這座城市能成為商業和貿易的中心，要歸功於最早期的祖先，當時商隊會停留在馬拉喀什加以整休後再朝附近的商路出發。馬拉喀什內最有名的市集位於古城區的杰米阿爾法那廣場，有許多精美的小販向遊客兜售當地美食、手工藝品等各種物品。在廣場也能看到各式各樣的街頭表演，有弄蛇表演、舞蹈和其他各種娛樂節目，這些表演會一直進行到夜晚。馬拉喀什現今人口超過一百萬居民，匯集了許多為了改變生活步調的國外移居者以及歐洲移民。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_MAYA_FACTOID_HEADING">
      <Text>逸聞</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_MAYA_FACTOID_TEXT">
      <Text>馬雅文明當中的祭師，經常肩負著給予各種醫藥治療的任務，治療方式有許多，其中包括草藥或是類似桑拿的「汗浴」。[NEWLINE][NEWLINE]現代的馬雅女子會穿著傳統的上衣，也就是民族式的連衣裙。這種服裝特色是配色鮮豔而且上頭有著代表各地村莊的專屬圖紋。[NEWLINE][NEWLINE]有人認為馬雅人是古代熱巧克力的創始者。可可豆主要產於馬雅的領地，它們經過曬乾和磨碎後，再與其他原料混合製成糊狀，加上水後就成了巧克力飲品。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_MAYA_HEADING_1">
      <Text>歷史</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_MAYA_HEADING_10">
      <Text>馬雅曆法</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_MAYA_HEADING_11">
      <Text>殖民帝國的入侵與衰落</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_MAYA_HEADING_12">
      <Text>現代馬雅</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_MAYA_HEADING_2">
      <Text>氣候和地形</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_MAYA_HEADING_3">
      <Text>馬雅歷史時期</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_MAYA_HEADING_4">
      <Text>馬雅偉大城市</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_MAYA_HEADING_5">
      <Text>衰落</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_MAYA_HEADING_6">
      <Text>馬雅階級制度</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_MAYA_HEADING_7">
      <Text>農耕與狩獵</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_MAYA_HEADING_8">
      <Text>酬神祈福</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_MAYA_HEADING_9">
      <Text>馬雅文化</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_MAYA_TEXT_1">
      <Text>馬雅人在3至10世紀間主要居住在現今墨西哥、瓜地馬拉和貝里斯等地區，他們生活在各自獨立的王國，但是卻共享相同的文化和宗教。然而他們的先祖來源仍然是一個謎，對於馬雅文明的起源，世人有相當多的推論。根據考古記載，有明確記錄的最早馬雅城市是建立於西元前2000年。馬雅社會從不懂農耕的族群發展成為廣大的城市中心，之後馬雅城邦的食糧來源與貿易就開始依賴在複雜的農耕技術之上。雖然在1000年左右時，許多馬雅城鄉因不明原因而沒落，但許多城市還是存活至16世紀西班牙征服者到來的時期。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_MAYA_TEXT_10">
      <Text>在馬雅眾多值得注意的文化中，曆法是最為著名的，主要是因為人們對他們曆法的用途有無數推論。在馬雅使用的三種曆法中，長紀曆是十分複雜的系統，而另外兩種分別為哈布曆和卓爾金曆。[NEWLINE][NEWLINE]2012年末日論就出自於長紀曆，它是馬雅用來記載自遠古人類世界創造後的歷史記錄。根據這項曆法，人類文明始於西元前3114年的8月11號，然後有些人認為接下來的末日會發生在2012年12月21號，這些末日論者相信馬雅人透過曆法預言了世界末日的日子，但多數的研究人員認為這只是一個週期的結束，隨後就又開啟另一個新的週期，而不是一般所認為的世界末日。[NEWLINE][NEWLINE]較鮮為人知的哈布曆會與長紀曆搭配使用，它是一個365天週期的曆法，大約就是地球繞太陽週期，而卓爾金曆是為260天週期的曆法，用以判斷收割與儀式的季節。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_MAYA_TEXT_11">
      <Text>西班牙的到來迅速使得北方馬雅城市迎向毀滅，儘管在現今墨西哥和其他中南美洲地區仍有馬雅族群存在，但他們的文化和歷史大多都因西班牙征服而消失。16世紀初期，西班牙派遣遠征隊進入猶加敦半島以求能建立長久居住的城鄉。然而，原本散佈四地的馬雅城邦，剛好使得馬雅人能個別抵抗西班牙的入侵，使西班牙耗費了將近200年才完全征服當地的馬雅人民。[NEWLINE][NEWLINE]在征服馬雅時期，西班牙人想盡辦法要馬雅人轉而信仰羅馬天主教。這當中最為惡名昭彰的，即是羅馬天主教位於猶加敦教區的西班牙主教迪亞哥·德·蘭達所採取的行動。據說德·蘭達在馬尼這個小城鄉進行了審判，他為了將馬雅原有信仰連根拔除，焚燒了馬雅的神靈塑像和罕見的書冊。雖然他的舉動遭受世人的鄙視，有些歷史學家還是注意到，他在遊歷這地區時，有將他親身所見的馬雅宗教和語言詳細記載下來。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_MAYA_TEXT_12">
      <Text>現在在墨西哥、貝里斯、瓜地馬拉、洪都拉斯和薩爾瓦多等地，估計約有七百萬的馬雅人居住於此，當中有許多仍然保持著傳統流傳下來的文化。雖然他們各部族間有超過20種不同的語言隔閡，但就像他們的祖先一樣，他們靠著共同的文化和傳統聯繫著彼此，也一起慶祝古馬雅的文化遺產。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_MAYA_TEXT_2">
      <Text>馬雅城鄉大多都位於貝里斯和瓜地馬拉，其餘的則在猶加敦半島上的墨西哥各州內，如金塔納羅奧州、坎佩切州和猶加敦州。馬雅領地內地形地貌相當豐富，從高山高原到溼地和低窪乾地，從茂密的叢林到廣濶的平原。[NEWLINE][NEWLINE]而馬雅領地裡的熱帶雨林，可以提供他們種類繁多的動植物群用以農耕生產，也提供當地少有的淡水資源。在森林裡，年降雨量超過100英吋是相當常見的事，而充滿水份的土壤使得雨水可以滙聚在石灰岩洞，也就是「溶洞」中，積水成池讓水資源更加容易取得。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_MAYA_TEXT_3">
      <Text>對於馬雅人民的起源，有相當多不同的理論，一直到最近五十年考古學家研究中美洲後，才得以拼湊出早期馬雅文化的時間表。馬雅歷史原先因為缺乏文字記錄只能加以揣測，但在20世紀60和70年代對馬雅文字解讀有所突破後，這方面的研究再又度興起。[NEWLINE][NEWLINE]馬雅文明可清楚區分為數個時期：前古典時期、古典時期和後古典時期。在前古典時期的初期，推測第一批聚落是在西元前2000至1500年形成，當時馬雅人最早的先祖從原先狩獵和採集的生活型態轉化為群居的務農。隨著時光推移，這些早期聚落也日漸發展成複雜的社會結構，他們不僅使用了進步的農耕技術和貿易網絡，更創造了偉大的藝術作品和建築。[NEWLINE][NEWLINE]馬雅文明的巔峰約略是處於西元250年至900年左右，這時期也就是古典時期。在古典時期，馬雅發展出一些最為人所知的特色，漸而轉為大規模的獨立城邦，每一座龐大的城市中心都設有許多神靈和國王的紀念碑。[NEWLINE][NEWLINE]後古典期時間始於南馬雅領土主要城市衰落之時，不明原因的沒落使得他們放棄許多偉大的城市。不過，許多北方城鄉在接下來的一千年都保持著繁榮發展。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_MAYA_TEXT_4">
      <Text>雖然馬雅各城有著共同文化在聯繫，但他們也是各自獨立，經常為了領土、貿易和政治等問題而交戰。而雖然他們各自獨立，但所有的偉大馬雅城市對文化都有所影響，每座城都發展出獨特的特色。[NEWLINE][NEWLINE]一般都認為卡米納爾胡是美洲各地至今發現存在最久的城鄉，它在西元前1500年至1200年是大批馬雅居民的故鄉。在過去一世紀，有數十位考古學家在這裡進行挖掘考察，發現這座城市或許是當時這個地區黑曜石和玉的主要產地，在這裡也發現超過100座土墳和古代建築的遺跡。可惜的是，19至20世紀時，附近地區開始大興土木建造商業建築，大肆破壞了這座偉大的古代城市，只留下些許殘磚破瓦。[NEWLINE][NEWLINE]埃爾米拉多興起於約西元前600年至西元100年，是另一座馬雅偉大古城。埃爾米拉多是座規模龐大的城市，它最著名的是有許多隆起的道路，馬雅人稱為「沙庫貝」。沙庫貝是用以連接城內各建築和貿易商城的道路，是馬雅貿易網絡中重要的一環。沙庫貝就與現代的堤道類似，路面在不平坦的土地上凸起，它涵蓋的範圍相當廣，最長的一段連接了古城科巴和較小的城市亞祖拿，長約60英哩（96公里）。[NEWLINE][NEWLINE]蒂卡爾或許是馬雅古典時期中最著名的城市，它是強盛城邦蒂卡爾的首都，這個城邦具大極大的野心和侵略性，經常與鄰近的敵對城邦開戰。一般認為蒂卡爾的統治時間長達將近2000年，在巔峰時期，境內的人口約有10萬人。蒂卡爾有一項較不為人知的發明，稱之為「阿瓜達」，它是一種精巧的儲水系統，可以將泥牆上漏下來的雨水加以收集。[NEWLINE][NEWLINE]契琴伊薩是倖存至最後的馬雅城市之一，也是保存最完善的遺跡之一。契琴伊薩面積龐大，佔地超過2·5平方英哩（6·5平方公里），它的獨特之處在於它擁有各式各樣的馬雅建築，包括了石階金字塔、數個球場和裝飾華麗的神廟。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_MAYA_TEXT_5">
      <Text>在接近9世紀時，許多最南方的馬雅城市進入一個衰落期，而原因至今仍然不明。這時期被稱為古典馬雅衰落期，這些偉大王國瓦解、城市被遺棄的原因，引起各家爭論。人口過多、環境破壞、戰爭和疾病，這些似乎都是可能的原因，但在較大型的城邦中，可能性似乎較偏向於各種原因的總和，導致城市遭到遺棄。[NEWLINE][NEWLINE]在南方，這些神祕的衰落影響了馬雅的城市，但在北方，多數的城邦在接下來的一千年依舊發展繁榮。衰落期之後、契琴伊薩崛起，馬雅正式邁入後古典時期。契琴伊薩存在了數百年之久，之後在14世紀左右，才陷入與馬雅潘的毀滅性內戰。馬雅潘、烏斯馬爾和科巴，都是衰落期之後北方少數僅存的馬雅城市。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_MAYA_TEXT_6">
      <Text>儘管馬雅從未統一成為一個帝國，而是像古希臘一樣以城邦的型式存在，但每個獨立城邦之中，還是有著類似的階級制度。大約始於西元前3世紀，除非無適合的繼承人選，否則馬雅一般就是實行世襲制。貴族階級是由國王、皇親國戚和其他上層階級市民所組成。在貴族之下，由巫師組成的祭司階級則是第二階層，他們負責引導馬雅國王和人民進行每一年的儀式和典禮。在這些階層之下，是由多數馬雅人民組成的平民階層，像是農民、工匠和工人。但還有更低階的階層，主要是由奴隸組成的最下階級，他們都是戰俘和罪犯。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_MAYA_TEXT_7">
      <Text>因為地下水資源取得不易，馬雅人運用許多農耕技術，來將領土內的肥沃土壤做最大利用。「米勒帕」是一種作物輪耕制度，在中美洲許多社會中都有使用，對馬雅人更是特別有效用。這是一種刀耕火種的方式，馬雅人會在同一塊地上種植數種不同作物，之後再讓那塊土地休耕。一般來說，這樣的輪耕時間都是種植達二至三年，之後再休耕六至八年。馬雅的主要農作物為玉米、南瓜和豆子，一般統稱為「三姐妹」。[NEWLINE][NEWLINE]馬雅人不僅從事農耕，他們還擅長於狩獵和捕魚。馬雅人靠著許多工具和武器，主要狩獵鹿、兔子和西貒，一種雨林中長得像豬的生物。馬雅人還發明了梭鏢投射的器械，稱為「阿爾塔勒」，會將它運用在狩獵和戰爭中。阿爾塔勒的一端是有凹槽的托柄，然後將矛（或是鏢）放置在上面，再依靠自然的動力，矛就會因為它造成的額外張力，以更高的速度發射出去。阿爾塔勒發射出去的矛據說可以達到時速每小時100英哩（160公里），讓馬雅人能獵捕體型更大、速度更快的獵物。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_MAYA_TEXT_8">
      <Text>跟世界上其他的多神信仰社會一樣，馬雅祭祀以伊察姆那為主的眾多神明。其中又以掌管天空的神明最為重要，尤其是太陽神「基尼奇阿郝」和月神「伊希切爾」。馬雅信仰中也有司管氣候、農作物和社會各專業技能的神明。在他們發展的後期，農作物成為生活的主食，因此玉米神的重要性變得更加崇高。[NEWLINE][NEWLINE]在一整年內，馬雅會依照他們的天文和曆法知識，舉行許多儀式來祭祀神明。在眾多以人類獻祭的文化中，馬雅已算是很輕微的，不過在最重要的儀式當中，他們仍然會進行放血和活人獻祭等行為。活人獻祭是為了祈求作物豐收，在已知的儀式中，馬雅人會將人丟進淡水水潭中以奉獻給雨神「查克」。著名的「聖潭」就位於契琴伊薩，在馬雅古典時期中有許多人為此犧牲。[NEWLINE][NEWLINE]跟其他許多中美洲文化一樣，馬雅人會進行儀式性的蹴球賽，在比賽中他們會用臀部將實心的膠球（重約5至10磅）擊進垂直掛立的石環。球賽具有休閒和儀式兩種用途，也是用來解決領地紛爭的手段，賽後輸的一方極有可能要受死。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_MAYA_TEXT_9">
      <Text>在馬雅文化的強盛時期，工匠都會將自己所處城市的地方特色融入他們的偉大作品當中，尤其是在石頭和玉上所作的精細雕刻和浮雕。馬雅人也利用叢林中的可用資源，發展出許多不同的顏料和染料，最著名的顏色為「馬雅藍」，它是一種用靛藍染料所創造的鮮藍色彩，在馬雅社會衰落之後，這種顏色也隨之被歐洲殖民者運用在他們的作品中。[NEWLINE][NEWLINE]在馬雅建築中，最為顯著的即是石階金字塔，有好幾十座都是馬雅文明後期的產物。就如同其名，石階金字塔由數層石階形成，而在上方有個平臺，是舉行宗教儀式的地點。有人認為中美洲的石階金字塔是建造在墳墓或更早期的神廟之上，而且可能因為根據曆法的週期而經過重建。最著名的石階金字塔位於猶加敦半島上契琴伊薩的遺址，在墨西哥政府的管理之下，仍然保存完好。[NEWLINE][NEWLINE]而馬雅的文字系統，因為與古埃及文字類似，因此他們的書寫經常使用到字形或象形文字。在他們領地各處都可以找到刻寫了文字的作品，而在過去一世紀內也慢慢解譯成功，這些作品是用來記錄他們各種層面的文化。雖然有證據顯示，馬雅書寫的文本是用樹皮和動物皮革製成的裝訂本，但這樣的作品在16世紀西班牙入侵殖民時，因為被視為異端所以大多數都遭受破壞。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_MAYA_TITLE">
      <Text>馬雅</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_MAYAN_ATLATLIST_TEXT">
      <Text>擲矛戰士是十分專精的射鏢武士，他們運用長型木製像矛的器械，以高速將鏢朝目標射去。這項器械稱為阿爾塔勒，它的一邊是有凹槽的托柄可以放置鏢，可以縮短力量傳導的距離。憑藉著阿爾塔勒，擲矛戰可以將鏢的射程拉長至超過300呎，速度也可達時速60哩，比一般用手投擲還要更遠更快。馬雅擲矛戰在視野清晰的情況之下，可以對遠方的敵人造成致命打擊。[NEWLINE][NEWLINE]阿爾塔勒的使用歷史最早大約可追溯至40萬年前，是已滅絕的海德堡人曾用過的器械。一般認為約在西元前15500年的舊石器時代晚期的智人，就已經有使用早期設計的阿爾塔勒。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_MEHAL_SEFARI_TEXT">
      <Text>帝國衛隊是由皇家衛兵所組成的精英部隊，是19至20世紀時專職保護衣索比亞皇帝的部隊。帝國衛隊原先是作為衣索比亞皇帝的私人護衛，但後來變成衣索比亞軍隊中的一支勁旅。帝國衛隊是由步兵、騎兵、砲兵和狙擊手所組成的特殊部隊，他們經過嚴格的訓練、配有現代化的裝備，這使得他們足以成為衣索比亞的精英部隊。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_MILAN_TEXT">
      <Text>北義大利的米蘭，是於西元前4世紀時由凱爾特因蘇布雷人所建立，隨著時間發展，它變成義大利文藝復興時期最偉大的文化中心之一。[NEWLINE][NEWLINE]在西元前222年羅馬人征服之後，帝國皇帝戴克里先實行四帝共治制，而米蘭也隨即成為帝國的三大首都之一。隨著羅馬衰落，米蘭歷經數朝國王和王朝的重視，它也不斷繁榮發展，成為北義大利的一個重要堡壘。[NEWLINE][NEWLINE]在米蘭各方面歷史中，最值得關注的是它對世界文化的貢獻。米蘭是義大利文藝復興不可或缺的一環，是許多偉大藝術家的故鄉，這些藝術家創作了當代許多偉大的藝術品。米蘭最為著名的人物大概就是畫家李奧納多·達文西，他一生有大半輩子都在這座城裡工作和學習。[NEWLINE][NEWLINE]直至今日，米蘭仍然是世界上重要的文化中心之一，主要著重於時尚和現代設計。米蘭也是義大利最重要的商業中心之一，國內有許多交通建設通往此地。許多跨國企業在米蘭都設有辦公室，產業領域從電子通訊至生產都有。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_MISSIONARY_TEXT">
      <Text>傳教士是宗教團體或教派的一員，他們會前往海外地區傳播宗教的訊息。雖然他們的主要目標是分享宗教思想，藉此吸收更多信眾，但他們一般也會提供有益於當地的其他服務。傳教士藉由建立診所、學校和其他社會福利項目，一邊傳播福音一邊提供幫助給需要的人。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_MOMBASA_TEXT">
      <Text>肯亞的第二大城蒙巴薩，雖然有關它建立的歷史記載有諸多爭論矛盾，但世人認為這城座是建立於約10世紀時。在中世紀時，蒙巴薩發展成為一個繁榮的城市，其經濟主要來源是象牙的出口。蒙巴薩另一項聞名的是它廣大的農園，生產椰子、腰果和小米，然後再沿著橫跨印度洋的商路將這些作物運送出去。蒙巴薩的港口稱之為「基林迪尼港」，是肯亞唯一的國際海港，它使得蒙巴薩成為全國的主要商業和貿易中心。現在，蒙巴薩最大宗的出口貿物仍然是農產品，尤其是咖啡豆、茶葉和穀物。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_NETHERLANDS_FACTOID_HEADING">
      <Text>逸聞</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_NETHERLANDS_FACTOID_TEXT">
      <Text>鬱金香是荷蘭最大宗的出口貨物之一，在全國各地都有種植生產。在17世紀荷蘭經濟的高峰時期時發生了「鬱金香狂熱」事件，這事件是因為在鬱金香貿易中引起大規模的投機買賣和價格操控，使得罕有種鬱金香的價格飆至超高點，最後導致崩潰。[NEWLINE][NEWLINE]全球可見的海尼根啤酒，其首次生產是在1873年的阿姆斯特丹，它紅綠相間的顯眼標籤，已經是象徵荷蘭的代表性商品。[NEWLINE][NEWLINE]英文中的「Holland」（荷蘭）是源自於荷蘭文的「holtland」，意思是指「林地」或是「樹木繁茂之地」。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_NETHERLANDS_HEADING_1">
      <Text>歷史</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_NETHERLANDS_HEADING_10">
      <Text>貿易霸主</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_NETHERLANDS_HEADING_11">
      <Text>海上霸權的角力</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_NETHERLANDS_HEADING_12">
      <Text>王國的建立</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_NETHERLANDS_HEADING_13">
      <Text>世界戰爭</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_NETHERLANDS_HEADING_14">
      <Text>現代荷蘭</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_NETHERLANDS_HEADING_15">
      <Text>文化象徵</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_NETHERLANDS_HEADING_2">
      <Text>地理和氣候</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_NETHERLANDS_HEADING_3">
      <Text>史前時代</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_NETHERLANDS_HEADING_4">
      <Text>羅馬佔領時期</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_NETHERLANDS_HEADING_5">
      <Text>弗里斯蘭人和法蘭克人</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_NETHERLANDS_HEADING_6">
      <Text>帝國更替</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_NETHERLANDS_HEADING_7">
      <Text>權力轉移</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_NETHERLANDS_HEADING_8">
      <Text>新教改革</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_NETHERLANDS_HEADING_9">
      <Text>起義對抗西班牙</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_NETHERLANDS_TEXT_1">
      <Text>尼德蘭王國經常簡稱為荷蘭，在許多野心勃勃的王國的影響下，它從北歐的小省份發展為世界首要的貿易中心之一。一切始於羅馬帝國的征服，之後又歷經法蘭克和神聖羅馬帝國的崛起，荷蘭共和國經常成為擴張中歐洲王國的目標。不過，沒有國家造成的傷害比西班牙哈布斯堡王朝還大，腓力國王對荷蘭新教徒進行迫害，這是八十年戰爭爆發的直接導火線。荷蘭人民和西班牙君主間的獨立抗戰長達將近一世紀，當荷蘭擺脫西班牙的統治時，荷蘭共和國的人民就努力不懈地要建立自己的國家。就在這新成立的共和國發展成為重要的經濟強國時，許多文化和科學領域的偉大人物也在這個新的國度崛起。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_NETHERLANDS_TEXT_10">
      <Text>歷經八十年戰爭以及荷蘭共和國在北方成立之後，荷蘭迅速就成為歐洲的貿易霸主。在跨國企業荷蘭東印度公司帶領之下，荷蘭貿易商人在全球建立起新的貿易路線和殖民地。這個時代就是「荷蘭黃金時代」，它也見證了荷蘭科學進步和軍事革新，在境內藝術和音樂的文化也蓬勃發展。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_NETHERLANDS_TEXT_11">
      <Text>因為荷蘭與英格蘭、法國和西班牙各國殖民地之間的貿易，嚴重束縛了英格蘭的貿易和利益，在1651年時，英格蘭議會透過一連串的法案想要控制荷蘭船運的範圍。這些法案稱為「航海法案」，用以規定限制荷蘭到英格蘭所屬港口之間的航運。英格蘭為了控制海上霸權所做的努力，成為了17至18世紀間英荷戰爭的直接導火線。在接下來至18世紀中期的100年間，荷蘭因為無數的海上戰爭導致艦隊規模和火力的縮減，這使得荷蘭在政治圈和世界貿易領域兩方面的權力都大幅削弱。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_NETHERLANDS_TEXT_12">
      <Text>在拿破崙戰爭期間，整個荷蘭於1795年落入法國統治之下，之後形成短暫存在的法國傀儡國巴達維亞共和國。在1814年楓丹白露條約簽署之後，拿破崙在歐洲的征服正式宣告終結，荷蘭人民能夠再次宣布獨立，成立荷蘭聯合王國。不久之後，原本一直是荷蘭屬地的比利時，在1830年自己獨立成國。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_NETHERLANDS_TEXT_13">
      <Text>自從荷蘭成為主權國家之後，他們在政策上都是盡可能維持中立。也因為這樣，在第一次世界大戰這樣的巨大衝突之中，荷蘭一直是保持中立不介入任何戰爭，不過與交戰的雙方陣營仍然保持緊密的經濟合作。[NEWLINE][NEWLINE]在第二次世界大戰之中，在衝突爆發時，荷蘭也是再次宣布其中立的立場。然而，這次德國就決心不放過荷蘭的領土。納粹於1940年入侵時，遭遇到荷蘭軍隊的頑強抵抗，但荷蘭落敗並遭第三帝國佔領。在德國佔據期時，荷蘭政府逃至境外成為流亡政府，整個國家就陷入納粹的掌控之中。雖然納粹佔領後生活日漸嚴苛而導致荷蘭境內發生抵抗活動，納綷還是成功屠殺了成千上萬名荷蘭境內和從德國逃亡過來的猶太人，當中包括了安妮·法蘭克，而她的日記也記錄了猶太人大屠殺的經過，世人廣為閱讀。[NEWLINE][NEWLINE]在1944年時，荷蘭與德國隔著萊茵河和馬士河，而為了控制這兩條河上的橋梁，同盟國發動了史上最大規模的空軍行動，史稱市場花園行動。同盟國在這個區域空投上千名傘兵，但行動成效並不大。同盟國將領將這次的失敗歸咎於氣候不良與通訊問題。因此，荷蘭之後就一直在處於納粹掌控之下，一直到1945年的春天德國投降。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_NETHERLANDS_TEXT_14">
      <Text>現今的荷蘭王國是一個君主立憲國家，並且由選舉出來的議會與攝政女王碧翠斯共理國家大事。作為歐盟的創辦會員國之一，荷蘭一直致力為聯盟貢獻，為歐洲地區帶來和平關係和穩定經濟。海牙是荷蘭的第三大城，是荷蘭中央政府和聯合國國際法院的所在地。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_NETHERLANDS_TEXT_15">
      <Text>綜觀荷蘭的歷史，曾誕生不少世上最受尊敬的藝術家、科學家、研究人員和學者，他們當中有許多為現代的發展奠定了基礎，都是在各自的領域不可或缺的人物。知名畫家林布蘭與文森·梵谷都是荷蘭人，至今他們的作品是世上最受推崇、最珍貴的畫作之一。而科學家方面，像是最早發現土星光環的克里斯蒂安·惠更斯和有「微生物學之父」之稱的雷文霍克，都為後世的科學發現做出莫大的貢獻。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_NETHERLANDS_TEXT_2">
      <Text>荷蘭王國位於北歐沿岸，其統治領地包括了阿魯巴、庫拉索以及位於加勒比海的聖馬丁。而位於歐洲的荷蘭省份海拔都極低，因此得大量使用堤防來與海水爭奪領土。雖然荷蘭國土相較之下較小，只有大約美國紐澤西州的兩倍大，但它的人口卻達超過1600萬人。因為可用土地狹小，荷蘭很早之前就建立了城市計畫和發展的概念，荷蘭許多人民都是住在繁密的都市，這包括了首都阿姆斯特丹。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_NETHERLANDS_TEXT_3">
      <Text>在西元前1世紀羅馬人來到之前，荷蘭這地區上面的居民是許多不同部落的日耳曼民族。這些部族都是從附近區域移居至此，尤其是從斯堪地納維亞，而他們也是凱爾特人的後代子孫，其起源來自於鄰近的奧地利和德國。巴塔維族就是這些部族之一，他們住在萊茵河畔的一座島上，是最有權力和威嚴的部族。雖然巴塔維族在貿易和工匠方面並不突出，但他們驍勇善戰的威望使得他們成為周遭部族間的霸主。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_NETHERLANDS_TEXT_4">
      <Text>位於荷蘭最南端的下日耳曼尼亞為羅馬帝國行省，西元1世紀時遭到羅馬軍隊佔領。在尤利烏斯·凱撒所著的「高盧戰記」中，記載了巴塔維族成為羅馬帝國的傭兵，隨著他們征戰歐洲各地。巴塔維族最後因為羅馬的控制日漸嚴苛而起兵反叛，但卻被鎮壓。之後羅馬統治該地區，無風無浪長達將近400年，直至整個帝國瓦解。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_NETHERLANDS_TEXT_5">
      <Text>雖然關於這時期的書面記載相當少，但在羅馬帝國衰落之後，原本羅馬帝國在荷蘭地區掌控的領土，很快地就落入法蘭克人和弗里斯蘭人手中。雖然這些部族在同一地區也存在了數世紀之久，但一直到羅馬帝國式微之後，他們擴張的機會才大大增加。最後除了位於北岸的弗里斯蘭王國之外，法蘭克王國幾乎吞併了整個荷蘭和德國的領土。因為國土交界過近，法蘭克和弗里斯蘭最終成了死敵，爆發一連串的戰爭來解決領土問題。734年時，法蘭克於伯昂戰爭中獲勝，導致弗里斯蘭王國的解體，並且併入了法蘭克王國的領土。之後法蘭克王國在查理大帝統治時對義大利的征戰，導致數個王國的誕生，包括了法蘭西王國和日耳曼王國，而荷蘭在接下來的數個世紀處於它們的統治之下。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_NETHERLANDS_TEXT_6">
      <Text>在查理大帝於814年逝世之後，法蘭克王國就分裂成中法蘭克、東法蘭克和西法蘭克三個王國。大部分荷蘭領土劃入中法蘭克的範圍，受洛泰爾一世的統治，而這個曾經幅員遼闊的帝國又分裂為日耳曼王國（後來成為神聖羅馬帝國）以及法蘭西王國，兩個國家繼續為荷蘭的統治權及領地爭戰不休。15世紀時，雖然大部分領土最終都落入神聖羅馬帝國的掌控之中，但有著法蘭西皇室旁系分支身分的勃艮第公爵們也開始對荷蘭虎視眈眈。[NEWLINE][NEWLINE]也就在這個時期，荷蘭第一次遭受多次嚴重的水患侵襲，有成千上萬人死亡，大多數的基礎建設也都被破壞殆盡。1287年時，嚴重的聖露西亞水災襲擊了荷蘭，奪走5萬條人命，並將一座小湖泊變成與北海連接的海灣，稱之為須德海。須德海是到20世紀時才終於又與北海分隔開來，重回它原本淡水湖的樣貌。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_NETHERLANDS_TEXT_7">
      <Text>在14和15世紀時，荷蘭和鄰近的比利時幾乎都是受勃艮第歷代公爵的統治。在15世紀，法蘭西公爵們繼續透過聯姻和繼承、定時收購以及吞併等方式取得更多荷蘭低地國的領土。[NEWLINE][NEWLINE]勃艮第在荷蘭的屬地之後由哈布斯堡王朝繼承，是由奧地利公爵馬克西米利安一世與勃艮第的瑪麗聯姻後取得，雖然他繼承勃艮第領土一事遭到法蘭西國王的反對，但領土最終還是傳給了瑪麗的兒子腓力一世，確保了權力傳移至哈布斯堡王室。[NEWLINE][NEWLINE]1521年時，哈布斯堡王室分裂成西班牙與奧地利哈布斯堡兩大家族，西班牙哈布斯堡家族繼續統治荷蘭，而奧地利哈布斯堡則以神聖羅馬帝王的身分統領德國和週遭地區。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_NETHERLANDS_TEXT_8">
      <Text>歐洲在宗教改革時期，傳統的羅馬天主教教會遭受質疑，而新教運動則在荷蘭建立了強壯的根基。而荷蘭境內新教的傳播，引起信仰天主教的君主相當大的擔憂，這始於查理五世統治之時，而到他的兒子西班牙的腓力二世掌權之後，情況更加嚴重。腓力二世對荷蘭新教徒的迫害益發嚴重，導致接下來幾年荷蘭人民的強烈不滿。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_NETHERLANDS_TEXT_9">
      <Text>這時荷蘭境內對腓力二世的政策怨聲四起，而反抗的人物中最突出的就是奧蘭治的威廉，他以宗教寬容的支持者身分崛起。威廉小時候是位新教徒，但在受貴族教育時轉為信仰天主教。而不論他本身的宗教觀點，他堅信所有人都有選擇自己信仰的權利。因為威廉是荷蘭的貴族也是西班牙的忠臣，因此一開始時他很猶豫是否要反抗國王。然而，後來腓力二世並無意安撫荷蘭人民，因此威廉被迫不得不行動。1567年之前，就已經有發生一些小規模的叛亂，而威廉因為選擇背叛腓力二世並且資助起義，而受到西班牙的追捕。[NEWLINE][NEWLINE]就在威廉領軍與西班牙作戰並且取得數次勝利後，1581年時自由的北方成立了聯省共和國。然而這些一開始的成功，只是長期抗戰八十年戰爭的序幕，在戰爭時間，西班牙仍保有荷蘭南方的統治權。威廉一世在1584年時，遭一個忠於腓力二世的天主教教徒刺殺，而戰爭持續至1648年，直至這年荷蘭共和國才全面擺脫西班牙的控制。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_NETHERLANDS_TITLE">
      <Text>荷蘭</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_PRAGUE_TEXT">
      <Text>捷克共和國的首都布拉格因過去一千年對歐洲文化的貢獻而享譽國際，它是由8世紀中期時建立的小城慢慢發展成今日容納了超過一百萬人的大都市。[NEWLINE][NEWLINE]14世紀時，布拉格因為神聖羅馬帝國皇帝查理四世建都於此而蓬勃發展。這座城內許多著名地標都是在他統治時期建造，包括了世界聞名的哥德式建築聖維特主教座堂。布拉格也在同一時期發展成為經濟中心，接待了從歐洲各地前來的貿易家和經濟家，同時城內的人口也大幅增加。[NEWLINE][NEWLINE]在布拉格內有許多聞名的博物館、劇院和其他文化景點，因此現今是熱門的觀光勝地。根據目前估計，每年有超過三百萬名遊客到布拉格一覽這充滿歷史風味的城市。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_PRIVATEER_TEXT">
      <Text>私掠許可證會給予私掠船船長自由的權力，讓他們可以在戰爭期間隨意攻擊外國商船。私掠船主要盛行於16至19世紀，是殖民強權的工具，尤其是英國和西班牙。私掠船的船長和船員，他們的薪餉一般都不是由授權任務的政府配給，而是佔領敵艦的財寶貨物後再分贓，他們有時跟未獲授權的海盜之間有些微差別。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_RESOURCE_CITRUS_TEXT">
      <Text>柑橘類水果，尤其是柳橙、萊姆和葡萄柚，從古代就一直是一種人類常食用的食物。一開始柑橘類水果都是種植在東南亞地區，後來它才傳播到世界各國。壞血病是海員因為缺乏維他命C而常患的一種症狀，在15世紀時開始變成一個嚴重的問題。即使到地理大發現時代，它都還是一種海上常見的疾病，直到18世紀引進了以萊姆汁和德國酸菜來治療的方式才減緩。當時多數海員都認為是柑橘的酸性預防了這疾病，但其實是維他命C的功勞，不過無論如何，都能讓船員恢復健康。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_RESOURCE_COPPER_TEXT">
      <Text>銅是質地偏軟且帶橘色的金屬。早在數千年前，人類便將之用於製作武器和鑄幣，時至今日也用於製造線圈和電線。銅有許多特性，但最特別的該屬抗菌性。銅的原本就有能抵抗多種細菌的性質，因此大量用於製造水管和人類經常接觸的物品，例如說門把。在鑄成合金時，銅也是很重要的金屬。當銅與錫融合時，就會形成所謂的青銅。當銅與鋅融合時，就產成黃銅。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_RESOURCE_CRAB_TEXT">
      <Text>螃蟹是有螫的甲殼類動物，居住在海底，為雜食性動物，可攝食任何種類的獵物。全世界的螃蟹種類有超過800種。在某些地區，螃蟹甚至是主食，也是當代最大宗的海鮮之一。藍蟹是眾多受歡迎的螃蟹種類之一。馬里蘭州的契沙比克灣因盛產藍蟹而聞名，每年會吃掉超過一百萬磅。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_RESOURCE_JEWELRY_TEXT">
      <Text>珠寶這詞是用來指像黃金、白銀、寶石和其他昂貴的物品，人類穿戴珠寶的用途只有一個，那就是裝飾自己。在非洲發現的古代珠寶指出在超過5萬年前人類就開始使用裝飾品，當時流行的是珠子、貝殼和骨頭。黃金因為它的可鑄性，而且可融合於日漸複雜的設計中，所以在過去5000年來一直是珠寶內的主要材質，它也能代表擁有者的身價。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_RESOURCE_PORCELAIN_TEXT">
      <Text>瓷器始源於將近3000年前的中國，是一種透過將土加熱而成的陶瓷，可以用來製成各種形狀和尺寸的半透明容器。藝術家和工匠花費了數世紀來研發技術，使瓷器可以同時保有美感、強度以及實用性。瓷器源自於中國，因此在頂盛時期時，陶瓷餐具在歐洲經常被稱為「China」（同中國的意思）。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_RESOURCE_SALT_TEXT">
      <Text>鹽是人類生活的必需品之一，不論是在自然環境或是人造領域裡，都可發現它的存在。數千年來，人類都會運用鹽來幫助保存肉類，因此在人工冷藏的發明問世之前，鹽是食物保存中很重要的角色。其中一種常見的生產和取得食用鹽的方式就是蒸發。這種方式是會藉著聚成一潭或一池的鹽水，然後隨著時間流逝，自然界的蒸發作用會將水份帶走，之後就會只剩下鹽。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_RESOURCE_TRUFFLES_TEXT">
      <Text>松露是成長在地底下的一種蘑菇，也是種罕見又昂貴的食物。松露有著濃郁的香氣和強烈的口感，在各國美食中主要用於菜肴的調味。此外，松露最奇特的一點在於取得方式，那就是要透過「松露豬」來找尋。這種豬是家畜豬，是特別用來尋找地底下的松露，在這一方面極有天賦。松露豬有著不尋常的嗅覺，據說從羅馬時代的人就開始會運用牠。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_SEA_BEGGAR_TEXT">
      <Text>海上乞丐是八十年戰爭時一群反對西班牙統治荷蘭的龐大私掠船。這名字的起源是因為有一群荷蘭貴族帶著請願書遊行至帕爾馬女公爵的宮殿。然而女公爵的大臣卻稱這群人是為「乞丐」，因此這名稱就一直沿用下去。[NEWLINE][NEWLINE]1569年時，威廉一世發出公文授權這些乞丐行動的權力，因此總共有84艘整裝完畢的船蓄勢待發。這些海上乞丐起初還有些自律，僅做些基本的搶劫掠奪，但後來逼不得已，他們也開始以武力強佔西班牙的小鎮和要塞。佔領活動的成功讓他們受到鼓舞，開始進行更具侵略性的行動，像是佔領沿岸的其他城市。而海上乞丐的捷報可說是其他荷蘭人的集結號角，整個國家奮而團結起義。海上乞丐佔領西班牙要塞布里勒一事，更點燃了荷蘭獨立戰爭的戰火。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_SPECIALTERRAIN_HILLS_TEXT">
      <Text>丘陵可提高鄰近城市的生產力。其還可向駐紮其上的單位提供重要的戰鬥加成。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_SPECIALTERRAIN_MOUNTAINS_TEXT">
      <Text>除空中單位及迦太基單位（在獲得大將軍後）外，其餘任何單位無法穿越山嶽。其不向城市提供任何東西。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_SWEDEN_FACTOID_HEADING">
      <Text>逸聞</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_SWEDEN_FACTOID_TEXT">
      <Text>享譽國際的瑞典化學家阿爾弗雷德·諾貝爾擁有超過300項專利，並且在科學領域有無數的突破，當中包括了炸藥的發明，而諾貝爾獎也是以他的名字命名。[NEWLINE][NEWLINE]二十世紀的好萊塢電影明星葛麗泰·嘉寶，原名為葛麗泰·羅維莎·古斯塔桑，她於1905年時出生於瑞典的斯德哥爾摩，在1925年時移民至美國，是世人公認史上最偉大的女影星之一。[NEWLINE][NEWLINE]宜家家居是創立於瑞典的跨國性家具零售企業，它最為出名的是擁有各式各樣組裝式產品，當中經常挾帶著指示模糊的圖像說明書。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_SWEDEN_HEADING_1">
      <Text>歷史</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_SWEDEN_HEADING_10">
      <Text>現代瑞典</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_SWEDEN_HEADING_2">
      <Text>地理和氣候</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_SWEDEN_HEADING_3">
      <Text>史前時代</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_SWEDEN_HEADING_4">
      <Text>瑞典維京人</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_SWEDEN_HEADING_5">
      <Text>早期王國</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_SWEDEN_HEADING_6">
      <Text>卡爾馬聯合</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_SWEDEN_HEADING_7">
      <Text>瑞典的崛起</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_SWEDEN_HEADING_8">
      <Text>瑞典工業化</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_SWEDEN_HEADING_9">
      <Text>中立政策的出現</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_SWEDEN_TEXT_1">
      <Text>瑞典王國位於北歐，與丹麥和挪威同屬於斯堪地納維亞半島。瑞典是現今世界中，社會進步、經濟強大的國家，它的早期歷史可在薩迦文學中發現，這也是第一本記載有關瑞典傳奇國王的文學。雖然對於王國的形成沒有確切的年代記載，但是隨著時光推移，合作關係薄弱的維京酋邦們漸漸統一了瑞典人民。瑞典在偉大崇敬的國王兼將領古斯塔夫二世·阿道夫帶領之下，在17世紀時國力進入強盛時期，軍事和政治力都達到巔峰。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_SWEDEN_TEXT_10">
      <Text>在現代，瑞典是個進步又具高水準生活的國家。瑞典強盛健全的經濟大多依賴於出口機械、原料、紙張與家具，這使它有足夠的財力建立社會福利和保障制度。根據不同研究指出，這種制度的好處，包括了保障全民健保和教育，以及法律規定的給薪假，都使得瑞典成為「全世界最幸福的國家」。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_SWEDEN_TEXT_2">
      <Text>瑞典國土從南方的波羅的海延伸進入北方的北極圈，就位於北歐五國的挪威和芬蘭之間。它是個叢林茂密的國家，大部分的國土都在原生的松樹、雲杉和樺樹的覆蓋之下。雖然瑞典從南至北氣候有相當大的差異性，但它的整體氣候與鄰國相比是出奇的乾燥。瑞典的東岸有相當豐富的漁資源，這是瑞典從古至今漁業發展的基礎。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_SWEDEN_TEXT_3">
      <Text>早在維京人到來之前，瑞典各地就已有部落民族居住的蹤跡。早在西元前12000年時，瑞典從事狩獵和採集的原始居民會依季節而遷徒，最後終於形成小型漁村並使用原始燧石和石板工具。這些早期部族從新石器時代開始發展成更為緊密的農村社會，然後持續發展進入約西元前1700年的北歐青銅器時代。在這時代，從外地引入的青銅使得他們得以利用更為先進的器具和武器。[NEWLINE][NEWLINE]就在下一個千年期，也是維京時期的初期，瑞典上已經住有數個大型日耳曼部族。「瑞典人」（Swedes）一詞原先是指一個住在斯韋阿蘭上王國和酋邦的單一部族，而斯韋阿蘭則是瑞典發展的歷史核心。瑞典人與南方蓋茨部族跟波羅的海上哥得蘭島的古茨部族相鄰，最後終於與鄰近部族統一，只是統一的年代至今不詳。這些維京時期的早期部落王國合作，也意味著領土的日漸融合。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_SWEDEN_TEXT_4">
      <Text>維京人對中歐發起的征服與擴張，為這地區的居民帶來突如其來的浩劫。在第7至8世紀時，維京人一般都是在春天從斯堪地納維亞出航尋求劫掠的目標，然後再在秋天時滿載而歸。而就在他們的丹麥同夥對英格蘭和法國發動襲擊時，瑞典的維京人乘船橫跨波羅的海，沿著河流的出海口進入到俄國的邊境。[NEWLINE][NEWLINE]他們在9世紀時進入俄國、白俄羅斯和烏克蘭境內，許多瑞典維京人就在這東邊的國度定居下來，之後成為大家所知的羅斯人。雖然對於這名稱來源有許多的推論，但一般皆認為這是來自於瑞典地名羅斯拉根，意思為「槳手的土地」。在9世紀中期佔領城市基輔後，羅斯人就建立了一個延續了將近400年的國家，直到13世紀蒙古人入侵才滅亡。而「羅斯人的土地」一詞最也是現代俄羅斯一詞的來源。[NEWLINE][NEWLINE]循遵著過去古老的傳統，瑞典維京人會使用符文石來向過去的勝利和偉大領袖致敬。他們會在上面刻下符文字形和圖形，這些紀念石成了早期維京人部分功績的記載，並且在他們過去統治的土地上都可見其蹤跡。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_SWEDEN_TEXT_5">
      <Text>在西元1000年之前，瑞典土地上都是各自獨立但合作關係薄弱的省分。有些早期的國王雖然在薩迦文學中可找到相關記載，但將傳奇與史實分離開後，他們的血脈和繼承順序仍然是模糊不清。奧拉夫·斯哥特哥隆是埃里克六世之子，統治時間為995年至1022年，世人認為他是第一位統一所有瑞典部族的國王。[NEWLINE][NEWLINE]在12世紀中期，著名的攝政王比列爾·亞爾在埃里克十一世統治期間，以貴族（等同伯爵或總督）之姿輔佐朝政。比列爾其中一項功績是與挪威協談簽立羅多斯條約，並且將自己的女兒里奇莎嫁給挪威國王哈康四世，以結束長久以來的紛爭。據說比列爾對於之後首都立於斯德哥爾摩也有所貢獻，因為斯德哥爾摩一詞最早是出現於比列爾的信中。[NEWLINE][NEWLINE]在14世紀時一場難以想像的恐怖浩劫侵襲瑞典，那就是黑死病的爆發。這是一場橫掃全歐洲的滅絕性流感，瘟疫在1349年時蔓延至瑞典，雖然瑞典是最後一個受感染的王國，但疫情摧殘了整個國家，有數據估算有將近一半的人口死於黑死病。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_SWEDEN_TEXT_6">
      <Text>在1397至1523年時，瑞典是卡爾馬聯盟的一部分，實際上這聯盟統一了瑞典、挪威和丹麥，並由一位君主來統治。雖然理論上三個國家是各自獨立，但在外交政策和行動方面的決定，丹麥國王是相當專制。瑞典對於是否要加入卡爾馬聯盟一事使得國王阿爾博三世與主要的貴族間起了紛爭，這些貴族原先都是支持阿爾博三世，一直到他試圖要削減貴族的資產和領地。而在丹麥方面，瑪格麗特一世受貴族封她為丹麥攝政王，然後丹麥軍起兵於1389年擊敗阿爾博三世。[NEWLINE][NEWLINE]三國於1397年在瑞典城鎮卡爾馬開啟會議，聯盟正式成立，並規定聯盟的君王必須一直是丹麥人。瑪格麗特承諾會維持貴族的影響力和領地，並且除了王權的問題之外，瑞典仍然保留自己的自治權，在這樣的條件下瑞典貴族同意加入聯盟。瑪格麗特的親戚埃里克七世是為聯盟的第一任國王，然而他的野心使他很快就對瑪格麗特的承諾起了疑心。[NEWLINE][NEWLINE]結盟還不到50年，聯盟就籠罩在動盪之中，丹麥國王經常與瑞典的貿易夥伴起衝突，這使瑞典貴族因而動怒，而且也使瑞典經濟受損。1440年時，埃里克七世被罷黜，但這讓聯盟享有短暫的和平。丹麥和瑞典之間的衝突一直延續至16世紀古斯塔夫一世的崛起。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_SWEDEN_TEXT_7">
      <Text>古斯塔夫一世，也稱為「古斯塔夫·瓦薩」，於1521年領軍成功對抗卡爾馬聯盟領袖，也就是丹麥國王克里斯蒂安二世。脫離丹麥國王的掌控之後，瑞典國會於1523年推選古斯塔夫為瑞典國王，結束超過一世紀的聯盟。[NEWLINE][NEWLINE]而之後受人尊敬的國王古斯塔夫二世·阿道夫統治時，帶領瑞典邁入「強權時期」，是17世紀瑞典在歐洲強勢崛起的時代。阿道夫在1611年登基時，發現自己的國家處於衝突的泥沼之中。他的父親卡爾九世，逼走正統國王西吉斯蒙德（查理自己的侄子）以奪得王位，使得瑞典三面臨敵。阿道夫審慎評估這些內憂外患，他先與西吉斯蒙德談和，之後才在接下來的十年解決與俄羅斯和丹麥的衝突。[NEWLINE][NEWLINE]阿道夫最著名的軍事成就發生在三十年戰爭期間，這是一場清教徒面臨神聖羅馬帝國天主教權力的激烈戰爭。在阿道夫統治之下，瑞典軍隊得以強化和現代化，他在這場戰爭中，打下幾場關鍵勝仗，保護了新教徒的運動。雖然他並沒主動出擊，但在1630年時，阿道夫率領瑞典軍隊，在日耳曼新徒教領地防禦神聖羅馬帝國的進攻。遺憾的是，阿道夫於1632年的呂岑會戰之中遭刺身亡，使瑞典驟失最英明的將領。[NEWLINE][NEWLINE]雖然要保持古斯塔夫二世·阿道夫統治時期的威望是件不容易的事，但所幸之後繼承的卡爾十一世和卡爾十二世都是幹練又受人尊敬的領袖。他們接續阿道夫時期開始的軍事發展，兩位國王都運用了經過特殊訓練的兵種「卡爾遠征軍」。卡爾遠征軍重質不重量，他們倚重在能力和紀律，而不是兵的數量。[NEWLINE][NEWLINE]1700至1721年間的大北方戰爭是一場瑞典與俄羅斯聯合軍之間的戰爭，這場戰爭中，卡爾遠征軍都能克服不可能的難關，有時常以1比3的兵力比例連連得勝。不幸的是，瑞典最後還是遭敵方擊敗，引發1718年時的慘敗撤退，稱之為「卡爾死亡行軍」。當卡爾十二世於戰爭中敗亡時，一名名叫卡爾昂弗雷特的軍官帶領著5000名士兵撤退，朝著暴風雪前進。當中約有3000人在到達瑞典前就不幸死去。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_SWEDEN_TEXT_8">
      <Text>在19世紀中葉之前，瑞典的經濟主要仰賴農業，因此國力比鄰近發展工業的國家來得落後。靠著林木和鐵礦等豐富的自然資源，瑞典的經濟型態終在1870年後大幅改變。鐵路的擴建使得瑞典可以將原物料更快運送到沿岸港口，使國內經濟在20世紀早期快速成長。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_SWEDEN_TEXT_9">
      <Text>雖然在過去與鄰國武裝衝突不斷，但自從拿破崙戰爭（當時瑞典加入對抗拿破崙的聯盟）之後，瑞典便一直維持著和平的國際關係。1808年時，瑞典東邊三分之一的領土遭俄羅斯掠奪，這片土地後來成為現今芬蘭的前身。在遭受這樣巨大的損失之後，瑞典就一直維持嚴格的中立政策直到今日。[NEWLINE][NEWLINE]而在20世紀籠罩了歐洲的第一次和第二次世界大戰中，瑞典大體上還是得以維持獨立，不受德國影響，因此並未捲入整體衝突之中。不過，當時的瑞典仍暗中支持丹麥的抵抗運動，更在1943年協助丹麥的猶太人逃跑。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_SWEDEN_TITLE">
      <Text>瑞典</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_SWEDISH_CAROLEAN_TEXT">
      <Text>卡爾遠征軍是瑞典的菁英部隊。這些士兵在約略1660至1697年間受瑞典國王差遣。他們可說是當時最有效率的部隊，人數雖少但卻以創新戰術和嚴格紀律彌補了數量上的弱勢。卡爾遠征軍是嚴格的進攻部隊，絕不實行或操演撤退陣法。他們會向著敵方衝去，直到與敵方大軍足夠接近，出手絕對不會失擊時才發動攻勢。他們光靠著氣勢和毫無保留的衝鋒便能讓許多敵軍陣線為之喪膽，不戰而逃。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_SWEDISH_HAKKAPELIITTA_TEXT">
      <Text>北方雪國是他們的故鄉。在那裡暴風狂襲的海灘上，他們的士氣反而更是激昂。芬蘭輕騎兵是芬蘭勁旅之一。國王古斯塔夫二世·阿道夫在三十年戰爭中便使用過這種輕騎兵。他們接受過高度訓練，擅長突襲、刺探和閃電戰，特別專精衝鋒戰術。他們在全速馳騁的同時攻擊，然後再衝向敵軍陣線之際開槍射擊，隨後在兩軍相接時拔劍殺敵。芬蘭輕騎兵所騎乘的馬體型雖小但結實健壯，為現代芬蘭馬也就是也是芬蘭國馬的種源之一。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_TERRAIN_DESERT_TEXT">
      <Text>通常沙漠格位極為無用。當其無綠洲、資源或遠離水源時，其無法向城市提供獎勵。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_TERRAIN_GRASSLAND_TEXT">
      <Text>通常，草原在所有地形中食物產量最高。在草原附近的城市將比其他地區的城市成長的更快。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_TRIPLANE_TEXT">
      <Text>三翼飛機之名來自於其獨特的三翼設計，這種飛機在第一次世界大戰時立下許多戰功，戰時最出名的三翼飛機就是福克Dr·I戰鬥機。此機型不但受到德國空軍重用，也是惡名昭彰的傳奇人物紅男爵的愛用機種。雖然工程師們研發出許多不同的三翼飛機設計，但傳統雙翼飛機的進步，使得三翼飛機在問世不到十年後就遭到淘汰。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_VALLETTA_TEXT">
      <Text>瓦萊塔是馬爾他共和國的首都，位於地中海上西西里島的南方。此城由馬爾他騎士團的大教長讓·德·瓦萊特所建。在1530年時，信奉伊斯蘭教的鄂圖曼帝國國力達到頂峰，而此時西班牙國王查理五世將馬爾他島送給醫院騎士團，一個信奉基督教的軍事組織。這最終導致在1565年時爆發著名的馬爾他之圍，當時鄂圖曼軍隊進軍侵略此島，意圖征服騎士團。在成功抵禦此次侵略之後，馬爾他騎士團決定建造一座新的堡壘之都，確保未來能有更好的據點來抵禦外侮。沿著馬爾他海岸線建成的瓦萊塔，不但地理位置絕佳，還能輕易進出另外兩座主要海港。此城今日有「大海港」之稱，是馬爾他境內最重要的港口，把持著全國多數進出口事務。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_VATICAN_CITY_TEXT">
      <Text>城國梵蒂岡於1929年正式建成，為天主教教會的中樞，在現今世界各地教眾無數。梵蒂岡的建立是為了解決當時教宗與義大利國王在土地所有權和羅馬掌控權上的紛爭，因此簽定了拉特蘭條約允許在羅馬境內成立獨立的城國。教宗是梵蒂岡的國王，也是歐洲僅存的絕對君權君主，掌握著梵蒂岡朝政中至高無上的權力。這城座內的博物館和教堂珍藏著許多偉大不凡的藝術作品。聖彼得大教堂和西斯汀大教堂或許是梵蒂岡城內最著名的景點，其中展示著米開朗基羅、拉斐爾和波提切利的大作。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_WITTENBERG_TEXT">
      <Text>維滕貝格是德國中部的一個小城鎮，在歷史上有獨一無二的定位，因為它是16世紀時馬丁·路德宗教改革的發源地。雖然這城座早在神聖羅馬帝國時，就因為是薩克森選候的都城而建設完善，但卻是因為馬丁·路德的反抗才躍上歷史舞臺。[NEWLINE][NEWLINE]當時馬丁·路德在維滕貝格大學教授神學時，就首次表達他對贖罪券（貢獻金錢給天主教會得到罪惡寬恕）買賣的憎惡。1517年時，馬丁·路德在維滕貝格的城堡教堂門上釘上有名的九十五條論綱，激起了歐洲世界宗教改革的火花。雖然改革引起的宗教戰爭一直到一個多世紀後才平息，但世人一直記得維滕貝格是馬丁·路德反對論調的起源。[NEWLINE][NEWLINE]在更近代時，維滕貝格也遭受第二次世界大戰的侵襲，不過城內歷史中心僥倖在同盟國聯軍的毀滅性轟炸中倖存。在戰爭結束之後，維滕貝格遭蘇聯佔領，並且在1949年時成為東德的一部分，就這樣一直到1990年德國統一。
</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_WWI_BOMBER_TEXT">
      <Text>在第一次世界大戰爆發時，大不列顛、法國和德國等國家都做過實驗，測試以飛機進行轟炸的想法。在戰爭的最早期，任何機種的飛機，包括偵察機和戰鬥機，都能投彈。戰時引入的第一架正統轟炸機是由法國飛機製造家加百里耶爾·瓦贊所設計的瓦贊三號。瓦贊三號採用標準雙翼飛機設計，並用鋼架加以強化，有效載重量超過 300 磅。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_WWI_TANK_TEXT">
      <Text>戰車的概念源於第一次世界大戰的英國工程師。當時壕溝戰規模日漸擴大，戰事膠著，戰車便成為打破僵局的利器，隨後更持續發展成為陸戰重要元素之一。雖然早期戰車的設計確實過於笨重，但同盟國與協約國皆執意在戰爭中實驗這項設計。其可靠性、重量以及機動性都是重大難關，經過不斷試誤改良後才得以克服。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_YEREVAN_TEXT">
      <Text>葉里溫是亞美尼亞的首都，也是世界最古老的城市之一，它的建造歷史可追溯至烏拉爾圖國王阿爾吉什提一世於西元前782年時建造的葉烈布尼要塞。自那時候開始，葉里溫就曾落入許多強權國家的統治中，在7世紀時曾遭阿拉伯入侵征服。從那時候開始，葉里溫在連接歐亞兩地商隊路線上，成為重要中繼站。現今，葉里溫市內是許多產業的中心，其生產總額超過亞美尼亞全國產業的一半。境內生產重型機械、化學產品、原料和紡織品的產業對城市日漸成長的經濟貢獻良多。因為葉里溫市內有許多釀酒廠，也為亞美尼亞帶來上等美酒產地的美譽。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_ZANZIBAR_TEXT">
      <Text>桑吉巴群島是東非坦尚尼亞的領地，昔有「香料島」之名，很早之前就吸引了世界各地航海商人的關注。除肉荳蔻和肉桂等其他香料之外，桑吉巴群島也曾是位居領導地位的世界重要丁香產地。如今桑吉巴群島亦極為仰賴觀光產業。觀光是當地除農業之外的穩定收入來源。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_ZURICH_TEXT">
      <Text>蘇黎世是現今瑞士境內最大的城市，歷史可追溯至羅馬帝國時代。一般認為，羅馬帝國在大約2000年前建立了這座小城塞。蘇黎世一直到18世紀時才發展成為主要的國際貿易和商業中心，當時城市大舉擴張、其規模以倍數成長。[NEWLINE][NEWLINE]現今的蘇黎世是瑞士和歐洲的重要經濟中心，在城內設有許多世界最大銀行和財政機構的總部。建立超過150年的瑞士證券交易所也位於蘇黎世市內。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_ATTILA_FACT_1">
      <Text>雖然世人對於阿提拉的真正死因有諸多的推論和爭辯，古人傳說阿提拉是在結婚當晚喝醉酒，然後在沉睡中因流鼻血而死。其他推論則是包括了因食道出血而死，也可能遭到新娘或是敵軍刺客的殺害。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_ATTILA_FACT_2">
      <Text>阿提拉一生至少擁有7位妻子，他最後一任妻子名為伊笛可，她是位日耳曼公主。他們的大喜之日也是阿提拉的死期。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_ATTILA_HEADING_1">
      <Text>歷史</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_ATTILA_HEADING_2">
      <Text>阿提拉傳奇</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_ATTILA_HEADING_3">
      <Text>早年經歷和征戰</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_ATTILA_HEADING_4">
      <Text>對抗羅馬運動</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_ATTILA_HEADING_5">
      <Text>霍諾麗亞的故事</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_ATTILA_HEADING_6">
      <Text>遠征義大利</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_ATTILA_HEADING_7">
      <Text>歷史評價</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_ATTILA_LIVED">
      <Text>約406 AD-約453 AD</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_ATTILA_NAME">
      <Text>阿提拉</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_ATTILA_SUBTITLE">
      <Text>匈帝國的統治者</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_ATTILA_TEXT_1">
      <Text>阿提拉是匈帝國傳奇性的軍事領主和偉大領袖，匈人阿提拉在歷史定位中，是讓人聞風喪膽的歐洲恐怖組織即當時匈奴人的幕後操縱者。羅馬人稱阿提拉為「上帝之鞕」，他統一了匈人部族，並在5世紀時發起了一連串可怕的戰役，持續不斷與羅馬帝國（還有其他國家）作戰，直到453年時驟逝。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_ATTILA_TEXT_2">
      <Text>對於阿提拉的認識，大多都是來自敵軍的歷史記載，內容大多是對其不利於的敘述，這無疑奠定了他殘忍嗜血的名聲。匈人在阿提拉帶領之下，經常會將佔領的城市毀滅殆盡，他們不但會洗劫任何有價值的財物，也會對城市做出無法修復的破壞使其無法居住。據傳匈人會大肆屠殺城內居民，而倖存者則會抓來當作未來的奴隸。[NEWLINE][NEWLINE]阿提拉的劍，也就是羅馬人眼中的「戰神之劍」，是阿提拉手中的傳奇武器，他也因此擁有萬夫莫敵的屠戮者之名。據說沒人可以直視阿提拉的雙眼而不退縮，他的眼神堅定有力，足以震懾敵軍的將領。這些傳說在世人間流傳卻沒有準確寫入歷史，一直到西元5世紀後期才有相關記載。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_ATTILA_TEXT_3">
      <Text>世人對阿提拉在叔叔魯嘉去世之前的早年經歷所知甚少，魯嘉曾統領多瑙河北方鬆散的匈人部族進行多次短暫的征服。阿提拉和他的兄長布萊達在他叔叔於434年去世後雙王並立共同接收了匈人的統治權，追隨著他們叔叔的腳步，這兩位領袖一開始也對東羅馬帝國（拜占庭帝國）發動戰爭，希望能從中獲得穩定的進貢。不幸的是，羅馬帝國經常食言，只進貢少數財物，因此招致匈人入侵者迅速而殘暴的報復。拜占庭能倖存可能多虧了阿提拉西進的野心，這些新的衝突讓匈人無暇他顧。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_ATTILA_TEXT_4">
      <Text>阿提拉的兄長貝布萊達於西元445年離奇死亡，有些人說是死於阿提拉之手，這樣他就成為了逐漸統一匈人部隊的唯一領袖。西元447年阿提拉再次率軍上陣在烏圖斯河之戰對抗東羅馬帝國軍團，成功地擊敗羅馬勢力，只留下了零散的在野黨得以倖存。然而阿提拉的軍隊在戰鬥中也因為元氣大傷，讓他無法攻下東羅馬首都君士坦丁堡。阿提拉將目標轉向北方東羅馬境內的巴爾幹地區，洗劫了一個個無力反擊的城市，掠奪手下可以帶走的一切。[NEWLINE][NEWLINE]在席捲東羅馬帝國後，阿提拉又把矛頭轉向了西部。他快速地橫掃歐洲，成功的在西元451到452年攻擊了高盧地區的西哥德人。當匈人軍隊推進時，途遇許多不同部落的人也紛紛自願或是被脅迫的加入了阿提拉軍隊。無論如何，匈人的勢力也由此更加堅固，繼續一路洗劫整個區域，直到在高盧地區遭遇西哥德羅馬聯軍。在沙隆戰役中阿提拉被羅馬領導的勢力所挫，那是他一生中唯一的重大失利，也讓羅馬和同盟國得以有一個暫時的緩解。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_ATTILA_TEXT_5">
      <Text>據說，羅馬皇帝瓦倫丁尼安三世的姐姐霍諾麗亞因曾暗中策劃謀殺她膽小的弟弟奪取他的王位，而被逐出羅馬到君士坦丁堡的女修道院。在放逐時，瓦倫丁尼安將她嫁給一個不知名的羅馬議員。在得知她的婚約後，霍諾麗亞試圖聯繫阿提拉，打算藉由他的協助逃避婚姻。不知什麼原因，她將她的訂婚戒指送給阿提拉，而阿提拉解讀成這是向他求婚的舉動。儘管瓦倫丁尼安堅持婚約無效，阿提拉聲稱半個西羅馬帝國做為自己的嫁妝，並以武力入侵義大利。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_ATTILA_TEXT_6">
      <Text>經過多年與羅馬人的衝突，阿提拉終於在西元452年對羅馬的家園義大利出兵。搜刮了一些北部城市後，阿提拉接見了包括教宗良一世在內許多瓦倫丁尼安的使節，懇求阿提拉離開義大利停止其對羅馬的進一步侵略。不明緣由的，阿提拉竟接受了請求（最有可能的是因為缺乏物資）。此後不久，阿提拉於西元453年離奇死亡。一些不明顯的證據指出，不可一世的匈人因阿提拉新婚之夜裡一次流鼻血的單純意外而從此一蹶不振，也有其他同樣值得懷疑的說法是他被暗殺了。[NEWLINE][NEWLINE]羅馬歷史學家約爾丹尼斯寫道阿提拉的部下以削髪砍肉來悼念阿提拉之死，述說著「最偉大的戰士應該以男人的鮮血來哀悼，而不是柔弱的哀歌和眼淚」。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_ATTILA_TEXT_7">
      <Text>匈人阿提拉在歷史上作為一個臭名昭著的軍閥和嗜血的征服者而被永遠的載入史冊。身為一位足智多謀和堅定的領導者，阿提拉讓他的軍隊發揮出百分之百的戰力，但卻不會讓他們感到衰竭或有叛變之心，在他帶領匈人的二十多年間只輸過一場主要戰役。他無畏地進入羅馬人之地，不斷挑戰羅馬權威，並成功地為他的人民帶來了巨大的財富以及惡名。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_ATTILA_TITLES_1">
      <Text>王，將軍</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_BOUDICCA_HEADING_1">
      <Text>歷史</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_BOUDICCA_HEADING_2">
      <Text>歷史評價</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_BOUDICCA_LIVED">
      <Text>未知-約61 AD</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_BOUDICCA_NAME">
      <Text>布狄卡</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_BOUDICCA_SUBTITLE">
      <Text>凱爾特領袖</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_BOUDICCA_TEXT_1">
      <Text>布狄卡是凱爾特愛西尼部落的傳奇女王戰士，她在歷史上以在1世紀時帶領凱爾特部落反抗佔領英格蘭的羅馬帝國大軍，並剿滅羅馬聚落著稱。雖然這一時期的歷史記錄是有限的，主要依靠羅馬歷史學家塔西佗和卡西烏斯·狄奧的記載，布狄卡起義的故事被普遍認為是：[NEWLINE][NEWLINE]在羅馬人征服英國的時期裡，布狄卡的丈夫愛西尼普拉蘇塔古斯國王是羅馬長期的盟友，並對其人民維持著至高無上的統治權。在他去世前，他指定布狄卡和他們的兩個女兒為共同繼承人，希望能維持家族的貴族血統以及權利。羅馬無視舊時盟友情誼迅速地擴張到愛西尼領土。毫無疑問的，羅馬以堅定的暴行對布狄卡施以公然鞭刑。[NEWLINE][NEWLINE]因為受到羅馬人不敬和殘忍的凌辱，布狄卡和她的人民在鄰近部落尤其是特諾凡特的協助下組織叛亂。布狄卡聚集了7萬左右的龐大勢力，向加慕羅頓南姆的羅馬殖民地出兵。羅馬對於這樣一個龐大的攻勢毫無準備，措手不及的遭到叛軍無情的攻擊。加慕羅頓南姆城被攻陷摧毀，叛軍向倫迪尼姆城繼續推進，摧毀途中一切對羅馬有價值的東西。維魯拉米恩是第三個也是最後一個被布狄卡起義所毀的城市，城市被全部燒毀，羅馬人民也被屠殺。據說布狄卡的軍隊總共殺害了超過8萬個羅馬人和親羅馬的英國人。[NEWLINE][NEWLINE]西元61年，羅馬聯合軍團終於在英國中部一個不知名的地點正式交鋒部落的叛軍。對布狄卡而言不幸的是，訓練有素而精通戰術的羅馬軍為這次起義劃下了句點。據說婦女和兒童跟著叛軍補給車輛一同行動，前往戰場觀摩戰鬥並提供支援，正因為這些在戰場上的旁觀者，導致叛軍的沒有太多調動的空間。起義失敗後，將近7萬至8萬叛軍被在接下來的戰鬥及後續事件中相繼被殺。據信（雖然無法證實）布狄卡在戰後不久自殺，最普遍的說法是她服毒以避免被捕。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_BOUDICCA_TEXT_2">
      <Text>雖然像布狄卡這樣的傳奇人物很難評斷，但我們可以肯定地說，她帶領起義反對羅馬人是基於正義，是凱爾特人對殘酷至極的羅馬佔領者的反抗。雖然布狄卡帶領的叛軍屠殺了羅馬士兵和平民，相較於羅馬本身的殘酷而言，歷史上並不認為她的行為是喪盡天良。雖然關於布狄卡起義前的詳細記載寥寥無幾，但她留給後世的是一個以死來捍衛她人民自由的高貴戰士，她的傳奇將永世流傳。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_BOUDICCA_TITLES_1">
      <Text>愛西尼女王</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_DIDO_FACT_1">
      <Text>狄多已是眾多戲劇和歌劇的主題，她的故事在17和18世紀特別受歡迎。16世紀時克里斯托弗·馬洛的《狄多，迦太基皇后》是最早的作品之一，並為之後17世紀亨利·普賽爾的歌劇《狄多與埃涅阿斯》打下基礎。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_DIDO_HEADING_1">
      <Text>歷史</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_DIDO_HEADING_2">
      <Text>歷史評價</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_DIDO_LIVED">
      <Text>約800 BC</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_DIDO_NAME">
      <Text>狄多</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_DIDO_SUBTITLE">
      <Text>迦太基領袖</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_DIDO_TEXT_1">
      <Text>迦太基女王狄多的故事就像許多的傳奇一樣充滿了陰謀和欺騙。經過羅馬史學家重述，加上之後受人尊敬的詩人維吉爾的史詩作品《埃涅阿斯紀》描寫，狄多的故事以她作為泰爾國王馬坦女兒的身分開始。泰爾王國是古腓尼基文明的一部分，地理上位於現今的黎巴嫩。狄多在古老的歷史記錄中經常被稱為「艾麗莎」，在西元前800年間父親死後繼承了王位。狄多與她的兄弟皮格馬利翁聯名統治，但她的統治地位並不為大眾人民所接受。儘管她父親的意願是讓她與兄弟分享王位，但人們認為皮格馬利翁是泰爾的國王，狄多並沒有太多的權力。[NEWLINE][NEWLINE]不久之後，狄多嫁給一個名為阿克爾巴斯的祭司，而據描述這人可能是她的叔叔。據說阿克爾巴斯擁有可觀的財富埋藏在地下，皮格馬利翁王知悉這筆財富後殺了阿克爾巴斯，並希望她妹妹順勢理所應當地佔有這筆財富。雖然說法不一，但狄多最終知道了她的丈夫是死於其兄長之手。據說某晚阿克爾巴斯的鬼魂現身於她面前，警告她逃離國家並告知藏寶的地點。她小心完成逃離皮格馬利翁掌握的計畫，讓史學家瞥見狄多最為人知的聰明本質。[NEWLINE][NEWLINE]為了避免引起她兄長的懷疑，狄多告訴皮格馬利翁她想環遊世界，將貢品和禮物運回泰爾。皮格馬利翁同意她的行程並提供狄多一小支船隊和各種僕人幫助她準備旅程。狄多悄悄地將阿克爾巴斯的黃金一袋袋裝上船後，開始了她的計畫。為了瞞過皮格馬利翁狄，狄多令僕役將上層甲板裝載裝滿沙子的袋子作為誘餌。啟航後，狄多宣稱要將黃金供奉給她死去丈夫的靈魂，隨後將裝滿砂的袋子投入海中。皮格馬利翁以為黃金從此沈入大海中，便並沒有試圖追擊狄多和她的部屬。[NEWLINE][NEWLINE]狄多開始尋找新的家園，和她的部眾首先停靠在賽普勒斯的島嶼上，期間一群當地的散兵加入了她。最終，他們在非洲北部沿岸登陸，和當地酋長談判買下一小塊土地做為新的定居點。最終的協議是狄多可以擁有一張牛皮所能包含的土地，這讓那位酋長認為他談到了一筆好交易。思維敏捷的狄多腦筋動得飛快，將牛皮切成細條，再切成更細的纖維，她製造了一條長的繩子，長到足夠環繞一個廣大的區域，甚至包括附近一個肥沃的小山。從此，迦太基城就這麼誕生了，也開始了狄多這位足智多謀且有能力的領導者傳奇。[NEWLINE][NEWLINE]狄多成為首位女王統治迦太基，而傳奇還在繼續，最後成為包括特洛伊王子埃涅阿斯在內幾個追求者的對象。就維吉爾的看法，埃涅阿斯受希臘諸神的操弄而到了迦太基。狄多與埃涅阿斯成了戀人，當埃涅阿斯離開繼續他的旅程時，狄多因鬱結而自殺。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_DIDO_TEXT_2">
      <Text>像狄多般的傳奇人物是很難評斷的，她建立迦太基的偉大成就仍然沉浸於神話和傳說之中。儘管狄多一生充滿傳奇，這位歷史上詭計多端的領導者和她的故事仍然為今人所津津樂道。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_DIDO_TITLES_1">
      <Text>迦太基女王</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_GUSTAVUS_ADOLPHUS_FACT_1">
      <Text>斯塔夫·阿道夫節是每年11月6日在瑞典、愛沙尼亞和芬蘭的慶典。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_GUSTAVUS_ADOLPHUS_FACT_2">
      <Text>阿道夫的口號「上帝與我同行」在整個歷史上為許多軍隊和帝國所使用，包括了普魯士王國、俄羅斯帝國和德意志第三帝國。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_GUSTAVUS_ADOLPHUS_HEADING_1">
      <Text>歷史</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_GUSTAVUS_ADOLPHUS_HEADING_2">
      <Text>父親的衝突</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_GUSTAVUS_ADOLPHUS_HEADING_3">
      <Text>早期統治</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_GUSTAVUS_ADOLPHUS_HEADING_4">
      <Text>政治改革</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_GUSTAVUS_ADOLPHUS_HEADING_5">
      <Text>軍事創新</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_GUSTAVUS_ADOLPHUS_HEADING_6">
      <Text>戰場上</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_GUSTAVUS_ADOLPHUS_HEADING_7">
      <Text>歷史評價</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_GUSTAVUS_ADOLPHUS_LIVED">
      <Text>1594 AD-1632 AD</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_GUSTAVUS_ADOLPHUS_NAME">
      <Text>古斯塔夫二世·阿道夫</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_GUSTAVUS_ADOLPHUS_SUBTITLE">
      <Text>瑞典領袖</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_GUSTAVUS_ADOLPHUS_TEXT_1">
      <Text>令人尊敬的瑞典國王和軍事指揮官古斯塔夫·阿道夫，也就是眾人所熟知的「北方雄獅」。他17歲登基，迅速地建立起了在軍事策略和戰術創新的聲譽。阿道夫從他的父親卡爾九世那兒繼承了錯綜複雜的國內外矛盾局勢，他迅速地與曾經敵對的貴族結成聯盟、粉碎了瑞典的敵人，並帶領他的國家在17世紀成為歐洲強權的翹楚。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_GUSTAVUS_ADOLPHUS_TEXT_2">
      <Text>阿道夫繼承時大部分的動盪源自於他父親短暫在位時期的統治。在阿道夫的誕生的時候，他的父親是查爾斯公爵，代替他的侄子（波蘭西吉斯蒙德國王）擔任在瑞典的攝政王。前任國王約翰三世的兒子西吉斯蒙德是瑞典合法的國王，同時也是波蘭國王和立陶宛大公。然而，當時的瑞典主要信奉新教，查爾斯本身也是新教徒，而西吉斯蒙德則是一個虔誠的天主教徒。由於擔心瑞典被強行皈依天主教的可能，他便建立了瑞典和波蘭的君合國。這個君合國受相同國王的統治但確有各自獨立的法律和文化，讓查爾斯公爵以攝政的身分領導瑞典，而西吉斯蒙德則留在波蘭，分離兩股對立的宗教派系。[NEWLINE][NEWLINE]攝政王查爾斯被看作是新教信仰的保護者，他利用宗教的緊張局勢來增加自己的優勢。查爾斯運用自己的權威對付瑞典境內仍舊忠於國王的地方官，發起了對西吉斯蒙德追隨者的內戰。在經歷了一些短暫的衝突後，戰況在1598年的斯通布魯戰役達到高峰，入侵的西吉斯蒙德軍隊被徹底擊敗。西吉斯蒙德被俘虜並遣返回波蘭，他在瑞典並不獲得支持。在西元1600年瑞典國會上廢黜了西吉斯蒙德，任命查爾斯為國王。[NEWLINE][NEWLINE]查爾斯登上王位的事件對阿道夫未來的統治產生持久的影響。不僅波蘭和瑞典之間的君合國因而破局，西吉斯蒙德也繼續自稱為瑞典的國王，並拒絕放棄追求他失去的王位。為此，這兩個國家持續了在接下來50的年戰爭。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_GUSTAVUS_ADOLPHUS_TEXT_3">
      <Text>雖然查爾斯對於保護瑞典人民的新教信仰有功，而他的王權卻在當時受到最多的質疑。領導瑞典僅短短7年後查爾斯在1611年去世，他的兒子不得不承擔他因狂暴統治而留下的重擔。之前已在父親軍隊中服役過的阿道夫，在17歲時加冕為國王。在他即位之後，他立即試圖平息因國會參政權遭查爾斯削弱而憂心不已的瑞典貴族。根據國會的規定，以國王阿道夫17歲的年紀來說過於年輕。然而，他以授予貴族樞密院的席位，成為國王最親密顧問的交換條件，達成了讓自己成為國王的目的。[NEWLINE][NEWLINE]阿道夫面臨著來自丹麥和俄羅斯日益緊張的局勢，加上與西吉斯蒙德及波蘭長期不和這三個不同對手的衝突。面對三條潛在戰線，阿道夫開始著手舒緩瑞典的軍事壓力。與西吉斯蒙德及波蘭的持續衝突在西元1611年簡單地休兵，雙方每年簽訂和平條款讓各自得以處理其他的動盪。[NEWLINE][NEWLINE]卡爾馬戰爭的起因是因為瑞典試圖主張對挪威芬馬克的治權，讓瑞典商人規避丹麥對通過波羅的海到北海間海峽所征的稅金。由於丹麥相當依賴這筆稅金，同時也要避免瑞典開發新的貿易路線，因此在西元1611年對瑞典宣戰。瑞典起初是由查爾斯所帶領，不久後他的去世讓阿道夫別無選擇。經過兩年的衝突以及損失了數個瑞典的關鍵要塞後，戰爭在西元1613年科納德和平協議中結束。瑞典雖然付出了沉重的代價以取回失去的城池，但也得到未來通過該地區的稅金豁免。[NEWLINE][NEWLINE]在1610年查爾斯試圖為他的另一個兒子查爾斯·菲力普取得俄羅斯王位，因此對俄羅斯發動了印克瑞戰爭。查爾斯在戰爭開始不久後便過世，留下阿道夫處理衝突。瑞典對俄羅斯發動了七年的戰爭，雙方各有得失導致沒有實質進展。戰爭於西元1617年簽署司多波幅協議結束，瑞典獲得了幾個省份，但也歸還一些征服來的領土。瑞典在協議中也承認了米哈伊爾·羅曼諾夫是俄羅斯合法的沙皇。[NEWLINE][NEWLINE]這些早期的衝突給阿道夫提供了一個磨練自己成為國王和指揮官技能的機會。阿道夫年輕時在外交和戰爭中獲得的寶貴經驗，為他在未來更大的戰役做好了準備。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_GUSTAVUS_ADOLPHUS_TEXT_4">
      <Text>根據阿道夫繼承時的協議，他賦予瑞典國會更大的權力，讓其地位從儀式性提升到執政議會，可以自行命令召開並做出影響國家政策的決定。因此，阿道夫與由他任命的樞密院議長阿克塞爾·歐克森斯提耶拿構建了緊密的合作關係。經由歐克森斯提耶拿的細心指導，阿道夫訂定了許多著名的國內政策。最重要的一項成就是在西元1617年，建立了國會中貴族、神職人員、資產階級和農民四個明確的「階級」，確保所有瑞典社會的每一個成員都被賦予了席位與發言權。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_GUSTAVUS_ADOLPHUS_TEXT_5">
      <Text>在許多同儕與歷史學家賦予古斯塔夫·阿道夫的稱號中，「現代戰爭之父」的美譽就來自於其統治期間開拓性的軍事戰術和武器開發的能力。阿道夫在軍事上的許多創新仍被現代軍隊所沿用，包括機動式輕火炮、各種混合兵種的陣式和破解當時正規防禦的侵略性攻擊戰術。阿道夫是最早使用紙槍彈裝備其部隊之一的標誌性人物，他的部隊使用這種將定量的火藥和彈丸事先用紙錐包好的技法，省去了在戰場上計量和倒火藥的時間，因此提高了部隊武器的速度和穩定性。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_GUSTAVUS_ADOLPHUS_TEXT_6">
      <Text>阿道夫最寶貴的遺贈是他在戰場上的領導能力，他在青少年初期與當時還是國王的父親學習戰爭之道時就表現出了在軍事方面的天性。阿道夫在戰場中曾多次負傷，包括一次槍傷的子彈還留在他的脖子附近。阿道夫從未因傷而退卻，他仍帶傷上陣，僅著輕便的皮甲以避免金屬盔甲壓迫槍傷所導致的劇痛。[NEWLINE][NEWLINE]瑞典在他的督導下的無數戰役中最有名的是三十年戰爭。這場戰爭主要是新教和效忠神聖羅馬帝國的天主教之間的衝突，這次極具破壞性的戰事在歐洲留下了不可磨滅的印記。雖然有很多因素導致戰爭在1618年爆發，但直到1630年阿道夫認為必須協助日耳曼新教徒，同時保衛瑞典對抗神聖羅馬帝國皇帝貪婪的野心，瑞典才一改原本中立的狀態。在阿道夫與他的口號「上帝與我同行」的帶領下，瑞典的攻勢在前期是一帆風順，粉碎了天主教勢力並拖延他們的前進。[NEWLINE][NEWLINE]布賴滕費爾德戰役這場著名戰事發生於1631年的薩克森（現今的德國），由於阿道夫有效地使用移動砲兵，以及一連串對芬蘭輕騎兵的精明調度，瑞典軍隊粉碎了帝國軍，奪取了敵人的砲陣地，並使用敵人的武器對付他們。布賴滕費爾德的勝仗是新教聯軍的徹底勝利，鞏固了阿道夫作為一個有能力領導者的聲譽，也更加證明了他是神聖羅馬帝國危險的敵人。[NEWLINE][NEWLINE]此後不久，阿道夫於1632年在德國巴伐利亞的萊希之戰帶領了4萬瑞典軍隊對抗一支由約翰·蒂利伯爵帶領的天主教部隊。在機動火砲的支援下，阿道夫派芬蘭騎兵用臨時橋梁渡過萊希河。渡河後，精英騎兵部隊便建立防線讓剩餘部隊過河。阿道夫迅速地帶領部隊向天主教部隊衝刺，蒂利在此役受傷，不久死去。[NEWLINE][NEWLINE]阿道夫最後的戰役是1632年末在德國的呂岑會戰，他率領著騎兵衝鋒入了一片濃霧和硝煙中，因與主部隊分散而戰死。失去主帥的瑞典軍隊很快地陷入混亂，但仍設法迫使帝國軍撤退。雖然阿道夫死後的瑞典遭遇幾次挫敗，但到了1648年簽訂了西發里亞和約結束了三十年戰爭時，瑞典已是歐洲最強的國家之一，這完全要歸功於古斯塔夫·阿道夫英明的領導。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_GUSTAVUS_ADOLPHUS_TEXT_7">
      <Text>在阿道夫死後的近200年，受人尊敬的法國軍事家拿破崙·波拿巴讚譽他為史上最傑出的將軍。阿道夫在戰場上的持續勝利和以前聞所未聞的戰術和創新戰略塑造了今後的戰爭。雖然他的父親留給阿道夫許多待解決的衝突，但他臨機處宜將瑞典的軍事和政治力量推至頂峰。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_GUSTAVUS_ADOLPHUS_TITLES_1">
      <Text>國王</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_MARIA_FACT_1">
      <Text>瑪麗亞·特蕾莎原名瑪麗亞·特蕾莎·沃爾布加·艾瑪莉亞·克里斯蒂娜，她一生中有將近二十多個不同的統治稱號，分別是女王、女大公、公主和哈布斯堡帝國夫人。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_MARIA_HEADING_1">
      <Text>歷史</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_MARIA_HEADING_2">
      <Text>早期統治</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_MARIA_HEADING_3">
      <Text>神聖羅馬帝國皇后</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_MARIA_HEADING_4">
      <Text>七年戰爭</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_MARIA_HEADING_5">
      <Text>國家改革</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_MARIA_HEADING_6">
      <Text>母性本能</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_MARIA_HEADING_7">
      <Text>歷史評價</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_MARIA_LIVED">
      <Text>1717 AD-1780 AD</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_MARIA_NAME">
      <Text>瑪麗亞·特蕾莎</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_MARIA_SUBTITLE">
      <Text>奧地利領袖</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_MARIA_TEXT_1">
      <Text>在18世紀，神聖羅馬帝國和強大的奧地利哈布斯堡君主國是由始終堅持不懈的瑪麗亞·特蕾莎帶領，她全力抵抗歐洲反對她統治的強權，勇敢地擔當著她王國的重任。在哈布斯堡王朝近650年的統治期間，瑪麗亞·特蕾莎是第一個也是唯一的一個女性領導者，她成為了他們的歷史上最成功的統治者。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_MARIA_TEXT_2">
      <Text>自瑪麗亞·特蕾莎坐上了哈布斯堡皇室的王座開始就充滿了爭議和動盪。她的父親查爾斯六世國王並沒有兒子，因此根據當時繼承的法律，並不存在合法的王位繼承人。查爾斯六世為了保持王室血統，並確保特蕾莎可以當上女王，他發布了1713年國事詔書，宣布他計畫將由他的女兒繼承王位。雖然詔書暫時得到了認可，但1740年查爾斯去世特蕾莎加冕後，法國和普魯士領軍向她的王權發起挑戰，開始了奧地利王位繼承之戰。特蕾莎在得到英國的支持後斷然拒絕將王位或奧地利領土交給她的對手。不幸的是，她父親去世後帝國情勢極不穩定，虧空的國庫無力支持那弱小且不堪一擊的軍隊。經過將近八年的對抗，期間奧地利遭遇幾次嚴重的挫敗，被迫割讓境內礦產資源豐富的西利西亞給普魯士，最後簽下愛克斯拉夏貝爾和約結束戰爭。特蕾莎雖然確定了她在哈布斯堡王朝的統治權，然而奧地利與普魯士的鬥爭才剛剛開始，大戰亟待爆發。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_MARIA_TEXT_3">
      <Text>傳統上，教宗會任命奧地利哈布斯堡的統治者同為神聖羅馬帝國的領導者。然而，在她繼承了哈布斯堡王朝王位後，當時的法律卻規定女人不得成為神聖羅馬帝國皇后。為了規避這項法規，瑪麗亞·特蕾莎任命她的丈夫法蘭茲·史蒂芬為奧地利與匈牙利的共同統治者，讓丈夫接下神聖羅馬帝國皇帝的地位，而她也就成為了皇后。儘管皇帝皇后的關係通常意味著為較低的權力地位，但法蘭茲·史蒂芬臣服於瑪麗亞·特蕾莎的智慧和領導並讓她掌管一切。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_MARIA_TEXT_4">
      <Text>奧地利和普魯士之間戰火重燃導致了1756年爆發七年戰爭，期間聯盟關係的改變嚴重地影響了戰爭結果。在一場外交革命的事件中，英國與普魯士結盟，而法國也轉移陣營效忠於奧地利。這此盟國的轉變也導致了國家優先級的改變，英國認為強大的普魯士王國是對抗其傳統對手法國的有力盟友。西利西亞領地再次地成為衝突的焦點，瑪麗亞·特蕾莎拚命試圖奪回繼承戰爭期間失去了的寶貴領地。儘管奧地利盡了最大的努力仍舊無法收回西利西亞，1763年的胡貝爾圖斯堡和約結束了戰爭並確立了普魯士對該地的控制權。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_MARIA_TEXT_5">
      <Text>瑪麗亞·特蕾莎的父親將大部分的精力放在國事詔書而不是國家內務上，當她登基時奧地利的國庫早已被耗盡。因此，瑪麗亞的首要目標之一便是透過稅收和支出平衡來提高奧地利的收入。她向先前已免除納稅的貴族和神職人員徵稅，迅速改善奧地利衰退的經濟。[NEWLINE][NEWLINE]在經濟獲得保障後，瑪麗亞指派總理弗雷德里希·威廉·凡·霍格維茲伯爵擴編奧地利軍隊並推動現代化。霍格維茲建立了超過10萬人的常備軍，制定培訓標準和有系統的軍事法規，提高奧地利軍隊的專業性。[NEWLINE][NEWLINE]瑪麗亞也以嚴格的教育改革著稱，不論性別或階級，強制要求所有的六至十二歲間的兒童上學。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_MARIA_TEXT_6">
      <Text>解決了即位時所面對的衝突，瑪麗亞·特蕾莎在20年間生下16個孩子。特蕾莎透過男性的繼承人努力確保她的家族世系，她第四個孩子約瑟夫最終成為了國王和神聖羅馬帝國的皇帝。或許她最有名的孩子是瑪麗·安東尼，又稱為瑪麗·安東娃妮特，瑪麗在1774年成為法國王后，而後在法國大革命期間因叛國罪被處死。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_MARIA_TEXT_7">
      <Text>瑪麗亞·特蕾莎在今日被視為一個明智深思的領導者，保守的政策和謹慎的判斷改善了奧地利以及哈布斯堡王朝人民的福利。雖然她在一個動盪的時期繼承王位，也缺乏個人的執政經驗，卻能設法保護她的王位並獨斷地統治了哈布斯堡王朝40年。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_MARIA_TITLES_1">
      <Text>神聖羅馬帝國皇后，哈布斯堡王朝女王</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_PACAL_FACT_1">
      <Text>巴加爾在古典馬雅語中的意思為「盾」或「太陽盾」。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_PACAL_HEADING_1">
      <Text>歷史</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_PACAL_HEADING_2">
      <Text>早年經歷</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_PACAL_HEADING_3">
      <Text>復興帕倫克</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_PACAL_HEADING_4">
      <Text>歷史評價</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_PACAL_LIVED">
      <Text>603 AD-683 AD</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_PACAL_NAME">
      <Text>巴加爾二世</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_PACAL_SUBTITLE">
      <Text>馬雅領袖</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_PACAL_TEXT_1">
      <Text>人稱「巴加爾大帝」的瑪雅國王巴加爾二世也許是最著名的瑪雅統治者。巴加爾二世年僅12歲便登基，在位將近70年，在大動盪的時期繼承帕倫克城邦。雖然他統治時的歷史細節大多模糊，但他最出名的作為是復興前任統治者時期飽受蹂躪的城市。巴加爾領導監督了領土內許多廣大而精細的建築工程，最有名的是被稱為銘文神廟的巴加爾陵墓，擁有以瑪雅象形文字記載國王一生歷史的精雕細刻。神廟內有數量驚人且保存完好的碑刻，讓當代考古學家得以觀察到這個一度失傳的偉大瑪雅城市的歷史和文化。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_PACAL_TEXT_2">
      <Text>巴加爾的母親扎克庫克夫人是少數幾個曾獨立統治瑪雅城邦的女性。通常王位只傳給國王的兒子，但在沒有合適的男性繼承人的情況下，扎克庫克夫人以先後的孫女之名繼承王位。到巴加爾成年時她在位僅3年，這個偏離傳統父系王位傳承的過程導致巴加爾在後來將他的統治和家族世系合法化做出了不少努力。[NEWLINE][NEWLINE]巴加爾在西元615年登上王位，帕倫克城邦是處於一個動盪的狀態，一度是鄰國卡拉克穆爾頻繁入侵的目標。巴加爾在位初期便對帕倫克的敵人立威，派出自己的掃蕩部隊俘虜卡拉克穆爾的領袖並以他們來獻祭做為報復。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_PACAL_TEXT_3">
      <Text>巴加爾意圖讓帕倫克重拾昔日輝煌並建立他統治的合法性，開始在城市各地建築宏偉的紀念碑歌頌自己的王朝血統。他建築了一些令人印象深刻的建築物，包括伯爵神廟以及地處中央稱為「宮殿」的大型建築，其特色為馬雅國內首度出現的奇特四層高塔。然而，他在位期間的許多華麗建築中，沒有一個是淩駕於銘文神廟之上的。巴加爾在生命晚年開始建造自己的陵墓階梯金字塔，並一直延續到他的繼任者強·巴魯姆二世。[NEWLINE][NEWLINE]神廟以錯綜複雜的雕刻和象形文字為特色，最出名要屬巴加爾華麗的石棺。墨西哥考古學家於1952年首次發現神廟，巴加爾陵墓低層的牆上有著迄今為止最長的瑪雅象形雕文。然而當今對於雕文的主要解釋似乎是描述了巴加爾的一生和其後嗣的重大事件。[NEWLINE][NEWLINE]石棺本身設有一個精巧細緻的石蓋，刻有代表行星和幾個星座象的形文字。特別是這些天體元素，引發了與古埃及金字塔類似的外星人介入瑪雅文化的爭議性理論。雖然那些權威研究者相信石棺描繪了巴加爾到陰間的旅程，其他人則解釋這個圖像代表了巴加爾控制準備發射的太空船。考古學家在石棺內發現了巴加爾的遺骸，戴著一個精雕細琢的玉石鑲嵌而成得面具。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_PACAL_TEXT_4">
      <Text>根據帕倫克四處可見卓越的紀念碑和雕像，史學家認為巴加爾大帝是瑪雅歷史上最受尊敬的領袖。當他在位時，城中建築了將近1000座建築物，消耗了重達15噸的石材。雖然關於他的過往仍未為當今世人所知，我們可以確定的是，他努力的恢復帕倫克王國成就了瑪雅文明中最偉大的建築藝術。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_PACAL_TITLES_1">
      <Text>國王</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_SELASSIE_FACT_1">
      <Text>海爾·塞拉西是第一個登上時代雜誌封面的非洲裔人士，那是在他1930年登基後沒多久。他同時也是1935年的「時代年度風雲人物」。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_SELASSIE_FACT_2">
      <Text>在許多關於塞拉西死亡的謠言中，報告一再反復指出他的屍骨被發現埋在皇宮廁所底下。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_SELASSIE_HEADING_1">
      <Text>歷史</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_SELASSIE_HEADING_2">
      <Text>早年經歷和政治</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_SELASSIE_HEADING_3">
      <Text>皇帝到放逐</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_SELASSIE_HEADING_4">
      <Text>恢復權力</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_SELASSIE_HEADING_5">
      <Text>數十年的統治</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_SELASSIE_HEADING_6">
      <Text>監禁和死亡</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_SELASSIE_HEADING_7">
      <Text>拉斯特法裡的神</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_SELASSIE_HEADING_8">
      <Text>歷史評價</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_SELASSIE_LIVED">
      <Text>1892-1975 AD</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_SELASSIE_NAME">
      <Text>海爾·塞拉西</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_SELASSIE_SUBTITLE">
      <Text>衣索比亞領袖</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_SELASSIE_TEXT_1">
      <Text>海爾·塞拉西被稱為「猶太族的雄獅」、「眾王之王」和「上帝的特使」，他在20世紀以君主之名統治衣索比亞將近40年。他生於1892年，原名里·塔法里·馬康南的海爾·塞拉西終生獻身衣索比亞，帶領他的國家成為非洲前列國家。他最出名的是改革舊時封建制度讓衣索比亞成為現代化國家，使得衣索比亞在世界舞臺上獲得國際認同。然而他在拉斯特法里教救世主的身分更勝於他在國際政治的成就，追隨者敬他為帶領信徒重返衣索比亞的上帝。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_SELASSIE_TEXT_2">
      <Text>身為省長兒子的海爾·塞拉西在他成長期間跟隨了幾個由他父親挑選的導師，其中包括深具影響的僧人阿霸·薩繆爾。塞拉西繼續深造並且被認為適合擔任幾個小省份的省長，而到了17歲時就已經是一個冉冉升起的政治明星。在他擔任省長期間，塞拉西成為同儕中激進的思想家，出臺了增加中央集權以降低封建貴族控制的政策。[NEWLINE][NEWLINE]在1916年，海爾·塞拉西被任命為佐迪圖女皇的攝政王，使他獲得王位繼承人的資格。對保守和激進雙方的支持者而言，塞拉西是理想的攝政王。然而，在他任命期間，衣索比亞激進派對塞拉西的支持不斷增加，讓保守的女皇非常懊惱。雖然佐迪圖女皇是衣索比亞掛名的領袖，大部分的政府管理事務卻都落在攝政王塞拉西的手中。在此期間，由於他努力廢除衣索比亞的奴隸制為確保衣索比亞成為國際聯盟的成員立下功勞。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_SELASSIE_TEXT_3">
      <Text>海爾·塞拉西的影響力和民眾支持繼續攀升，女皇被迫面對這位可能的統治者。在1928年，佐迪圖女皇試圖以叛國的罪名拔除塞拉西的職位，但沒有得到太多的支持。塞拉西在此時的聲望如日中天，更獲得軍方的大力支持，這讓佐迪圖的指控無法成立。兩人交手的結果是佐迪圖被迫任命海爾·塞拉西為在她之下的衣索比亞王，並承認他在國內不斷增加的權力。不到兩年後，女皇死於不明的原因，塞拉西取得王位。在他1930年加冕為皇帝後，他開始使用海爾·塞拉西為名，那是衣索比亞的阿姆哈拉西語中「三位一體的權力」之意。塞拉西登上王位後不久便著手創造衣索比亞的第一部成文憲法，在他的自傳中提到他從攝政時期便開始了這項計畫。[NEWLINE][NEWLINE]在1935年，義大利本尼托·墨索里尼領導的政權向衣索比亞宣戰，並在秋天入侵。這個衝突後來被稱為第二次義大利衣索比亞戰爭（第一次發生在19世紀後期）。在義大利和衣索比亞部隊短暫的交鋒後，其中包含幾次由塞拉西親自領導的戰役，義大利成功併吞了這個非洲國家。[NEWLINE][NEWLINE]在義大利成功拿下衣索比亞不久後，曾對國聯請求防禦衣索比亞，但海爾·塞拉西還是被迫流亡國外。儘管他在演說中激情抨擊義大利的法西斯運動，但塞拉西的請求無人理睬，只能靜待時機。接下來的五年他留在英國，在那裡他持續地發言反對義大利佔領，並試圖爭取國際社會支持他光復國家的行動。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_SELASSIE_TEXT_4">
      <Text>1939年隨著第二次世界大戰的爆發，衣索比亞終於從義大利的統治之下解放出來，當中則是英國軍隊在東非戰爭中充當先鋒。之後又有一支名為基甸軍的衣索比亞解放軍加入，意圖奪回衣索比亞的家園。1942年時，義大利投降並且被迫承認新成立的衣索比亞政權，而海爾·塞拉西一世也回到首都阿迪斯阿貝巴。塞拉西發現國際聯盟之間缺乏團結力量，因此他成為主要的聯合國擁護者並不斷為國際安保提供補給，這使衣索比亞在1948年時成為聯合國的創始國之一。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_SELASSIE_TEXT_5">
      <Text>之後數年，塞拉西持續努力，透過改革來實現衣索比亞的現代化，同時也努力加強國家的外交事務和國際認可。20世紀60年代時，塞拉西領導著非洲統一組織（現在非洲聯盟的前身）。塞拉西懷抱著凝聚非洲大陸各獨立國家間的團結性，相信一致的聲音可以使非洲更強大。雖然塞拉西希望這個組織能更加名符其實，然而組織因無軍事力量做為後盾而缺少實際權力。[NEWLINE][NEWLINE]而塞拉西在督促國際組織事務的同時也專注於提升家鄉人民的福祉。雖然他努力削減貴族土地權一事成效頗淺，但這樣的倡議在後繼的政權中卻激起一股改革運動。改革運動也是為了提供給人民更多的教育設施，同時在經濟方面也制定了公平的賦稅制度。雖然這些內政改革為他帶來正面評價，但他意圖藉著修改憲法以增加自身權力的作法卻招至越來越多的反抗活動。[NEWLINE][NEWLINE]在20世紀60年代後期，馬克思主義在衣索比亞生根萌芽，加上人民在20世紀70年代遭受飢荒和乾旱之苦，塞拉西聲望大跌。經濟危機引發的通貨膨脹成為壓倒塞拉西政權的最後一根稻草，塞拉西只得勉力維持其政權直至1974年時被罷免，並且遭信奉馬克思思想的武裝部隊協調委員會逮捕。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_SELASSIE_TEXT_6">
      <Text>在海爾·塞拉西軟禁期間，他於1975年神秘過世，對其真正死因的報導也不相一致。雖然軍方機構判定他是病死，大多數人仍然認為他是遭軟禁他的人所暗殺。一直到25年後的2000年11月，才終於為海爾·塞拉西舉行了正式得體的葬禮。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_SELASSIE_TEXT_7">
      <Text>拉斯特法里運動一詞是出自牙買加運動倡導者馬科斯·加維，他的哲學思想也成為今日拉斯特法里教的基礎。加維的名言「看這非洲受加冕的黑人國王，他將會是我們的救世主」，這句話被認為是海爾·塞拉西一世於1930年加冕的預言，而雖然塞拉西本身信奉東正教，然而他卻未否認他身為拉斯特法里教救世主的身分，他甚至在1966年時造訪牙買加與上萬名教眾見面。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_SELASSIE_TEXT_8">
      <Text>當今人們將塞拉西全方位定位為擅於雄辯的政治家和充滿熱情的領袖，雖然他在統治時期遭遇不少困境，但仍努力不懈地提高人民福祉和促進國家安定。塞拉西在國際合作與外交政策方面的觀念，不僅影響未來的衣索比亞和非洲，也影響了整個國際社會。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_SELASSIE_TITLES_1">
      <Text>衣索比亞皇帝</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_THEODORA_FACT_1">
      <Text>狄奧多拉皇后與查士丁尼一世都被當今社會認為是東正教教會的聖人。雖然狄奧多拉皇后推崇基督一性論，但因她幫忙調停這兩個思想的競爭和她正直善良的抱負，成就了她聖人的讚譽。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_THEODORA_FACT_2">
      <Text>在義大利拉文那的聖維塔教堂中，陳列著許多描繪狄奧多拉皇后和查士丁尼一世的鑲嵌畫。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_THEODORA_FACT_3">
      <Text>利比亞城是奧爾比亞的前身，「狄奧多拉斯」是以狄奧多拉皇后之名命名的。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_THEODORA_HEADING_1">
      <Text>歷史</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_THEODORA_HEADING_2">
      <Text>早年經歷</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_THEODORA_HEADING_3">
      <Text>登基</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_THEODORA_HEADING_4">
      <Text>政治影響力</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_THEODORA_HEADING_5">
      <Text>宗教</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_THEODORA_HEADING_6">
      <Text>尼卡暴動</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_THEODORA_HEADING_7">
      <Text>歷史評價</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_THEODORA_LIVED">
      <Text>約497 AD-548 AD</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_THEODORA_NAME">
      <Text>狄奧多拉皇后</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_THEODORA_SUBTITLE">
      <Text>拜占庭帝國皇后</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_THEODORA_TEXT_1">
      <Text>狄奧多拉，是查士丁尼一世的妻子，也是拜占庭帝國的皇后，她統治著西元一千年間傑出卓越的國家。她是世人眼中拜占庭帝國歷朝最具影響力的女性，皇帝查士丁尼一世任命她為帝國的共主，相信她的智慧足以輔佐他。雖然狄奧多拉出身卑微，但後來卻成為帝國內足智多謀、備受信賴的朝政顧問，是當代及後世皆知曉的偉人。她對於拜占庭帝國的發展舉足輕重，有些人認為傾盡畢生之力、成功引領帝國人民的是她而不是查士丁尼一世。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_THEODORA_TEXT_2">
      <Text>現今對於狄奧拉多的認知大多來自於凱撒里亞的普羅科匹厄斯的歷史著作，他大量記載了6世紀時，狄奧拉多當權時期的拜占庭歷史。狄奧拉多的早年經歷多彩多姿，她的父親是競技場裡的馴熊師，而母親是位雜技演員。據說她相當聰明又有天賦，透過作為一名女演員來維持獨立的生活，後來她深深地吸引到查士丁尼一世的目光，查士丁尼不久後從叔叔查士丁手中繼承皇位。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_THEODORA_TEXT_3">
      <Text>在她成為查士丁尼的情婦之後，藉著自身的美貌和智慧讓查士丁尼拜服，將她晉升為貴族之階，從此成為貴族家庭的一員。儘管拜占庭律法禁止宮廷官員與狄奧多拉這樣的戲子通婚，但查士丁尼對她的愛慕之情足以讓他廢除法令。在525年時，查士丁尼與狄奧多拉結為夫婦，不久之後查士丁尼就於527年坐上皇帝之位，而狄奧多拉也成為帝國的皇后「奧古斯塔」。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_THEODORA_TEXT_4">
      <Text>狄奧多拉與一般的皇后並不相同，查士丁尼保證會將她封為帝國的共主，讓她在朝政之中扮演更重要的角色。在她統治時期，對於許多改革性（即使以現代標準來說）政策的制定有很大貢獻。狄奧多拉成功說服查士丁尼提高女性的權利，不僅擴大了她們的財產所有權，更修改了原本有利於男性的離婚法令。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_THEODORA_TEXT_5">
      <Text>狄奧多拉是一位基督一性論的信奉者，這意味著她相信耶穌基督是完全神聖的存在，而不像當時更盛行的信仰東正教認為基督有神性和肉身的雙重位格。這種思想在當時極具爭議性，是許多東正教信徒眼中的異端思想。雖然查士丁尼信奉東正教，但狄奧多拉不改其一性論的思想，並且還會收容保護經常受到東正教壓迫的一性論領袖。狄奧多拉也在君士坦丁堡附近一座名為塞卡的城市內建造了一性論的修道院。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_THEODORA_TEXT_6">
      <Text>狄奧多拉和查士丁尼穩定的政權在尼卡暴動中遭受挑戰，這場暴動是由綠黨和藍黨兩個對立的政治派系領導，意圖推舉一個篡奪查士丁尼皇位的帝王。隨著勢態演變，查士丁尼原本要潛逃出城，但狄奧多拉鼓舞他要堅守本位。為了懇求查士丁尼留在城裡，狄奧多拉向他直陳，與其流亡在外，不如以帝王之姿死去。查士丁尼信任狄奧多拉的智慧，採納她的諫言，留守在君士坦丁堡，並且命令最忠誠的將軍貝利撒留鎮壓反叛軍。貝利撒留將反叛民眾趕入競技場，然後將數千民眾全數殘忍殺害，成功鎮壓暴亂。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_THEODORA_TEXT_7">
      <Text>狄奧多拉因而成為她那個年代最有權勢的女性，在歷史上留下不可抹滅的功績。顯而易見的，狄奧多拉影響了許多她丈夫的決策，而許多歷史學家也認同，在尼卡暴動中，如果沒有她的智慧，那麼查士丁尼的皇位可能不保，而帝國也可能岌岌可危。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_THEODORA_TITLES_1">
      <Text>皇后</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_WILLIAM_FACT_1">
      <Text>關於威廉一世的別號「沉默者威廉」有兩個主要的推論。有一派論調認為，這綽號的來自於在他身為查理五世大臣時，議論朝政總是極為謹慎；另一派認為來自於他任職公務時的冷靜態度，這讓他保持沉默卻又不失精明，而根據我們所知的流傳下來的歷史，兩個推論都貌似有道理。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_WILLIAM_FACT_2">
      <Text>威廉三世是威廉一世的後代，他於光榮革命期間在荷蘭入侵英格蘭後成為了英格蘭的國王，繼而詹姆斯二世遭到罷黜。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_WILLIAM_HEADING_1">
      <Text>歷史</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_WILLIAM_HEADING_2">
      <Text>貴族教育</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_WILLIAM_HEADING_3">
      <Text>叛亂的根源</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_WILLIAM_HEADING_4">
      <Text>叛亂開始</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_WILLIAM_HEADING_5">
      <Text>戰爭爆發</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_WILLIAM_HEADING_6">
      <Text>獨立的起源</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_WILLIAM_HEADING_7">
      <Text>暗殺</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_WILLIAM_HEADING_8">
      <Text>歷史評價</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_WILLIAM_LIVED">
      <Text>1533 AD-1584 AD</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_WILLIAM_NAME">
      <Text>奧蘭治的威廉</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_WILLIAM_SUBTITLE">
      <Text>荷蘭領袖</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_WILLIAM_TEXT_1">
      <Text>奧蘭治親王威廉是荷蘭的國父與解救者，世人也稱他「沉默者威廉」，他在16世紀中葉成功帶領反叛軍對抗控制了荷蘭低地國的西班牙哈布斯堡王朝。他曾是西班牙國王腓力二世忠實的僕人，然而對西班牙對荷蘭新教徒壓迫的厭惡逐漸增加已經到了不能忍受的地步，最後成為反叛軍中最突出的領導者。他與其他貴族同儕高舉反叛旗號，因而成為西班牙君主眼中的惡徒，他帶領荷蘭軍隊打下無數勝仗，最後在1584年時死於暗殺者槍下。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_WILLIAM_TEXT_2">
      <Text>威廉一世出生於1533年，父親是拿騷的威廉伯爵，在11歲時，他的表哥雷納過世後無人繼承頭銜及名下土地，他因而繼承了其表哥奧蘭治親王的身分。在這個時期，荷蘭是在神聖羅馬帝國查理五世的掌控之下，他是哈布斯堡王朝的領袖，也是西班牙的國王。威廉在接受了貴族該受的教育和培訓之後，成為了宮廷中極受青睞的大臣。而這時皇帝與西班牙皇位間的關聯，成為日後威廉帶領荷蘭擺脫西班牙控制的關鍵。[NEWLINE][NEWLINE]他靠著在軍中晉升，在二十出頭時已是帝國軍隊的指揮官，同時是皇帝的顧問大臣也身兼多職外交官。然而，威廉為表現對皇帝的忠誠犧牲了自己的信仰，捨棄了原先路德教派的思想，轉而信仰羅馬天主教以便爭取更高的權力。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_WILLIAM_TEXT_3">
      <Text>1555年時，查理五世讓渡西班牙皇位給兒子腓力二世。腓力對於治下的新徒教相當冷酷無情，他毫不認同他們的信仰，並且加強宗教裁判所對宗教改革的審判。在侍奉新主腓力二世時，威廉發現這位國王對於用盡一切手段來滅絕新教徒的行為完全不會感到內疚。雖然威廉在接受教育過程中皈依天主教，但他從小就是接受路德教派的思想，並且他也認為每個人都有選擇信仰的權利。隨著勢態演變，在一次狩獵活動中，威廉不小心聽到腓力二世與法蘭西國王亨利二世的對話，討論如何將兩國境內的新教徒趕盡殺絕。據說是這次事件，使威廉日後決定要對抗腓力二世，帶領荷蘭擺脫西班牙。[NEWLINE][NEWLINE]為了要鎮壓荷蘭境內的新教徒，並且逼他們逃亡或者陷入更糟的境況，腓力二世策劃出一個名為「告示牌」的制度。這些告示牌會公告天下，信仰路德教派和喀爾文教是種犯罪行為，會遭受折磨致死的刑罰。這種壓迫行為太過極端，導致許多荷蘭的天主教徒都加入新教以反抗腓力二世的政策。[NEWLINE][NEWLINE]威廉也開始公開批評國王、闡述自己的論點，並且鼓勵大家挺身而出對抗腓力二世的鎮壓政策。1566年時，由荷蘭貴族組成的「貴族和解團」向西班牙攝政帕爾馬的瑪格莉特請願，希望能結束荷蘭境內對新教徒的鎮壓。然而他們的和平訴求卻付諸流水，腓力二世拒絕答應請求，因此荷蘭境內便爆發聖像破壞運動，境內天主教塑像都遭到新教徒叛軍的破壞。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_WILLIAM_TEXT_4">
      <Text>因為聖像遭受破壞，又有越來越多新教徒公開進行被禁止的禮拜，腓力二世遂派遣有「鐵腕公爵」之稱的阿爾瓦公爵費爾南多·阿爾瓦雷斯·德·托雷多前往荷蘭鎮壓暴動並與反叛軍交戰。在他率軍來到後，成立了除暴委員會來監督對新教徒叛軍和領袖的審判和處刑，之後則被新教徒稱為「血腥委員會」。許多遭委員會點名的人都消聲匿跡，當中也包括了威廉，但據說仍有約1000名又或者是更多的新教徒遭鐵腕公爵審判並處刑。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_WILLIAM_TEXT_5">
      <Text>威廉回到家鄉拿騷資助起義活動，同時他與同伙也成立數支軍隊攻擊西班牙多處邊境。這群反抗西班牙的流亡新教徒和荷蘭貴族後來被稱為「乞丐」，而當中最突出的則是名為「海乞丐」的一支軍隊。威廉運用自己的財富資助這些海乞丐，為他們的船添購軍備，讓他們能像私掠船般攻擊荷蘭的沿岸城市。[NEWLINE][NEWLINE]威廉的兄弟，拿騷的路易斯，則派尚·德林帶領僱傭兵和法國休京諾派（法國新教徒）對抗西班牙軍隊，而自己表面仍維持一名忠於腓力二世的荷蘭貴族。雙方軍隊於1568年碰面時，在荷蘭北方省份格羅寧根爆發海利赫萊戰役，路易斯擊潰了西班牙軍隊，但尚·德林卻陣亡。威廉和路易斯還有個兄弟叫阿道夫，不幸的是，他在率領荷蘭騎兵作戰時慘遭殺害。歷史學家將這場歷史性的戰役稱為八十年戰爭（荷蘭獨立戰爭）的序曲。[NEWLINE][NEWLINE]在不久後的耶姆明根戰役，路易斯的軍隊在試圖佔領格羅寧根市時遭西班牙擊潰，被迫撤軍。威廉本身則是親上前線，帶領荷蘭軍隊打下數場勝仗，因為從西班牙手中奪回荷蘭越來越多城市，更加激發人民的鬥志。雖然接下來的十年荷蘭捷報連連，佔領了北方多數的領地，但西班牙在南荷蘭的統治權仍然屹立不搖。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_WILLIAM_TEXT_6">
      <Text>1573年時，在荷蘭北方城市烏得勒支成立了烏得勒支聯盟，聯合北方各省共抗西班牙。雖然國家尚未完全獨立，但這個聯盟的成立明顯是對抗西班牙統治中的一大轉捩點。即便西班牙仍握有南方領土的統治權，但聯盟在1581年時簽署荷蘭獨立宣言，正式宣告低地國家脫離腓力二世的掌控。不幸的是，威廉一世並無法見到荷蘭完全脫離西班牙掌握的那天。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_WILLIAM_TEXT_7">
      <Text>就在腓力二世出重金懸賞威廉的人頭之後，胡安·德·豪雷吉在1582年首先行動，他開槍打傷了他的脖子。雖然威廉傷勢沉重，但他仍然撐了過來，不過緩慢的復原過程讓他無法全力參與到反叛軍的行動中。不到兩年，威廉再次遭受暗殺，這次動手的是個名叫巴爾塔薩·杰拉德的法國羅馬天主教徒。巴爾塔薩是在威廉的宅邸向他下手，他開了三槍，致命的一槍命中威廉的胸口。[NEWLINE][NEWLINE]在接下來的幾天，巴爾塔薩接受了審判並被判處死刑。他的行刑過程慘無人道，整整折磨了一週才了結。最後斷頭之時，是巴爾塔薩解脫的一刻。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_WILLIAM_TEXT_8">
      <Text>威廉一世不僅被世人敬為荷蘭獨立運動的發起者也是國父。威廉一世鼓舞了荷蘭民眾起義對抗西班牙的統治，反抗新教徒遭受的壓迫和不公，他窮畢生之力追求開明的思想，認為人民有自由選擇信仰的權利。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADERS_WILLIAM_TITLES_1">
      <Text>奧蘭治王子</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_COMBAT_ENTERTERRITORY_HEADING3_BODY">
      <Text>在與某文明無「開放邊境」協定的情況下，您進入其領土也將視為宣戰行為（除傳教士或大預言家外）。同時一條彈出訊息會詢問您是否確認要入境該文明。而入境城邦非宣戰行為，所以該彈出訊息不會出現。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_COMBAT_GREATGENERALS_HEADING2_BODY">
      <Text>「偉人」大將軍熟悉各種戰略戰術。其能為其周圍兩單元格內的友軍地面單位提供進攻及防禦的戰鬥加成。作為非戰鬥單位，大將軍可與其他戰鬥單位堆疊以獲得保護。如果敵方單位進入大將軍所在單元格，大將軍即被消滅。[NEWLINE][NEWLINE]大將軍可向在其所在單元格內的單位及其周圍2單元格內所有友軍地面單位提供15%的戰鬥加成[NEWLINE][NEWLINE]當您的單位已參加過戰鬥或您已解鎖「尚武精神」時，便可獲得大將軍。詳細說明請參考「偉人」部分。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_COMBAT_MULTIPLECOMBAT_HEADING3_BODY">
      <Text>任何鄰接目標單位的己方單位，均可獲得10%「側擊」攻擊加成。除了基本的側擊加成，進攻方單位也可從某些強化及社會政策獲得加成。當有足夠單位加入戰鬥時，這些加成可謂是相當強力的。合力圍殲總是上選！</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_COMBAT_NAVAL_HEADING2_BODY">
      <Text>與地面單位同理，海上單位同樣分為軍事和非軍事單位，同時也有近戰和遠程海上單位。在遭受蠻族、其他文明或城邦攻擊時，工作船會被摧毀；同樣，任何入水的地面單位也十分脆弱，最多能承受一、兩次攻擊。[NEWLINE][NEWLINE]遠程海上單位可攻擊其視野內的其他海上及陸上單位。[NEWLINE][NEWLINE]近戰海上單位需直接攻擊其他海上單位及沿海城市。某些遊戲晚期的海上單位也值得您注意：如航空母艦、飛彈巡洋艦及潛艇。如需這些單位的詳細說明，請參考文明百科的「單位」部分。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_COMBAT_SPECIALCITYCAPTURE_HEADING4_BODY">
      <Text>遠程單位（海上、地面或飛彈）均無法佔領城市，但其可為近戰單位攻佔城市鋪平前進的道路。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_DIPLOMACY_RESEARCHAGREE_HEADING3_BODY">
      <Text>當獲得教育科技並且與他國互有大使館與友好宣言，您便可以與該國簽立「研究協定」。研究協定的簽立將消耗雙方一定金幣（如無足夠金幣，您將無法參與協定）。[NEWLINE][NEWLINE]在標準遊戲速度中，研究協定的效果將持續30回合。當協議失效時，你將獲得在協定期間雙方共同的研究成果。但您從夥伴那裡獲得成果數，不會超過您自己所研究的成果數。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_ERA_FUTURE">
      <Text>資訊時代</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_ERA_FUTURE_STRATEGY">
      <Text>資訊時代</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PEDIA_A_OR_B">
      <Text>{@1_a}或{@2_b}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PEDIA_BELIEFS_CATEGORY_1">
      <Text>宗教</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PEDIA_BELIEFS_CATEGORY_2">
      <Text>萬神殿信仰</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PEDIA_BELIEFS_CATEGORY_3">
      <Text>創立者信條</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PEDIA_BELIEFS_CATEGORY_4">
      <Text>追隨者信條</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PEDIA_BELIEFS_CATEGORY_5">
      <Text>強化者信條</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PEDIA_BELIEFS_HOMEPAGE_BLURB">
      <Text>「信仰對人來說是必要的。無信仰者將大難臨頭。」[NEWLINE]--維克多·雨果</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PEDIA_BELIEFS_HOMEPAGE_LABEL1">
      <Text>宗教</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PEDIA_BELIEFS_HOMEPAGE_TEXT1">
      <Text>宗教體現在世界上各種偉大的信仰中，一直是人類文化和歷史演進過程中最重要的因素之一。宗教一直是偉大的藝術、奇跡和統一的基礎，但同時也是戰爭和不寬容的源頭。在文明帝國5中，宗教帶給您的人民「信仰」方面的優勢，能進一步區分您與其他玩家的文明。[NEWLINE][NEWLINE]從選擇簡單且遵循唯一教義的「萬神殿」到發展先進的「強化宗教」，為了成功你必須明智地抉擇文明該信奉何種宗教。依靠「信仰值」出現的大預言家、傳教士、異端審問官、聖地與城市中的宗教建築，對您取得勝利大有助益。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PEDIA_BELIEFS_PAGE_LABEL">
      <Text>宗教首頁</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PEDIA_CATEGORY_15_LABEL">
      <Text>宗教</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PEDIA_DEFENSE_HITPOINTS">
      <Text>+{1_DefenseHP}生命值</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PEDIA_PROMOTION_ANTI_AIR">
      <Text>對飛機/直升機加成（150）</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PEDIA_PROMOTION_ANTI_FIGHTER">
      <Text>對戰鬥機加成（33）</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PEDIA_PROMOTION_ANTI_HELICOPTER">
      <Text>對直升機加成（150）</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PEDIA_PROMOTION_ANTI_SUBMARINE_I">
      <Text>對潛艇加成（33）</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PEDIA_PROMOTION_ANTI_TANK">
      <Text>對戰車加成（100）</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PEDIA_PROMOTION_CITY_ASSUALT">
      <Text>對城市加成（300）</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PEDIA_PROMOTION_CITY_PENALTY">
      <Text>攻城減益（33）</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PEDIA_PROMOTION_CITY_SIEGE">
      <Text>對城市加成（200）</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PEDIA_PROMOTION_DEFENSE_PENALTY">
      <Text>防禦減益（33）</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PEDIA_PROMOTION_HEAL_IF_DESTROY_ENEMY">
      <Text>消滅一個單位回復50點傷害。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PEDIA_PROMOTION_JAGUAR">
      <Text>林間遊俠（33）</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PEDIA_PROMOTION_MOHAWK">
      <Text>林間遊俠（33）</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PEDIA_PROMOTION_MOUNTED_PENALTY">
      <Text>對騎乘單位減益（33）</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PEDIA_PROMOTION_PARTIAL_HEAL_IF_DESTROY_ENEMY">
      <Text>消滅一個單位回復25點傷害。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_PEDIA_RELIGIOUS">
      <Text>宗教型</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_POP_CSTATE_GIFT_GOLD">
      <Text>贈送禮物</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_RELIGION_BUDDHISM_PEDIA">
      <Text>今日擁有來自世界各地超過350萬名的信徒，佛教是奠基於備受崇敬的精神領袖釋迦牟尼，人稱「至尊菩薩」，意指「開悟者」的教導之上。作為佛教的核心人物，佛陀並未被視為神，他也從未自稱和神有任何關聯。相反的，佛陀依據自身生活經驗來教導信徒，這是與世上其他許多主要宗教不同之處。[NEWLINE][NEWLINE]佛教的主要信條為四聖諦和八正道，指出人達到涅磐境界的方式，或從無休止的受苦中獲得平靜的方法。以最簡化的形式來說明，四聖諦指出活著就是不斷受苦。而受苦源自人對慾望的依戀，當人不再有慾望時就能不再受苦，並且可以經由實踐八正道從受苦中解脫。顧名思義，八正道有八個面向，每個面向都描述了實踐方法以充分瞭解四聖諦。[NEWLINE][NEWLINE]今日佛教有三大主要流派。最大宗者為小乘和大乘佛教，稱為顯宗，認為仔細研究佛陀的教誨是悟道的主要方法。第三大者為密宗，屬密宗學派，意味著信徒相信可以透過瑜伽、咒語以及其他儀式來加速開悟的過程。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_RELIGION_CHRISTIANITY_PEDIA">
      <Text>基督教是世界上最大的宗教，目前在全球擁有超過兩億的信徒。雖然基督教主要以歐洲和美洲為中心，但其信徒幾乎分布在世界各個角落。基督教的信仰體系是基於耶穌基督的教誨，他的生卒年大約是西元前6年至西元30年左右。[NEWLINE][NEWLINE]基督徒相信耶穌是上帝之子，降生的目的是會了教導人類救贖的方式。聖經新約中記載了耶穌是由伯利恆的聖母瑪利亞所生，以及他早期生活和在現今以色列和巴勒斯坦地區教學的詳細事蹟。在其傳揚上帝教誨的期間，據說耶穌曾行奇蹟之事，教導他的追隨者如何淨化自身的原罪。盲人重見光明、治癒疾病、將水變成酒，據說全是耶穌曾經行使過的奇蹟。他最終遭到猶大背叛，被羅馬人釘上十字架，但這只是讓他更加名聲遠揚，因他的門徒宣稱他去世3天後從墳墓中出現並在他們面前升天。[NEWLINE][NEWLINE]基督教最大的門派為羅馬天主教、東正教和新教。雖然這些教派對聖經和耶穌的教導有不同的解讀，他們全都遵循基督教的教義。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_RELIGION_CONFUCIANISM_PEDIA">
      <Text>儒學是依據出生於西元前551年的中國哲學家孔子的教誨所建立起來的一種信仰。儒學最初是關於道德以及社會的哲學，現已壯大到擁有幾百萬名的追隨者，主要集中在東亞地區。在其有生之年，孔子希望每個人在社會中扮演的角色中灌輸堅定的信念，包括個人道德、社會責任以及家庭忠誠。儒學是一種以人為本的哲學，側重於每個人透過道德的行為以及為他人著想來學習、成長與自我進步。[NEWLINE][NEWLINE]孔子於西元前479年左右去世後，他的教誨廣泛傳播與蓬勃發展了將近200年，直到秦朝時戮力試圖抑制此理念。秦朝統治者認為儒學直接威脅其權威，因而他們燒毀了大部分的儒家書籍，包括許多孔子的原始著作。全國各地的寺廟也被摧毀，儒學追隨者幾乎無處避難。儘管嘗試消滅儒家信仰體系，後人仍在一名學者的家中牆壁內找到孔子的手稿，並在秦朝於西元前206年終結後，儒學就獲得了新生。[NEWLINE][NEWLINE]時至今日，儒學作品廣泛受到世界各地學者的研究。儘管他們研究儒學的方式是從哲學的角度而非將其當做傳統宗教，但這兩種解讀之間的區別十分模糊。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_RELIGION_HINDUISM_PEDIA">
      <Text>印度教被廣泛認為是留存至今最古老的宗教，它是根據一系列稱為吠陀的古代手稿建立而成的。梵文典籍包含四種主要的經文，據測是距今3500年以前撰寫而成的。目前世界各地的信徒超過10億人（主要集中在印度），印度教是主要宗教中信徒人數最多的。[NEWLINE][NEWLINE]雖然印度教並非由單一創始人所創立，此宗教已在《吠陀經》的著作基礎上蓬勃發展，專注於一種掌管人類存在各個面向的一種單一且統一的力量。雖然印度教中有一些受到廣泛認可的神衹，特別是濕婆、毗濕以及梵天，但這些神都只是更偉大的神的一小部分。佛法或「終極現實」，是一切存在必須遵循的力量或法律。經由無限的生死循環，印度教徒相信只有透過冥想並瞭解神存在於萬物中，才能擺脫無止盡的輪迴。印度教徒也相信因果報應，認為人們的言行，不管好壞，都會對生命的進展帶來因果關係。[NEWLINE][NEWLINE]雖然印度教中有幾個彼此競爭的教派，各自對古代手稿的解讀可能也有所差異，但他們不認為彼此是對手，實際上他們會公開分享彼此的想法和意見。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_RELIGION_ISLAM_PEDIA">
      <Text>伊斯蘭教是世界上第二大宗教，奠基於只有一位真主阿拉這樣的信念，而阿拉已使其旨意透過一些地球上的先知為人知曉。這些先知中最重要的一位是穆罕默德，他在穆斯林的聖書「古蘭經」中記錄了神的話語。[NEWLINE][NEWLINE]西元570年，穆罕默德在位於現今沙烏地阿拉伯的麥加城中出生，從小被培養成為商人，之後則成為一個牧羊人。然而，在40歲時他經歷了來自神的異象，並將神的話語逐字記錄在古蘭經中。此後，穆罕默德宣揚真主的教誨，並告訴其追隨者得救的唯一真正途徑是經由每日祈禱全然奉獻給真主，並嚴格遵守真主所制定的法律。伊斯蘭教的五功為通往救恩的方式，以最基礎方式說明並沒有神，只有真主存在，而穆罕默德是祂的先知。每天必須在固定的時間向真主祈禱5次；必須對需要幫助的人施以援手；必須在齋月期間從黎明到黃昏禁食；並且必須在都爾黑哲月期間去麥加朝聖至少一次。[NEWLINE][NEWLINE]如同許多宗教的創立，穆罕默德與其追隨者面臨來自其他信仰堅定的阻力。儘管如此，穆罕默德的訊息在其於西元632年逝世後，傳遍了整個中東地區。自那時起，伊斯蘭教分裂成許多彼此競爭的派別，最大的教派為遜尼派和什葉派。雖然這些教派都遵循首要的信念，在穆罕默德逝世時，卻對於誰應該領導伊斯蘭教有不同的解讀。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_RELIGION_JUDAISM_PEDIA">
      <Text>猶太教是猶太人的宗教。這個部落民族最早集中居住在中東地區耶路撒冷周圍。作為今日仍被奉行的最古老宗教之一，猶太教據信首度出現於3500年前，是最早的一神教之一。儘管有其固有的差異，猶太教許多方面都與基督教和伊斯蘭教緊密相連，因為他們都被視為「亞伯拉罕」的宗教，這意味著他們都追溯至亞伯拉罕。[NEWLINE][NEWLINE]猶太教的核心律法為摩西五書，來自猶太人對聖經前五卷書的稱呼。《摩西五經》據說已於西奈山上交給摩西，內容概述猶太人可按照神的旨意以何種方式生活。雖然猶太教的核心教義幾個世紀以來不斷成為學者辯論的題材，猶太人相信他們是上帝的子民，被上帝選中與其立約，而上帝將派出救世主把所有選民帶回以色列。[NEWLINE][NEWLINE]雖然歷史上猶太人不斷遭到迫害，分散在世界各地，猶太教作為一種宗教相當盛行。而儘管針對猶太人的暴行不斷，他們對上帝的信仰卻始終沒有破滅。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_RELIGION_PANTHEON_PEDIA">
      <Text>預留位置</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_RELIGION_SHINTO_PEDIA">
      <Text>神道，沒有創立宗主，也沒有中心教義，是一個日本人信奉的精神信仰，信徒篤信個人與整個世界，還有日本本身有所連接。神道的其中一個中心思想就是對神的敬拜，教徒會前往神社祭拜祂們。雖然神道的神並不是天上的大神，但祂們是與人類有緊密關係的鬼神或存在物，對人類循走正途有正面的影響。不過，神道最注重的並不是對神的信仰，而是本身祈禱的儀式。教徒藉著在神社對神獻上敬意展現自己的誠意，如此神才會為你的生活帶來益處。雖然數世紀來，神道在日本是個重要的存在，至今也有超過1億的信徒，但從傳統觀念看來，它並不是一個宗教，而是日本人心中根深蒂固的獨特信仰。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_RELIGION_SIKHISM_PEDIA">
      <Text>錫克教是於15世紀時由拿那克宗師創立，然後在繼任的導師手中持續發展，他們信仰和平、平等和無私等美德。錫克教至今有超過2千萬的教眾，主要都在旁遮普地區和印度。錫克教相信只有一位真神，祂沒有形體，但所有錫克教教徒都具有與神溝通的能力，在祂眼中，教眾都是平等的。[NEWLINE][NEWLINE]錫克教教徒對於他人都很慷慨，而他們有一條主要的守則，那就是人人生而平等，不論宗教、種族或性別。與其他主要宗教不同的是，錫克教認為對他人從事善行，比任何型式的儀式都更為重要。因為篤信真理與和平凌駕一切，錫克教教徒也會抵制任何不公不義之事，並支持受壓迫的人。錫克教認為，所有教眾如果想獲得救贖，就要進行紀律性的冥想，只有透過自我的內省和對神的專注，才能達到救贖的境界。[NEWLINE][NEWLINE]錫克教教徒需要遵守諸多禁忌，當中包括了不可修剪毛髮、不可使用任何興奮品，還有特別規定，不可迷信和進行任何儀式或朝聖行為。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_RELIGION_TAOISM_PEDIA">
      <Text>道教是個獨特的宗教，是在2世紀時的中國，一支建立在古老信仰和哲學之上的宗教。雖然道教並沒有特別指向單一的創教人物，但其發展是的根源是老子在西元前4世紀時所著的道德經。張道陵是為創教天師，以老子著作為基礎創立了第一座道教學府。[NEWLINE][NEWLINE]張道陵因為宣揚老子哲學和道教基本教義，很快就吸收了不少教徒。道教中最為人所知的思想，就是陰與陽，體現了世間的和諧與平衡間充斥的互補力量，最常見的例子就是光明與黑暗。道教鼓勵教眾在日常生活中力行謙遜、仁慈和憐憫等美德以保平衡。[NEWLINE][NEWLINE]綜觀道教的歷史，從原先單一的教派分裂成許多不同教派和分支，是融合在哲學中的中國傳統思想。道法、煉丹和其他神秘力量從早期就被歸納在道教底下。雖然目前各方對道教信眾人數的估算差異相當大，但一般認為在中國和鄰近地區仍有超過數百萬至數千萬的信眾。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_RELIGION_TENGRIISM_PEDIA">
      <Text>騰格里信仰是中亞部族信仰的古老宗教，信奉者包括匈人和蒙古人。它的主要信仰為敬拜騰格里（是為天神）和埃杰（大地之母），其宗教體系相當鬆散，並不具有祭師，也無意說服他人信奉此教。騰格里信徒篤信與周遭環境維持和諧關係的信條，將萬物資源視為神聖之物，尤其是水，水在中亞草原是稀少的資源，而中亞草原也是有眾多騰格里信徒的地方。雖然一般認為，現今在亞洲部分地區仍有騰格里信仰的追隨者，不過並無精確的數據。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_RELIGION_ZOROASTRIANISM_PEDIA">
      <Text>祅教，這古老宗教的基礎是源於預言家瑣羅亞斯德的學說，一般認為其已有3500年的歷史，創立於現今的伊朗附近。祅教曾經是世界上教徒最多的宗教，而現今預估追隨者約為20萬人，主要居住在印度、巴基斯坦和伊朗。部分人認為祅教是世上最古老的一神論宗教，但是這論點仍引起各派學者爭論不休。祅教信仰的核心是為創世神阿胡拉·馬自達，祂是祅教傳說和敬拜的主要對象。傳說阿胡拉·馬自達向瑣羅亞斯德開示了大智慧，瑣羅亞斯德隨後就將這智慧於各地傳播。祅教的聖籍一般通稱為阿維斯陀，內裡記載的詩歌據說是由瑣羅亞斯德親自撰寫。[NEWLINE][NEWLINE]與許多宗教一樣，祅教指出要如何與周遭世界和平相處的方針，以祅教來說，就是要抱持善念、做善行。祅教徒經常被錯認為拜火教徒，有部分原因是因為在祅教儀式中，火是為一個象徵。在祅教中，火代表了阿胡拉·馬自達的光，教徒總是會對著光的方向朝拜，而不是對著火。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_RESOURCE_JEWELRY_HELP">
      <Text>珠寶只能透過商業型城邦獲得。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_RESOURCE_PORCELAIN_HELP">
      <Text>瓷器只能透過商業型城邦獲得。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SOCIALPOLICY_FREEDOM_HEADING3_BODY">
      <Text>自由政策可提供文化值及專家產出獎勵。進入工業時代便可選擇自由政策，但其不能與獨裁或秩序政策同時採用。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SOCIALPOLICY_PIETY_HEADING3_BODY">
      <Text>虔誠政策可提高文明的幸福度和文化值。進入古典時代便可選擇虔誠政策，但其不可與理性政策同時採用。選擇該政策可大幅提高文明的文化值，對追求文化勝利的玩家來說是個很好的開始。
      </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SPECIALISTSANDGP_ARTIST_HEADING3_BODY">
      <Text>藝術專家可提供文化值及誕生大藝術家所需點數。可派遣藝術家到像是博物館等於文化相關的建築內工作。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SPECIALISTSANDGP_GENERATING_HEADING3_BODY">
      <Text>專家和奇跡可提供「偉人」（GP）點數，可使城市內誕生大藝術家、大工程師、大商業家和大科學家。城市可累積一種或多種偉人點數，也可能什麼也沒累積。城市中各GP點數皆為獨立計算（例如京都可能每回合累積1點藝術家和2點工程師GP點數。3個回合後，其總共能累積3點藝術家和6點工程師GP點數。這兩種點數不可相加。)[NEWLINE][NEWLINE]當城市累積足夠的一類GP點數時，其將消耗此點數以誕生相應偉人。偉人誕生後，其下一個偉人誕生所需的點數將在所有城中提高。[NEWLINE][NEWLINE]舉個例子，假設玩家需要累積10點GP點數才可誕生一名偉人。以之前京都為例，其可在五回合後累積到足夠的工程師GP點數，以誕生一名大工程師。大工程師誕生後，京都剩下0點大工程師點及5點大藝術家點數，而下一次誕生偉人所需的點數就可能會增加到15點左右。而八回合後，京都將擁有13點大藝術家點數和16點大工程師點數，其可誕生另一名大工程師。[NEWLINE][NEWLINE]注意，花園可提高偉人的誕生率。而「尚武精神」社會政策可立即誕生一名大將軍。[NEWLINE][NEWLINE]另外，當進入工業時代後，您便可視您所採用的社會政策分支，使用信仰值來購買偉人（商業政策可購買大商業家；理性政策可購買大科學家；自由政策可購買大藝術家；獨裁政策可購買大將軍或海軍上將；秩序政策可購買大工程師）。
      </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_SPECIALISTSANDGP_GREATPEOPLE_HEADING2_BODY">
      <Text>偉人有七種：大藝術家、大工程師、大商業家、大科學家、大將軍、海軍上將及大預言家。前四種的功能相似，其能力都與其專業領域相關；而大將軍、海軍上將與大預言家則不同。其誕生方式及其使用效果也不同。大將軍和海軍上將可在地面及海上戰鬥中提供加成；而大預言家則可使玩家創立宗教。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_ADVANCED_BALLISTICS_HELP">
      <Text>允許您生產[COLOR_POSITIVE_TEXT]核子飛彈[ENDCOLOR]這種令人恐懼的武器，能夠任意摧毀單位和城市，而它需要[ICON_RES_URANIUM]鈾礦才能生產。還能讓您生產[COLOR_POSITIVE_TEXT]導引飛彈[ENDCOLOR]，一種造價低廉的一次性武器，可以對敵方單位造成傷害，以及[COLOR_POSITIVE_TEXT]太空船助推器[ENDCOLOR]，贏得[COLOR_POSITIVE_TEXT]科技勝利[ENDCOLOR]所必需的太空船部件之一。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_ARCHITECTURE_DESC">
      <Text>建築學可說是兼具藝術和科學兩門學問。建築學的學問包羅萬象，從一開始建造的計畫和設計到真正的建造過程都是學問，自遠古時代開始就是建築中重要的一環。世上其中一本最古老的建築相關著作《建築十書》，是由西元前一世紀的羅馬建築師維特魯威所著。這本著作共有十冊，介紹了羅馬建築方法中錯綜複雜的細節，後世普遍認為維特魯威的作品是建築設計的進化中重要的一項發展。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_ARCHITECTURE_HELP">
      <Text>允許您建造數個能增加[ICON_CULTURE]文化值、[ICON_RESEARCH]科技值和[ICON_HAPPINESS_1]幸福度的奇跡。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_ARCHITECTURE_QUOTE">
      <Text>[NEWLINE][TAB][TAB]「建築始於工程完結之處。」[NEWLINE]--沃爾特·格羅佩斯[NEWLINE][TAB]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_ASTRONOMY_HELP">
      <Text>允許您生產[COLOR_POSITIVE_TEXT]卡拉維爾帆船[ENDCOLOR]，這是第一種能探索世界海洋的海上單位，還能讓您建造[COLOR_POSITIVE_TEXT]天文臺[ENDCOLOR]，可大量增加[ICON_RESEARCH]科技值產出。還允許入水的地面單位穿越遠洋單元格。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_BALLISTICS_HELP">
      <Text>允許您生產[COLOR_POSITIVE_TEXT]高射炮[ENDCOLOR]，用以攔截敵對空軍，以及[COLOR_POSITIVE_TEXT]機槍兵[ENDCOLOR]，一種強力的單格遠程單位。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_BALLISTICS_QUOTE">
      <Text>[NEWLINE][TAB][TAB]「人，就像子彈一樣，最圓滑的才會走得最遠。」[NEWLINE]--尚·保羅[NEWLINE][TAB]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_BANKING_HELP">
      <Text>允許您建造[COLOR_POSITIVE_TEXT]銀行[ENDCOLOR]，一種能提高城市的[ICON_GOLD]金幣收入的建築，以及[COLOR_POSITIVE_TEXT]軍警局[ENDCOLOR]，能阻撓試圖竊取科技的間諜。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_CHIVALRY_HELP">
      <Text>允許您生產[COLOR_POSITIVE_TEXT]騎士[ENDCOLOR]，一種快速且強力的騎乘單位。還能讓您建造[COLOR_POSITIVE_TEXT]城堡[ENDCOLOR]以提昇城市的[ICON_STRENGTH]防禦力。另外，還允許您與其他玩家簽定防禦協定。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_COMBINED_ARMS_DESC">
      <Text>聯合兵種是種歷史超過千年的軍事政策，它將不同但互補的部隊種類混合在一起，以求提高軍隊的整體效率。在古代，曾有許多世界強權運用過聯合兵種戰略，尤其是希臘和羅馬，他們混和了輕裝和重裝的步兵、騎兵和遠程武器來創造出一種緊密的陣型，能夠使各兵種的優缺點互補。在現代，以飛機為基礎的武器，為聯合兵種的傳統概念增添更多複雜的組合。無人飛機、衛星導彈和高空轟炸機是其中幾個現代軍事將領所能運用的新興武器。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_COMBINED_ARMS_HELP">
      <Text>允許您生產[COLOR_POSITIVE_TEXT]戰車[ENDCOLOR]，一種快速又致命的裝甲單位；以及專門用於克制敵方戰車的[COLOR_POSITIVE_TEXT]反戰車炮[ENDCOLOR]。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_COMBINED_ARMS_QUOTE">
      <Text>[NEWLINE][TAB][TAB]「邪惡的根源並不在於更新穎的致命武器，而是在於人對征服的慾望。」[NEWLINE]--路德維希·馮·米塞斯[NEWLINE][TAB]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_COMBUSTION_HELP">
      <Text>允許您生產[COLOR_POSITIVE_TEXT]一戰戰車[ENDCOLOR]，一種異常強大、在攻擊後還能移動的裝甲單位。還能讓您生產[COLOR_POSITIVE_TEXT]驅逐艦[ENDCOLOR]，一種適用於獵殺潛艇的快速艦艇。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_COMPASS_HELP">
      <Text>允許您生產[COLOR_POSITIVE_TEXT]加萊賽戰船[ENDCOLOR]，第一種海上遠程單位。還能讓您建造[COLOR_POSITIVE_TEXT]港口[ENDCOLOR]，它能建立起其它城市到首都的水上商路，以產出[ICON_GOLD]金幣。另外，由漁船產出的[ICON_GOLD]金幣也會提高。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_COMPUTERS_HELP">
      <Text>允許您生產專門對付敵方戰車的[COLOR_POSITIVE_TEXT]武裝直升機[ENDCOLOR]。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_CONSTRUCTION_HELP">
      <Text>允許您生產[COLOR_POSITIVE_TEXT]複合弓手[ENDCOLOR]，一種強力的遠程單位；同時允許您建造[COLOR_POSITIVE_TEXT]競技場[ENDCOLOR]，可提昇帝國[ICON_HAPPINESS_1]的幸福度、幫助城市發展和加快[ICON_GOLDEN_AGE]黃金時代的到來。還允許工人在森林單元格建造[COLOR_POSITIVE_TEXT]鋸木廠[ENDCOLOR]，提高該單元格的[ICON_PRODUCTION]生產力。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_CURRENCY_HELP">
      <Text>允許您建造數種能增加[ICON_GOLD]金幣收入的建築，例如[COLOR_POSITIVE_TEXT]鑄幣廠[ENDCOLOR]和[COLOR_POSITIVE_TEXT]市場[ENDCOLOR]。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_DRAMA_DESC">
      <Text>戲劇與詩歌兩者都是藝術的表現形式，前者是透過視覺表演，後者則是透過文字書寫。戲劇最常與劇場演出有所相關：戲劇、音樂劇和歌劇，雖然這些型式的演出其現代地位已被電視和電影超越。詩歌著重於以文字書寫來抒發表面意思和發人深省的涵義。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_DRAMA_HELP">
      <Text>允許您建造[COLOR_POSITIVE_TEXT]圓形劇場[ENDCOLOR]，能增加[ICON_CULTURE]文化值產出。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_DRAMA_QUOTE">
      <Text>[NEWLINE][TAB][TAB]「戲劇就是把無聊片段剪掉的人生。」[NEWLINE]--亞佛烈德·希區考克[NEWLINE][TAB]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_ECOLOGY_HELP">
      <Text>允許您建造[COLOR_POSITIVE_TEXT]太陽能發電廠[ENDCOLOR]，一種只能在位於沙漠上或沙漠旁的城市內建造的建築，可提高[ICON_PRODUCTION]生產力。還能讓您建造[COLOR_POSITIVE_TEXT]資源回收中心[ENDCOLOR]，其可提供額外的[ICON_RES_ALUMINUM]鋁材資源。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_EDUCATION_HELP">
      <Text>允許您建造[COLOR_POSITIVE_TEXT]大學[ENDCOLOR]，可增加[ICON_RESEARCH]科技值。還能提供新的[ICON_RESEARCH]科技相關功能，例如[COLOR_POSITIVE_TEXT]研究協定[ENDCOLOR]，這是一項與其他玩家合作的特殊協議。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_ELECTRICITY_HELP">
      <Text>探明[ICON_RES_ALUMINUM]鋁材，一種多種遊戲後期單位所需的資源。并允許您在城市內建造[COLOR_POSITIVE_TEXT]證券交易所[ENDCOLOR]，一種增加[ICON_GOLD]金幣收入的建築。還能讓您建造[COLOR_POSITIVE_TEXT]水力發電廠[ENDCOLOR]，可提高沿河單元格的[ICON_PRODUCTION]生產力；以及[COLOR_POSITIVE_TEXT]警察局[ENDCOLOR]，能阻撓試圖竊取科技的間諜。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_ELECTRONICS_HELP">
      <Text>允許您生產能運載飛機的[COLOR_POSITIVE_TEXT]航空母艦[ENDCOLOR]，以及[COLOR_POSITIVE_TEXT]戰艦[ENDCOLOR]，一種遊戲後期的強力海上遠程單位。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_ENGINEERING_HELP">
      <Text>允許您建造[COLOR_POSITIVE_TEXT]引水渠[ENDCOLOR]，增加[ICON_FOOD]食物供城市發展所需。還能讓工人在單元格上建造[COLOR_POSITIVE_TEXT]堡壘[ENDCOLOR]，增加駐紮單位的防禦力。此外，跨河道路將自動架起橋樑，讓單位渡河時不會減速。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_FLIGHT_HELP">
      <Text>允許您生產[COLOR_POSITIVE_TEXT]三翼飛機[ENDCOLOR]，一種被設計用於奪取制空權的空中單位，以及能對地面單位和城市造成重大傷害的[COLOR_POSITIVE_TEXT]一戰轟炸機[ENDCOLOR]。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_GUILDS_DESC">
      <Text>在前工業時代，工匠們都會組成協會，或說是同業公會，這些同業公會會依照職業的不同，致力於保護技藝的秘密和提升工匠的影響力和收入。最早在西元前3世紀的羅馬以及中國漢朝就有同業公會前身的存在。西元300年時，工匠組成公會的概念傳入了印度笈多王朝和埃及托勒密王國。在中世紀時，同業公會迅速從義大利傳遍歐洲；12世紀時，在巴黎和倫敦都有超過100個城市認可的同業公會。有些同業公會甚至過於強大，在德國、瑞士和荷蘭的會館指定之下，成為城市的監督組織。[NEWLINE][NEWLINE]隨著時代推移，同業公會開始負責品質維護和技藝傳承的任務，讓學徒學習進化為大師。為了確保產品品質，商標制度能證明產品通過了同業公會和政府的標準。然而，多年之後，因為新產業的興起、政府的關注以及大量生產方式的崛起，使得同業公會變得零散，其影響力和權力也式微。舉例來說，在法國，同業公會於1791年遭沙伯里法律廢除，之後其他國家也追隨其腳步。雖然在工業時代時，同業公會遭工會大舉替代，但還是有一些依舊存在，尤其是在電影、文學和其他藝術專業領域之中。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_GUILDS_HELP">
      <Text>允許工人建造[COLOR_POSITIVE_TEXT]交易站[ENDCOLOR]，可提高所在單元格的[ICON_GOLD]金幣收入。還能讓您的城市將[ICON_PRODUCTION]生產力轉化為[ICON_GOLD]金幣，以取代建造建築或生產單位的行動。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_GUILDS_QUOTE">
      <Text>[NEWLINE][TAB][TAB]「商人和貿易者利潤的多寡，早在他們開始經營時就已經決定了。」[NEWLINE]--格蘭斯沙希伯[NEWLINE][TAB]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_INDUSTRIALIZATION_DESC">
      <Text>工業化是指農業社會轉型成為工業社會，一般都會為社會帶來普遍性的社會和經濟變更。工業革命始於18世紀的歐洲，為當代人民的日常生活帶來莫大的改變。因為有更複雜的機械和工具可以使用，在許多曾經只能倚靠工匠的產業中，工匠們都遭毫無技術的工廠勞工所操作的裝配線給取代。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_INDUSTRIALIZATION_HELP">
      <Text>探明資源[ICON_RES_COAL][COLOR_POSITIVE_TEXT]煤[ENDCOLOR]並允許您建造[COLOR_POSITIVE_TEXT]工廠[ENDCOLOR]，一種能大幅提昇城市[ICON_PRODUCTION]生產力的建築。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_INDUSTRIALIZATION_QUOTE">
      <Text>[NEWLINE][TAB][TAB]「建立在機械之上的工業化雖是我們這時代的標誌，但它其實不過是科技所帶來的諸多革命之一而已。」[NEWLINE]--愛米莉·巴爾奇[NEWLINE][TAB]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_LASERS_HELP">
      <Text>允許您生產異常快速和強力的[COLOR_POSITIVE_TEXT]現代戰車[ENDCOLOR]，以及[COLOR_POSITIVE_TEXT]噴射戰鬥機[ENDCOLOR]，遊戲中最強力的戰鬥機單位。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_METALLURGY_HELP">
      <Text>允許您生產[COLOR_POSITIVE_TEXT]槍騎兵[ENDCOLOR]，這種快速的騎乘單位，專用於獵殺其他騎乘單位；還能讓您建造[COLOR_POSITIVE_TEXT]兵工廠[ENDCOLOR]，可增加城市的防禦力。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_MILITARY_SCIENCE_HELP">
      <Text>允許您生產[COLOR_POSITIVE_TEXT]騎兵[ENDCOLOR]，一種能對抗強力步兵單位的騎乘單位，還能讓您建造[COLOR_POSITIVE_TEXT]軍校[ENDCOLOR]，以增加所有單位的經驗值。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_MOBILE_TACTICS_DESC">
      <Text>機動戰術是軍隊所採用的戰術，可以使行動速度快、機動性高的部隊進入戰場又不會一直陷入戰鬥。機動戰術通常是非正規軍或游擊部隊採用的戰術，他們專門以打帶跑的攻擊對付迷失方向的大批軍隊。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_MOBILE_TACTICS_HELP">
      <Text>允許您生產[COLOR_POSITIVE_TEXT]機械化步兵[ENDCOLOR]，一種不需要額外資源、行動迅速且泛用性廣的遊戲後期單位。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_MOBILE_TACTICS_QUOTE">
      <Text>[NEWLINE][TAB][TAB]「人皆知我所以勝之形，而莫知我所以制勝之形。」[NEWLINE]--孫子[NEWLINE][TAB]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_NAVIGATION_HELP">
      <Text>允許您生產[COLOR_POSITIVE_TEXT]巡防艦[ENDCOLOR]這種文藝復興時代的強力戰船；以及[COLOR_POSITIVE_TEXT]私掠艦[ENDCOLOR]，這種特殊的海上單位，可以透過攻擊沿海城市以及俘虜敵對船隻以賺取[ICON_GOLD]金幣。還允許沿海城市建造[COLOR_POSITIVE_TEXT]海運碼頭[ENDCOLOR]，令海上資源提供[ICON_PRODUCTION]生產力。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_PENICILIN_HELP">
      <Text>允許您生產精於兩棲作戰的[COLOR_POSITIVE_TEXT]海軍陸戰隊[ENDCOLOR]。還能讓您建造[COLOR_POSITIVE_TEXT]醫學實驗室[ENDCOLOR]，一種透過留存[ICON_FOOD]食物以加快城市人口發展的建築。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_PHILOSOPHY_HELP">
      <Text>允許您建造[COLOR_POSITIVE_TEXT]神廟[ENDCOLOR]，提高城市的[ICON_PEACE]信仰值產出。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_PLASTICS_HELP">
      <Text>允許您建造[COLOR_POSITIVE_TEXT]研發實驗室[ENDCOLOR]，一種能提昇城市[ICON_RESEARCH]科技值的建築，還能讓您生產[COLOR_POSITIVE_TEXT]步兵[ENDCOLOR]，一種遊戲後期的基礎地面單位。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_POTTERY_HELP">
      <Text>允許您建造提供[ICON_FOOD]食物的[COLOR_POSITIVE_TEXT]穀倉[ENDCOLOR]以幫助您的城市繁榮發展。還能讓您建造[COLOR_POSITIVE_TEXT]神龕[ENDCOLOR]，遊戲中第一個可以產出[ICON_PEACE]信仰值的建築。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_RADAR_HELP">
      <Text>允許您生產可以遠距離殺傷敵人的致命空中單位[COLOR_POSITIVE_TEXT]轟炸機[ENDCOLOR]、以及能與敵方空軍爭奪制空權的[COLOR_POSITIVE_TEXT]戰鬥機[ENDCOLOR]。還能讓您生產[COLOR_POSITIVE_TEXT]傘兵[ENDCOLOR]。這是遊戲後期的步兵單位，可空降在敵人戰線後方。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_RADIO_HELP">
      <Text>允許您建造[COLOR_POSITIVE_TEXT]廣播塔[ENDCOLOR]，一種能大幅提高城市[ICON_CULTURE]文化值產出的建築。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_REFRIGERATION_HELP">
      <Text>允許您生產[COLOR_POSITIVE_TEXT]潛艇[ENDCOLOR]，一種可隱形的艦艇，只有驅逐艦和其他潛艇能發現它；此外還能讓您建造[COLOR_POSITIVE_TEXT]體育場[ENDCOLOR]，可增加城市的[ICON_HAPPINESS_1]幸福度。並允許工作船搭建鑽油平臺。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_REPLACEABLE_PARTS_HELP">
      <Text>允許您生產地面單位[COLOR_POSITIVE_TEXT]一戰步兵[ENDCOLOR]，還允許您建造[COLOR_POSITIVE_TEXT]軍事基地[ENDCOLOR]，可增加城市的防禦力。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_ROBOTICS_HELP">
      <Text>機器人學是太空競賽中的重要科技，允許您建造能加速生產太空船部件的[COLOR_POSITIVE_TEXT]太空船工廠[ENDCOLOR]。還能讓您生產[COLOR_POSITIVE_TEXT]飛彈巡洋艦[ENDCOLOR]，一種可運載3枚飛彈，並能偵察敵方潛艇的海上單位。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_ROCKETRY_HELP">
      <Text>火箭學是一項重要的科技，能讓您開展[COLOR_POSITIVE_TEXT]阿波羅計畫[ENDCOLOR]，這是贏得[COLOR_POSITIVE_TEXT]科技勝利[ENDCOLOR]的必經之路。還能讓您生產[COLOR_POSITIVE_TEXT]多管火箭[ENDCOLOR]以及[COLOR_POSITIVE_TEXT]機動式地對空飛彈[ENDCOLOR]，一種專門攔截敵方空軍的快速單位。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_SAILING_HELP">
      <Text>允許您生產軍事和工作船隻，既可以探索近海也可以獲取水域資源，例如[ICON_RES_FISH][COLOR_POSITIVE_TEXT]魚群[ENDCOLOR]、[ICON_RES_PEARLS][COLOR_POSITIVE_TEXT]珍珠[ENDCOLOR]、[ICON_RES_WHALE][COLOR_POSITIVE_TEXT]鯨魚[ENDCOLOR]和[ICON_RES_CRAB][COLOR_POSITIVE_TEXT]螃蟹[ENDCOLOR]。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_SCIENTIFIC_THEORY_HELP">
      <Text>允許您建造[COLOR_POSITIVE_TEXT]公立學校[ENDCOLOR]，該建築可提高城市的[ICON_RESEARCH]科技值。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_STEALTH_HELP">
      <Text>允許您生產[COLOR_POSITIVE_TEXT]隱形轟炸機[ENDCOLOR]，遊戲中最為強力的遠程單位。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_STEAM_POWER_HELP">
      <Text>允許您生產[COLOR_POSITIVE_TEXT]鐵甲艦[ENDCOLOR]，一種特別擅長近海作戰的強大艦艇。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_STEEL_HELP">
      <Text>允許您生產[COLOR_POSITIVE_TEXT]長劍士[ENDCOLOR]，一種具有致命殺傷力的中世紀近戰單位；并能讓您建造[COLOR_POSITIVE_TEXT]軍械庫[ENDCOLOR]，以增加所有單位的經驗值。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_TELECOM_DESC">
      <Text>電信科技可使遠距離的雙方透過電信儀器來傳達資料和訊息。早期原始的遠程通訊，包括了使用濃煙和旗號，最後發展成電報以及之後的電話。尤其是近30年的科學研究和工程學，形成更重大的突破，使我們能進行全球性通訊。人造衛星使人類能在地球上最偏遠的地區傳輸資料。電視、網路、手機還有衛星導航融入了無數人的生活中，這一切都要歸功於電信科技的研發。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_TELECOM_HELP">
      <Text>允許您生產能運載2枚飛彈且不會被大多數單位發現的[COLOR_POSITIVE_TEXT]核子潛艇[ENDCOLOR]。還能讓您建造[COLOR_POSITIVE_TEXT]防空洞[ENDCOLOR]，以避免在核子打擊下失去大量人口。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_TELECOM_QUOTE">
      <Text>[NEWLINE][TAB][TAB]「人類的通訊工具越精細，真正的交流就越少。」[NEWLINE]--約翰·博因頓·普斯特里[NEWLINE][TAB]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_THE_WHEEL_HELP">
      <Text>允許您生產[COLOR_POSITIVE_TEXT]弓弩戰車[ENDCOLOR]，一種需要[ICON_RES_HORSE]馬匹方可生產，快速且強大的遠程單位；以及[COLOR_POSITIVE_TEXT]水力磨坊[ENDCOLOR]，能增加沿河城市的[ICON_FOOD]食物和[ICON_PRODUCTION]生產力。還可讓您建造[COLOR_POSITIVE_TEXT]道路[ENDCOLOR]，使得您的單位能在地圖上更快速地移動。此外，當您用道路將己方城市與首都連接起來後可獲得額外的[ICON_GOLD]金幣。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_THEOLOGY_HELP">
      <Text>允許您建造多種專業建築和奇跡，以提昇您的[ICON_PEACE]信仰值產出和誕生新[ICON_GREAT_PEOPLE]偉人的能力。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_TRAPPING_HELP">
      <Text>允許工人在[ICON_RES_DEER]鹿群、[ICON_RES_IVORY]象牙、[ICON_RES_FUR]毛皮和[ICON_RES_TRUFFLES]松露等資源上建造[COLOR_POSITIVE_TEXT]營地[ENDCOLOR]。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_WRITING_HELP">
      <Text>允許您建造第一種[ICON_RESEARCH]科技建築，也就是[COLOR_POSITIVE_TEXT]圖書館[ENDCOLOR]，幫助您的帝國更快速地研發新科技。還能讓您在其他文明首都內設立大使館。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_CAVALRY_STRATEGY">
      <Text>作為騎乘單位的騎兵對於近戰、遠程和攻城武器而言都不啻是噩夢。派他們消滅敵方的火槍兵，然後用攻擊後還能移動的能力突破敵方防線。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_FRENCH_FOREIGNLEGION_STRATEGY">
      <Text>外籍兵團是法國的特色單位，取代一戰步兵。他在國境外行動時擁有顯著的戰鬥加成，使其成為在敵國境內作戰的優秀選擇。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_FRIGATE_STRATEGY">
      <Text>巡防艦是繼卡拉維爾帆船之後的第一種海上單位，不論近戰還是遠程攻擊力都比以往的海上單位還強。巡防艦能夠輕易消滅卡拉維爾帆船、三列槳戰船和海上的任何蠻族船隻。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_GERMAN_PANZER_STRATEGY">
      <Text>德國戰車是德國的特色單位，取代戰車。它在戰鬥力和移動力兩方面都比戰車強。德國戰車能在戰鬥之後繼續移動，因此可以在敵方防線上撕開一個缺口，並在對方重建防線前長驅直入。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_HELICOPTER_GUNSHIP_STRATEGY">
      <Text>武裝直升機是一種遵循地面單位行動規則的強力空中單位，但無法佔領城市。擁有6點移動力的武裝直升機移動非常快，而且能在包括山嶽在內的各種地形上來去自如。但是如果要穿越水域的話，則必須海運。武裝直升機在與戰車作戰時擁有相當可觀的加成。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_LANCER_STRATEGY">
      <Text>槍騎兵是文藝復興時代的騎乘單位，介於騎士和騎兵之間。他們比騎士更快也更強，可以橫掃地圖上那些曾經不可一世的兵種。槍騎兵甚至能與剛出現時的騎兵一戰。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_LONGSWORDSMAN_STRATEGY">
      <Text>長劍士是常規的中世紀步兵戰鬥單位。該單位的戰鬥力比騎士還強，但速度卻不如對方。他也比長槍兵要更為強力，卻沒有後者對抗騎乘單位時的加成。使用長劍士和投石車來進攻敵方城市。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_MODERN_ARMOR_STRATEGY">
      <Text>現代戰車相當於以往的戰車的升級型號，但它要比戰車更具威力，並擁有戰車的所有能力，例如戰鬥後移動等。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_MUSKETMAN_STRATEGY">
      <Text>火槍兵是遊戲中第一個火器單位，取代先前的長劍士和長槍兵等步兵。然而他們並不是遠程單位，無法攻擊距離超過一格位之外的敵人。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_NUCLEAR_SUBMARINE_STRATEGY">
      <Text>核子潛艇對比起舊型號要更為強力和堅韌，大部分單位無法探察出核子潛艇，而它可以發現其他潛艇。最重要的是，核子潛艇可以運載飛彈和核子飛彈。核子潛艇像潛艇一樣很容易被敵人的驅逐艦、飛彈巡洋艦和潛艇攻擊，所以派出這些單位前要先確定近海周遭是否安全。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_SONGHAI_MUSLIMCAVALRY_STRATEGY">
      <Text>曼德卡魯騎兵是桑海的特色單位，替代騎士。該單位擁有與騎士相同的各項數值，但是他更擅長進攻城市。曼德卡魯騎兵可以在攻擊後移動。他的速度使得敵人難以在曼德卡魯騎兵急襲之前建立好防線。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_SUBMARINE_STRATEGY">
      <Text>潛艇是專業的船艦殺手。除了飛彈巡洋艦、驅逐艦和其他潛艇外，只有在它發動攻擊或與對方單位相鄰之時，其他單位才能察覺它的行蹤。潛艇可以進入浮冰單元格。讓您的潛艇遊蕩於敵方水域並伺機擊沉敵艦，也可以用來保護己方船隻免受敵方潛艇的攻擊。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_TANK_STRATEGY">
      <Text>戰車是十分強大機動的地面單位。它可在戰鬥後移動，因此能夠在敵軍陣型被撕開缺口後迅速突破空檔。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNITS_COMBATSTRENGTH_HEADING3_BODY">
      <Text>單位的戰鬥力（CS）決定其戰鬥時的能力。最早的戰鬥單位戰士，其戰鬥力為8；非戰鬥單位如開拓者和工人的戰鬥力則為0，其在遭受任何軍事單位攻擊時就會被打敗（俘虜或消滅）。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNITS_NAVAL_HEADING3_BODY">
      <Text>海上單位可在水域單元格中移動。除沿海城市外，其無法進入陸地格位。根據類型不同，一支海上單位可能只可在沿海區域移動，而一些海上單位則可進行遠洋航行。海上單位可以進行近戰或遠戰。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_VICTORY_LIBERATION_HEADING4_BODY_ALT">
      <Text>
        當您攻佔一個遭到其他文明佔領的城邦，您可選擇吞併、建立傀儡政權或將其解放。一旦將其解放，其將無視與您的關係如何，在聯合國的選舉中總是投票給您。如果城邦被多次解放，其將投票給最近解放其的文明。[NEWLINE]當您攻佔了一個曾經屬於另一文明的城市時，您可選擇吞併、建立傀儡政權或將其解放。一旦將其解放，該文明將十分重視您。雖然無法保證其在聯合國是否會投票給您，但您可更容易將其說服，使其投票給您。
		</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_VICTORY_WHOVOTES_HEADING4_BODY_ALT">
      <Text>
        所有文明和城邦都有投票權。除此之外，建立聯合國的文明在選舉中可以多投一票。[NEWLINE]文明不會投票給自己，他們會投給和他們關係最好的文明。[NEWLINE]城邦會把票投給和它結盟的文明，但若曾經受到解放，則會將票投給最近的解放者。如果城邦未與任何文明結盟，則會棄權不投票。
		</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_ALHAMBRA_DESC">
      <Text>西班牙南部的阿蘭布拉宮是14世紀中統治該地區的奈斯爾王朝的大型宮殿建築。當時的統治者穆罕穆德一世在西元1238年開始建造，之後由後繼者繼續完成。阿蘭布拉宮的名稱取自外部紅色的牆是「紅色城堡」的意思。值得注意的是阿蘭布拉宮那摩爾伊斯蘭教建築型態，有精製的雕刻和許多伊斯蘭藝術常見的阿拉伯式花紋。雖然宮殿珠至今仍有許多伊斯蘭的原創風格，但大部分的內裝在天主教於西班牙崛起後都經過重建和修改。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_ALHAMBRA_QUOTE">
      <Text>[NEWLINE][TAB][TAB]「正義是一個山頭上攻不破的堡壘，暴力的洪流無法推翻，軍隊的力量也無法摧毀。」[NEWLINE]--約瑟夫·艾迪生[NEWLINE][TAB]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_CN_TOWER_DESC">
      <Text>曾經是世界上最高獨立建築物的加拿大國家電視塔，至今仍是世界上最高的建築物之一。由加拿大國家鐵路公司建造於1976年作為通訊塔，該塔成為多倫多的標誌，也是知名的旅遊景點。該塔仍作為廣播電視與電臺訊號之用，現在與其他20世紀的知名建築列為「現代世界七大奇跡」之一。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_CN_TOWER_QUOTE">
      <Text>[NEWLINE][TAB][TAB]「沒有任何事物的傳播速度快過光速，唯一的例外大概就是壞消息了，因為它們的作用定律與眾不同。」[NEWLINE]--道格拉斯·亞當斯[NEWLINE][TAB]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_GREAT_FIREWALL_QUOTE">
      <Text>[NEWLINE][TAB][TAB]「懷疑與謹慎為安全之母。」[NEWLINE]--班傑明·富蘭克林[NEWLINE][TAB]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_GREAT_FIREWALL_TEXT">
      <Text>防火長城是網際網路監控與審查程式，它可以控制文明內人民可以由網際網路取得的資訊流。藉由限制公眾可由網際網路取得具有潛在危險的資訊，政府單位可以限制對於不受歡迎的政策和政府計畫可能有的反彈與糾紛。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_HUBBLE_DESC">
      <Text>哈伯太空望遠鏡以著名的美國天文學家愛德溫·哈伯命名，是最重要的天文研究工具之一。該望遠鏡於1990年啟用，持續地提供遙遠星座和星雲的激動人心的圖像，吸引了科學家和一般大眾的廣泛注意。它是唯一可以在太空就地維修的太空望遠鏡，這讓它的服務年限能因太空任務而延續下去。然而，儘管哈伯太空望遠鏡有顯著的成果，終究會在2018年被更先進的詹姆斯·韋伯太空望遠鏡所取代。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_HUBBLE_QUOTE">
      <Text>[NEWLINE][TAB][TAB]「奇妙的是，浩瀚的並非星野，而是觀測的人。」[NEWLINE]--阿納托爾·法郎士[NEWLINE][TAB]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_LEANING_TOWER_DESC">
      <Text>在義大利比薩市的主教座堂廣場，俗稱比薩斜塔的著名鐘樓已在此傾斜地站立了數個世紀。鐘樓於1173年動工，過了不久便發覺過小的地基與該地不穩定的土層會導致建物下沉。工程延宕了將近一個世紀又於13世紀末重新開始，而在1372年頂層完工。該塔有七口鐘，各代表了音階上的不同音符。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_LEANING_TOWER_QUOTE">
      <Text>[NEWLINE][TAB][TAB]「拍手別太用力，這是棟很老的建築。」[NEWLINE]--約翰·奧斯伯恩[NEWLINE][TAB]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_MOSQUE_OF_DJENNE_DESC">
      <Text>非洲馬利共和國內的傑內大清真寺是世界上最大的泥磚建築物，它是由昆柏羅蘇丹在13世紀時首先建造，之後曾多次被毀與重建。今日所見由泥磚與砂漿構成的建築物是由周邊社區協力於1906年所重建的。今日該清真寺是由德傑恩人在為保其壽命的周年慶典時進行維護。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_MOSQUE_OF_DJENNE_QUOTE">
      <Text>[NEWLINE][TAB][TAB]「有眼前輝煌的永恆，就讓時間和伴隨的波動縮進自己的渺小中。」[NEWLINE]--湯瑪士·查爾摩斯[NEWLINE][TAB]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_NEUSCHWANSTEIN_DESC">
      <Text>由別稱「瘋子國王」巴伐利亞的路德維希二世建造於19世紀晚期的新天鵝堡已經成為兒童文學中童話城堡的代表。城堡建於德國菲森鎮附近的山坡上，由於路德維希深居簡出的個性，他打算讓城堡做為他避開群眾視線的小憩之地。在他死後，城堡成為著名的觀光景點，也成為迪士尼著名的睡美人城堡的靈感來源。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_NEUSCHWANSTEIN_QUOTE">
      <Text>[NEWLINE][TAB][TAB]「…位於最美麗的地方，神聖且無法接近，這神廟是給那些為世界帶來救贖與祝福的天上友人。」[NEWLINE]--巴伐利亞路德維希二世[NEWLINE][TAB]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_PETRA_DESC">
      <Text>約旦的佩特拉古城建造於西元前1000年左右，是世上最有名的岩石切割建築。佩特拉古城周遭區域沙漠峽谷的沙岩牆面上刻著為數眾多的雕刻結構，這裡曾經是游牧民族納巴泰人的首都。當中最有名的建築是卡茲尼神殿，或稱「寶庫」，許多知名電影曾在此取景，著名的《聖戰奇兵》就以卡茲尼神殿做為存放聖杯的地點。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_PETRA_QUOTE">
      <Text>[NEWLINE][TAB][TAB]「…若喝我所賜的水，耶穌說，要在他裡頭成為泉源，直湧到永生。帶我到你的聖山，到你的居所。穿過沙漠，越過高山，到達新月峽谷…」[NEWLINE]--印第安那·瓊斯[NEWLINE][TAB]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_TERRACOTTA_ARMY_DESC">
      <Text>1974年中國農民發現了帝王陵墓中陪葬用的秦始皇兵馬俑。這些兵馬俑建造於西元前3世紀，工匠們創造了數千個等身大的陶俑，每個士兵都有其獨特的特色。陶俑依照正確的軍事編隊擺放於陵墓深坑中，兵馬俑的士兵與馬匹、戰車和騎兵的塑像將原物鉅細靡遺的表達了出來。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_TERRACOTTA_ARMY_QUOTE">
      <Text>[NEWLINE][TAB][TAB]「視卒如嬰兒，故可與之赴深谿；視卒如愛子，故可與之俱死。」[NEWLINE]--孫武[NEWLINE][TAB]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_WONDER_UNITED_NATIONS_HELP">
      <Text>觸發聯合國投票以贏得外交勝利。聯合國的成立者可在正規的得票外獲得額外的得票。</Text>
    </Row>
  </Language_ZH_Hant_HK>
</GameData>