<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!--Generated with LocalizationBuddy.-->
<!--Copyright Firaxis Games 2010-->
<!--All Rights Reserved-->
<GameData>
  <Language_ZH_Hant_HK>
    <Row Tag="TXT_KEY_BELIEF_CLERICAL_MARRIAGE">
      <Text>神龕與神廟提供+3[ICON_HAPPINESS_1]幸福度</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BELIEF_HAJJ">
      <Text>[ICON_CULTURE]文化值+5；[ICON_PEACE]信仰值+5</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BELIEF_ICONOGRAPHY">
      <Text>神廟提供+2[ICON_CULTURE]文化值與+1[ICON_PEACE]信仰值</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BELIEF_INDULGENCES">
      <Text>每條[ICON_CONNECTED]商路提供+2[ICON_GOLD]金幣</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BELIEF_SALAT">
      <Text>神龕與神廟提供+2[ICON_PEACE]信仰值</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BELIEF_THIRD_ROME">
      <Text>如果佔領聖地，就會成為最大的追隨城市</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BELIEF_WORK_ETHIC">
      <Text>每座追隨城市+8[ICON_PRODUCTION]生產力</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_CHATEAU_HELP">
      <Text>城市須已建成城牆。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_CHATEAU_STRATEGY">
      <Text>法國古堡是中古時代的建築，它能增強城市的防禦力。城市在建造法國古堡前必須先擁有城牆。法國古堡用來取代城堡而較城堡昂貴，但仍可以為城市提供[ICON_CULTURE]文化值。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_MADRASAH_HELP">
      <Text>來自該城市所改良的叢林單元格的+2[ICON_RESEARCH]科技值。[NEWLINE][NEWLINE]城市必須已建圖書館。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_MADRASAH_STRATEGY">
      <Text>伊斯蘭學校是中古時代的建築，其可增加城市的科技值產出，如果城市附近有叢林的話，其將更為有效。城市在建造伊斯蘭學校前必須先建有圖書館，不同於其替代的大學，其還可提供[ICON_PEACE]信仰值。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_STAVE_CHURCH_STRATEGY">
      <Text>木板教堂能加快您創立並傳播宗教的速度，可以增加城市的[ICON_PEACE]信仰值。城市在建造木板教堂前必須先擁有神龕。取代神廟的木板教堂不需要維護費，並且只需要建造神廟所需一半的時間。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BUILDINGS_CHATEAU_TEXT">
      <Text>法國古堡意指領主宅邸或是鄉居，通常不設防禦工事。中世紀時，法國古堡大多自給自足，由領主領地（繼承的土地）支援。這種幅員遼闊的建築通常設有城門、廚房、馬廄、釀酒廠、麵包房、倉庫、工人宿舍、藝廊、舞廳、圖書館以及領主家人的生活起居之所。這類建築源自深受老普林尼、梅塞納斯和提庇留皇帝等高盧羅馬貴族喜愛的開放式別墅。其角色類似於法國城中的宮殿，也就是城內的宏偉王居。舉例來說，巴黎市中的羅浮宮和盧森堡最初都是法國古堡，但隨著周遭城市擴張而失去領地，成為宮殿。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BUILDINGS_MADRASAH_TEXT">
      <Text>「伊斯蘭學校」在阿拉伯語中指的是任何類型的教育機構，雖然帶有宗教成分，伊斯蘭學校往往通俗地涵蓋了從初級到高等教育的一切。伊斯蘭學校通常與清真寺有關，不過卻能專精於醫學、法律、科學、哲學或女性教育。卡魯因大學是第一座伊斯蘭學校，西元859年由富商菲赫利的女兒法蒂瑪所建。在法蒂瑪、阿尤布和馬木留克執政期間，由統治者和富裕的社會精英贊助的伊斯蘭學校遍及埃及和中東。第一座鄂圖曼伊斯蘭學校在西元1331年建於伊茲尼克，並沿襲了伊斯蘭教遜尼派傳統。土耳其和阿拉伯的伊斯蘭學校，在歐洲的黑暗時期保存了西方的知識並將之與東方知識融合。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_BUILDINGS_STAVE_CHURCH_TEXT">
      <Text>木板教堂是木製的樑柱式建築，在中世紀維京人皈依基督教後常見於斯堪地納維亞半島。單以瑞典來說，據估計曾建造超過1000間木板教堂，最早的可以追溯到12世紀中期。在宗教功能之外，木板教堂也經常兼做會議廳、文化中心、法院，甚至是市場。早期的木板教堂為柵欄結構，採陡峭斜頂設計，以利積雪滑落。教堂以精心雕製的繁複木雕為飾，通常採基督教設計，但偶有描繪基督教未傳入前的英雄和神話。演變到後來只有角柱裝在地上，並加裝木板覆蓋在框架之上。目前，還有30座木板教堂，除兩座之外其他都在挪威。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_BELIEF_CHORAL_MUSIC">
      <Text>擁有5位信徒的城市的神廟提供+4[ICON_CULTURE]文化值</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_BELIEF_MESSIAH">
      <Text>每當一位改革者進入，鄰近城市中40%的天主教徒會改變信仰。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_BELIEF_PAPAL_PRIMACY">
      <Text>信奉[ICON_RELIGION_CHRISTIANITY]天主教的城市+15剩餘[ICON_INFLUENCE]影響力。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_BELIEF_RELIGIOUS_TEXTS">
      <Text>傳教速度加快5倍（研究印刷術後為9倍）</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_BRIEFING">
      <Text>簡介</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_CARAVEL">
      <Text>{@1_PlayerName}已派遣探險隊出發前往新大陸！探險之旅能獲得{2_VPAmount}勝利點數。再進行{3_NumRemaining}次遠征行動就會獲得更多的探險勝利點數。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_CITYSTATE_AUGSBURG_DESC">
      <Text>奧格斯堡位於巴伐利亞西南邊，西元前15年由提庇留建立，很快就成為羅馬雷蒂亞省的軍事和經濟首都。雖然它在西元5世紀時遭到阿提拉洗劫；8世紀時遭到查理曼大帝劫掠；11世紀時又遭到巴伐利亞韋爾夫家族的洗劫，但由於位於多條橫跨阿爾卑斯山的貿易路線上，每次的劫難都只讓這座城市更繁榮。奧格斯堡因其優越的地理位置，於1276年3月由神聖羅馬帝國命為帝國自由之城，這項命令讓它成為17世紀天主教新教戰爭的中心。在偉大的富格爾和韋爾夫商業家族帶領下，奧格斯堡的黃金時代橫跨15以及16世紀。它的財富吸引藝術家到此尋找贊助人，並成為了音樂、文學、繪畫與建築中心。西元1806年，當神聖羅馬帝國被拿破崙瓦解時，奧格斯堡失去其自由城市的地位，成為巴伐利亞王國的一部分。進入了下個世紀的工業革命時期，奧格斯堡迅速轉型成鋼鐵和軍工業製造，成為統一且遼闊的德國一部分。雖然奧格斯堡在第二次世界大戰期間滿目瘡痍，但仍再度崛起成為歐洲最偉大的城市之一。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_CITYSTATE_COLOGNE_DESC">
      <Text>西元50年，羅馬在萊茵河上建立了科洛尼亞要塞來保衛下日耳曼尼亞行省。科洛尼亞市在羅馬人，以及後來的法蘭克人統治下日益繁榮，成為阿爾卑斯山北部最重要的貿易與宗教中心之一。西元785年，它成為大主教任職的所在地。這座自由之城屬於神聖羅馬帝國的一部分，是七位王子候選人和指定皇帝的三個教會選舉人的居住地。該城擁有當時最宏偉的教堂之一，是萊茵河上主要的港口和貿易中心，也是許多有影響力的卡爾特修道院以及自治的行業協會所在地。在宗教改革期間，儘管兩位大主教已改信路德教，該城仍然堅定不移地信奉天主教。西元1520年，任教於這間著名的大學，也是歐洲歷史最悠久的大學之一的教職人員公開燒毀路德的作品。科隆在西元1798年失去其自由城市的地位，遭到新法蘭西共和國佔領。西元1815年在維也納會議上，科隆成為普魯士的一部分。然後在1871年，德國統一後歸屬德國。第二次世界大戰期間盟軍以科隆為目標，進行了262次空襲，城市95%的面積都遭到摧毀。直到西元1959年，科隆才恢復其戰前人口數，並完全重建成一個現代化的工業大都市。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_CITYSTATE_GDANSK_DESC">
      <Text>格但斯克位於維斯瓦河三角洲一帶，早在2千年前已有人在此定居。格但斯克市（德文為Danzig）創建於西元980年，當時波蘭大公梅什科一世在此建立了一個堡壘。本地現今是波蘭第四大城市，以及該國的主要港口。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_CITYSTATE_MECCA_DESC">
      <Text>因為麥加是穆罕默德的出生地以及可蘭經的發源地，因此為伊斯蘭教最神聖的城市。而前往麥加朝聖是所有穆斯林的義務。雖然只有在神話中才有描繪其建立過程的蛛絲馬跡，西元6世紀時，麥加已成為香料貿易中一個至關重要的環節，往來其中的駱駝商隊也讓它成為當時世界上最富有的城市之一。穆罕默德於西元570年在此出生，伊斯蘭教的歷史從此便與這城市密不可分。穆罕默德前往麥地那之後，迅速擴張中的穆斯林王國政治中心也隨之轉移，但麥加仍然是信仰的中心。隨著越來越多學者和虔誠信徒希望住在克爾白附近，以及新興商人和店主階級因應朝聖者需求而崛起，在接下來幾個世紀中，不管哈里發以及各個征服者的崛起與沒落，麥加始終繁榮不息。西元1517年，麥加成為鄂圖曼帝國的一部分。隨著鄂圖曼在第一次世界大戰結束後瓦解，麥加也落入沙烏地政權統治之下。今日麥加是世界上最大的清真寺，同時也是世界一流的伊斯蘭學校「禁寺」的所在地，另外還有眾多宗教和歷史遺址。麥加朝聖仍然是伊斯蘭教信仰的五功之一。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_CITYSTATE_NAPLES_DESC">
      <Text>拿坡里是世界上最古老且一直有人居住的城市之一，其歷史可追溯至西元前9世紀，當時是希臘的殖民地。它最終成為羅馬共和國以及之後羅馬帝國的一部分。拿坡里是歐洲的縮影，見證許多佔領者來來去去，在此留下他們的文化和血統。拿坡里在西元1282年至西元1816年期間是那不勒斯王國的核心。當時那不勒斯王國富庶且充滿活力，是當時偉大國家競賽中的主要成員。拿坡里先後受到法國、西班牙、奧地利，然後又是西班牙以及法國佔領，最後才在拿破崙戰爭結束後取得獨立。西元1815年，維也納會議中決議將此城市與西西里島合併成為兩西西里王國，這情況持續到西元1861年義大利統一為止。拿坡里2800年的歷史留下了豐富的藝術、建築和商業寶藏，使其成為地中海地區最重要的城市之一。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_CITYSTATE_POLOTSK_DESC">
      <Text>西元10至12世紀，波洛茨克是今日白俄羅斯地區主要的斯拉夫勢力。然而，13世紀時它成為立陶宛諸侯的附庸，重要性開始消退。西元1812年拿破崙入侵俄國時，在波洛茨克附近打了兩場仗。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_CITYSTATE_RIGA_DESC">
      <Text>里加是西元2世紀的拓居地，在中世紀早期成為沿德維納與聶伯河通往拜占庭的貿易前哨。該城做為漢薩同盟的一員在中世紀中期十分繁榮。現今它是波羅的海國家中最大的城市，也是拉脫維亞的首都。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_CITYSTATE_TUNIS_DESC">
      <Text>突尼斯鎮是柏柏人於西元前2千年建立，西元前146年在羅馬人與迦太基戰爭期間遭毀滅。雖然突尼斯經羅馬人重建並佔領，直到西元7世紀才在阿拉伯穆斯林的統治下才聲望卓著。因其接近歐洲的戰略重要性，突尼斯自西元10世紀以降便成為連續數個伊斯蘭王朝在地中海西部的主要海軍基地。經過了另一次的起義之後，阿卜杜勒·慕敏於西元1159年佔領該城，將其建立為貿易中心。西元12至16世紀期間，突尼斯是世界上最富有以及最具有戰略意義的港口之一。西元1534年，鄂圖曼帝國取得了突尼斯名義上的控制權。一直到西元1574年西班牙結束短暫的佔領後，鄂圖曼總督才取得相當的自治權。在胡珊尼德王朝的統治之下，其傳統的貿易和工業遭受巴巴利海盜掠奪，正是這群海盜活動最頻繁的時期。一連串的叛亂、侵略和佔領之後，法國從西元1881年至1956年間統治該地區。取得獨立之後，突尼斯在法國撤退後一直是突尼西亞的首都，也是該地區的貿易和文化中心。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_CIV_ARABIA_HEADING_1">
      <Text>歷史</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_CIV_ARABIA_TEXT_1">
      <Text>柏柏人伊本·圖馬特於12世紀初在摩洛哥的阿特拉斯山脈中創立了穆瓦希德王朝。穆瓦希德從原本的宗教運動，進而演變成反抗圖馬特政權，由此團結了柏柏人和摩爾人的部落，並主導馬格里布和摩洛哥地區長達數十年。因此宗教狂熱而壯大聲勢的穆瓦希德迅速擴展其政權，延伸至海峽對岸的伊比利亞（今日葡萄牙與西班牙南部地區）。西元1170年，他們將其首都遷移至塞維亞。[NEWLINE][NEWLINE]儘管各個基督教君主不斷嘗試收復伊比利亞半島，直到西元1212年為止穆瓦希德仍是半島上的主要勢力。同年，由卡斯蒂利亞、亞拉岡、葡萄牙和納瓦拉組成的聯軍部隊在那瓦斯戰役中關鍵性地擊敗穆罕默德三世。隨後的四十年間，基督教統治者奪走摩爾人的領土，偉大的科爾多瓦城於西元1236年傾覆；塞維亞城則於西元1248年傾覆。西元1260年時，收復失地運動後仍屬摩爾人領土範圍的只剩下要塞城市格瑞那達，在接下來250年間持續維持獨立。[NEWLINE][NEWLINE]在非洲，穆瓦希德甚至與卡斯蒂利亞結盟，以抵禦諾曼冒險家的入侵與土著部落的反抗行動。但隨著時間的推移，許多地區與城鎮落入叛軍以及其他國家入侵者手中。其中最值得注意的是澤納塔柏柏爾王朝的馬里尼德人，之後終將在馬格里布取而代之。西元1265年，穆瓦希德最後一任的統治者伊德里斯·瓦提克只剩下首都馬拉喀什的控制權。西元1268年，該城遭到圍困；馬拉喀什於西元1269年9月傾覆，而伊德里斯遭到一名奴隸暗殺。[NEWLINE][NEWLINE]穆瓦希德留下的藝術和學識成就是後代伊斯蘭王朝皆無法比擬的。曼蘇爾等哈里發贊助並保護哲學家，像是阿威羅伊和猶太人邁蒙尼德等人都因此受惠。穆瓦希德的建築舉世聞名，塞維亞的吉拉爾達塔、馬拉喀什的庫圖比亞清真寺、拉巴特的哈桑塔、以及薩非的尖塔都以其為範本。在穆瓦希德蒙的統治下，猶太文化經歷了一個「黃金時代」。來自基督教歐洲其他地區的猶太人也前進摩爾人的伊比利亞半島，在那裡他們為穆瓦希德蒙在醫學和科學方面的進展做出了貢獻。儘管只延續了160多年，穆瓦希德的文化貢獻仍然橫跨現代的北非和伊比利亞等地。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_CIV_OTTOMAN_HEADING_1">
      <Text>歷史</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_CIV_OTTOMAN_TEXT_1">
      <Text>西元1227年，西歐首度知道「鄂圖曼土耳其人」的存在，當時他們的部落遷移到安那托利亞的塞爾柱王國中。其首領埃爾圖魯爾加齊將在安那托利亞西部腐爛的塞爾柱土地上建立一個公國。他的兒子奧斯曼（歐洲人據此為其王國命名）和孫子奧爾罕將大幅度擴張帝國範圍。西元1362年時，軍事方面已大幅精進，這些土耳其人將穿越達達尼爾海峽進入拜占庭在巴爾幹地區所剩的最後領地。西元1453年，蘇丹穆罕默德二世攻占拜占庭，將其改名為伊斯坦堡並定為首都，土耳其從此成為超級強權。鄂圖曼帝國將成為中世紀時期規模最大、歷史最悠久的帝國。[NEWLINE][NEWLINE]穆罕默德攻下君士坦丁堡，也就是東正教所在地後，與東正教主教金納迪烏斯會面，展露其政治敏銳性。雖然鄂圖曼為穆斯林帝國，為換取寬容並維持其地位和權威，東正教同意鄂圖曼主管所有世俗事務。帝國境內的基督徒成為政權的支持者，甚至與鄂圖曼帝國一同抵制天主教西進。[NEWLINE][NEWLINE]君士坦丁堡淪陷之後，土耳其人開始不斷向西以及向南擴張。他們佔領了巴爾幹半島，將勢力延伸到黎凡特與埃及地區，成為東地中海的主要勢力。他們的海上貿易航線橫跨黑海、愛琴海與地中海海域，並經由紅海抵達印度洋以及遠東。直到土耳其於西元1529年及1532年兵敗維也納，才停止向歐洲擴張的腳步。遭受阻撓後，他們轉往征服北非沿岸。西元1566年，土耳其帝國勢力範圍從巴格達拓展到布達佩斯，再延伸至阿爾及爾以及麥加地區。[NEWLINE][NEWLINE]在此擴張期間，鄂圖曼幸運地得到穆罕默德、塞利姆一世以及蘇萊曼一世，這幾位能幹且開明的蘇丹所領導。東正教和猶太教的宗教寬容政策帶來了經濟和知識效益。此涵蓋多種語言的帝國融合其文化傳統和社會制度，開啟了藝術和科學的黃金時代。免費的宗教學校教育，提高了識字率。而統治菁英所實行的贊助制度使其帝國比起西方的王國更加穩定與和平。[NEWLINE][NEWLINE]但到了17世紀，帝國開始面臨長期的衰退。莫斯科俄羅斯和蒙古崛起，從東方發動猛攻，最終為鄂圖曼將觸角延伸至天主教歐洲的努力畫下句點。在地中海地區，以西班牙菲利普二世為首的天主教強國組成的聯盟將於西元1571年終結土耳其在勒班陀地區的優勢地位。從新大陸湧入的財富使歐洲對通往或取道鄂圖曼帝國的貿易路線依賴性降低。儘管新教改革帶來動盪，土耳其人將永遠不會再威脅到信奉基督教的歐洲。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_CIV_SONGHAI_HEADING_1">
      <Text>歷史</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_CIV_SONGHAI_TEXT_1">
      <Text>薩拉丁所建立的阿尤布蘇丹王國是具有庫爾德血統的穆斯林王朝，其核心位於埃及，於12及13世紀統治絕大部分的中東地區。西元1183年，此蘇丹王國涵蓋埃及、突尼西亞、敘利亞、美索不達米亞、庫德斯坦、希賈茲、葉門，以及絕大部分的黎凡特地區。耶路撒冷的十字軍王國在西元1187年遭到阿尤布部隊擊潰，引發了由獅心王理查和菲利普奧古斯領軍的基督教第三次十字軍東征。[NEWLINE][NEWLINE]薩拉丁逝世後，他的兒子發動戰爭以取得蘇丹王國的控制權，最後與其叔叔阿迪爾聯手，在西元1200年自立為蘇丹。然而，王國自西元1230年起即飽受敘利亞反叛行動所苦，直到西元1247年秩序才得以恢復。但在此期間，葉門、希賈茲及美索不達米亞地區反抗阿尤布王朝統治的起義取得成功，讓蘇丹王國分崩離析。在擊退入侵尼羅河三角洲的一支十字軍之後，因其大幅削弱阿尤布王朝政權導致馬穆魯克將軍於西元1250年推翻土蘭沙蘇丹，結束了其家族在此蘇丹王國核心的控制權。阿尤布王朝的政權暫時以阿勒頗為基地，該地曾於西元1260年遭到狂暴的蒙古人大肆劫掠。幾年之內，蒙古人就將阿尤布的殘餘勢力完全掃除。[NEWLINE][NEWLINE]雖然阿尤布王朝統治時間相對較短，卻在其土地上迎來繁榮的時代，並讓伊斯蘭文化和科學在此地區死灰復燃。阿尤布王朝的政權建立在薩拉丁信奉的集體主權基礎上，顯得相對良性和開明。王朝最早的首都是大馬士革，之後遷移至開羅，皆見證了藝術和文學蓬勃發展。阿尤布的贊助制度促使許多遜尼派穆斯林學校創立。因醫學、藥學和植物學的研究對阿尤布來說具有特殊利益，因此備受鼓勵。伊本·白塔爾、艾·達克沃，以及萊西頓·艾·蘇里等醫生研發出領先世界各地數十年的治療過程和方式。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_CIV5_DAWN_TEXT">
      <Text>劇本描述[NEWLINE]東西教會大分裂將基督教教會分成東西兩系。所有試圖讓拜占庭和羅馬和解的嘗試都失敗了。與此同時，君士坦丁堡也面臨著被土耳其的伊斯蘭軍隊佔領的威脅。對此，教皇烏爾班二世呼籲十字軍東征以援助拜占庭並解放聖地。不同信仰之間的激戰看來不可避免。面對這樣的血腥衝突，您還能守住我們所熟悉的文明，引領世界進入文藝復興的輝煌嗎？[NEWLINE][NEWLINE]勝利條件[NEWLINE]200回合後根據分數決定勝利者。取得特殊情節勝利點數的方法如下：[NEWLINE][ICON_BULLET]聖地控制：為您的宗教或耶路撒冷控制聖地（或與其結盟）（每回合獲得10點勝利點數）。[NEWLINE][ICON_BULLET]神聖羅馬帝國皇帝：獲得來自全勢力及城邦的最高選票以贏得選舉（每次贏得選舉獲得250點勝利點數）。[NEWLINE][ICON_BULLET]新大陸：研究探索技術後派遣卡拉維爾帆船西進。[NEWLINE][ICON_BULLET]宗教戰爭：佔領信奉不同宗教的城市。[NEWLINE][NEWLINE]特殊規則[NEWLINE]在遊戲開始前以下三個宗教就已創立：天主教（聖地為梵蒂岡）、東正教（聖地為君士坦丁堡）以及伊斯蘭教（聖地為麥加）。控制聖地（或耶路撒冷）為您的宗教獲取創立者信條所帶來的利益。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_CIV5_SPAIN_CONQUISTADOR_HELP">
      <Text>中古時代專門從事海外探索與殖民的單位，僅限西班牙生產。研究探索科技後，他們可派遣3名征服者前往地圖西部邊界以取得新大陸勝利點數和[ICON_GOLD]金幣。替代騎士。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_CIV5_SPAIN_CONQUISTADOR_STRATEGY">
      <Text>征服者是多用途的單位，在陸地和海上的作戰能力都很高。作為替代騎士的單位，征服者在陸上擁有額外的視野，相當於一種特別的斥侯。該單位還能建立城市，但僅限於西班牙首都所在大陸以外的地方。征服者還擁有海運防禦的強化能力，使其在對抗海上單位足以自保。與騎士不同，征服者在攻擊城市時不會受到減益。研究探索科技後，西班牙能派遣3名征服者前往地圖西部邊界以取得新大陸勝利點數和[ICON_GOLD]金幣。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_CONQUISTADOR">
      <Text>一隊{@1_UnitName}出發前往新大陸！探索新大陸之旅能獲得{2_GoldAmount}[ICON_GOLD]金幣和{3_VPAmount}勝利點數。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_DESC">
      <Text>不同信仰之間的激戰看來不可避免。面對這樣的血腥衝突，您還能守住我們所熟悉的文明，引領世界進入文藝復興的輝煌嗎？</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_DIPLO_MY_SCORE_FUTURE_TECH">
      <Text>{1_Num}來自特殊情節的勝利點數[NEWLINE]（聖地控制、神聖羅馬帝國選舉）</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_DIPLO_VOTE">
      <Text>神聖羅馬帝國投票</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_DIPLO_VOTE_TT">
      <Text>您必須投票選出下一個神聖羅馬皇帝！！</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_EO_DIPLOMACY_AND_UN_VOTE">
      <Text>外交[NEWLINE][NEWLINE]{1_Num}回合後將舉行神聖羅馬皇帝選舉。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_FIRST_REFORMER">
      <Text>馬丁路德是謙卑的修士，迄今已發表了95篇論文指控天主教教會如何濫用職權。他的論述完全征服了{@1_CityStateName}，使其人民轉而信仰新教。路德的信念會在此紮根嗎？</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_FIXED_MAP">
      <Text>史實</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_HAVE_FOUNDER_BELIEFS">
      <Text>控制聖地或耶路撒冷為您的宗教獲取創立者信條的利益。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_HRE_WINNER">
      <Text>神聖羅馬帝國{1: gender feminine?女皇; other?皇帝;} 是：{1_LeaderName}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_LEADER_ALMANSUR_HEADING_1">
      <Text>歷史</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_LEADER_ALMANSUR_LIVED">
      <Text>1160 AD-1199 AD</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_LEADER_ALMANSUR_NAME">
      <Text>阿布·優素福·雅庫布·曼蘇爾</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_LEADER_ALMANSUR_SUBTITLE">
      <Text>穆瓦希德王朝的皇帝</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_LEADER_ALMANSUR_TEXT_1">
      <Text>阿布·優素福·雅庫布·曼蘇爾（西元1160年至西元1199年）是穆瓦希德王朝的第三位埃米爾，在其父親於西元1184年在葡萄牙與基督徒阿方索一世交戰中喪生後繼承王位。曼蘇爾發誓為他父親復仇，因此登陸伊比利亞半島佔領並大肆劫掠各個基督教城市，然後帶著3千名俘虜返回摩洛哥。他花了幾年的時間加強王國在文化和外交上的實力。[NEWLINE][NEWLINE]在他離開伊比利亞半島的這段期間，卡斯蒂利亞國王阿方索八世再次試圖「奪回」摩爾人在伊比利亞半島上的領土。基督徒們集結了當時規模最大的軍隊，據載有30萬大軍，佔領了一些穆瓦希德城市，包括錫爾維什和貝雅。曼蘇爾於西元1195年7月在阿爾科斯戰役中回以阿方索關鍵一擊，造成15萬基督徒傷亡。此次勝利讓曼蘇爾的人民稱他為「神佑之勝利者」。[NEWLINE][NEWLINE]除了軍事成就，曼蘇爾的統治成就也十分傑出。在他的統治下，貿易、藝術與科學蓬勃發展。他主持建造偉大的庫圖比亞清真寺、馬拉喀什的艾·曼殊莉亞，以及拉巴特的烏達雅斯城。曼蘇爾也贊助哲學家伊本魯西德（基督徒稱他作阿威羅伊）以及其他藝術家和學者。他資助建設位於拉巴特世上最大的清真寺，但工程因曼蘇爾的早逝而終止。
</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_LEADER_ASKIA_DEMANDTRIBUTE_HAPPY">
      <Text>我們需要您協助對抗那些污染大地的異教徒和渣滓。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_LEADER_ASKIA_FIRSTGREETING_1">
      <Text>您好。我是阿尤布的薩拉丁。我們的人民非常友善，但若有人冒犯我們，他就只有走上毀滅一途。你應該避免重複別人所犯的錯誤。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_LEADER_ASKIA_FIRSTGREETING_2">
      <Text>祝福你。我是阿尤布王朝的薩拉丁。我嚮往和平，但面對戰爭我也絕不畏縮。如果你想生存下去，就別挑起不必要的事端。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_LEADER_ASKIA_FIRSTGREETING_3">
      <Text>您好。我是薩拉丁，阿尤布王朝的蘇丹。我們是一個文明進步的民族，想要與其他人和平交流知識。當然，我們也做了萬全準備以在必要時自保。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_LEADER_ASKIA_FIRSTGREETING_4">
      <Text>您好。我是阿尤布的薩拉丁。我們嚮往和平。如果你是來找麻煩的，那就別怪我們不客氣了。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_LEADER_ASKIA_TRADE_NO_HAPPY">
      <Text>我不能同意你的條件。這對阿尤布人民是不公平的。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_LEADER_FRANCIS_HEADING_1">
      <Text>歷史</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_LEADER_FRANCIS_LIVED">
      <Text>1494 AD-1547 AD</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_LEADER_FRANCIS_NAME">
      <Text>法蘭索瓦一世</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_LEADER_FRANCIS_SUBTITLE">
      <Text>法國國王</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_LEADER_FRANCIS_TEXT_1">
      <Text>法國國王法蘭索瓦一世（西元1494年至西元1547年）在位期間始自西元1515年直到逝世為止，見證了法國主要的文化與政治變革。他終其一生與神聖羅馬帝國皇帝查理五世之間針對基督教歐洲的霸權競爭，是導致毀滅性的軍事與經濟衝突的根源，最終引發新教革命。西元1514年路易斯逝世。他生前已結過三次婚，但卻沒有兒子。西元1515年1月1日，法蘭索瓦一世在蘭斯大教堂接受加冕成為法國國王。[NEWLINE][NEWLINE]法蘭索瓦一世未能像其母親曾希望的那樣接受人本教育。儘管如此，他仍被譽為「文人雅士」。他登基之時，文藝復興的思想與理想已傳到法國。他花費鉅資贊助了一些最偉大的藝術家和學者，包括達文西、切利尼、德爾薩托等人，其中許多人是在他的鼓勵下來到法國。他雇用了許多王室代理商在義大利搜括各類書籍和手稿，並於西元1537年頒布法令宣佈在法國出售的所有新書都必須提供副本供其圖書館典藏。[NEWLINE][NEWLINE]然而，法蘭索瓦一世是以其軍事領導人和外交官的身分為人熟知。他的行動大部分都針對查爾斯五世這個他特別厭惡之人，戰場則在義大利。西元1515年，他繼承王位後不久便在馬里尼亞諾擊敗瑞士，使其得以佔領米蘭城邦。長達十年的零星衝突後，法蘭索瓦一世於西元1525年在帕維亞戰役被西班牙軍隊俘虜送往馬德里，被迫在隔年簽署了馬德里條約。[NEWLINE][NEWLINE]回到法國後，法蘭索瓦一世立即聲稱他是在查爾斯的脅迫下簽署，因此拒絕承認該條約。這再度導致哈布斯堡王朝與法國之間一連串的戰爭。與鄂圖曼土耳其結盟後，西元1536年至西元1538年以及西元1542年至西元1546年間與義大利的戰爭大多難分勝負，直到法蘭索瓦一世終於迫使查爾斯面對其國內零星的反抗事件，並簽署克雷皮條約為止。在其征戰過程中，法蘭索瓦一世試圖抗衡哈布斯堡西班牙的勢力，追求在新世界與亞洲中建立地位以及聯繫。法國勒阿弗爾港創建於西元1517年，以推進上述事務。[NEWLINE][NEWLINE]法蘭索瓦一世於西元1547年3月在朗布依埃堡中逝世。他所遺留下的一切仍有諸多爭議。他帶來文化上巨大的進步，卻付出經濟破產的代價。他迫害新教徒，體現在其西元1540年頒布的楓丹白露敕令中，導致數次的大屠殺，並掀起了幾十年的內亂。儘管他對書籍與人文主義饒有興趣，卻發出審查命令，迫使思想家如約翰·加爾文等人流亡。他週而復始的征戰並沒有為法國帶來戰略上或經濟上的優勢。無論好壞，法蘭索瓦一世逝世多年後，他的影子仍籠罩整個歐洲大陸。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_LEADER_HARUN_FIRSTGREETING_1">
      <Text>歡迎！我是穆瓦希德王朝的雅庫布`曼蘇爾。來吧，讓我們欣賞一下我這金碧輝煌的宮殿！</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_LEADER_HARUN_FIRSTGREETING_2">
      <Text>啊！一顆新星出現在地平線上。我是穆瓦希德王朝的雅庫布·曼蘇爾。我應該為我們這次歷史性的會面寫一首史詩！</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_LEADER_HARUN_FIRSTGREETING_3">
      <Text>歡迎，陌生人！我是雅庫布·曼蘇爾，穆瓦希德王朝的統治者。來，告訴我關於你帝國的一切。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_LEADER_NAPOLEON_FIRSTGREETING_1">
      <Text>歡迎！我是法蘭索瓦一世，文藝復興藝術的庇護者！</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_LEADER_NAPOLEON_FIRSTGREETING_2">
      <Text>歡迎您，陌生人！我是法蘭索瓦一世，法國的國王！我對朋友忠心耿耿，對敵人冷酷無情。你是敵是友？</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_LEADER_NAPOLEON_FIRSTGREETING_3">
      <Text>啊。我們終於見面了。我是法蘭索瓦一世，法國的國王。來，讓我們討論一下，我們兩個偉大國家在大洋彼岸的土地的劃分問題</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_LEADER_NAPOLEON_FIRSTGREETING_4">
      <Text>您好！我是法蘭索瓦一世，法國瓦盧瓦王朝的國王。想要看看我的城堡嗎？</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_LEADER_SALADIN_HEADING_1">
      <Text>歷史</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_LEADER_SALADIN_LIVED">
      <Text>1138 AD-1193 AD</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_LEADER_SALADIN_NAME">
      <Text>薩拉丁·優素福·本·阿尤布</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_LEADER_SALADIN_SUBTITLE">
      <Text>埃及與敘利亞的首任蘇丹</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_LEADER_SALADIN_TEXT_1">
      <Text>薩拉丁．優素福．本．阿尤布，或稱薩拉丁，原是庫爾德人貴族，後來成為埃及和敘利亞的首任蘇丹。他大約在西元1138年前後在提克里特（伊拉克）出生，26歲時開始在叔叔阿薩德的指導下進行軍事訓練。他的叔叔是一名頗具影響力的指揮官，在努爾丁麾下服役，同時也是塞爾柱帝國敘利亞省的總督。在一次對抗十字軍與埃及叛變者的戰役中，薩拉丁在劫掠比勒拜斯以及在吉薩以西尼羅河附近的戰鬥中脫穎而出。薩拉丁在無人反對的情況下進入亞歷山卓，於西元1169年由法蒂瑪王朝哈里發阿迪德任命為宰相。兩年後，努爾丁命令薩拉丁在埃立建立一個阿拉伯帝國。西元1174年努爾去世後，薩拉丁宣佈建立阿尤布王朝。[NEWLINE][NEWLINE]薩拉丁以埃及為基地，在接下來的幾年內擴張自己的權威和主權。他於西元1173年佔領葉門；大馬士革和哈馬斯堡壘也在他的武力下傾覆，並於西元1174年納入敘利亞版圖。擊敗對手贊吉王朝後，薩拉丁返回開羅致力於強化自己的政權。他監督開羅的防禦工事、比爾優素福水井的開挖、吉薩的橋樑建設以及一些新宗教學校的設立。但在十字軍侵襲其領地後，薩拉丁於西元1177年將注意力轉向巴勒斯坦。[NEWLINE][NEWLINE]薩拉丁對基督徒的戰爭越演越烈，這情況一直持續到西元1193年他去世為止。因為阿尤布取得的一連串勝利以及十字軍王國於西元1187年佔領耶路撒冷（包括聖城本身），使得薩拉丁在歐洲惡名昭彰。結果導致英國的獅心王理查、法國的菲利普二世，以及腓特烈一世等人發起第三次十字軍東征，帶來更多的屠殺而非戰鬥。西元1191年9月，十字軍的軍隊只剩下約2千名的武裝軍人以及50名騎士還能夠戰鬥。理查和薩拉丁終於達成協議，於西元1192年簽署拉姆拉條約。據此，耶路撒冷將持續掌控在穆斯林手中，但開放基督教前往朝聖。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_LEADER_SULEIMAN_FIRSTGREETING_1">
      <Text>以我的鬍鬚和肚量起誓，很高興見到您！我是蘇萊曼一世，強大的鄂圖曼土耳其人領袖！</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_LEADER_SULEIMAN_FIRSTGREETING_2">
      <Text>鄂圖曼土耳其歡迎您，陌生人！我是蘇萊曼一世！</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_LEADER_SULEIMAN_FIRSTGREETING_3">
      <Text>歡迎您，陌生人！我是蘇萊曼一世，鄂圖曼土耳其人的領袖！讓我們大快朵頤，以慶祝這一盛況吧！</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_NEED_FOUNDER_BELIEFS">
      <Text>您需要控制聖地或耶路撒冷以獲取創立者信條的利益。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_NEW_ORTHODOX_HOLY_CITY">
      <Text>{@1_OldHolyCityName}已被佔領。新的東正教聖地是{@2_NewHolyCityName}。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_NO_HRE_WINNER">
      <Text>未選出新任神聖羅馬皇帝（票數相同）。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_NO_ORTHODOX_CITIES">
      <Text>{@1_OldHolyCityName}已被佔領，但沒有其他的東正教城市，所以{@1_OldHolyCityName}仍然是聖城。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_OTHER_ADOPTED_PROTESTANTISM">
      <Text>{@1_PlayerName}已改信新教。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_OTHER_CARAVEL">
      <Text>{@1_PlayerName}已派遣探險隊出發前往新大陸！探險之旅能獲得{2_VPAmount}勝利點數。再進行{3_NumRemaining}次遠征行動就會獲得更多的探險勝利點數。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_POP_UN_ELEC_RESULTS">
      <Text>神聖羅馬帝國選舉結果</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_POP_UNITED_NATIONS_VOTE">
      <Text>神聖羅馬帝國皇帝選舉！</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_RANDOM_MAP">
      <Text>隨機歐洲</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_RELIGION_CHRISTIANITY_PEDIA">
      <Text>羅馬天主教指的是在羅馬教廷的保護下，以羅馬為基地的基督教教會的神學與教義。據教會學者的說法，天主教與其他基督教分支的區別在於致力於教會傳統的程度，包括聖禮以及解釋「聖經」的祭司。[NEWLINE][NEWLINE]「天主教教會」一詞已知最早是在西元107年左右由安塔基亞的聖依格那修所提出。早期教會組織是根據三位羅馬、亞歷山卓和安提的主教規定，後來君士坦丁堡和耶路撒冷的主教也加入這陣容。羅馬主教根據聖彼得大教堂與該城之間的連結，聲稱擁有特別權威。1千年來，羅馬天主教在歐洲佔主導地位，直到西元1054年東西教會大分裂促使東正教崛起。大約5百年後基督教又再度發生新教改革的重大分裂，這是由於許多歐洲人拒絕天主教教義與實踐內容，轉而贊成有更多個人化表達信仰的方式。[NEWLINE][NEWLINE]目前，羅馬天主教會認為非屬梵蒂岡教派者皆非天主教教徒，但容忍對「聖經」有不同的解釋。羅馬天主教仍然是最大的基督教教會，在世界各地擁有超過10億名的成員。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_SECOND_REFORMER">
      <Text>第二位改革者烏胡爾德萊斯·慈運理已開始傳教，並使{@1_CityStateName}人民改信新教。請注意，他對經文革新的詮釋正迅速傳播中！</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_SPECIFIC_DIPLO_STRING_1">
      <Text>您信奉了另一個宗教。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_SPECIFIC_DIPLO_STRING_2">
      <Text>您為其宗教而征服了聖城！</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_SPECIFIC_DIPLO_STRING_3">
      <Text>您為其宗教而解放了聖城！</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_THIRD_REFORMER">
      <Text>第三位改革者約翰·加爾文已開始傳教，並使{@1_CityStateName}人民改變信仰。加爾文的著作提供了一個系統化建立新教社區的計畫。天主教會在這項挑戰面前卻步嗎？</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_TITLE">
      <Text>進入文藝復興</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_TRAIT_BRAVEHEART">
      <Text>與擁有城市多於凱爾特的文明作戰時，獲得+20%的戰鬥加成。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_TRAIT_BRAVEHEART_SHORT">
      <Text>勇敢的心</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_TRAIT_ENHANCED_CULTURE">
      <Text>每回合城市產出的[ICON_CULTURE]文化值+2。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_TRAIT_JUSTICE_SALADIN">
      <Text>在開羅建成大金字塔後，每征服一座城市即可在該城市內無償獲得一間法院。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_TRAIT_JUSTICE_SALADIN_SHORT">
      <Text>薩拉丁的正義</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_TRAIT_LAND_TRADE_GOLD">
      <Text>每條[ICON_CONNECTED]商路產出的[ICON_GOLD]金幣+2。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_TRAIT_LAY_IGORS_CAMPAIGN">
      <Text>所有地面戰鬥單位的[ICON_MOVES]移動力+1。所有單位跨河時只消耗1點移動值。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_TRAIT_LAY_IGORS_CAMPAIGN_SHORT">
      <Text>伊戈爾遠征記</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_TRAIT_LOGOTHETE_COURSE">
      <Text>獲得1名額外的間諜。只適用於劇本開始時控制聖地的文明。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_TRAIT_LOGOTHETE_COURSE_SHORT">
      <Text>首席大臣</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_TRAIT_SEVEN_CITIES">
      <Text>研究探索科技後，最多能派遣3名征服者前往地圖西部邊緣以獲得額外的新大陸勝利點數和[ICON_GOLD]金幣。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_TRAIT_TERROR">
      <Text>所有的地面戰鬥單位的[ICON_MOVES]移動力+1，並獲得行軍能力，每回合都能夠自動回復。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_TRAIT_VIKING_FURY">
      <Text>海運單位的[ICON_MOVES]移動力+1，登陸時只需消耗1點移動值。近戰單位進行掠奪時不消耗移動值。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_TRAIT_VIKING_FURY_SHORT">
      <Text>維京之怒</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_TURNSREMAINING">
      <Text>剩餘回合數：{1_TurnsRemaining}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_UNIT_AUSTRIAN_HUSSAR_STRATEGY">
      <Text>驃騎兵是出色的偵查兵，擅長側翼攻擊。該單位的速度稍快於所替代的騎兵。他們與生俱來的強化能力，讓他們獲得+1的視野，以及在側翼攻擊時有50%的戰鬥加成。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_UNIT_CARAVEL_STRATEGY">
      <Text>在該劇本中，生產一艘卡拉維爾帆船代表著為探索新大陸的航行提供資助。一旦生產完成，將其航行至地圖的西部邊緣，它會就此消失，但玩家會獲得勝利點數。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_UNIT_HELP_CARAVEL">
      <Text>文藝復興時期的海上探索單位。將其移動至地圖的西部邊緣以獲得勝利點數。作為海上近戰單位戰鬥。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_UNIT_HELP_MUSLIM_CAVALRY">
      <Text>中古時代的強力騎乘單位，被長槍兵克制。僅限阿尤布生產。與所取代的騎士不同，該單位在攻城時不會受到減益。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_UNIT_RUSSIAN_COSSACK_STRATEGY">
      <Text>哥薩克騎兵是俄羅斯的特色單位，替代槍騎兵。哥薩克騎兵比槍騎兵強，與已受傷單位戰鬥時能獲得很高的戰鬥加成。這使得哥薩克騎兵在反擊時顯得特別強力—讓敵人在前線獲得無足輕重的小勝，然後讓哥薩克騎兵以摧枯拉朽之勢衝鋒，將敵人撕成碎片！</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_UNIT_SONGHAI_MUSLIMCAVALRY_STRATEGY">
      <Text>這是阿尤布的特色單位，替代騎士。有著與騎士相同的各項能力，但他在攻城時有奇效。馬木留克騎兵能在攻擊後移動。他的速度快到讓敵人難以在其抵達目標前建好防線。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_VICTORY_DIPLOMATIC">
      <Text>神聖羅馬帝國選舉</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_VP_CITY_CAPTURE">
      <Text>因成功佔領{@3_CityName}（信仰該城主流宗教的人口多達{4_Population}），{1_CivName:textkey}已獲得{2_VP}勝利點數。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_VP_CITY_CAPTURE_HUMAN">
      <Text>因成功佔領{@2_CityName}（信仰該城主流宗教的人口多達{3_Population}），您已獲得{1_VP}勝利點數。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_VP_DIPLO_PROJECT_BUILT_BY">
      <Text>贏得選舉不會使此劇本結束。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_VP_DIPLO_VOTES_NEEDED">
      <Text>梵蒂岡獲得額外1張選票</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_VP_FUTURE_TECH">
      <Text>特殊情結</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_VP_HOLY_CITY_CAPTURE">
      <Text>因成功佔領{@3_CityName}（信仰該聖地主流宗教的人口多達{4_Population}），{1_CivName:textkey}已獲得{2_VP}勝利點數。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_VP_HOLY_CITY_CAPTURE_HUMAN">
      <Text>因成功佔領{@2_CityName}（信仰該聖地主流宗教的人口多達{3_Population}），您已獲得{1_VP}勝利點數。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_WONDER_HAGIA_SOPHIA_HELP">
      <Text>該城生產的所有傳教士即可傳教三次。為建成該奇跡的城市提供一座無償的神廟。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_WONDER_UNITED_NATIONS_DESC">
      <Text>聖伯多祿大教堂，也就是為人熟知的聖彼得大教堂，是座位於梵蒂岡建於文藝復興晚期的教堂，內部規模在世界上所有的基督教教堂中居冠。據信為西元64年使徒彼得安葬之地，幾年後在此興建了一個神龕。君士坦丁大帝在西元319年至西元333年間開始建造「舊」聖彼得大教堂，以取代神龕。歷經數世紀的嚴重失修後，教皇儒略二世於西元1505年決心拆除老教堂，以一個紀念雕像取而代之。這項建設持續了120年之久，歷任多位教皇和建築師。為了替此大工程籌措資金，許多教皇授權批發銷售贖罪券，這種做法某種程度上導致了馬丁·路德的新教運動。典藏了幾位文藝復興時期主要人物包括米開朗基羅、拉斐爾、布拉曼特、貝爾尼尼等人的作品，現在此教堂已成為西方文明的偉大寶藏之一。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_WONDER_UNITED_NATIONS_HELP">
      <Text>觸發投票選舉神聖羅馬皇帝事件。梵蒂岡聖彼得大教堂的擁有者將獲得額外一票。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_WONDER_UNITED_NATIONS_QUOTE">
      <Text>當一個人開始思索的那一刻起，岩石堆不再是岩石堆，而在其心中描繪出大教堂的樣貌。[NEWLINE]--安托萬·德·聖-埃克絮佩里</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_MEDIEVAL_SCENARIO_YOU_ADOPTED_PROTESTANTISM">
      <Text>您所擁有的城市超過一半現在正信仰新教的改革信條。您的文明現在起將被視為是信奉新教的文明。您現在能控制的新聖地是{@1_HolyCityName}。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_RELIGION_ORTHODOXY_PEDIA">
      <Text>東正教是目前基督教內第二大的教派，估計約有3億名教眾。東正教的目標是透過聖化的生活（一種精神朝聖，來昇華成類似基督的存在）來接近上帝。[NEWLINE][NEWLINE]這教派的起源可追溯至東西教會大分裂。在第9和10世紀時，由君士坦丁堡普世牧首所帶領的基督教，使東歐許多人民改變教派，其範圍包括了基輔俄羅斯以及巴爾幹半島。一些像和子說的教義問題，以及教宗在教務上的權力高過普世牧首一事，再加上羅馬和君士坦丁堡之間政治和經濟的對立，種種問題導致宗教分裂。基督教兩大教派的最後決裂，是發生在1204年時，君士坦丁堡遭受天主教十字軍劫掠。雪上加霜的是，在君士坦丁堡於1453年淪陷於鄂圖曼帝國之手，在土耳其人統治之下，反而更容忍東正教，因此它與羅馬也就更加疏遠。認為自己承繼了早期基督徒教導和實踐的東正教，在俄國沙皇統治之下發揚光大。雖然東正教曾因共產黨統治和巴爾幹半島上政教分離的影響而沒落，但它在最近幾十年成功復甦，成為基督教非常重要的教派。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_RELIGION_PROTESTANTISM_PEDIA">
      <Text>宗教改革，一個最後使信仰基督教的歐洲分裂的運動，它始於德國，是對抗天主教教義和實踐的運動，尤其是在贖罪以及聖經道理和理解這一方面。[NEWLINE][NEWLINE]1517年時，德國一位在維滕貝格的大學任教的牧師馬丁·路德，根據自己在人文方面的知識，發布了95條論綱抨擊天主教教會的實踐。他的行為激發了其他宗教自由思想家對教會有更進一步的批評，而福音路德則在德國境內和斯堪地納維亞興起，在瑞士則在約翰·加爾文帶領下改革了教條。同時，在英格蘭和其他地方，宗教都與政治有緊密關係，這使得有越來越多的新教教會興起。雖然各地新教運動略有差異，但主要還是會堅守兩大原則：基督教徒唯一的準則是聖經本身，而不是教皇的諸多注釋。贖罪的獲得只能透過教徒本身與耶穌基督的感應，而不是透過善行或贖罪券。[NEWLINE][NEWLINE]這場天主教信仰的分裂，引發一連串的宗教戰爭，至今風波仍然未息。雖然從那之後，新教也歷經許多運動和分裂，但各教派的總教眾人數仍有6億7千萬之多。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_EXPLORATION_DESC">
      <Text>探索的復興時代由恩里克統治的葡萄牙開啟。葡萄牙倚靠著輕帆船，向南拓展至非洲西岸，最後到了印度洋的好望角。在1492年克里斯多福·哥倫布航行時，其重點轉為找尋與中國和印度交易的西方商路。在往後的五十年，則是由西班牙領先群雄，成為首個環遊世界（照斐迪南·麥哲倫所說，那只是航行，而不是生存）和征服美洲許多原始文明的國家。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_EXPLORATION_HELP">
      <Text>讓您可建造[COLOR_POSITIVE_TEXT]卡拉維爾帆船[ENDCOLOR]這種昂貴的海上單位，可在新世界探索中進行重大考察。建造後將它們航行到地圖的西部邊緣以取得勝利點數。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_EXPLORATION_QUOTE">
      <Text>[NEWLINE][TAB][TAB]「我們不應停止探索，我們一切探索的終點，將帶我們回到原點，重新認識這個地方。」[NEWLINE][TAB][TAB]--托馬斯·斯特恩斯·艾略特[NEWLINE][TAB]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_EXPLORATION_TITLE">
      <Text>探索</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_HUMANISM_DESC">
      <Text>文藝復興的人文主義是文化和教育的改革，始於 14 和15世紀的歐洲。人文主義者提倡哲學、歷史、語言和宗教這些現今被稱為「人文」的學說。人文主義的始祖是為德西德里烏斯·伊拉斯謨，他為新約聖經所做的拉丁文和希臘文譯本影響了宗教改革的發展。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_HUMANISM_HELP">
      <Text>允許您建造[COLOR_POSITIVE_TEXT]歌劇院[ENDCOLOR]，可大幅提升[ICON_CULTURE]文化值。至少要有一個文明研發人文主義，才能使宗教改革開始。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_HUMANISM_QUOTE">
      <Text>[NEWLINE][TAB][TAB]「只要有光，黑暗自己就會消失。」[NEWLINE][TAB][TAB]--德西德里烏斯·伊拉斯謨[NEWLINE][TAB]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_TECH_HUMANISM_TITLE">
      <Text>人文主義</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_HELP_WELSH_LONGBOWMAN">
      <Text>中古時代的遠程步兵單位，僅限凱爾特生產。該單位比弩兵多1格射程，但能力較弱。該單位在崎嶇地形上移動時如履平地。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_UNIT_WELSH_LONGBOWMAN_STRATEGY">
      <Text>威爾斯長弓手是凱爾特的特色單位，替代弩兵。威爾斯長弓手擁有比弩兵更遠的射程，能夠攻擊三格內的敵人，經常在敵人能還手前就將其消滅。和其他遠程單位一樣，在遭到近戰攻擊時十分脆弱。</Text>
    </Row>
  </Language_ZH_Hant_HK>
</GameData>